<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>muzik &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="https://www.prensesemektuplar.com/category/muzik/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.prensesemektuplar.com</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sun, 21 Aug 2016 18:01:43 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>Bombalı Köyün Kavalcısı: Sarajevo String Quartet</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2016/08/bombali-koyun-kavalcisi-sarajevo-string-quartet.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2016/08/bombali-koyun-kavalcisi-sarajevo-string-quartet.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Burcu]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 20 Aug 2016 12:25:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[çellist]]></category>
		<category><![CDATA[çello]]></category>
		<category><![CDATA[Karim Wasfi]]></category>
		<category><![CDATA[katliam]]></category>
		<category><![CDATA[keman]]></category>
		<category><![CDATA[konser]]></category>
		<category><![CDATA[Saraybosna]]></category>
		<category><![CDATA[Vedran Smailovic]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8258</guid>

					<description><![CDATA[İqbal Masih&#8216;le başladığım &#8221;kahramanlarınızı dikkatli seçiniz&#8221; yazısı aslında bir seri olacaktı ama ben ve istikrar&#8230; Olmuyor. Nitekim yazının üzerinden hayli zaman geçti. Bu arada kahramanlar üzerine bol bol düşünme fırsatım oldu. Malum memleket ve gezegen son zamanlarda kahraman dolu. Her taraftan bir Köroğlu çıkıyor. Köşeyi dönüyorsun “Kiziroğluu Mustafa beeey bir beyin oğlu”, ordan düz devam [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/2012/09/cadi-kazani-iqbalin-gozleri.html">İqbal Masih</a>&#8216;le başladığım &#8221;kahramanlarınızı dikkatli seçiniz&#8221; yazısı aslında bir seri olacaktı ama ben ve istikrar&#8230; Olmuyor. Nitekim yazının üzerinden hayli zaman geçti. Bu arada kahramanlar üzerine bol bol düşünme fırsatım oldu. Malum memleket ve gezegen son zamanlarda kahraman dolu. Her taraftan bir Köroğlu çıkıyor. Köşeyi dönüyorsun “Kiziroğluu Mustafa beeey bir beyin oğlu”, ordan düz devam ediyorsun “Tekbiiir I&#8217;m Batman!!” diye devam ediyor.. Yine gidiyorsun Temel Reis ve ıspanakları ortalıkta böğürüyör&#8230;.. Savaş, cihat, terör, darbe, Suicide Squad dahil bin türlü musibet günlük hayatımızın parçası haline gelmiş. Dün de bugün de her zaman bu musibetler olduğuna ve olacağına göre karşı taraftaki kahramanların silahı ne olabilir? Umut edebilmek, kendi korkularının ve sınırlarının dışına çıkabilmek. Karşı tarafın zayıflık olarak gördüğü şeyleri güce çevirebilmek. Umudun en kuvvetli aracı kişiye göre değişir. Bana göre umudun en besleyici damarlarından bir tanesi sanattır. Toplama kamplarında bile insanlar şarkıların, şiirlerin peşine düşüyordu. Bunun biz dışarıdaki hayalperest zalak idealistler için elbet bir anlamı olmalı. Fotoğraf, film,resim şiir, dans, tiyatro&#8230; Sanat etrafınızda inandığınız tüm değerler paramparça olurken ve şehrinizin sokaklarında insanlar paramparça edilirken sizi umuda hatta çıkışa götürebilir. Yok edenlerin karşısında yaratanlar. Siz hangi tarafı seçeceksiniz bu kısıtlı ömürlerinizde?</p>
<p>BOMBALI KÖYÜN KAVALCISI</p>
<p>11 kasım 1956 doğumlu Vedran Smailovic hikayelere sığmaz bir karakter. (Holywood uyuyor musunuz be yav?!) Sarajevo String Quartet&#8217;in eski çello icracılarından. Hayatı her enstrümanına aşık çellist gibi çoğunlukla müziğin içinde geçmiş. Vedran, Saraybosna Opera ve Devlet Tiyatrosu&#8217;nda aktif olarak çalışmış. Yıllarca provadan provaya koşturmuş. Dolayısıyla aslında hikayesi çok sıra dışı değil gibi. Hikayesi asıl Saraybosna kuşatmasından sonra başlıyor belki de.</p>
<p>Saraybosna Kuşatması modern dünyanın savaş tarihine en uzun büyük şehir kuşatması olarak girmiştir. 1992&#8217;de başlayan ve 1996&#8217;da biten kuşatma Leningrad Kuşatması&#8217;ndan neredeyse bir yıl daha uzundur. Kuşatma ve abluka tam 1.425 gün sürmüştür. Saraybosna ve çevresinde yaşananları öğrenmek isteyenler için Türkçe bir belgesel aradım ancak Trt&#8217;nin eski bir belgeselini bulabildim. Ama izlemesi pek kolay bir belgesel değil uyarayım. Neredeyse dört sene boyunca dünya Saraybosna halkının ekmek kuyruklarında açlıktan kıvranmasını, sokaklarda yiyecek ararken vurulup öldürülmesini, sistematik tecavüze uğramasını, Birleşmiş Milletler askerleri alık gibi seyrederken kamyonlara doldurulup makineli tüfeklerle taranmasını televizyonlardan izledi. Haksızlık etmeyeyim bazı Birleşmiş Milletler askerlerini ağlarken de görebilirsiniz çünkü o insanların ölüme gittiğini ve emir komuta zincirinde hiç bir şey yapamayacaklarını biliyorlardı. Dehşet verici katliam görüntüleri kadar etkili bulduğum aşağıdaki fotoğraf açıklama olmadan saçma durabilir.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart.jpg" rel="lightbox[8258]"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-8262" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart.jpg" alt="1-Welcome to hell by Tom Stoddart" width="577" height="392" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart.jpg 980w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart-300x204.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart-768x522.jpg 768w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart-430x292.jpg 430w" sizes="(max-width: 577px) 100vw, 577px" /></a></p>
<p>Fotoğrafın çekildiği yer büyük ana cadde ve köprülerden bir tanesi. Duvarda yazan “Cehenneme hoşgeldiniz!” yazısı oldukça gerçekçi. Çünkü yolun etrafı tamamen uzun namlulu keskin nişancılar tarafından gözetilmekte. Çetnik ya da diğer taraftan her an beyninizi dağıtabilecek umumi tuvalet beyinli abiler dürbünle sizi izlerken ve çoğu zaman ateş etmekten yana oy kullanırken belki haftada 3 kez yürümek zorunda kaldıkları bu yol medeniyet dediğimiz şeyin ne kadar kırılgan olduğunu göstermez mi?</p>
<p>İşte Vedran&#8217;ın hikayesi bu karanlık sokaklarda, karanlık zamanlarda başlamış. Mayıs ayının sonlarında Saraybosna şehrinde açık kalabilen çok az sayıdaki fırınlardan birinin önünde kuyruk olup, ekmek bekleyen halkın üzerine çetnikler havan mermileriyle ateş açtı. Bir anda sokak aynen fotoğraftaki uyarı gibi cehennem yerine dönmüştü. Evi fırına oldukça yakın olan Vedran patlamayı duyduğunda sokağa fırladı. Zaten çok sevdiği opera binası bombalandığından beri evde oturup acı çekmekten başka bir şey yapmıyordu. Herkes açlıkla ve ölmekle meşgul olduğundan konserler sanki sonsuza kadar susmuştu. Hangi savaş bölgesinde “Buraya çok acil çellist gönderin.” denir ki? O da bunu bilmektedir ama yine de bir şeyler yapabileceğini düşünür. Komşularına yardım etmek için sokağa koştuğunda gördüğü manzara onu büyük bir umutsuzluğa iter. Yüreğinde hiç kapanmayacak bir yara açılır. Paramparça olmuş, haykıran insanlara yardım etmek için çırpınırken Vedran o an kendisinden nefret edip, utandığını hiç bir zaman unutmayacaktı. Sevdiği şehir yok olup, arkadaşları öldürülürken kendini zavallı ve çaresiz hissetmişti. Vedran bir politikacı değildi, silahlı bir asker de değildi, o sadece bir müzisyendi. Parçalanmış vücutlarıyla ondan yardım dileyen bu insanlar için bir şey yapamıyor ve kendisine kızıyordu.</p>
<p>Vedran o gün kan ve et parçalarının içinden canlıları çıkarmaya çalıştı ama 30 kişilik ekmek kuyruğun neredeyse tamamı yok olmuştu. O gece eve gidip üzerindeki kanları, yanık et kokan kıyafetleri, olmayan suyla temizlemeye çalıştı. Bütün gece oturup tek bir nota çalmadan çellosunu seyretti. Sabah olduğunda son kalan içme suyuyla saçlarını taradı ve arkadan topladı. Üzerine jilet gibi tertemiz, aylarca giyilmemiş kuyruklu smokinini giydi ve eline çelloyu alıp yukarıdaki “Cehenneme hoşgeldiniz” sokağından patlamanın olduğu fırına yöneldi. Fırının önüne yıkık apartmanların bahçelerinden toplanmış çiçekler serilmişti ve bir de ağlayıp yas tutan bir kalabalık vardı. Haberlerden hepiniz o insanları tanırsınız. Hani cam gibi gözlerle sadece kendisinin görebildiği kabuslu bir boşluğa bakan. Her an birinin gelip “Teyze bu bir kabustu. Çocuğunuz ölmedi. Bakın geliyor.” diyecek bir mucizeyi bekleyenler&#8230; Ruhları masallardaki korkunç canavarlar tarafından çalınmış kötü bir tılsıma yakalananlar, sadece bir kabuk gibi dünya denen bu kara deliğe bakan anneler, babalar, eşler, çocuklar&#8230; Şu anda bile akşam haberlerini açtığınızda bu söylediğim kişileri görme ihtimaliniz yüksek. İşte böyle bir anda insanlar yas tutarken bombalar bir an es verir. O yaslı sessizlikte Vedran çiçeklerin önüne çellosunu koyar ve inceden favori şarkısını çalmaya başlar: Albino&#8217;nun <a href="https://www.youtube.com/watch?v=_eLU5W1vc8Y">Adagio g Minor</a>&#8216;u. “Döverlerse dövsünler. Kovarlarsa kovsunlar” diye düşünüp oraya gitmiştir zaten. Birileri saygısızlık ettiğini düşünebilirdi. Müzikte nesiydi böyle bir günde? Ama kimse Vedran&#8217;ı durdurmadı. Müzisyenimiz tüm gücüyle tellere abandıkça müzik dalga dalga şehre yayıldı. Sesi duyan herkes bombaları göze alıp müziği dinlemek için çatıların altına doluştu. Vedran hipnozda gibi gözleri kapalı uzun uzun çaldı. Müzik sustuğunda sanki transtan çıkmış gibi etrafına baktı. Sessizce yakınlardaki bir kahveye gidip oturdu. Bir anda kahvenin kapısı açıldı ve içeriye onlarca insan girdi. İnsanlar ağlayarak boynuna sarılıyor, teşekkür ediyordu. Müzik bir an için bile olsa açlığı, ölümü unutturmuş herkesi daha güzel bir dünyaya taşımıştı. Belki bana ütopik gerizekalı diyeceksiniz. Kabul&#8230; Ekmeğin, ilacın, suyun yanında müzik elbette çok daha arka plandaydı hatta düşünülemezdi bile ama o anın içinde yaşayanlar yani yemeğe, ilaca, suya asıl hasret olanlar bunların hiçbiri ellerinde yokken müzikten beslenmişti. Bu tarihte ne ilk ne son sefer olacaktı. Vedran ölen 22 kişi için 22 gün o yolu yürüyüp aynı yerde, solmuş çiçeklerin önünde çellosunu çaldı.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede.jpg" rel="lightbox[8258]"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-8263" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede-1024x673.jpg" alt="2-Vedran bombalanmış kütüphanede" width="599" height="394" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede-1024x673.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede-300x197.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede-768x505.jpg 768w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede-430x283.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede.jpg 1247w" sizes="(max-width: 599px) 100vw, 599px" /></a></p>
<p>Etrafında çatışma devam edip kurşunlar sekerken bile bizim Vedran fantastik film kahramanı gibi gözler kapalı durmadan çalıyordu. Efsanevi Sarajevo String Quartet grubunun temelleri işte böyle atılmıştı. Vedran hem String Quartet&#8217;le hem de tek başına konserlere devam etti. Arkadaşlarından biri olan <a href="https://www.youtube.com/watch?v=xv7DU7uu0Bo">Dr. Dijana Ihas</a> daha ilk günden kemanını kapıp çağrıldığı her yere gitmeye başlar. Dijana da Vedran gibi Saraybosna&#8217;nın en karanlık günlerinde kemanıyla insanları beslemiş bir savaşçı. Şu anda Pasifik Üniversitesi&#8217;nde müzik eğitimi veriyor. Kendisinin 2015 yılında verdiği ve youtube&#8217;dan bulabileceğiniz efsane bir ders/sunumu <a href="https://www.youtube.com/watch?v=8LeJJVZ6J3g&amp;index=1&amp;list=PL5A2LAYrRlFCI-YH-J0zhnNHJnxM3klPU">vardır</a>. “Savaşın ortasında sanat ve insanlık” adındaki bu ders&#8217;te olayın özünü çok güzel anlatmıştır: “Bir gün her şey elinden alınsa bile insanoğlu o kadar akıllıdır ki her zaman hayatta kalmayı başarabilir. İşte biz de Saraybosna&#8217;da insanlara bunu hatırlatmaya çalıştık. Çatışmanın en ön cepheleri, bombalanmış yıkık okullar, karanlık yıkıntı halindeki kiliseler, hastaneler&#8230; Nereden bize davet geldiyse gittik. Asla hayır demedik. İnsanların hala insan olduklarını onlara hatırlatacak herkese çaldık. Grubumuzun ikinci kemancısı öldürüldüğünde ailem artık şehri terk edip, kaçmam için yalvarmaya başladı. Çünkü sıradakinin ben olduğuna kendilerini inandırmışlardı. Aslında gerçekten kalmamı gerektirecek hiç bir özel sebep yoktu fakat şehrimdeki insanlar bana ihtiyaç duyarken çekip gitmek bana doğru gelmedi. O aşamada ölmek çokta umurumda değildi.”<br />
Tüm halka açık ve bedava olan Saraybosna konserleri yıldırım hızıyla şehirde yayılıyordu. İnsanlar kulaktan kulağa bir sonraki konserin nerede olacağını paylaşıyorlardı. Ortada internet, telefon, elektrik hiç bir şey yokken bile şehrin tamamı konserin yerini öğreniyordu. Ne yazık ki stratejik olarak bakınca bu durum elbette tehlikeliydi. Çünkü sırp çetnikleri de bu toplanılan yerleri görüyor ve hedef alıyordu. En çok hedef aldıkları olaylar kalleş bir şekilde insanların cenazeleriydi. Sarajevo String Quartet çağrıldıkları her cenazede inadına “Bizi de vurun ulan!” der gibi çalıyorlardı. Elemanları vurulduğu hafta yerini yenisi alıyordu. Aynı anda yine şehrin karanlık, havasız bodrumlarında küçük tiyatro oyunları oynanıyordu.</p>
<p>4 sene boyunca elektriksiz, susuz, yiyeceksiz bir şehrin insanları karanlıkta toplanıp hatta bazen riskli yolculuklar yapıp bu insanlardan beslendi. Konserlere ulaşmaya çalışırken ölenler oldu. Dediğim gibi hiç savaş stratejisti militarist general böyle bir olayı tasvip etmezdi. Risk ve sanat yine iç içeydi. Ama ne halk, ne Vedran ne de Sarajevo String Quartet asla yılmadı. Bakınız orada olan seyircilerden birisi anılarını nasıl anlatmış:</p>
<blockquote><p>“Bombalanmış yıkıntı halindeki tiyatro binasında verdikleri meşhur konserde sırpların attığı bir bomba konserin resmen dibine düşmüş ve zaten harabe olan bina temellerinden sarsılmıştı. Ben huzursuzca yerimden fırladım ama neredeyse kimsenin kılı kıpırdamamıştı. Bu arada Miron Strunski&#8217;nin violası podyumdan yere düşmüş ve Haydn&#8217;ın D Major Op. 64, No 5, &#8220;The Lark&#8221; şarkısının en güzel yerinde müzik kesilmişti. Seyirci yerinden kıpırdamayıp sakince çıt çıkarmadan beklerken Miron kalkıp aletini alana kadar ekip 30 saniye bekledi ve sonra kaldıkları yerden şarkıya devam ettiler. Havan topuymuş, bombaymış kimsenin umurunda değildi resmen.”</p></blockquote>
<p>Gözümüzü kapatıp hayaletler gibi o apartmanların bodrum katlarına, harabe hastanelere ve tiyatro yıkıntılarına gidebilsek ne görürdük acaba mum ışığında o müziğin eşliğinde. Hatta çoğu zaman mumsuz zifiri karanlıkta verdikleri konserlerde&#8230;<br />
Peki bu yaptıkları boşuna mıydı? Sahiden bir halta yaradı mı bu hippie saçmalıkları? Öncelikle Joan Baez gibi starlar Saraybosna&#8217;daki müziği duyup ilham alarak şarkılar yaptılar. Joan sadece <a href="https://www.youtube.com/watch?v=AkTh_oxtcbk">klip</a> için değil oradaki çoğu insanla kurduğu bağın da çekimiyle pek çok kez o sığınıklardaki konserlere katıldı. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=AkTh_oxtcbk">Klibinin</a> sonunda kısa da olsa bizim Vedran&#8217;ı ve naçizane sevgilisi çellosunu görebilirsiniz. Arka planda patlama sesleri de duyulabiliyor. Susan Sontag (ki bence kendisi sadece yüzyılın en iyi kadın yazarlarından biri değil gelmiş geçmiş en sağlam düşünürlerdendir) herkese nanik çekip Saraybosna&#8217;ya gitmiş ve bu insanlardan aldığı ilhamla uzun bir süreçte kuşatma altındaki Saraybosna&#8217;da “Godot&#8217;yu beklerken” oyunun sahnelenmesi için 6 ay o insanlarla aynı koşullarda kendini paralamıştır. Bu da yetmezmiş gibi Rolling Stone ve Vanity Fair&#8217;in en meşhur fotoğrafçılarından sevgilisi Annie Leibovitz&#8217;i de resmen kulağından çekip, silkeleyerek Mick Jagger&#8217;ı ve Vanity Fair moda çekimlerini bıraktırtmış ve “Her şeyin zamanı var. Artık hazırsın.” diyerek Bosna halkının mücadelesini fotoğraflatmıştır. Fotoğraf dünyasının en büyük starının çektiği bu resimlerle savaşın fotoğrafları en alakasız dergilerde bile manşetlere taşınmıştır.</p>
<div id="attachment_8266" style="width: 613px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992.jpg" rel="lightbox[8258]"><img aria-describedby="caption-attachment-8266" loading="lazy" class="wp-image-8266" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-1024x718.jpg" alt="5-Annie Leibovitz.Bosnia 1992" width="603" height="423" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-1024x718.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-300x210.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-768x539.jpg 768w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-430x302.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992.jpg 1280w" sizes="(max-width: 603px) 100vw, 603px" /></a><p id="caption-attachment-8266" class="wp-caption-text">Annie Leibovitz. Bosna 1992</p></div>
<p>Sarajevo String Quartet dünya müzisyenlerinin kulağına ulaştığında dünya Bosnalı müzisyenlerin kurduğu “War Child” derneğini duyar. Dönemin ağır abileri: Radiohead, Blur, The Stone Roses, Paul Weller gibi isimler Brian Eno&#8217;nun önderliğinde “Help” adında bir albüm çıkarırlar sessiz sedasız. War Child&#8217;la savaşın başından beri çırpınan Bosnalı müzik kompozitörleri ve sanatçılar aynı anda bir de fırın açıp halka ekmek ve müzik dağıtmaya başlarlar. Tüm bu kopuk parçaların bir araya gelmesiyle politikacıların üstündeki baskılar her saniye artar ve nihayet tüm dünyanın baskısıyla Saraybosna kuşatması bitirilir. Bu topraklara barış olmasa bile şimdilik bir sakinlik gelmiştir artık. Saraybosna bir daha asla eski ruhuna kavuşamasa da insanlık dışı bu kuşatma onların ruhunu ve yaşama sevincini kıramadı ve sonuçta ne kadar ölüp yok olsalar da bu savaşı insanlıklarıyla kazanıp hayatta kaldılar. Hikayelerini anlattılar. Vedran, Dijana ve daha pek çokları sadece hayatta kalmaktan çok daha ötesini başardılar. Vedran bugün İrlanda&#8217;da hala barış müzikleri yapıyor.</p>
<p>İnsanları öldürmek hiç zor değildir ne yazık ki ama notaların, fikirlerin kafasını kesmek imkansızdır. Bir insanı hatta bin insanı öldürseniz de, götünüzden ölüm fetvaları sıçsanız da bu müzikler ve sözler bir başkasının dudaklarından dökülmeye devam edecektir. İnsanlığın ve Birleşmiş Milletler&#8217;in tarihine kara bir leke olacak geçen savaştan neredeyse 25 yıl sonra Bağdat&#8217;ta Irak Devlet Senfoni orkestrasının kondüktörü Karim Wasfi çok sevdiği bir mahalleye Işid&#8217;in (korkak leşcinseller) saldırdığını duyar. Bombalı bir araç saldırısında bir anda onlarca tanıdığını kaybeder. Vedran&#8217;dan ilham aldı mı bilemiyorum çünkü çelloyu seçme sebebini kısaca “İnsan sesine en çok benzeyen ve insanın yüreğine en derinden dokunan enstrümanın çello olduğunu düşündüm.” diyerek <a href="https://www.youtube.com/watch?v=HpJ0xRsAGvo">açıklamıştır</a>. Vedran çoktan savaş çelllistliğinden emekli oldu ama Karim hala çalıyor. Arkasından genç müzisyenler takip ediyor. Işid&#8217;in (yan sanayi ürünü mantar tabancaları) müziği haram kabul edip ölümle cezalandırdığını hesaba katarsak olayın boyutu daha da değişiyor. İnadına sokakta müzik dinleyen bu insanları takdir ediyorum. Üstelik müzik susmuyor. Ülkesinden köksüz bir ağaç gibi sökülüp atılanlarda bu sefer başka ülkelerin sokaklarında çalmaya devam ediyor ve başka bir mültecinin kalbini ısıtıyorlar. Belki <a href="https://www.youtube.com/watch?v=L8joW23oaOc">videoda</a> ağlayan o kadına kendi memleketinden bir nefes hediye ediyorlar. Keşke bu döngü bitse ve çellistlerimiz yine yüksek tavanlı muhteşem binalarında zevkle çalmaya dönseler.</p>
<p>İnsanlığın en aydınlık yüzü, en parlak ışıkları ne yazık ki en korkunç zamanlara denk geliyor. Korkunç zamanlar olmasa kahramanlar olur muydu? Dünya onları böyle bir olayla bilmeseydi ne güzel olurdu. Yine de ne kadar bencilce olursa olsun var olmalarına seviniyorum. Kötülüğü çoğu zaman engelleyemediğimden bazen kendimi Vedran gibi güçsüz ve tükenmiş hissediyorum. Öyle çöktüğüm zamanlarda da onları hatırlayıp var olmalarına seviniyorum işte. “Bak onlar da yapmış. Belki ben de bir gün pelerini kuşanıp batan güneşe doğru yürürüm.” diyorum&#8230;</p>
<p>&#8211; Bombalanan sokaklarda çello çaldığım için bana deli diyorsunuz. Peki durmadan Saraybosna&#8217;yı bombalayanlara hiç “Deli misiniz?” diye sordunuz mu?<br />
-Vedran&#8217;ın bir röportajda muhabirin sorduğu “Arkadaşım sen deli misin?” sorusuna verdiği cevap.</p>
<p><iframe width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/vb6va1KXzHU?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2016/08/bombali-koyun-kavalcisi-sarajevo-string-quartet.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>more</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2014/06/more.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2014/06/more.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 15 Jun 2014 15:59:07 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[animasyon]]></category>
		<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[elegia]]></category>
		<category><![CDATA[mark osborne]]></category>
		<category><![CDATA[more]]></category>
		<category><![CDATA[new order]]></category>
		<category><![CDATA[short movie]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8021</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, sana aslında uzun zamandır paylaşmak istediğim bir video ile geliyorum. Sanıyorum ki bu animasyonu da keşfettiğimden beri 57 kere falan izlemişimdir  ama müziğin ve görselin bunca uyumlu olduğu işleri bulmak ender oluyor biliyorsun. Filmimiz Mark Osborne yönetiminde &#8217;98&#8217;de oscar&#8217;a en iyi kısa film dalında aday olmuş, 99&#8217;da sundance film festivalinde jüri özel ödülünü ve daha [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses, sana aslında uzun zamandır paylaşmak istediğim bir video ile geliyorum. Sanıyorum ki bu animasyonu da keşfettiğimden beri 57 kere falan izlemişimdir  ama müziğin ve görselin bunca uyumlu olduğu işleri bulmak ender oluyor biliyorsun.</p>
<p>Filmimiz Mark Osborne yönetiminde &#8217;98&#8217;de oscar&#8217;a en iyi kısa film dalında aday olmuş, 99&#8217;da sundance film festivalinde jüri özel ödülünü ve daha bir çok başka ödül almış bir animasyon. Yine stop motion tekniğiyle anlatılmış hikaye. Sakin, herşeyin aynı olduğu bir dünyada kahramanımız başka şeyler de hayal edebilecek özgürlüğe sahip olmanın peşinde. Her sabah kalkıp işe gidiyorsan bu videoda kendinden birşeyler bulabileceğini garanti edebilirim.</p>
<p>Filme cuk şeklinde oturan müzik ise 80&#8217;lerden kulağımıza aşina New Order&#8217;dan Elegia isimli parça. Adeta müzik için video yapmış adamlar.</p>
<p>Tek dileğimiz renkli rüyalar görmeye devam etmek ve içimizdeki ateşi kaybetmemek, hepimizin adına.</p>
<p>(doğaçlama bonus: videomuzun hissinden farklı olarak aslında anlattıklarının başka bir şekilde ifadesi için <a href="https://www.youtube.com/watch?v=c6ldJ54cccE" target="_blank">buyurunuz</a>)</p>
<p><iframe src="//player.vimeo.com/video/7306050" height="375" width="500" allowfullscreen=""></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2014/06/more.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Müziğin Milenyumdaki Dehası: Bonobo &#8211; North Borders</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/muzigin-milenyumdaki-dehasi-bonobo-north-borders.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/muzigin-milenyumdaki-dehasi-bonobo-north-borders.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 10 May 2013 13:08:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[Andreya Triana]]></category>
		<category><![CDATA[animal magic]]></category>
		<category><![CDATA[antenna]]></category>
		<category><![CDATA[black sands]]></category>
		<category><![CDATA[boiler room]]></category>
		<category><![CDATA[bonobo]]></category>
		<category><![CDATA[chill]]></category>
		<category><![CDATA[cirrus]]></category>
		<category><![CDATA[downtempo]]></category>
		<category><![CDATA[Erykah Badu]]></category>
		<category><![CDATA[Grey Reverend]]></category>
		<category><![CDATA[ninja tune]]></category>
		<category><![CDATA[north borders]]></category>
		<category><![CDATA[sapphire]]></category>
		<category><![CDATA[simon green]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7413</guid>

					<description><![CDATA[Çok değil 12 yıl geriye gidersek bizlerin kolaylıkla hatırlayabildiği ve senin de az çok fikir bilgi sahibi olduğunu düşündüğüm biri var prenses. Kimileri ona müziğin dehası, kimileri &#8220;hey dj&#8221;, kimileri Barakas, kimileriyse Mr. Downtempo diyor. Ben mi? Hiç düşünmeden yeni milenyumun müzik dehası diyorum. Şöyle ki; 2001&#8217;de Animal Magic ismini verdiği debut albümü ile şöyle [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/6025_10201093839047540_1686217437_n.jpg" rel="lightbox[7413]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-7415" alt="6025_10201093839047540_1686217437_n" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/6025_10201093839047540_1686217437_n-300x300.jpg" width="300" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/6025_10201093839047540_1686217437_n-300x300.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/6025_10201093839047540_1686217437_n-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/6025_10201093839047540_1686217437_n-400x400.jpg 400w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/6025_10201093839047540_1686217437_n.jpg 500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Çok değil 12 yıl geriye gidersek bizlerin kolaylıkla hatırlayabildiği ve senin de az çok fikir bilgi sahibi olduğunu düşündüğüm biri var prenses. Kimileri ona müziğin dehası, kimileri &#8220;hey dj&#8221;, kimileri Barakas, kimileriyse Mr. Downtempo diyor. Ben mi? Hiç düşünmeden yeni milenyumun müzik dehası diyorum.</p>
<p>Şöyle ki;<br />
2001&#8217;de Animal Magic ismini verdiği debut albümü ile şöyle bir alttan üstten bizi serinleterek olaya giriş yapan pek sevgili Simon Green (Bonobo) 2003 yılını bekliyormuş meğerse ki Animal Magic albümünde her biri ayrıca bir başyapıt sayılır türde olan &#8220;downtempo-chill&#8221; şarkılarıyla ve çektiği klip ile adından hızla ve büyüleyici bir şekilde bahsettirdi. Aslına bakarsan bunu hepimizden önce gören <a href="http://ninjatune.net/" target="_blank">Ninja Tune Records</a> (ki kendileri çok taktir ettiğimiz bir müzik şirketidir) hemen oracıkta yaptı anlaşmayı. Sonrasında aralıksız hemen her sene gelen yep yeni EP&#8217;ler ve peşi sıra albümler derken Black Sands isimli albüm ile 2010 yılında kendini, müziğini, dehasını ve başarısını kanıtladı Simon Green.</p>
<p>Net bir şekilde yakaladığı bu ekstra başarıyı 2010 ve 2011 yılı boyunca sürdürdüğü dünya turnesinde 12 kişilik dev orkestra ekibiyle birlikte perçinledi desek yanlış olmaz. Ülkemizi de bu kapsamda önce 2010 yılında Chill Out Festival ile ardından Santral İstanbul etkinliği ile 2011&#8217;de tekrardan ziyaret etmeyi de ihmal etmedi. Hatta öyle ki son konserinde bir hayranına, &#8220;Son konserimde yine sen vardın, yine aynı yerden beni izliyor ve dinliyordun&#8221; bile dediğine şahit olduk Simon Green&#8217;in. Biz şaşırmıştık ama O da şaşırmıştı.</p>
<p>Tur boyunca orkestra ekibinde yer alan ve Black Sands albümünde şarkılarına eşlik eden Andreya Triana&#8217;da yeterince göz doldurmuştu ve büyülemişti. Bir sonraki yıl Andreya Triana kendi solo albümünü çıkarttı. Nasıl mı? Tahmin edersin ki prenses Ninja Tune ve Simon Green doğru bir karar verip sonuna kadar arkasında oldular. Pek iyi pek güzel oldu doğrusu. Bu uzun turne bitip herkes dinlenmek için 2012&#8217;de kendi köşesine çekildiğinde bir kez daha olan oldu ve bu kez Black Sands Remixed Album çıktı! Simon Green 2012&#8217;de nefes almadan solo bir şekilde turnesine bu albümden esinlendiği ruhuyla devam etti. 2012 yazında <a href="http://www.youtube.com/watch?v=4jW-ItsXazM" target="_blank">Boiler Room performansı</a> ile canlı olarak dinleyenleri bir kez daha büyüledi Simon Green. Hatta öyle bir şey yaptı ki bizim bugün bu yeni albümü beklerken (North Borders) duyduğumuz heyecanı Boiler Room setinde 2 sürpriz şarkı ile bize duyurdu. Derhal playlistler tarandı, o gece çalınanlar yoklandı, hatta bu şarkı neydi hatırlıyor musun diye oradakilere bile soruldu. Sonuç 8 ay sonra ortaya çıktığında o iki şarkının isimlerinin Sapphire ve Cirrus olduğu netleşti. Tüm bunlar olupta Cirrus netleştiği sırada devreye Cyriak girdi ve Bonobo ile birlikte anlaşarak albümden çıkacak olan ilk single olan şarkıya bu muhteşem klibi çevirdi. Klibi izlerken büyülenmemek elde değildi, tıpkı Boiler Room setinde aylar önce duyduğumuzda bile &#8220;vaaay&#8221; etkisi yaratan bu şarkı klibi ile 1 ay gibi kısa bir sürede 1,5 milyondan fazla kez izlenmişti youtube&#8217;da.</p>
<p><object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/WF34N4gJAKE?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>2013&#8217;ün ilk çeyreği boyunca 1 nisan tarihine odaklanmıştık ki albüm geliyor yaşasın derken prenses&#8230; Turne açıklandı ve her gün bir, hatta birden çok şehir, salon ve mekan ismi paylaşır olmuştu <a href="http://www.bonobomusic.com" target="_blank">Bonobo Official</a>. Nihayet ön siparişle albümü de 10 gün öncesinden biz hayranlarına sunan Ninja Tune yapmıştı yapacağını. Tracklist öğrenildi, yorumlar yapılmaya başlandı ve nihayet albüm çıkmıştı.</p>
<p>Evet şimdi  Black Sands&#8217;i hatırla prenses. Sonrasında şunu düşün: Bu albümü oturup dinlerken ya da sağda solda kulak misafiri olurken asla ama asla bir önceki albüm kafasıyla dinlememelisin. Simon Green önceki albümlerinde Bajka, Andreya Triana derken bu albüm ile iyice coşmuş. Grey Reverend ve Erykah Badu gibi isimlerin vurguları, şarkıya kattıkları büyü direkt olarak kendini belli ediyor. Parçalar seni alıp götürürken bana hak vereceksin sevgili prenses.<br />
Bonobo yine o büyüsünden hiç bir şey kaybetmemiş, Antenna&#8217;yı dinlerken ben o an evet budur demiştim. 1 yıl boyunca sürecek yeni albüm turnesinde karşılaşacağız mutlaka Bonobo ile. Biz o zamana kadar albümün tadını çıkartıp bahar ve yaz mevsiminde yanımızda taşıyalım ve dinleyelim bir kez daha. Çimenlere uzanıp gökyüzünü seyredelim. Tıpkı Black Sands&#8217;ı 2010 baharında bize sunduğu gibi yine yaptı sürprizini Simon Green.</p>
<p><a href="http://www.burakkebapci.com/" target="_blank">Burak Kebapçı</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/muzigin-milenyumdaki-dehasi-bonobo-north-borders.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bir Chillwave üstadı: Toro Y Moi</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/03/bir-chillwave-ustadi-toro-y-moi.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/03/bir-chillwave-ustadi-toro-y-moi.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 12 Mar 2013 15:03:28 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[Chillwave]]></category>
		<category><![CDATA[Million Young]]></category>
		<category><![CDATA[Neon Indian]]></category>
		<category><![CDATA[Teen Daze]]></category>
		<category><![CDATA[Toro Y Moi]]></category>
		<category><![CDATA[Washed Out]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7041</guid>

					<description><![CDATA[Kendini tekrar ederken dansta ettirebilen türden&#8230; Müzik mi evet, İsim mi? Toro Y Moi, nam-ı diğer Chaz Bundick. Kendi odasında şekillendirerek başladığı aslında basit melodiler ve kendini tekrar eden ritimlerin temeline dayanan elektronik alt yapısı güçlü, hayaller gördüren, içinize yoktan arzular var edip onları sahiplenmenize neden olan bir türün öncülerinden. Bu tam olarak &#8220;Chillwave&#8221;. Onun [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/toro-y-moi-2.jpeg" rel="lightbox[7041]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-7059" title="toro-y-moi-2" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/toro-y-moi-2-1024x682.jpg" alt="" width="516" height="343" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/toro-y-moi-2-1024x682.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/toro-y-moi-2-300x200.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/toro-y-moi-2-430x286.jpg 430w" sizes="(max-width: 516px) 100vw, 516px" /></a>Kendini tekrar ederken dansta ettirebilen türden&#8230; Müzik mi evet, İsim mi? Toro Y Moi, nam-ı diğer Chaz Bundick. Kendi odasında şekillendirerek başladığı aslında basit melodiler ve kendini tekrar eden ritimlerin temeline dayanan elektronik alt yapısı güçlü, hayaller gördüren, içinize yoktan arzular var edip onları sahiplenmenize neden olan bir türün öncülerinden. Bu tam olarak &#8220;Chillwave&#8221;. Onun da tam olarak bu ismi verdiği günden beri yükselişe geçen ve 2010 yılında tam anlamıyla patlak veren bir akım demek yanlış olmaz prenses.</p>
<p><a href="http://carparkrecords.com/" target="_blank">CarPark Records</a> ile 2009&#8217;da imzaladığı anlaşmanın hemen arkasından gelen Causers of This isimli albümü ile 2010&#8217;da çoğalarak ve git gide artarak radyolarda da bolca duymaya başladık O&#8217;nu. 2011&#8217;de Underneath the Pine ve 2013 Ocak ayında yeni yılla birlikte bu kadar kısa sürede üçüncü stüdyo albümünü esirgemedi bizden. Kısa süre içinde kendini çok sevdiren 26 yaşındaki Chaz&#8217;ın sempatisi biraz da kliplerine ve suratındaki hem utangaç hem de bir o kadar ukala ve samimi olabilme şekil şemalinden geliyor. Müziği gibi karmaşık gelse de kulağa, kısa sürede yakaladığı 3 albümlük dev başarı ve 2013 Ocak ayı ile birlikte başlattığı (ekibiyle birlikte) Avrupa ve arkasından Amerika turnesi yeterince netti ve ciddi olduğunun göstergesi oldu adeta. Sosyal medya ile desteklediği ve hayranlarını her gün <a href="http://instagram.com/champagnechachi#">instagram</a> ve <a href="https://twitter.com/ToroyMoi">twitter</a> gibi ağlar üzerinden paylaştığı fotoğraf ve yorumlarıyla unutmadığı bir tur oldu da diyebiliriz.</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/0Gqh4e1S6j0?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>16 ocak 2013 günü Babylon sahnesinde hınca hınç dolu bir ortamda izleme şansı olanlardandım. Açıkçası orda olup bu ciddiyeti ve başarıyı canlı olarak dinleyebilme  imkanını yakalayan herkes şanslıydı. Chillwave nasıl oluyordu da bünyede bu tarz bir duygu karmaşasına sebep oluyorken aynı anda da anlamsız bir sevgi duymamıza sebep oluyordu. Tam da bu soruyu sormadan önce bu türde müzik yapan Washed Out, Neon Indian, Teen Daze ve Million Young gibi isimlerin de ne kadar sevildiklerini hatırladım.<br />
Toro Y Moi son albümü Anything In Return ile aslına bakılırsa önceki ilk iki stüdyo albümünü karıştırmış ve o ilk iki albümü çok güzel bir şekilde harmanlamayı başarmış gibiydi. Nitekim Avrupa turnesi için vereceği konserlerin ilk adımı İstanbul&#8217;da başlamıştı ve bunu da başardığını canlı canlı bize göstermeyi bildi.</p>
<p>Şubat ayı boyunca Amerika&#8217;da devam eden turne bitti nihayet. Aralık ve Ocak ayında peşpeşe gelen iki single ve video ile de heyecanı iki kat arttırmayı başaran Toro ve ekibi Chillwave denince aklımıza ilk gelen isim olmayı başarmıştı artık. Retro halleri, yuvarlak hipster gözlükleri (hepimizin şu son iki yıldır bolca duymaya başladığı &#8220;hipster&#8221; tabiri..) ve Chillwave akımıyla yakaladığı başarı yürür gider.</p>
<p>Son albüm (ocak 2013) Anything in Return&#8217;den bir şarkıyla bitirelim:</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/gGmfOsdla2Y?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p><a href="http://burakkebapci.com/">Burak Kebapçı</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/03/bir-chillwave-ustadi-toro-y-moi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kararında: Anouar Brahem &#038; Barbaros Erköse</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/01/kumdan-kaleler-anouar-brahem-barbaros-erkose.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/01/kumdan-kaleler-anouar-brahem-barbaros-erkose.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Volkan]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 28 Jan 2013 15:09:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[Anouar Brahem]]></category>
		<category><![CDATA[Astrakan Cafe]]></category>
		<category><![CDATA[Barbaros Erköse]]></category>
		<category><![CDATA[Enver İbrahim]]></category>
		<category><![CDATA[jazz]]></category>
		<category><![CDATA[klarnet]]></category>
		<category><![CDATA[Le Pas De Chat Noir]]></category>
		<category><![CDATA[Le Voyage De Sahar]]></category>
		<category><![CDATA[ud]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6893</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili prenses, geçtiğimiz günlerde Anouar Brahem (Enver İbrahim), daha önce 2 albümünde çalmış Barbaros Erköse’yle birlikte konser vermek için İstanbul’daydı. Hadi Brahem’i bilen biliyor da Erköse ne yapar, ne eder, fırsat bu fırsat diye söyleşiye koyulduk ikisiyle. Yalnız değilim şükür, Cümbüş Cemaat’ten tanıyabileceğiniz Onur’la birlikteyiz. Brahem Fransızca konuşmayı tercih ettiği için Merve Kurt da çeviride [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/anouar-brahem-2187-29465-5156267.jpg" rel="lightbox[6893]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-6914" title="anouar-brahem-2187-29465-5156267" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/anouar-brahem-2187-29465-5156267.jpg" alt="" width="391" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/anouar-brahem-2187-29465-5156267.jpg 450w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/anouar-brahem-2187-29465-5156267-300x230.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/anouar-brahem-2187-29465-5156267-430x330.jpg 430w" sizes="(max-width: 391px) 100vw, 391px" /></a>Sevgili prenses, geçtiğimiz günlerde Anouar Brahem (Enver İbrahim), daha önce 2 albümünde çalmış Barbaros Erköse’yle birlikte konser vermek için İstanbul’daydı. Hadi Brahem’i bilen biliyor da Erköse ne yapar, ne eder, fırsat bu fırsat diye söyleşiye koyulduk ikisiyle. Yalnız değilim şükür, Cümbüş Cemaat’ten tanıyabileceğiniz Onur’la birlikteyiz. Brahem Fransızca konuşmayı tercih ettiği için Merve Kurt da çeviride bize yardımcı oluyor. Tanışmalarıyla başlayalım, Erköse’ye soruyoruz…</strong></p>
<p>86 senesinde Enver İbrahim Taksim’de bir otelde kalıyor, radyoya (TRT) gelmiş. Kudsi Ergüner’le bir temas ediyor. Tunus’ta 10 konser var diyor. Oradan üç tane müzisyen arkadaş; klarnet, keman, kanun istiyorlar. Kemal Demir, Ahmet Cennetoğlu kanun, diğer klarnet Nuri Gün diye bir arkadaş; onlar da radyo sanatkârları… Notalarını getirmiş, bir parçası var 20 gün çalamıyorlar. Bir satır çalıyorlar, ikincide takılıyorlar. Benim de Paris’te konserim vardı, geldim merdivenleri çıkıyorum, bir telefon çalıyor… Ben de çabuk çabuk kapıyı açtım; Kudsi Ergüner: “Abi sen nerdesin?” “Paris’te konserim vardı, bitti…” “Ya, bu arkadaşlar bunu çalamadılar, Enver İbrahim diye birisi var, Tunuslu… 10 konseri var Tunus’ta, sen gel,” dedi. Ben de Ali (Erköse) abimi aldım, yeğenim vardı Serder Şal… Geleyim dedim, “radyoda beşte…” “Olsun,” dedim. O şekilde tanıştık Enver’le. Ve biz o parçayı çaldık, beğendi. Tunus’ta 10 konser eşlik ettik, tanışmamız böyle oldu. Bizi çok takdir etti. Bir hafta sonra bana telefon açtı. “Beraber,” dedi, “Trio; Lassad (Hosni), sen, ben dünya turuna gideceğiz,” dedi. Ben kabul ettim. Bu sefer Amerika, bütün her tarafı, dünyayı gezdik beraber.</p>
<p><strong>Çapraz sorgudayız, aynı soru Brahem’e de geliyor…</strong></p>
<p>Umarım aynı versiyon olur. (gülüyor) Paris’te olduğum dönemde Kudsi Ergüner, Erköse kardeşlerin bir kaydını dinletti. O kayıttan çok etkilendim. Bir süre sonra Tunus’ta önemli bir festival için benden bir iş yapmamı rica ettiler. Hem caz hem de oryantal müzisyenlerle çalıştığım ilk konserim oldu bu benim. Türk müzisyenleri de bu işin içine katmayı istedim. İlk aklıma gelen Erköse kardeşler oldu. Çocukluğumdan beri Türk Müziği’ni seviyordum, özelikle de klarnetin sesine hayrandım. Kudsi Ergüner’den bizi bir araya getirmesi için ricada bulundum, fakat maalesef Erköse kardeşler o sıra müsait değildi. Ben de başka müzisyenlerle çalışmaya karar verdim. Provalara başladık ama hissettiğim şey bu işin yürümeyeceğiydi. Şansa Erköse kardeşler son gün İstanbul yakınlarındaydı, geldiler, prova yaptık ve hemen anladım ki bu iş olabilir. Ardından Tunus’a gidip diğer müzisyenlerle provalara başladık.</p>
<table style="width: 242px; height: 778px;" border="0" cellspacing="5" cellpadding="3" align="right">
<tbody>
<tr>
<td><strong></strong><strong><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/Barbaros+Erkse+1412840.jpg" rel="lightbox[6893]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-6896" title="Barbaros+Erkse+1412840" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/Barbaros+Erkse+1412840.jpg" alt="" width="211" height="211" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/Barbaros+Erkse+1412840.jpg 211w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/Barbaros+Erkse+1412840-150x150.jpg 150w" sizes="(max-width: 211px) 100vw, 211px" /></a></strong></td>
</tr>
<tr style="background-color: #eeeeee;">
<td style="text-align: left;"><strong>Barbaros Erköse</strong><br />
Klarnete 12 yaşında başladım. Babam cümbüş çalıyordu. Meşhur Hafız Burhan vardı o zaman, ona iştirak ediyordu. Samsun’da başladım ben klarnete, bir ders aldım; tabii o zamanki klarnetçiler sesleri gösteriyor, Re’yi Do gösteriyor bana. Ben kendi kendime onları düzelttim. 56 senesinde Ankara Radyosu imtihanlarına girdim, muvaffak oldum. Sıdıka Çandarlı Kadın Topluluğu vardı, orada göreve başladım. Sonra Ankara’da askerliğim çıktı. Askerlikten sonra İstanbul Radyosu’na geldik. Üç kardeş; Ali Erköse, Selahhatin Erköse ve Barbaros Erköse olarak bütün İstanbul piyasasını elimize aldık biz artık. Meşhur olduk. Sonra Amerika’ya gittik, orada bir gazinoda program yaptık. Çok beğenildik, patron bizi bırakmıyor. Radyodan izinlerimiz doldu, tekrar apar topar İstanbul Radyosu’na döndük. Sonra Avrupa konserleri…</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><strong>Anouar Brahem aralarında John Surman, Dave Holland gibi pek çok önemli müzisyenle kayıt yapmış biri. Erköse’yi özel kılan nedir diye merak edesimiz geliyor. Malum, bir şeyler sormak lazım…</strong></p>
<p><em>Conte de L’Incroyable Amour</em> ve <em>Astrakan Cafe</em>’de birlikte çalışmıştık. Barbaros özel birisi, çalış biçimi de öyle. Bildiğiniz gibi çok yetenekli bir müzisyen. Ben Türkçe bilmiyorum, o da Arapça ya da İngilizce bilmiyor ama kısa sürede, birlikte çalarak muazzam bir iletişim yakaladık. Harika bir kulağa ve tona sahip. Ben bir nevi modern Arap müziği yazıyorum, o da geleneksel müzik icra eden biri olmasına rağmen hassasiyeti sayesinde müziğin gereklerini anlayabiliyor.</p>
<p><strong>Erköse lafa giriyor…</strong></p>
<p>Benim için Enver İbrahim çok muazzam ud çalan bir kişi. Bütün eserlere göre yorum yapan kişi. Onun çıkarmış olduğu tını hiçbir ud çalan kişide yok. Beyrut’ta müzisyenlerle -şu anda isimlerini hatırlamıyorum- konserlerim oldu fakat ben Enver’deki duyguyu onlarda göremedim. Ona iletiniz.</p>
<p><strong>Merve aracılığıyla Erköse’nin düşüncelerini Brahem’e aktarıyoruz. Merci’ler, rica ederim’ler dolanırken ortalıkta, ben Doğu &#8211; Batı, çok sesli – tek sesli gibi kelimeleri bir soru cümlesinde kullanmaya çalışsam da nafile. Afyon patlamadığından saçmalıyorum. </strong></p>
<p><object width="480" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/ff_qwu57hok?hl=en_US&amp;version=3" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p><strong>O sırada Onur devreye giriyor. “Müziğinizi kategorize etmek gibi bir derdimiz yok, müzisyenin kendi müziği üzerine konuşması da zordur ama sizin müziğinizde bir saflıktan bahsedebiliriz daha önce hiç duymadığım,” demesiyle Brahem dile geliyor…</strong></p>
<p>Beste yapmaya başladığımda enstrümanları düşünmezdim. Sadece bazı fikirlerim ve taslaklarım vardı. Ufak ufak parçaların yapısını inşa etmeye başladım. Parçaların kimliğine göre; nasıl tınladığına ya da günlük değişimlerine göre enstrümanlar devreye girmeye başladı. Hiçbir zaman bir enstrümanı düşünüp ona göre bir şey yazmadım. Benim için bir esere enstrüman seçmek uzun zaman alıyor. Tıpkı senaryodaki bir rol için doğru aktörü seçmek gibi. Mesela bir basçıyla ya da Türk bir klarnetçiyle çalışacağım demek benim için anlamsız. Önemli olan müziğin ne istediği. Benim için zorluklardan biri de hem moderniteye hem de köklerime doğru geleneksel bir bakışa ihtiyacımın olması. Geleneksel müziği işin içine katışınıza göre sonucun bayağı ya da yakışıksız olma ihtimali var. Şekeri fazla kaçırmak gibi… Bazen yapmak istediğiniz şeyin çok basit ya da sizin söylediğiniz gibi saf olmasını isteyebilirsiniz. “İşte bu,” dersiniz, daha fazlasına ihtiyacınız yoktur. Mesela <em>Le Pas De Chat Noir</em> sadece bazı taslaklarla başladı. Dave Holland ve John Surman’la bir albüm kaydetmiştim. Muhteşem bir deneyimdi. Ardından uzun süre ud çalmadım. Piyanoda beste yapmaya başladım. <em>Le Pas De Chat Noir</em> da böyle başladı. Piyanoda bestelemek gibi bir niyetim yoktu, piyanist de değilim. Farklı bir ses, ilham peşindeydim. Baktım kötü tınlamıyor, hatta ilginç de gelmeye başladı. Ardından birkaç taslak üzerine çalışmaya başladım ama 2 yıl besteler sadece piyanoda şekillendi. Müziğin içinde ud ya da akordeon duymuyordum. Belki çello olabilir diye düşünüyordum. Bir karar verememiştim ve “Unut gitsin,” dedim. Belki 5 sene sonra bir çözüm bulurum diye düşünüyordum. Bir gün, sonradan albümde yer alacak olan parçalardan birini çalarken akordeon iyi olabilir diye düşündüm. Baktım diğerleri için de oluyor. Böylelikle bu bir projeye dönüştü. Başlarda bu taslaklar için piyano ve ud birlikte olmaz diye düşünmüştüm. Benim müziğe yaklaşımım bu şekilde; akordeon ve piyanoyla udu bir araya getirip bir nevi sentez peşine düşmek değil, kafamdaki fikirler için çözümler bulup bir yapı inşa etmek. Daha sonra kayda girdik ve bir grup oluştu. Bunun çok içedönük bir müzik olduğunu düşünüyordum ve bu projeyle sahneye çıkmayı reddediyordum. Bunun sadece bir kayıt projesi olduğunu, aynı mahremiyeti sahnede sağlayamayacağımızı düşünüyordum. Kayıtları kulaklık kullanmadan yapmıştık, çok yakın bir ilişkimiz vardı. Sonra bir konser deneyimimiz oldu ve sonuç da başarılıydı, ardından 200 civarında konser verdik. <em>Le Pas De Chat Noir</em> albümlerim arasında en çok satan albüm oldu, fakat bunları hiç beklemiyordum.</p>
<table style="width: 254px; height: 502px;" border="0" cellspacing="4" align="right">
<tbody>
<tr>
<td><strong><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/Google-Image-Result-for-http___i.imgur_.com_TxSvN.jpg.jpg" rel="lightbox[6893]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-6944" title="Google Image Result for http___i.imgur.com_TxSvN.jpg" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/Google-Image-Result-for-http___i.imgur_.com_TxSvN.jpg-222x300.jpg" alt="" width="202" height="273" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/Google-Image-Result-for-http___i.imgur_.com_TxSvN.jpg-222x300.jpg 222w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/Google-Image-Result-for-http___i.imgur_.com_TxSvN.jpg.jpg 259w" sizes="(max-width: 202px) 100vw, 202px" /></a></strong></td>
</tr>
<tr style="background-color: #eeeeee;">
<td><strong>Gelenek Devam Ediyor</strong><br />
Fakat Ali Erköse vefat etti. Selahattin Erköse de hasta, beli felç olmuş, parmaklar hiç çalışmıyor. Evde bir bakıcısı var, bakıyorlar. Ben de uğruyorum ara sıra. Bir ben kaldım. Benim de oğlum viyolonsel çalıyor. 2 tane torunum var; biri kanun çalıyor -güzel kanun-, diğeri 16 yaşında gitar çalıyor ama harika! Beraber konser vermeye Malta’ya gittik, Finlandiya, İsveç, Hollanda…</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><strong>Bu başarı aynı üçlüyle<em> Le Voyage De Sahar</em> albümünün de kapısını açtı diye düşünürken yine öngörülmemiş bir durum olduğunu öğreniyoruz…</strong></p>
<p>Bu konserler sırasında yeni bir proje için de çalışıyordum bir yandan. Hatta tuhaftır François Couturier (piyano) ve Jean Louis Matinier (akordeon) yeni proje var mı diye soruyorlardı. Ben de “Var ama maalesef akordeon ve piyano için değil,” diyordum. (gülüyor) O sıra yazmaya çalıştığım müziklerin içinde yine akordeon ve piyano duymuyordum ama sonunda “Bir deneyelim,” dedim ve baktık oldu. (gülüyor)</p>
<p><object width="480" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/UOPK0TCy-bw?hl=en_US&amp;version=3" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p><strong>Erköse, hazır tercüman da varken Brahem’e bir soru soruyor…</strong></p>
<p>Peki bu <em>Astrakan Cafe</em>’yle, o akordeon &#8211; piyanoyla çalmış olduğu albüm arasında satış olarak, beğenilme olarak hangisi farklı? Yani hangisi daha ön planda oldu? Ben onu merak ediyorum da kendisine soralım. (gülüşmeler)</p>
<p>Tabii ki <em>Astrakan Cafe</em>… (gülüşmeler) Benim için çok öne çıkan bir albüm yok. Gerçekten müziğim üzerine çok fikrim yok.</p>
<p><strong>Az önce toparlayamamış olduğum mevzuya geri dönüyorum. Özellikle <em>Le Pas De Chat Noir</em> ve <em>Le Voyage De Sahar</em> albümlerinde tek ses ve çok sesin muazzam bir buluşması olduğunu söylüyorum. Özellikle Cumhuriyet’e geçmemizle tek sesli müzik kültüründen uzaklaşıp, ondaki makamsal derinliği hiçe sayıp yerine çok sesli Batı müziğini koymaya çalıştığımızı söyleyip, Brahem’in müziğinde de bir nevi doğal “sentez”in gerçekleştiğini anlatabilmem için 3 lisanı harcamamız gerekiyor…</strong></p>
<p>Soruyu tam olarak anlamasam da cevap vermeye çalışayım. (gülüyoruz) Konservatuvarda müzik eğitimine başladığımda, Tunus’ta o zamanlar Batı müziği ve geleneksel müzik bölümleri vardı. Ben ud çalmak istediğim için geleneksel bölümü seçtim. O zamanlar bazı müzisyenler Arap müziğini modernize etmeye çalışıyorlardı. Bu müziği büyük orkestralar için çok sesli müziğe uyarlıyorlardı. Benzer bir deneyimi siz de yaşadınız galiba. Bunun oldukça yapay olduğunu düşünüyordum. Modernite bu değildi benim için. Geleneksel bir motifi alıp cover’ladığınızda onu yaşatmış olmuyorsunuz. Geleneksel müziğin evrimi yerel kültürün içinden olmalıydı. Arap müziği kendi modernitesini bulmalı. Ben çok sesli müzik kültüründen değil modal müzik geleneğinden geliyorum. Fakat müziğimde çok sesli unsurlar bulabilirsiniz. Batı müziğinin çok sesli sistemini geleneksel müziğe adapte etmek istemedim. Kendi kültürümün unsurlarını bulmaya çalıştım, gerektiğinde tabii. Mesela, <em>Le Pas De Chat Noir</em> ilginç bir deneyimdi. Modal müzikten geldiğim için temaları yazmaya başladım. Sonrasında içine çok sesli öğeleri de katarak bir entegrasyon için çözümler aramaya başladım. Ama bu aranjman yapmak değildi. <em>Astrakan Cafe</em> gibi modal müzik yaptığımız albümler dışında müzik el verdiği ölçüde polifoni için yer bulmaya çalıştım. Fakat bu her zaman Müzik’le ilişkilidir.</p>
<table style="width: 266px; height: 128px;" border="0" cellspacing="1" align="left">
<tbody>
<tr>
<td>
<blockquote><p>Sizden olanı unutup ötekini kendinize uyarlayarak modern olamazsınız. Kimlikler bu şekilde silinmemelidir.</p></blockquote>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><strong>Onur, Türkiye’de geleneksel müziğin engellendiği bir dönemin olduğunu, bu müziğin görmezden gelinip, Batı müziğinin öne çıkarıldığını ve geleneksel müzik tekrardan yolunu bulduğunda aldığı hâlin eklektik bir kombinasyondan ibaret olduğunu söylüyor. Fakat, şimdilerde Türk Müziği’nin Brahem’in bahsetmiş olduğu türden bir gelişim içinde olduğunu da ilave ediyor…</strong></p>
<p>Türk müziğinin çok özel bir zenginliği olduğunu düşünüyorum. Arap müziğini de oldukça etkisi altında bırakmıştır hatta. Konservatuvarda peşrev, longa gibi pek çok form çalardık. Anadolu’ya ya da Klasik Türk Müziği’ne bakacak olursanız pek çok stilin ve çok zengin bir repertuvarın olduğunu görürsünüz. Sizden olanı unutup ötekini kendinize uyarlayarak modern olamazsınız. Kimlikler bu şekilde silinmemelidir. Yıllardan beri Türk müzisyenlerin de bunu söylemesinden çok memnunum. Çok iyi hatırlıyorum; bahsetmiş olduğum, ‘85’te Tunus’ta verdiğimiz konserde Türk konsolosluğundan bir kadın gelip “Neden bu müzisyenleri getirdiniz, Türk müzisyenler bunlar değil!” diye bağırmaya başladı bana. Klasik müzik çalan müzisyenleri getirmemi bekliyormuş. Fakat bu bakış artık değişti. Türkiye’de önemli modern müzik yaratabilecek bir potansiyel olduğunu düşünüyorum.</p>
<p><object width="640" height="480" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/VWuOh7a6ANQ?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p><strong>Bu noktada Onur, Erköse’ye müzik hayatında benzer bir dışlanmaya maruz kalıp kalmadığını soruyor…</strong></p>
<table style="width: 190px; height: 99px;" border="0" align="right">
<tbody>
<tr>
<td>
<blockquote><p>Bazı eserler hiç ilave kabul etmez.</p></blockquote>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Yok, hiç olmadı. Şimdi, o kadar çok çeşit müzik var ki Türkiye’de, dünyada… Mesela Ramazan günleri ney çalıyor, ona sadelik lazım. Hani her zaman bir Batı tarzında gelişmeler yapılmış. Bazı eserler hiç ilave kabul etmez yani, bunu bilmemiz lazım. Müzik değişti diye aranjmanlar yapıp eserleri dinlemek yersiz oluyor. Öyle eserler var ki, mesela Dede Efendi var. Onların eserlerine bir ilave bile kabul etmez. Eser bozulmuş olur. Bunu biz çok şükür anlıyoruz, hangi esere ne yakışır biliyoruz ama çoğu bunu bilemiyor tabii. Yani lüzumsuz konuşma gibi oluyor. Her şeyde nağme yapıyor, yersiz yersiz süslemeler yapıyor… Nedir, ben iyi çalıyorum diyor. İşte usta bu… (Brahem’i göstererek) (gülüşmeler)</p>
<p><strong>Biz de Usta’nın son projesi <em>Astounding Eyes of Rita</em>’yla söyleşiyi bitirelim diye düşünüyoruz. Onur dinlediği en yaşayan müzik olduğunu söylüyor bu albümün. Bunun için de “organik” kelimesini kullanıyor. Brahem’in kafası da biraz karışıyor hâliyle ama toparlaması çok zaman almıyor…</strong></p>
<p>Başladığında hiç de organik değildi, eğer organikse tabii. (gülüyor) Her zaman olduğu gibi burada da başta pek çok farklı fikir vardı ve gerçek bir ahenk söz konusu değildi. Ama ufak ufak bir ahenk yakaladım. Bu proje için yazdığım ilk taslaklar bana <em>Le Voyage De Sahar</em>’a göre daha oryantal tınladı. Başlarda aklımda keman vardı. İyi bir kemancı bulmaya çalışıyordum, melodileri çalması için bas klarnet aklımdan hiç geçmemişti. Klarnetçiyle bir deneme provası yaptım ve baktım oldu. Aslında oryantal çalabilen bir müzisyen vardı aklımda ama kaydın dışında konserde de uyum sağlayabileceğiniz birini bulmak zor. Sonuçta uyum sağlandı. Her zaman risk vardır; farklı bileşenler, farklı evrenler ve kompozisyonlarınız… Bir kombinasyonu seçmek zorundasınız. Başta seçebileceğiniz pek çok yol var. Benim de her zaman farklı seçeneklerden bir sonuca gitmem gerekiyor bahsettiğiniz organik durumu ortaya çıkarmam için. Bu projede de provalar sonucunda herkes yerini bulmak zorundaydı. Sonrasında birlikte çalınca da ne olup bittiğine dair gerçek resmi görüyorsunuz. Bir yandan da bu projeyi geliştirmeye devam ediyoruz. Uzun süredir birlikte çalıyoruz, bazı şeyler de kayıttakinden daha farklı hâle geldi.</p>
<p><strong>Röportaj:</strong> Volkan Balkan – Onur Yusufoğlu</p>
<p>ps: Bu ropörtaj <a href="http://www.kargamecmua.org/">Karga Mecmua</a>&#8216;nın Ocak sayısında yayınlanmıştır.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/01/kumdan-kaleler-anouar-brahem-barbaros-erkose.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Yağmurlu bir Nisan günü</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/01/haftanin-videosu-yagmurlu-bir-nisan-gunu.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/01/haftanin-videosu-yagmurlu-bir-nisan-gunu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 19 Jan 2013 08:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[24 nisan]]></category>
		<category><![CDATA[a rainy day in april]]></category>
		<category><![CDATA[ayşe tütüncü]]></category>
		<category><![CDATA[çıplak ayaklar]]></category>
		<category><![CDATA[hrant dink]]></category>
		<category><![CDATA[rojek bi baran ya meha avrêlê]]></category>
		<category><![CDATA[yağmurlu bir nisan günü]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6864</guid>

					<description><![CDATA[Bugün Hrant&#8217;ın öldürülüşünün üstünden altı sene geçtiği gün Prenses.. Hesapsız kitapsız altı sene.. Sana bana belki su gibi akıp giden ama birileri için de savaşlarla, nefretlerle beslenen fakat yine de umudun varolduğu, belki de derini yırta yırta geçen altı sene. Bugün ondokuzocak, bilerek harflerle yazdım ki rakamın silüetine olan alışkanlıkların harfle görünce dikkatini daha bi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/582320_10151238381273635_214087292_n.jpg" rel="lightbox[6864]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-6890" title="582320_10151238381273635_214087292_n" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/582320_10151238381273635_214087292_n.jpg" alt="" width="274" height="274" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/582320_10151238381273635_214087292_n.jpg 960w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/582320_10151238381273635_214087292_n-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/582320_10151238381273635_214087292_n-300x300.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/582320_10151238381273635_214087292_n-400x400.jpg 400w" sizes="(max-width: 274px) 100vw, 274px" /></a>Bugün Hrant&#8217;ın öldürülüşünün üstünden altı sene geçtiği gün Prenses.. Hesapsız kitapsız altı sene.. Sana bana belki su gibi akıp giden ama birileri için de savaşlarla, nefretlerle beslenen fakat yine de umudun varolduğu, belki de derini yırta yırta geçen altı sene.</p>
<p>Bugün ondokuzocak, bilerek harflerle yazdım ki rakamın silüetine olan alışkanlıkların harfle görünce dikkatini daha bi versin diye. Neden mi? Çünkü prenses ondokuzocak bir kırılmadır. Hani mesela dinazorların yok olması gibi, atom bombasının Hiroşima&#8217;ya düşmesi gibi, algıların, tarihlerin, kokuların, seslerin, aşkların kırılmaları kadar önemli bi tarihdir ondokuzocak.</p>
<p>Nefret kelimesini hangi sıklıkta kullanıyorsun Prenses?</p>
<p>Nefret nasıl bi şey? Ben bazen kızgınlıktan salyalarını akıtan, zincire bağlılığından çıldıran köpeğin, dişlerinden dökülen tükürüklerine benzetiyorum. Islak, biraz yapış yapış, en son yenmiş yemeklerin minicik parçaları içinde, sarkan, bulaşan, aşağılamaya müsait. Mesela ben böyle nefret etmeyi bilmem Prenses, etrafımda da böyle nefret dolu insanlar olsun istemem, tükürükten hoşlanmam, ama nefretleri tükürükle karışanların gözlerinden hep korkarım, elim ayağım  birbirine dolaşır.</p>
<p>İşte hep ondokuzocakla ilgili içimin acıdığı noktalardan biri de budur. Hrant Dink dünyada en son nefret edilebilecek insanlardan biridir. Bunu basit bi cümle olarak yazmıyorum; dünyada yaklaşık yetmişmilyar insan yaşıyorsa o kadar insanın en sonuncusudur. Böylesi bi adamı kırdıkları ve bizi de kırdıkları için ondokuzocak gerçek bir kırılmadır. Kırılmak kolay kolay birleşmez, kaynamaz, eski haline dönmez, izi kalır; bi yaprağın ağaçtan düşerken dalında kendinden bıraktığı iz gibi değil, dünyanı tekleten bi iz. Ağır bişey Prenses. Pis bi şey yani.</p>
<p>Sevgili Prenses senin canını sıkıcak değilim, biz bir canlıyız biliriz. Bu hafta sana bi video seçtim, geçen sene yağmurlubirnisan günü Ayşe Tütüncü&#8217;nün özverisiyle <a href="http://www.ciplakayaklar.com/">Çıplak Ayaklar</a>&#8216;da yanyana gelen 44 müzisyenin bi Ermeni türküsünü yorumlamasını dinleyeceksin. yirmidörtnisan Ermenilerin bindokuzyüzonbeş soykırımını andıkları gün. O gün, ikiyüzelliiki aydını Haydarpaşa&#8217;dan trene koyup yolluyorlar İstanbul&#8217;dan, ertesi gün bi kalkıyorsun düşün Prenses günlük gazete yok, milletvekilin yok, doktorun yok, edebiyatçın yok, işte bu ondokuzocak&#8217;ı bu yirmidörtnisan videosuyla hatırlayalım dedik. Bunu dinledikten sonra Prenses tükürüğün kuruyacak muhtemelen, bir bardak su iç. O su kadar basit aslında herşey çünkü, su yolunu bulur Prenses, bak bi de <a href="http://bianet.org/bianet/bianet/106507-hrant-dinkten-yeniden-23-5-nisan" target="_blank">buraya Hrant&#8217;ın 23,5 nisan</a> adlı yazısını ekledim ki nasıl bir insanın yokedildiğini anlayasın diye.</p>
<p>Hade sağlıcakla kal. -Mihran Tomasyan</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/WYk89pL2x1o?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/01/haftanin-videosu-yagmurlu-bir-nisan-gunu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bekleme yapma, mesafeni koru!</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/11/bekleme-yapma-mesafeni-koru.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/11/bekleme-yapma-mesafeni-koru.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 20 Nov 2012 14:08:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[Awolnation]]></category>
		<category><![CDATA[Bang Gang]]></category>
		<category><![CDATA[Clinic]]></category>
		<category><![CDATA[gaza getiren sarkilar]]></category>
		<category><![CDATA[The Knife]]></category>
		<category><![CDATA[Tricky]]></category>
		<category><![CDATA[Tv on the Radio]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6508</guid>

					<description><![CDATA[Hatırlarsan daha önceden seninle içinde fuck you geçen parçalar listesi paylaşmıştım Prenses. Şimdi ise sıra sinirlenince dinlediklerimde. Böyle durumlarda Pantera ya da Slayer dinleyebilme kapasitesine sahip değilim baştan söyleyeyim, eğer öyle müzikler bulmayı bekliyorsan aşağıdaki parçalar sende çilekli max tadı bırakacaktır, uyarmadı deme sonra. Tabii sana buraya içimdeki ergene yakışır şekilde System of a Down [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Hatırlarsan daha önceden seninle <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/fikrimin-ince-gulu-fuck-you.html" target="_blank">içinde fuck you geçen parçalar listesi</a> paylaşmıştım Prenses. Şimdi ise sıra sinirlenince dinlediklerimde. Böyle durumlarda Pantera ya da Slayer dinleyebilme kapasitesine sahip değilim baştan söyleyeyim, eğer öyle müzikler bulmayı bekliyorsan aşağıdaki parçalar sende çilekli max tadı bırakacaktır, uyarmadı deme sonra. Tabii sana buraya içimdeki ergene yakışır şekilde System of a Down ya da Linkin Park da eklemek isterdim ama 30’unu bitirmek üzere olan, kendini biradan viskiye terfi etmek zorunda hisseden ama hala beceremeyen sofistike bir insan olarak hayata ve tanımadığım insanlara karşı cool duruşumu zedelemeyecek parçalar seçtim tabii ki.</p>
<p>Sinirli derken ne kastettiğimi anlatayim sana biraz. En basit tanımla bu parçalar yolda yürürken kulaklığıma koyduğumda yüzüme garip bir kendine güven, ‘’Var ya şu anda dünyada benim dinlediğimden daha harika şarkı dinleyen bir insan daha yok, en süper benim!’’ hissiyatı veriyor. Öyle acayip bir özgüven. Birisine sinirlenip yüzünü ellerimin arasına alıp sıkarak kafasını patlatmak istediğimde(?!) açıyorum bu parçaları biraz yatışıyorum. Kendi dünyaları var ve seni anında oraya alıp biraz elini tutuyorlar, ortalığı gösterip sonra da yanından ayrılıp ‘’Hadi bakalım takıl sen.’’ diyorlar. En azından bana öyle geliyor.</p>
<p>Seni ilk anda çok korkutmamak için biraz sakin bir parçayla ve kuzeyden başlıyorum, ilk parçamız pek sevdiğim The Knife grubundan Forest Families. Elektronik altyapılı olsa da ilginç bir şekilde organikmiş gibi bir hissi var bu şarkının. Klipte çok bi numara yok gibi gelebilir ama parçaya yakışır pislikte bence.</p>
<p><object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/eVYoav19Tog?version=3&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>İkinci parçamız Awolnation isimli Amerikalı bir gruptan. Bu parçayı taktığı kanatımtrak aparatlarla dağdan hoşart diye atlayıp Hezarfen amcayı mezarında ters döndüren bir adamın <a href="http://www.youtube.com/watch?v=TWfph3iNC-k" target="_blank">videosunda</a> duymuştum ilk. Hafif 90&#8217;lar havasıyla taktire şayan bir çalışma olmuş.</p>
<p><object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/PPtSKimbjOU?version=3&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Bir diğer parçamız Tv on the Radio’dan. Bu adamlar gerçekten çok iyiler bence be Prenses. Bir şekilde eskiden çok sevdiğim ama şimdi adını hatırlayamadığım bir grup varmış hissi veriyorlar bana. Öyle paslı bir tadları var. Aslında baya gaz bir parça. Şarkıyı kurtadama dönüşüp bu durumdan baya hoşlanan bir elemanın ağzından dinliyoruz. Orjinal klibi de mevcut fakat hem ses kalitesi pek iyi değil hem de abilerin canlı hali de çok hoş gerçekten.</p>
<p><object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/73qBnuzrjx0?version=3&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Şimdiki grup ise pek kimseyle paylaşmaktan hoşlanmadığım bir grup. Çünkü bence onlara sadece benimler ve öyle de kalacaklar. O yüzden çok kimseye bahsetmezsen sevinirim Prenses. Grubumuzun adı Clinic. Bir çok güzel grup gibi tabii ki İngiltere’denler. Zamanında Radiohead’in ön grubu olmak gibi bir referansları var ama bu çok önemli değil. Arkada sürekli aynı giden ritmle birlikte insanı transa girmeye teşvik eden bir parça. Çok zorlarsan meditasyon bile yapabilirsin bence. Vokalin ağzının içinde, dişlerinin arasında söylediği sözler ise insanı gerçekten baştan çıkartıyor.</p>
<p><object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/qxq9MSce0Go?version=3&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>‘’Huzur İzlanda!’’ inancıyla hayatına devam eden bir yazarın olarak böyle bir listede İzlanda’dan bir grubu atlayacağımı sanmamıştın değil mi Prenses? Bu şahane trip-hop grubunun adı Bang Gang (evet gruba isim bulurken pek yaratıcı olamamışlar ne yazık ki). Parça 1998 çıkışlı You isimli albümlerinden. Kendilerini önceden keşfetmiş olsam iki vokalden biri olan hatunun ‘’just get the fuck out of my dreams’’ (rüyalarımdan bi siktir git! manasında) derkenki azminden dolayı fuck you’lu şarkılar listemize alırdım parçayı ama buraya da yakışıyorlar bence.</p>
<p><object width="420" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/rbJh69x15io?version=3&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Son parçamız ise sana adam öldürtebilir Prenses, hiç olmadı yolda yürürken kaşlarını çatıp insanlara pis pis bakabilirsin, o da birşey. Baya yanık gitarlara sahip bu parçamız Tricky abimizin 2001 çıkışlı Blowback albümündeki dokuzuncu şarkı. Bir kere dinledikten sonra devamındaki parçalara geçmeni engelleyen bir muhteşemliğe sahip. Arkada vokal yapan abimizin adı Hawkman. Kendisi Jamaikalı olup o aksanıyla bence parçanın asıl vokali.</p>
<p><object width="420" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/YACQDbvOURI?hl=en_US&amp;version=3" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/11/bekleme-yapma-mesafeni-koru.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Modern Zaman Ozanı Stephan Micus</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/06/modern-zaman-ozani-stephan-micus.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/06/modern-zaman-ozani-stephan-micus.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Karga Mecmua]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 17 Jun 2012 10:32:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[derviş]]></category>
		<category><![CDATA[ozan]]></category>
		<category><![CDATA[röportaj]]></category>
		<category><![CDATA[stephan micus]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6085</guid>

					<description><![CDATA[İlk dinlediğimde anlamlandıramadığım ve belki de beni ilk seslenişte çağırmayan bir müzikti Stephan Micus’un müziği. Ancak zaman değişti ve alıp verdiğim nefesi de değiştirdi beraberinde. Soluğumun ritmi başkalaştı, daha derin, daha doyumlu akmasını öğrendi. O vakit yoldaşım oldu “Gates of Fire”, “As I crossed the Bridge of Dreams” ile rüyalar alemine daldık, “Rain” ile yağmur [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/06/Stephan+Micus+micus2.jpg" rel="lightbox[6085]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-6092" title="Stephan+Micus+micus2" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/06/Stephan+Micus+micus2.jpg" alt="" width="288" height="427" /></a>İlk dinlediğimde anlamlandıramadığım ve belki de beni ilk seslenişte çağırmayan bir müzikti Stephan Micus’un müziği. Ancak zaman değişti ve alıp verdiğim nefesi de değiştirdi beraberinde. Soluğumun ritmi başkalaştı, daha derin, daha doyumlu akmasını öğrendi. O vakit yoldaşım oldu “Gates of Fire”, “As I crossed the Bridge of Dreams” ile rüyalar alemine daldık, “Rain” ile yağmur olup ağladık ve “Passing Cloud” ile dünyayı dolaştık bulutlar gibi… Daha ne diyeyim, belki inanmazsınız ama beraber uçtuk işte. Peki, kimdir bu Micus hazretleri?</p>
<p>1953 yılında Almanya’da doğan Stephan Micus, müziğe 12 yaşında, tabiri caizse el yordamıyla başlar. Çağının çoğu genci gibi bir dönem Jethro Tull gibi babaları dinlemiş ve bu vesileyle ilk defa Konser Flütüyle tanışmış olsa da, müzikal anlamda hayatının asıl dönüm noktası, 70-71 yıllarında hayatında ilk kez bir Klasik Hint Müziği albümünü dinlemesi olur. O vakit başka diyarların varlığından haberdar olan bir kaşif gibi, sırtında çantası, ayaklarında sandaletleri diyar diyar gezmeye koyulur müziğin peşinde. 30 yılı aşkın bir süre gezen ve gezdiği yerlerin müzikal zenginliğini kendisine katmayı başaran sanatçı, gezdiği toprakların usta müzisyenlerinden o yörelerin adı-sanı duyulmamış yerel çalgı aletlerini öğrenir. Şapkasında Asya’dan Afrika’ya, Avrupa’dan Amerika kıtasına, aralarında shakuhachi (Japon flütü) ve sho (Japon üflemeli orgu), suling (Bali flütü), uillean tulumu, sinding (Afrika harpı), dondon (konuşan davul), doussn’gouni (Afrika harpı), duduki (Gürcü obuası), duduk ve ney’in de olduğu otuzu aşkın çalgı aleti bulunan Micus, her birinin hakkını vermeyi görev edinmişçesine, hepsi de ECM etiketli 25 albüm sığdırmıştır ömrüne.</p>
<p>Belli bir dile bağlanıp kalmayı sevmez Micus, bu nedenle şarkılarını kendine özgü bir dil ile okur. Hani şu çocukken uydurduğumuz diller vardır ya, onlar gibi. O çocuk belli ki hiç ölmemiştir onun içinde, usul usul fısıldamaktadır kulağımıza gezip gördüklerini. Sonra tam anlamıyla bir “halk ozanıdır” Micus, temsil ettiği halk ise tektir, Dünya Çocuklarının mensubu olduğu o tek halktır. Bu nedenle olsa gerek, bir Dünya Vatandaşıdır kendisi. Sınır bilmez, dil bilmez, bildiği ve sevdiği tek şey olan hayat ve kendisinden akan müzik ile yürür fersah fersah. Yalnızca müzik de değildir aradığı, insanın ömründe sorup sorabileceği en can alıcı sorunun cevabı peşindedir o da: “<a href="https://www.prensesemektuplar.com/2012/03/ben-kimim.html">Ben kimim?</a>”.</p>
<p>Bu sorunun cevabını bulmuş mudur bilinmez ancak kendisiyle yapma fırsatı bulduğum bu sohbet kıvamlı röportajda kendi adıma ben pek çok sorunun cevabını almış oldum. Geriye onun müzik ile havalandırdığı uçan halıya binmek, gözleri kapamak ve uçuş takımlarını kalkışa hazır hale getirmek kalıyor. Buyrun…</p>
<p><object width="480" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/WNzDkLDKAXk?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p><strong>Ayşegül: Müziğin yapabildiği ama sözün yapamadığı nedir?</strong></p>
<p>Stephan Micus: Söz zihnin ile yakından ilişkilidir. Müziğin güzel tarafı ise zihnin ötesine geçmesidir. Sezgiye dokunur, varlığımızda zihinden daha derin olan yerlere dokunur. Aslında zihin, bizlere pek çok sorun ve ayrılık yaratan yanımızdır. Zihin bölen, müzik ise insanları birleştiren bir şeydir. Elbette o evrensel bir dildir aynı zamanda ve de insanlar hangi ülkeden olurlarsa olsunlar başkalarının müziğini anlayabilirler. İşte müziği eşsiz kılan budur.</p>
<p><strong>Müziğin bir anlamda söze aşkın olduğunu söyleyebiliriz o halde.</strong></p>
<p>Aynen bunu söylemeye çalışıyorum. Müzik sözcüklere nazaran bizde çok daha derin yerlere temas eder.</p>
<p><strong>Ben de tam bunu merak ediyordum. Arketipleri bilirsiniz. İnsan bilincinde öyle bir şey var ki bir nevi kanallık ettiğimizde, yani arketiplerle derinlemesine temas kurduğumuzda sanat da evrenselleşiyor ve de ölümsüzleşiyor, sonsuza kadar yaşıyor sanki.</strong></p>
<p>Arketiplere değindiniz. Bence sanatın hangi dalında olursa olsun sanatçı veya müzisyenin kişisel olanın (fikir ve hislerinin) ötesine geçmesi çok önemlidir. Günümüzde, özellikle de, örneğin bir resim v.b. bir sergiye gittiğinizde, ressamın yapıtına kendi kişisel sorunlarını yansıttığı o denli çok çalışmaya rastlarsınız ki ve de bu sorunlar olduğu gibi orada kalır. Ben bunu hiç de ilginç bulmuyorum.</p>
<p><strong>Evet, sanki bu tür eserler zaman aşımına uğruyor, bir bakıma ölümsüz değiller.</strong></p>
<p>Evet, bana göre önemli olan sanatçının, tüm Dünya’da, adına dilerseniz arketip deyin, ortak olan bir mahal’e yükselmesidir. Tam da bu noktadaki önemli olan kişiselin ötesine geçmek ve tüm insanlık için ortak olan o yere erişmektir.</p>
<p><strong>Peki bu nedir sizce, mesela maneviyatla ilgili neredeyse tüm kaynaklar, disiplinler ve hatta peygamber gelenekleri bile işitsel bir zemine dayalıdır. Örneğin Tanrı Musa’ya seslendi ve dedi ki “…” gibi ya da “Big Bang” deki “Om” sesi… Sanki bir nevi ses ile inisiyasyon (irşad) söz konusu. Neyin nesi bu sizce? Bu konu hakkındaki görüşlerinizi merak ediyorum.</strong></p>
<p>Pek çok insan, sesin sahip olduğumuz en doğrudan ve de en derin duyumuz olduğunu söyler. Sözünü ettiğiniz kitaplarının birçoğunu hatta hiçbirisini okumadım ancak bu kavramla ilgili olarak yazılmış koca koca kitaplar var, yani en derinlikli duyumuzun görme veya koklama duyumuz değil de bizdeki en derin yerlere temas eden işitme duyumuz olduğunu anlatan kitaplar. İşte sesin bu özelliği, dile getirmiş olduğunuz öykülerde yansıtılmış olmalı. Pek çok inanca göre her şeyden önce bir hitap ya da ses söz konusuydu.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/06/stephanmicus1.jpg" rel="lightbox[6085]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-6121" title="stephanmicus(1)" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/06/stephanmicus1-1024x719.jpg" alt="" width="567" height="397" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/06/stephanmicus1-1024x719.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/06/stephanmicus1-300x210.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/06/stephanmicus1-430x302.jpg 430w" sizes="(max-width: 567px) 100vw, 567px" /></a></p>
<p><strong>Kadim (ata) çalgıları araştırıp bunları elde yeniden yaparak hayata kazandırdığınıza dair bir şeyler okumuştum. Bu doğru mu?</strong></p>
<p>Şey… Aslında hayır. Yani bu doğru bir bilgi değil. Elbette kadim çalgılara ilgim hep olmuştur ve hayatım boyunca kadim çalgılar bulabilmek için Dünyayı dolaştım çünkü onların modern olanlardan, özellikle de sahiciliğine hiç inanmadığım elektronik çalgılardan daha ilginç ve daha derin olduklarını düşünüyorum. Yani bu benim için sesin köklerine geri dönmek gibi bir şey oldu bir bakıma.</p>
<p><strong>Ata köklere gibi mi?</strong></p>
<p>Evet, ata köklere… Yani kadim çalgılar çok daha doğrudandır. Elbette hepsi doğal malzemelerden üretilmiştir ki bu benim için önemli bir unsur. Çünkü ben eğer kamıştan bir flüt çalıyorsam, onun bir zamanlar bir yerlerde yetişmiş olan bir bitki olduğunu bilirim.</p>
<p><strong>Yani burada maddenin ruh (nefes) vasıtasıyla dönüşümüne tanık oluruz aslında… Bu bence çok etkileyici bir durum ve müziğinizde buna sıkça rastlamak mümkün. Peki, siz hiç Anadolu’nun “Ozan” geleneği hakkında bir şeyler duydunuz mu?</strong></p>
<p>Duymadım hayır.</p>
<p><strong>Açıklamama izin verin. Kültürümüzde müzik ve şiir ile bir anlamda şamanik bir aktarım biçimi vardır. Yüksek ruhsal esrime hallerindeki ozan adlı mistikler, bu yüksek hallerde sazları aracılığıyla doğaçlama şiirler okurlar, günümüzde <a href="http://kemteryusuf.com/">Aşık Yusuf Kemter Dede</a> gibi örnekler halen mevcuttur.</strong></p>
<p>Evet.</p>
<p><strong>Öyle ki, sanki bilinçlerini yitirdikleri bir zamanda sözcükler müzik eşliğinde dökülüverir. Bu sözler öyle bir yerden gelir ki, öyle evrensel ve meditatif bir halin ürünüdür ki, nasıl ifade etsem…</strong></p>
<p>Bir trans hali gibi sanki…</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/06/StephanMicus.jpg" rel="lightbox[6085]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-6103" title="StephanMicus" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/06/StephanMicus.jpg" alt="" width="543" height="390" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/06/StephanMicus.jpg 608w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/06/StephanMicus-300x215.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/06/StephanMicus-430x309.jpg 430w" sizes="(max-width: 543px) 100vw, 543px" /></a></p>
<p><strong>Aynen trans hali gibi, evet&#8230; Sizinle ilgili okuduğum yorumlarda da, hakkınızda “bir dünya ozanıdır” gibi ifadelere rastladım. İşte ozan eserlerini esrime halinden doğuran sanatçıdır. Sanatını sanat yapmış olmak için değil, varoluşu başka türlüsüne izin vermediğinden yapan bir sanatçıdır. O halde ‘Müziğin amacı dönüştürmek değilse yapılan müzik müzik değildir’ demek çok mu kibirli olurdu?</strong></p>
<p>Şey… Bu her halde çok uç bir beklenti olur… (gülüşmeler). Müzik, resim ve hatta mimari bir eser yaratmaya çalışan herhangi bir sanatçının yapıtını gören veya duyanların bir şekilde dönüşeceklerine inanıyorum. Çok cüzi bir yolla dahi olsa bunun önemli olduğunu düşünüyorum. Örneğin çok güzel bir binaya girdiğinizde (mesela ben geçen ay İran’daydım ve oradaki eski camileri ziyaret ettim ki bunlar devrinin büyük ve önemli mimarları tarafından inşa edilmiştir), bu yapıtların içerisine girdiğinizde ve durup baktığınızda, içinizde bir şeylerin değiştiğine tanık olursunuz. Yani içinde bulunduğunuz o mekanı yaratmış olan mimar sayesinde daha hafif, daha huzurlu ya da daha…</p>
<p><strong>Daha bağlantıda mı?</strong></p>
<p>Daha bağlantıda hissedersiniz, evet. Kendinizi bir şekilde daha iyi hissedersiniz. İşte benim için gerçek sanat budur. Eser, ona bindiğinizde sizi daha sahici bir yere götüren bir gemi gibidir. Bazen kitaplar da aynı etkiye sahip olabilir ancak, öncesinde de konuştuğumuz gibi kitaplar genellikle zihin ile sınırlı kalır.</p>
<p><strong>Kalpte değildir yani. Oysa o sözlerin kalbe yazılması gerekir bir vakit.</strong></p>
<p>Aynen.</p>
<p><strong>“Athos” albümünüzün kapağında bir söz dikkatimi çekti, “takip edebildiğimiz yol, gerçek yol değildir” yazıyor. Öyleyse gerçek olan yol nedir veya takip edebildiğimiz o tek olan yol?</strong></p>
<p>Bu</p>
<p>sözler Lao Tsu’nun Tao Te Ching adlı eserinden alıntı, içindeki sözler yoruma oldukça açıktır. Çin şiirlerini bu yüzden çok severim çünkü yoruma açıktırlar, onları pek çok şekilde yorumlayabilirsiniz. Alman şiirleri gibi değillerdir çünkü Almanca kesin bir dildir, yoruma açık değildir pek. Ama Çin’ce öyle değildir, sembollerle yazılır, sözcükler yoktur onda. Bir sembolü anlamanın pek çok yolu vardır ve bir bakıma bu sembolleri analiz edip açıklamaya çalışmaktansa bu sembollerin anlamlarını açık bırakmak daha yerindedir. Benim bu cümleyi nasıl anladığıma gelirsek… Takip ettiğimiz yollar aslında bizim adımıza üretilmiş yapay yollardır, gerçekte bize ait değildirler. Bize ait olan yolu bulmalıyız. Burada Lao Tsu’nun söylemeye çalıştığı, önceden yapılmış olan yolun gerçek yol olmadığıdır.</p>
<p><strong>Öyleyse burada özgün olmaktan bahsediyoruz, kendi özgün yolumuzu keşfetmekten… Peki, son soruma gelirsek; sahip olduğumuz ancak bize ait olmayan nedir?</strong></p>
<p>Bence hiçbir şey aslında bize ait değildir. Sonra “biz” kimiz ki zaten? (gülüşmeler). Yani bu soruyla ilgili olarak oturup saatlerce konuşabiliriz (tekrar gülüşmeler). Kimi zamanlar tefekkür ettiğim bir düşünce vardır, ifade ettiğin şeyle tam olarak aynı olmasa da alakalı yine de. Sahip olduğumuz ya da sahip olduğumuzu zannettiğimiz tüm o mühim şeyler aslında bizden bağımsızdır, özgürdür. Üstelik de aslında hiçbir önemi olmayan tüm o şeyler için para ödememiz gerekir.</p>
<p>Röp: Ayşegül Özpınar</p>
<p>İllüstrasyon: Ali Çetinkaya</p>
<p><object width="480" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/xSXZX89Oml4?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>*Bu röportaj daha önce <a href="http://www.kargamecmua.org/">Karga Mecmua</a>&#8216;da yayınlanmıştır</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/06/modern-zaman-ozani-stephan-micus.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Lanetliler Kraliçesi: Diamanda Galás</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/02/lanetliler-kralicesi-diamanda-galas.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/02/lanetliler-kralicesi-diamanda-galas.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Mutlu]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 18 Feb 2012 09:30:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[edebiyat]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[Defixiones: Will and Testament]]></category>
		<category><![CDATA[Diamanda Galás]]></category>
		<category><![CDATA[Malediction and Prayer]]></category>
		<category><![CDATA[Schrei 27]]></category>
		<category><![CDATA[The Litanies of Satan]]></category>
		<category><![CDATA[The Plague Mass]]></category>
		<category><![CDATA[The Sporting Life]]></category>
		<category><![CDATA[vahşet tiyatrosu]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5631</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, Varoluşun “amacına” dair inancımız ne olursa olsun, dünyadaki serüvenimize acının dürttüğü bir çığlıkla başlıyoruz ve bu gerçeği pek sevmesek de, burada öğrenmemiz gereken derslerin hatırı sayılır bir bölümünü, acı eşliğinde öğreniyoruz. İnsan deneyiminin böylesine temel ve sevimsiz bir parçasının, sanatta, özellikle temsili olmayan doğasıyla diğer sanat dallarına göre nispeten daha nüfuz edilebilir kalan [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili Prenses,</p>
<p>Varoluşun “amacına” dair inancımız ne olursa olsun, dünyadaki serüvenimize acının dürttüğü bir çığlıkla başlıyoruz ve bu gerçeği pek sevmesek de, burada öğrenmemiz gereken derslerin hatırı sayılır bir bölümünü, acı eşliğinde öğreniyoruz. İnsan deneyiminin böylesine temel ve sevimsiz bir parçasının, sanatta, özellikle temsili olmayan doğasıyla diğer sanat dallarına göre nispeten daha nüfuz edilebilir kalan müzikte sıklıkla ifade bulması, bu açıdan pek şaşırtıcı değil. Halk müziği ağıtlarından blues&#8217;a ve acıdan afyon damıtmakta suçlanan arabeske, müzikte acının yorumlanışına, hatta aşırı-yorumlanışına fazlasıyla alışığız.</p>
<p>Ne var ki acı, bireysel ya da toplumsal bazda, tahayyül sınırlarını zorlayan bir büyüklüğe ulaştığında – ağır bir hastalığın, katliamın, salgının ya da benzer bir felaketin kanatlarında gelen, süresiz bir çile ya da düpedüz dehşet şeklini aldığında – sanatın acıyı yorumlama cesaretinden bir şey yitirmediğini söylemek yanlış olur. Özellikle fotoğraf ve videonun gerçekliği dolaysızca aktarma iddiasıyla konfor bulduğumuz bu çağda, düşünmesi zor acıları sanatla yorumlamaya yeltenmek, basbayağı tehlikeli bir girişim gibi gözükebilir. Böylesi bir işe kalkışıp Batı sanat geleneğinin damarlarına işlemiş “acıya asaletle boyun eğme” mitine yaslanmayan ya da soluğu bir nihilizm manifestosunda ya da şiddetin estetizasyonunda almayan yapıtları düşündüğümüzde, akla Goya&#8217;nın “Savaşın Felaketleri” çizimleri (1810-1815), Picasso&#8217;nun “La Guernica”sı (1937), müzikte Penderecki&#8217;nin Hiroşima kurbanlarına ağıdı (1960) ve “Dies Irae”si (1967) ya da Schwartz&#8217;ın “Caligula”sı (1975) geliyor.</p>
<p><span style="font-size: small;"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-51.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-5643" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-51-300x180.jpg" alt="" width="300" height="180" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-51-300x180.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-51-1024x614.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-51-430x258.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-51.jpg 1440w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Sana bugün, ilkgençlik yıllarının Prusya çayırlarına yayılan neşesine gölge düşürmek istercesine, sadece modern müzik sahnesinde değil, siyaset ve kültür alanındaki etkinliğiyle de sindirmesi zor bir radikalizmi cisimleştiren bir isimden, Diamanda Galás&#8217;tan bahsedeceğim.</span></p>
<p>Türkiye&#8217;de bilinirliği 90&#8217;ların ikinci yarısından itibaren artan Diamanda Galás müziğinin bu kısa tanıtımına “acı”ya vurgu yaparak başlamamın basit bir nedeni var. “Acı”nın, Diamanda Galás evrenindeki önemi kadar, hanımefendinin acıyla kurduğu ilişkinin iki farklı yönüne dikkat çekmek istemem: modern sanatın pek çok çehresine sinmiş “düşünsellik” saplantısının suratına yumruk indiren dolaysızlığına ve insan psikolojisinin basit ve manipülasyona açık oto-sansür mekanizmalarını teşhir eden cesaretine&#8230;</p>
<p>Diamanda Galás&#8217;ın müziğini deşmeye başlamadan önce, Türkiye&#8217;yi ilgilendiren siyasi duruşunu, sözü dolaştırmaksızın açıklamak da yerinde olur. Diamanda Galás, kariyeri boyunca vazgeçmediği ama en açık ifadesini “1914-1923 arasındaki Rum, Ermeni ve Süryani soykırımlarının mağdurlarına” adadığı 2004 tarihli “Defixiones: Will and Testament” albümünde bulan siyasi söylemleriyle, Türk resmi ideolojisinin zahmetsizce şeytanlaştırabileceği “düşman”ı temsil ediyor. Sözkonusu politik duruşun, salt hafıza yoklayıcı liberal-sol bir hümanizma anlayışı üzerinde temellenmediğini belirtelim. Diamanda Galás, bir tartışma kültürünün değil, “ölülerin son arzularının” (“Orders from the Dead”) izinde; histeriden, skandaldan, öfkenin çiğ dışavurumundan çekinmeyen bir tutumun savunucusu. Öte yandan, Diamanda Galás&#8217;ın yakın dönem Anadolu tarihini konu eden siyasi söylemlerinde, <a href="http://diamandagalas.com/writings/essays/" target="_blank">şu</a> metninde de görülebileceği gibi, somut olmayan kültürel mirasın yok edilmesine özel bir vurgu yaptığını eklemeliyiz.<br />
Diamanda Galás müziği, Galás&#8217;ın etnik kökenini, müziklerini iyi bildiği Doğu Akdeniz coğrafyasının zenginliğini, müzik eğitimini ve ABD&#8217;de başladığı kariyerinde ilgilendiği ilk türleri yansıtan bir çeşitliliğe, gospel&#8217;den jazz&#8217;a, rebetiko&#8217;dan rock&#8217;a, halk müziğinden modern kompozisyona farklı janrlara ve disiplinlere, aynı yırtıcı avant-garde ucu koruyarak açılabiliyor. Fırtınanın gözündeyse, Galás&#8217;ın 3,5 oktavlık, opera eğitimli, aşırı uçlar arasında rahatlıkla gidip gelebilen sesi ve çığlıklardan, hırlamalardan, ulumalardan, sayıklayışlardan, kükreyişlerden, kısacası baskın uyaran karşısında aklın ya da öz-kontrolün henüz devreye girmediği boyutta serbest bırakılan tüm “ilkel” ifadelerden de beslenen yorumu yer alıyor.</p>
<p>Galás&#8217;ın, Hilmi Tezgör&#8217;ün, şamanik bir aracılık ve Antonin Artaud&#8217;nun vahşet tiyatrosu <sup>1</sup> referanslarıyla tanımladığı sanatı, saldırganlığı ölçüsünde kuralsız olduğu gibi bir izlenim verebilir. Ne var ki, Diamanda&#8217;nın gücü, kılı kırk yaran, çileci ve disiplinli bir çalışmanın ürünü. Bu açıklamalardan sonra, Galás&#8217;ın müziğinin, ilkokul seviyesindeki “kulağa hoş gelen ses organizasyonu” tanımı doğrultusunda yakalanacak bir “güzellik”i amaçlamadığını tahmin edebilirsin sanırım. Bu dehşetli vokal virtuoso&#8217;nun günümüzün diğer “sesi kuvvetli” popüler figürlerinden, örneğin kitsch burjuva zevkini okşayan “neo-klasik” gırtlaklardan hangi çizgilerle ayrıldığını da bulman zor olmayacaktır.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda_Galas_-_The_Litanies_of_Satan21.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="wp-image-5633 alignright" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda_Galas_-_The_Litanies_of_Satan21-294x300.jpg" alt="" width="235" height="240" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda_Galas_-_The_Litanies_of_Satan21-294x300.jpg 294w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda_Galas_-_The_Litanies_of_Satan21.jpg 393w" sizes="(max-width: 235px) 100vw, 235px" /></a>Diamanda Galás diskografisini derinlemesine incelemeye yerimiz yetmeyeceği üzere, Galás&#8217;ın serüvenini kısaca aktarmakta ve öne çıkan yapıtlarını tanıtmakta fayda var. İzmirli Rum bir anne-babanın çocuğu olan ve babasının isteğiyle piyano eğitimi alan Galás, ilk çıkışını, 1979&#8217;da, ünlü Avignon festivalinde, Vinko Globokar&#8217;ın, Türkiye&#8217;de tecrit edilen ve işkence gören bir kadın mahkumun öyküsünden yola çıkarak yazdığı <em>Un Jour comme un autre</em> operasındaki rolüyle yapıyor. Diamanda&#8217;nın ilk albümü, Baudelaire&#8217;in “Les Litanies de Satan” şiirini avant-garde bir ses kumaşı üzerine psikozuna kuvvet seslendirdiği “The Litanies of Satan” ise 1982&#8217;de yayınlanıyor. Koleksiyoncular için özel bir öneme sahip olan bu albümün B yüzünü, sanki A yüzündeki parça çok hafif kalmış gibi; kadınların büyük bıçaklar taşıyarak önderlik ettiği Yuna<span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">n cenaze geleneğine atıfta bulunan ve Gal</span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">s&#8217;ın “kadınlara güç veren bir ayin” olarak nitelendirdiği </span></span><span style="font-size: small;">“Wild Women With Steak Knives” işgal ediyor. Bu nadide eserin, </span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">Gal</span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">s&#8217;ın henüz büyük çaplı skandal</span></span><span style="font-size: small;">lar doğurmamış radikal feminizminin ilk parlayışlarından olduğunu belirtelim. </span></p>
<p><span><span style="font-size: small;">Diamanda&#8217;nın küresel boyutta bir provokatör olarak tanınmasıysa, kardeşi Philippe-Dimitri Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s&#8217;ı AIDS&#8217;e kurban verdikten sonra üzerinde çalışmayı yoğunlaştırdığı, 1984&#8217;ten 1991&#8217;e kadar farklı formatlarda yayınlanmış materyalden bütünleyip AIDS kurbanlarına ve hastalarına adadığı “The Plague Mass” (Veba Ayini) ile gerçekleşiyor. “The Plague Mass” ile AIDS&#8217;lilere “savaş açmakla” itham ettiği, güvenli seks kampanyalarını engellemeye çalışan Katolik Kilisesine öfke kusan Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s, 1989&#8217;da, tutuklanmasıyla son bulan bir işgal/protesto girişimine ve bir yıl sonra, New York&#8217;taki Saint John the Divine Katedralinde, “ayinin” tümünü, çıplak ve kanlar </span></span><span><span style="font-size: small;">içinde okuduğu, modern müzik tarihinin en korkunç ve ajitatif performanslardan birine imza atıyor. Böylece, Rock&#8217;n Roll&#8217;a özgü “şeytani” imaj oyuncaklarıyla oynamak gibi bir niyeti olmayan, ciddiyeti yadsınamayacak bir konu bağlamında Kiliseyi “İsa&#8217;nın öğretisini cinsel ayrımcılık yapmak için çarpıtmakla” suçlayan Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s, Kilise tarafından “lanetli” olarak tanımlanma şerefine erişiyor.</span></span></p>
<p><iframe width="500" height="375" src="http://www.youtube.com/embed/WJosQTJJFlI?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">Led Zeppelin bass gitaristi John Paul Jones&#8217;la ortak çalışması, 1994 tarihli “The Sporting Life”ın, Gal</span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">s&#8217;ın kariyerinde bir başka dönüm noktası teşkil ettiğini söyleyebiliriz. Zira Nick Cave&#8217;in Murder Ballads (cinayet balladları) konseptini iki seneyle önceleyerek, “cinai aşk şarkıları” yazmaya odaklanan Gal</span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">s, bu albümle birlikte radikal feminist söylemlerini de yeni bir seviyeye taşımıştı. Hedefinde erkeklerin olduğu intikam eylemlerini konu alan şarkılardan oluşan bu albümün, erkek rapçilerin (özellikle Snoop Doggy Dogg&#8217;un) “orospularına” yapmak istediklerini uzun uzun anlattıkları şarkılardaki cinsiyetçi şiddeti, simgesel düzlemde onlara “iade ettiğini” iddia ediyordu Gal</span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">s. Ama bununla yetinmeyip <a href="http://www.independent.co.uk/life-style/killing-men-softly-with-her-song-new-york-revenge-rocker-diamanda-galas-is-adamant-male-rap-stars-should-be-killed-for-sport-susan-de-muth-finds-out-why-1445202.html" target="_blank">şuradan</a> okuyabileceğin </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">beyanatlarıyla Valerie Solanas&#8217;ı<sup> 2 </sup></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;"> gölgede bırakıyordu. </span></span></p>
<p><span><span style="font-size: small;">Katlanması zor acılar, sanatın çok iştahla ele almak istemediği konulardan olabilir fakat akıl hastalıkları, özellikle psikotik skalada olanlar, bazı sanatçıların kaderi olmanın yanısıra pek çok diğerinin de hayal gücü egzersizlerine malzeme sağlamıştır. Ne var ki zihnin pek sıradan olmayan bu hallerini dramatik bir öğe olarak ele alma becerisi, sözkonusu gerçekliklerin “içeriden” tasvirini yapabilmeyi garantilemez. Kısacası şizofreninin – ve şizofreniye açılan kapı olarak mutlak tecritin yol açtığı derin yabancılaşmanın &#8211; resmini zor yaparsın, Prenses. Ama bir gün bu ağır kasvet coğrafyalarına ışık tutan eserlerden mürekkep bir koleksiyon derlenecek olursa, bunun içinde Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s&#8217;ın “Schrei 27” kaydının olacağına kesin gözüyle bakabilirsin. Solo vokal ve envai çeşit elektronik tretman ekipmanı için yazılmış 1996 tarihli bu eserde, Diamanda, fiziksel (tecrit) ve ruhsal (şizofreni) yalıtılmışlığın dehşetini ve ağır ama kesin bir tempoda parçalanan bir zihni yansılamaya soyunmuştu ve tarifi zor olana doğru yaptığı yolculukta, Hıristiyan mistik Meister Eckhart&#8217;ın metinlerinden ve Eski Ahit&#8217;ten (özellikle Eyüp&#8217;ün Kitabı) yararlanıyordu. Şizofrenik gerçekliğin, vokalini geliştirmek için üniversite laboratuarlarında LSD alarak egzersiz yapan, ilk dinletilerini akıl hastanelerinde gerçekleştiren Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s&#8217;a çok yabancı olduğu söylenemez.</span></span></p>
<table border="0" cellspacing="4">
<tbody>
<tr>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-2.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-5644" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-2-300x252.jpg" alt="" width="300" height="252" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-2-300x252.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-2-430x361.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-2-190x160.jpg 190w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-2.jpg 440w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda-Galas-001.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5678" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda-Galas-001.jpg" alt="" width="415" height="249" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda-Galas-001.jpg 460w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda-Galas-001-300x180.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda-Galas-001-430x258.jpg 430w" sizes="(max-width: 415px) 100vw, 415px" /></a></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Defixiones.jpg" rel="lightbox[5631]"><br />
</a><span><span style="font-size: small;">90&#8217;lar boyunca Francis Ford Coppola&#8217;nın “Dracula”sı, Oliver Stone&#8217;un “Natural Born Killers”ı, Derek Jarman&#8217;ın “The Last of England”ı dahil olmak üzere pek çok filme sesi ya da müziğiyle katkıda bulunan Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s, 1998 tarihli “Malediction and Prayer” ile, genellikle solo piyano ve vokal üzerine kurulu, kavramsal ve cüsseli canlı kayıt albümler yapmaya yöneldi.</span></span></p>
<p><span><span style="font-size: small;">Bandı biraz daha ileri alıp, bu albümlerden güncelliğini koruyan birine, “La Serpenta Canta”yla aynı yıl, 2004&#8217;te piyasaya çıkan ve Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s&#8217;ın en güçlü çalışması kabul edilen “Defixiones: Will and Testament”e gelelim. Acının bir damlasının bile “içeride”, dile düşmemiş kalmasına izin vermeyen “Defixiones: Will and Testament”in iki ayrı boyutu olduğundan bahsetmek olası. Diamanda&#8217;nın sırtını Doğu Akdeniz geleneğine verip “yas tutan kadın”ı simgelediği ağıt ve anımsayış boyutu ve albümün ismini anlamlandıran tehditkar boyut. Mezar taşlarının üzerine, mezar soyguncularını ya da saldırganları caydırmak amacıyla kazınan “lanet yazıları” &#8211; kısacası tehditler &#8211; anlamına gelen “Defixiones”te yorumlanan tüm edebi ve müzikal eserler, aynı yoğun kıyamet havasında kimlikleniyor. Fakat albüm, asıl gücünü, derinden, adeta görünmez kanallardan devşirip yeşerttiği meydan okuma duygusundan alıyor. Ermeni şair Siamanto&#8217;nun aynı isimli şiiri üzerine kurulu, “The Dance”ten Adonis&#8217;in Beyrut güncesi “The Desert”ına; Celan&#8217;ın Auschwitz&#8217;i anlatan Todesfuge&#8217;sinden Henri Michaux&#8217;nun “Je Rame”ına, ve Udi Hırant&#8217;ın – bence Diamanda&#8217;nın grotesk yorumuyla berbat ettiği &#8211; “Hastayım Yaşıyorum”una, “Defixiones” parçalarının her birinin, sadece unutuşa değil aynı zamanda ölümün kendisine de baş kaldırdığı söylenebilir. Bu başkaldırı, yıkımın ardında bıraktığı boşluğu, delice de olsa, doldurmaya çalışma çabasını da içeriyor.</span></span></p>
<table border="0" cellspacing="3">
<tbody>
<tr>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5647" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4-300x300.jpg" alt="" width="267" height="267" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4-300x300.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4-1024x1024.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4-400x400.jpg 400w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4.jpg 1772w" sizes="(max-width: 267px) 100vw, 267px" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-Diamanda.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5646" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-Diamanda-246x300.jpg" alt="" width="223" height="271" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-Diamanda-246x300.jpg 246w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-Diamanda-328x400.jpg 328w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-Diamanda.jpg 474w" sizes="(max-width: 223px) 100vw, 223px" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-3.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5648" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-3-227x300.jpg" alt="" width="204" height="269" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-3-227x300.jpg 227w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-3-303x400.jpg 303w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-3.jpg 350w" sizes="(max-width: 204px) 100vw, 204px" /></a></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><span><span style="font-size: small;">Eşsiz ve tüyler ürperten sesi, karanlıkla ahbaplığı ve tehlikeli sularda boğulmadan yüzebilmesi üzerinden, Diamanda&#8217;nın tam anlamıyla “Gotik”i bedenleştirdiği &#8211; elbette burada Dresden Dolls ya da Twilight&#8217;ın kadife tonlu gotik&#8217;inden bahsetmiyorsak – Medusa arketipini temsil ettiği, söylemleri ve imajıyla erkeklerin bilinçaltına yapışmış kabussu “dişli vajina” (vagina dentata) imgesiyle bütünleştiği vs. söylenebilir. Tüm bu referanslar, sözkonusu Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s&#8217;ın çekincesizliği oldukça, havada kalmayacaktır. Fakat “iyi imal edilmiş”, kendi dolambaçlı soyağacından başka hiçbir köşeye referansta/reveransta bulunmayan eserler ve kimlikler için de kullanılan bu sıfatları Diamanda Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s&#8217;a yakıştırırken, Shirley Manson&#8217;dan değil, sesini, sesi boğulmuşlara ödünç verirken dinleyicilerine entelektüel bir labirent yerine dipsiz, can yakıcı bir deneyim vaat eden bir figürden bahsettiğimizi hatırlamalıyız.</span></span></p>
<p><iframe width="500" height="375" src="http://www.youtube.com/embed/6L8xBkOzNNY?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p lang="tr-TR"><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;"> Gençliğine daha fazla yazık etmemek için bu kısa tanıtımı renklendirecek şarkıları Gal<span style="font-family: 'Times New Roman', serif;">á</span>s repertuarının daha kolay sindirilebilir bölgesinden seçtim. Diamanda&#8217;nın Phil Ochs&#8217;un protest gitar müziği kulvarından alıp bir direniş anıtı gibi yükselttiği“Iron Lady” (Demir Leydi) ve Pier Paolo Pasolini şiiri “Supplica A Mia Madre” (Anneme Dua). İlkini, silah kabzalarını yalamaya alışık ama fikirlerden ölesiye korkan, gerekirse dillerimizi kökünden sökmek için kerpeteniyle köşede bekleyen ödlek otoritelere, ikincisini de zarfın üzerinde yazılı adrese, annelere gönderelim.</span></span></p>
<p><span style="font-size: xx-small;"><br />
</span></p>
<ol>
<li><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">Artaud&#8217;nun avant-garde “vahşet tiyatrosu” üzerine bir yazı için <a href="https://docs.google.com/file/d/1WrYrqDcDtcLzZdu2WxOcBJ4xEYr2aeAHmZ_X9B9uattFJ3aGTsY90Xfqdypr/edit">bkz</a> </span></span></li>
<li>
<p lang="tr-TR"><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">Solanas ve SCUM için <a href="http://www.kulturmafyasi.com/2010/12/23/erkek-dograma-cemiyeti-manifestosu/">bkz</a>  </span></span></p>
</li>
</ol>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/02/lanetliler-kralicesi-diamanda-galas.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Japonya&#8217;da müzik hayat kurtarır mı?</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/02/japonyada-muzik-hayat-kurtarir-mi.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/02/japonyada-muzik-hayat-kurtarir-mi.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Burcu]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 11 Feb 2012 09:30:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[gackt]]></category>
		<category><![CDATA[gazette]]></category>
		<category><![CDATA[hide]]></category>
		<category><![CDATA[hyde]]></category>
		<category><![CDATA[j rock]]></category>
		<category><![CDATA[japon]]></category>
		<category><![CDATA[japonaltkulturu]]></category>
		<category><![CDATA[japonya]]></category>
		<category><![CDATA[Kanon Wakeshima]]></category>
		<category><![CDATA[Kokusyoku Sumire]]></category>
		<category><![CDATA[malice mizer]]></category>
		<category><![CDATA[pink spider]]></category>
		<category><![CDATA[Visual kei]]></category>
		<category><![CDATA[X Japan]]></category>
		<category><![CDATA[Yoshiki]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5505</guid>

					<description><![CDATA[Prenses seni de anlıyorum matematik falan adamı bayar haklısın, gençsin, hoplayıp zoplayasın var ama madem çılgın parti kızıymışsın Visual Kei ile tanışmanın tam vakti!&#8230; Dünyanın ikinci en büyük müzik endüstrisi Japon müzik endüstrisi. Böyle dev bir sektörde underground ve indie tarzların yükselmesi biraz zor. Visual Kei, Japonya&#8217;dan çıkan ve son yıllarda özellikle Latin Amerika&#8217;da ve [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses seni de anlıyorum matematik falan adamı bayar haklısın, gençsin, hoplayıp zoplayasın var ama madem çılgın parti kızıymışsın Visual Kei ile tanışmanın tam vakti!&#8230;</p>
<p>Dünyanın ikinci en büyük müzik endüstrisi Japon müzik endüstrisi. Böyle dev bir sektörde underground ve indie tarzların yükselmesi biraz zor. Visual Kei, Japonya&#8217;dan çıkan ve son yıllarda özellikle Latin Amerika&#8217;da ve Avrupa&#8217;da yaygın bir hayran kitlesi edinmiş bir müzikal şölen. Kimileri Visual Kei&#8217;nin bir genre değil müzisyenlerin görsel tarzınının anlatımı olduğunu iddia ediyor. Sebep: Bünyesinde pek çok farklı garabetliği barındırması. Kısaca anlatmak gerekirse&#8230; Geleneksel kabuki, ultra androjen, glam rock, hair metal, speed, pop, funk, SCREAMO, sınırsız lolipop, fanlar, konser salonlarını ateşe verecek kadar delirmiş anti-fanlar ve tabii bayanlara özel fanservice&#8230;. Pek çok alt türevi vardır. Bayıldığımız çoğu anime müzikleri v kei gruplarından çıkmadır. İlginç tarzları da yine pek çok anime kahramanının saç ve giyim tarzına ilham kaynağı olmuştur. (O abartılı pelerinler, Sailor Moon kostümleri, cosplayercılar nerden çıktı sanıyorsunuz?) İtiraf etmeliyim ki v kei herkesin beğeneceği bir tarz değil. Şahsen benim ilk aşkım David Bowie (Ziggy Stardust döneminde) olduğu için tarzlarına bayılıyorum. Müziğe gelince&#8230; Genelde orta yol pek mevcut değil; ya seveceksiniz ya nefret edeceksiniz. Malum dünya sahnesinde tarihe geçmiş ultra popüler çok fazla Japon şarkıcı yok. <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p>Çılgın metalci yıllarımda neyse ki  kısa sürede atlattığım &#8220;İskandinav black metal fetişimden&#8221; sonra işin thrash ve metal yanı beni pek zorlamaz lakin, &#8220;zoiinnng zonnnn&#8221; gitar sesi eşliğinde çığlık atan adamlar ne kadar süre dinlenebilir pek bilmiyorum.. V kei&#8217;inin tarihçesi en az klasik rock tarihi kadar geniş olduğundan tam bir antoloji yapabilmek için abartmıyorum 20 bölümlük bir seri lazım, o yüzden ben dipten başlayıp sevdiğim bazı arkadaşlardan bahsedeyim, siz de aralarından beğendiklerinizi seçip&#8230; Doğruuu youtube&#8217;aaaa. Kahrolsun Sopaaa ve KALTAK kızkardeşi PİPAaaa + akraba evliliğinden doğma kuzenleri ACTA! Paylaşım engellenemez!!!</p>
<p><strong>Yoshiki.</strong><br />
<strong>X Japan</strong></p>
<blockquote>
<p style="text-align: right;"><em>Heat cannot be separated from fire, or beauty from The Eternal.</em></p>
<p style="text-align: right;">~<strong>Dante Alighieri</strong></p>
</blockquote>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td>
<p><div id="attachment_5508" style="width: 218px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/1.jpg" rel="lightbox[5505]"><img aria-describedby="caption-attachment-5508" loading="lazy" class=" wp-image-5508" title="1" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/1.jpg" alt="" width="208" height="290" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/1.jpg 358w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/1-286x400.jpg 286w" sizes="(max-width: 208px) 100vw, 208px" /></a><p id="caption-attachment-5508" class="wp-caption-text">Pink Spider</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_5509" style="width: 247px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/2.jpg" rel="lightbox[5505]"><img aria-describedby="caption-attachment-5509" loading="lazy" class=" wp-image-5509" title="2" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/2.jpg" alt="" width="237" height="293" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/2.jpg 450w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/2-322x400.jpg 322w" sizes="(max-width: 237px) 100vw, 237px" /></a><p id="caption-attachment-5509" class="wp-caption-text">Hide neşeli bir gününde.</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_5510" style="width: 228px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/3.jpg" rel="lightbox[5505]"><img aria-describedby="caption-attachment-5510" loading="lazy" class=" wp-image-5510" title="3" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/3.jpg" alt="" width="218" height="295" /></a><p id="caption-attachment-5510" class="wp-caption-text">Grubun &quot;Sex Kitten&#39;ı</p></div></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Bu adamlar her şeyi başlatan abiler. Pembe örümceğimiz Hide, Japonya&#8217;nın gelmiş geçmiş en önemli gitaristlerinden. Visual Kei&#8217;ye bağışıklığım X Japan&#8217;ın eski fanlarından biri olmamdan ileri gelir efenim. &#8217;94 yılında bendeniz henüz 14 yaşında taze bir rockçıyken yakın arkadaşımın Tokyo&#8217;dan edindiği mektup arkadaşı yazın İstanbul&#8217;a ziyarete geldi (mektup arkadaşı falan vardı o zamanlar. İsa ve havarileriyle de takıldık bir dönem). 16 yaşındaki Tokyo&#8217;lu Sato&#8217;yu havalanından karşılamaya gittik ve uçaktan inen şey&#8230; Ne desem o dönem için beynimde bir infilaka sebep olmuştu. Güvenlik görevlileri de ayrı patlamalar geçirmekteydi. Abartmıyorum şöyle bir şey indi uçaktan:</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/4.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5516" title="4" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/4.jpg" alt="" width="368" height="503" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/4.jpg 630w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/4-219x300.jpg 219w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/4-292x400.jpg 292w" sizes="(max-width: 368px) 100vw, 368px" /></a><br />
Sato&#8217;nun mektup arkadaşı bizim kızcağız (ki kendisi o dönem Mustafa Sandal hayranı mülayim bir insandı) anında krizlere girdi. “Kızım Sultanahmet&#8217;e falan nasıl götüreceğiz bunu. Bizi recmedecekler!” modunda takıldı kaldı. Bizim kanka histeri krizi geçirince çocuk başıma kaldı. Ben de buna yaşlı amcalar gibi; “Bak burası Türkiye azıcık makyajı, eteği, derileri falan yok et. Biraz sade takıl.” dedim ve ertesi gün şuna benzer bir şekilde karşımıza çıktı:</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/5.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-5520" title="5" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/5.jpg" alt="" width="367" height="604" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/5.jpg 367w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/5-182x300.jpg 182w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/5-243x400.jpg 243w" sizes="(max-width: 367px) 100vw, 367px" /></a></p>
<p>Ben de makus talihimi kabullenip başladım bu deliyle Fatih senin Kariye Müze&#8217;si benim gezmeye&#8230; Karşılığında Sato da beni v kei&#8217;yle tanıştırdı.</p>
<p>Pek çok ergen kızcağız gibi benim de duvarımda o dönem ilahlarımın posterleri vardı. (Syd Barret, Kurt Cobain ve henüz ilk albümünü yeni çıkarmış olan Radiohead. Evet o grubu ben keşfettim!.) Ne yazık ki yanlış atlara oynamıştım. Kız arkadaşlarım boybandlere hasta olup neşeli pop şarkılar dinlerken benim fanlık yapacağım duvar posterlerim hiç iyi durumda değildi. Syd zaten çoktan kafayı yemişti, Kurt desen nisan ayında beynini garaj duvarlarına yapıştırmaya karar vermişti ve Thom Yorke her ne kadar hayatta olsa da her an inme geçirecek (ya da geçirmiş) gibi bir hali vardı. Dolayısıyla acilen müziği annemle babamı Thom Yorke&#8217;dan daha fazla çıldırtacak yeni birini bulmalıydım. (bunu iyi bir evlat olarak onlara borçluydum tamam mı?)</p>
<p>Aşağıdaki şarkı X Japan&#8217;ın Hide ölmeden önce verdiği son konser çekimlerinden:</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/Hgfqi7atWsk?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Grup bir süreliğine müziğe ara vermeye karar verdiği için hem fanlar hem de X Japan konser boyunca tepinerek ağlamış. Klip o son konserden Endless Rain parçası. November Rain tadında rock balladlarına dayanamıyorsanız şarkı biraz işkence gibi gelebilir ama sabredip ya da çizgiyi kaldırıp son 6 dakikaya gelirseniz hayatınızdaki en adanmış konser kitlesini görmüş olacaksınız. Şehir efsanesine göre o gün X Japan sahneden indikten sonra bu zikir 15 dakika boyunca devam etmiş. ENDLESS RAIN, FALL ON MY HEART. Kokoro no kizu ni. Let me forget all of the hate, all of the sadness. Ahh ahh şu konser için Roseland Newyork&#8217;taki Portishead konserini bile satardım.</p>
<p>Tam kendime neşeli bir grup buldum diyip Hide&#8217;in pembe saçlı posterini duvarıma asmışken bir gece geç vakit annem. &#8220;Kızım telefonda bir manyak var toranaga mı diyor&#8230; bişey bişey &#8230; Ağlıyor. Git bir bak.&#8221; Ağlamaktan konuşamayan Sato&#8217;dan kısa sürede Hide&#8217;ın akibetini öğrendim. Tam bir rock yıldızı olduğundan bir otel odasında kendini asarak intihar edivermiş. Bir sahne şovu üzerinde çalışıyordu ya da kendini asası geldi ya daaa&#8230;. Erotic asphyxiation. (EA ve rock yıldızları nedir bu ilişki?) Hide&#8217;ın son şarkısı Pink Spider zaten bir nevi intihar mektubunu andırıyordu ve ben edilgen ergen hıyarı çoktan saçımı pembeye boyamıştım. Pink Spider, Hide&#8217;ın lakabı olduğu için aşağıdaki şarkının anlamı aslında gayet açık.</p>
<p><object width="640" height="480" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/1GZFJ5qwbWU?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Ondan sonra lise hayatım boyunca her pazartesi sabahı İstiklal Marşı töreninde pembe kafam yüzünden kafama yediğim darbeler beni daha güçlü bir birey haline getirdi. (Bugün topluma faydalı bir insan olduğum için gurur duyuyorum. Mesela hala tek bir insan bile öldürmüş değilim.) Yıllar sonra youtube sağolsun nihayet Sato&#8217;nun günlerce anlattığı Hide&#8217;ın cenazeni seyrettiğimde gizli gizli biraz ağladımı itiraf ediyorum ama seyredince siz de göreceksiniz. Her zaman düzenli ,tek sıra japonları ancak bu kadar delirmiş görebilirsiniz. Tokyo&#8217;da o boyutta bir kalabalık bir daha hiç kimse için toplanmadı.</p>
<p><object width="640" height="480" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/Exq5bv5fyJo?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Özellikle son birkaç dakikayı seyredin derim. Ben genelde Yoshiki&#8217;nin elleri Hide&#8217;ın son mektubunu okurken titremeye başladığında kapatıyorum. Fena oluyorum. X japan fanları dünyanın en adanmış fanlarıdır. Cenaze klibinde neler döndüğünü youtube sayfasındaki açıklama bölümünde okuyabilirsiniz. Birebir çeviri mevcut.</p>
<p>Ben de bu arada Sato&#8217;nun önümde açtığı glam çılgınlıyla beraber kısa sürede ondan aparttığım kasetlerle X Japan ve <a href="http://www.youtube.com/watch?v=7aoZqNvTeyM">Luna Sea</a> hayranı oluvermiştim. Daha world music karizması ortalıkta yokken ben bu adamları dinleyip hisleniyordum.(Evet pek world music sayılmıyorlar ama caponca en azından world!?!? yok olmadı değil mi nerde Gogol Bordello karizması?) O dönem pek çok boybandci arkadaşımı da zehirledim. Pişman değilim. Sato da masmavi saçları ve acayip çengelli pantolonlarıyla 7 /24 hardcore V Kei takılıyordu. Kabuki nedir, androjen estetik nedir bunların ilk geyiğini o zamanlar yaptık. Visual Kei&#8217;nin en büyük &#8220;gimmicklerinden&#8221; biri estetiğe cinsiyet rollerinin tepesinden bakmaları. Beğendikleri şeyi giyiyorlar kısaca. Eğer bu deri etek ve jartiyerse yapacak bir şey yok. Makyaj yapıp, ruj süren adamların illa gay olması gerekmediğini hatta karı manyağı olabileceklerini de yine külliyen Sato&#8217;dan öğrendim. Kocamustafapaşa&#8217;da esnaftan dayak yemeyi de tabii.. Siz siz olun Visual Kei&#8217;ci arkadaşınızı oralara götürmeyin. Çünkü Kocamustafapaşa esnafı da “estetiğe cinsiyet rollerinin tepesinden bakan japon oğlanların” kafasını ayaklarının altında ezmeyi seviyor. Ne kadar renkli bir dünyamız var her çeşit hobi, her çeşit renk&#8230;. Youtube commentlerinde hemen her v kei adamının altına saf bir Americana (muhtemel rugby oyuncusu) mutlaka &#8220;Off taşş gibi karı. Caponlara hastayım abi!&#8221; diye bir şeyler söylüyor ve hemen altında grubun fanları adamı &#8220;Pşşt o erkek.&#8221; şeklinde uyandırıyorlar. Sonra rugbyci abinin kendine gelmesi uzun sürüyor. Ne sinir ne küfür off! İşte biz buna jrock dünyasında &#8220;Epic Mindfuck&#8221; diyoruz. Kız gibiler. Yoo hayır gay değiller. (Gerçi olsalar da benim için farketmez. Ama onca sime tüle rağmen çoğu evli barklı falan.) Siz zorlanmayın diye bir kaç makroyla hemen durumu açıklayayım:</p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/6.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5525" title="6" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/6.jpg" alt="" width="226" height="313" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/7.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5526" title="7" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/7.jpg" alt="" width="231" height="317" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/7.jpg 436w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/7-218x300.jpg 218w" sizes="(max-width: 231px) 100vw, 231px" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/8.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5527" title="8" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/8.jpg" alt="" width="227" height="324" /></a></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Makro yaratmak jrock severlerin hobilerindendir. (makrolar için xjrockmacros.livejournal grubuna teşekkür ediyorum. Sizin hasta beyinleriniz olmasa jrock dünyası çok daha sıkıcı olurdu.</p>
<p><strong>Malice Mizer</strong></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/9.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5530" title="9" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/9.jpg" alt="" width="523" height="346" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/9.jpg 600w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/9-300x198.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/9-430x283.jpg 430w" sizes="(max-width: 523px) 100vw, 523px" /></a><br />
Malice Mizer seksenlerde hız kazanıp x Japan&#8217;ın dağılmasıyla artık ölmeye yüz tutan v-kei&#8217;yi tekrar dirilten gruplardan biridir. <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/modern-tokyonun-moda-savascilari.html">Lolita yazısında</a> bahsettiğim gitaristleri Mana etrafında ördüğü gizem perdesiyle resmen zirveye çıktı. Mana&#8217;nın gerçek adı ve doğum tarihi bilinmiyor (bazı spekülasyonlar mevcut). Röportajlarda konuşmuyor (genelde grup arkadaşlarının kulağına fısıldıyarak iletişim kuruyor. çoğu röportajı ise bunun sessiz görüntülerinden ibaret, aşağıdan da sorular ve cevaplar altyazı gibi akıyor). Kendisi tüm gothik lolitaların ilham kaynağıdır, androjen olayını extreme seviyelere taşımıştır. Ben &#8220;drag queen&#8221; demek istiyorum ama demeyeceğim tabii (ve kesinlikle manyak Mana hayranlarının google translate ile bu siteyi dekrypte edip yazıyı okuduktan sonra Tokyo&#8217;dan üşenmeden gelip kafamı kapının üstüne çivilemelerinden korkmuyorum. Kızlaar naaber?) Mana-sama bir dönem neredeyse tüm visual kei sahnesini kontrol ediyordu. Sonra gruba egosu kendi kadar büyük Gackt&#8217;ı solist olarak aldı ve hepimizin gözleri önünde işler çığrından çıktı. Mana ne kadar karanlık ve gothikse Gackt o kadar poptu ve asıl niyeti “mainstream”e atlamaktı.</p>
<p><object width="640" height="480" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/uATfkJQOofw?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object><br />
<em>Gackt animelere ilham kaynağı olmuş muhteşem kılıklarıyla&#8230;</em></p>
<p>Gackt Yoko Ono&#8217;su en beklenmedik anda arkadaşlarını bırakıp çat diye gruptan ayrıldı. (O hala kendisinin gruptan çıkartıldığını iddia ediyor.) Gackt&#8217;ın hiç bir açıklama yapmadan grubu solistsiz bırakması en çok grubun duyarlı üyesi ve Gackt&#8217;ın yakın arkadaşı baterist Kami&#8217;yi etkiledi. (Bence zavallı Kami bu iki delinin arasında kaldı.) Ne yazık ki kısa süre sonra strese bağlı bir beyin anorizması yüzünden hayatını kaybeden Kami&#8217;nin ardından Mana, Gackt&#8217;a olan öfkesini hiç gizlemedi. Gackt&#8217;ın grubu bıraktığı son konserde Kami&#8217;nin saatlerce sahne arkasında gözyaşı döktüğü bilinmekte. Böyle duygusal adamlar işte. O sırada turnede olan Gackt Camui&#8217;ye kimse Kami&#8217;nin ölümünü haber vermedi. Yakın arkadaşının cenazesini kaçıran Gackt bu konudaki üzüntüsünü ve hatta duyduğu suçluluğu uzun yıllar sonra açıklasa da aradan 10 yıl geçmesine rağmen Mana ve Gackt bir daha bir araya gelmediler. Yakın takipçilerin söylediğine göre Gackt grubu terkedip yeni solist Klaha&#8217;dan sonra Malice uykuya yatınca Mana&#8217;nın kurduğu yeni grup “Moi di Moix” artık çok daha karanlık. V Kei ortamları pembe dizi tadında acayip hızlı ilerliyor. Birileri ölüyor&#8230; Öteki iyice deliriyor&#8230; Eski mavi gitarlı güzeller güzeli Mana gitti yerine kan lekeli gitarlı iyice tırsınç Mana geldi. Yine de Mana&#8217;yı seviyoruz o visual kei&#8217;nin gerçek prensesi (prensi?!?). Kendisi aynı zamanda Sezen Aksu gibi bir star fabrikasıdır. Paris&#8217;ten Kanon Wakeshima&#8217;yı buldu getirdi. (Kanon harbiden kız, tuzak falan değil yani.) Manyak çello ustası ve lolita prensesidir. Şarkıları anime müziklerine benzer evet çünkü Vampire Knight dahil pek çok animenin müzikleri Kanon&#8217;a aittir.</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/rXK-VwuyH0M?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Asıl patlama ise Kokusyoku Sumire ile yaşandı. Bunlarda iki hatun (evet tuzak değiller) ve vodvil burlesque tadında süper bir tarzları var. Tüm bu gruplar arasında sadece bu iki şirine hepimizin takip ettiği “Evrensel Müzik” sitesinde yer alabilecek tiyniyette:</p>
<p><object width="640" height="480" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/4v0sHPBHric?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Şirinelerden bir tane daha gelsin:</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/hu9x4enWKw4?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p><strong>Gackt (Da Bitch)</strong></p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td>
<p><div id="attachment_5539" style="width: 234px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/15.jpg" rel="lightbox[5505]"><img aria-describedby="caption-attachment-5539" loading="lazy" class=" wp-image-5539" title="15" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/15.jpg" alt="" width="224" height="323" /></a><p id="caption-attachment-5539" class="wp-caption-text">Deprem sonrası Gackt&#39;ın düzenlediği yardım konserinin fotosu. Konsere katılan tüm grupları suratından okuyabilirsiniz.</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_5540" style="width: 258px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/16.jpg" rel="lightbox[5505]"><img aria-describedby="caption-attachment-5540" loading="lazy" class=" wp-image-5540" title="16" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/16.jpg" alt="" width="248" height="334" /></a><p id="caption-attachment-5540" class="wp-caption-text">Şu aşamada ben bu adamın gerçek olduğunu sanmıyorum. Anime&#39;misin? Gerçek misin?</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_5541" style="width: 233px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/17.jpg" rel="lightbox[5505]"><img aria-describedby="caption-attachment-5541" loading="lazy" class=" wp-image-5541" title="17" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/17.jpg" alt="" width="223" height="335" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/17.jpg 426w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/17-199x300.jpg 199w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/17-266x400.jpg 266w" sizes="(max-width: 223px) 100vw, 223px" /></a><p id="caption-attachment-5541" class="wp-caption-text">Japonya&#39;nın “Top Secret” piyasaya sürdüğü ilk cyborg olabilir.</p></div></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Malice Mizer gibi hardcore visual kei bir gruptan sonra Gackt rotasını dramatik bir şekilde değiştirdi. Bugün kendisi Japonya&#8217;nın en büyük starlarından. Reklamlarda, dizilerde her yerde o. Yukarıdaki tabloid tarzı hikayeden Gackt Camui&#8217;yi Britney Spears sanmayasınız. Kendisi müzik hocası (nazisi) bir aile tarafından 4 yaşında Chopin&#8217;le eğitimine başlamış bir çeşit zorunlu dahi. Bacak bacak üstüne atıp nefis <a href="http://www.youtube.com/watch?v=ViHFc1pZ-uQ&amp;feature=plcp&amp;context=C39a4ef4UDOEgsToPDskK88jLqQA-54t2BqmDbf22L">piyano çalar</a>. Geleneksel  shamisene&#8217;i çok iyi kullanıyor. Davul, trombon, trompet, bas, ve son konserlerinde gördüğümüz üzere keman çalabildiği enstrümanlar arasında! 400 yaşında çin hanedanından gelme bir vampir olduğunu iddia ediyor. (73 doğumlu&#8230; galiba kesin değil) Bu yüzden Çin&#8217;deki bir konserde başı belaya girmişti. Çinliler &#8220;Bizle alay ediyor bu!&#8221; diye isyan çıkardılar resmen ama böyle ufak şeyler Gackt&#8217;ı germez tabii. Otobiyografisinde yazdığına göre 7 yaşında Okinawa&#8217;da boğulmuş ve kalbi durmuş bu olaydan sonra ölülerle konuşabildiğini iddia ediyor. (“I see dead peoplee.” Pardon ama yapmak zorundaydım.) Bu yetenekleri(!) yüzünden ailesi onu kısa süreliğine bir hastanede tam izolasyonda nadasa bırakmış. Japon paparazziler bu hastane kayıtları sayesinde Gackt&#8217;ın gerçek adını, doğum tarihini buldular. Sırf ondaki bu yetenekler çocuğuna bulaşmasın diye çocuk yapmıyor.(yuh be Dexter bile baba oldu. sen ney mişsin?) Elektrik ampullerinden nefret ettiği için evinde aydınlatma olarak sadece mum ışığı kullanıyor. Gerçek bir şatoda yaşadığını söylemiş miydim? Evet adam harbiden şatoda yaşıyor ve odasında havuz kadar jakuzi var. Bence o kafasında gerçekten Lestat olduğuna inanmış. Bana söz düşmez. Bülent Ersoy&#8217;u bile solda sıfır bırakabilecek kadar diva talepleri ve nevi şahsına münhasır halleriyle Gackt tam bir rock star.. Russel Brand&#8217;in seveceği tarzda bir rock star. Final Fantasy oynarken bile oyunu bitirdiğinizde çıkan Genesis&#8217;i görünce bir an dumur oluyorsunuz çünkü finaldeki Genesis karakteri bildiğin Gackt. Ana karakter Cloud&#8217;un Gackt&#8217;tan esinlenildiğini bilmeyen yok ama bu yeni abi bizzat sesiyle, yüzüyle Gackt. &#8220;Ne arıyor bu adam ula oyunun içinde?&#8221; demeye kalmadan bir sonraki Final Fantasy&#8217;nin en baba karakteri Genesis&#8217;le tanıştığınızı farkediyorsunuz.</p>
<p><object width="640" height="480" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/_0KzdXdqGxE?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Adam kendini Final Fantasy&#8217;e bile soktu. Canı istese Gackt Pokemon&#8217;a bile girer. Pikaçunun ağzını burnunu kırar. Final Fantasy&#8217;nin meşhur kapanış müziği REDEMPTION&#8217;da Gackt&#8217;a aittir efenim:</p>
<p><object width="640" height="480" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/LXp0v93ZRTs?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Değişik bir espri anlayışı vardır. En çok şoförü ölünce üzüldü. Adamın arkasından şarkılar falan yazdı. Aşağıdaki black stone şarkısı Gackt&#8217;ın şoförüne özel. Klipte kamyonda giden grup üyeleri bir yandan çalıp oynayıp bir yandan devriliyor. Niye? Çünkü zavallıların artık şoförü yok!!! Onlar da bir partiyle bunu kutlamaya mı&#8230; Artık ne bileyim, ben de anlamadım.</p>
<p><object width="640" height="480" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/23qTT2_vW8s?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Gackt Josh hartnett, Woody Harrelson ve Ron Pearlman&#8217;la başrolleri paylaştığı son filmi Bunraku ile Holywood&#8217;a nihayet sızdı. Film süper post apocalyptic/samuray filmi. <a href="http://www.youtube.com/watch?v=jOpxxGEfQs8 ">Tavsiye ederim.</a><br />
<strong></strong></p>
<p><strong>Hyde</strong></p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/20.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5603" title="20" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/20.jpg" alt="" width="211" height="247" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/21.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5604" title="21" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/21.jpg" alt="" width="239" height="239" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/21.jpg 500w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/21-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/21-300x300.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/21-399x400.jpg 399w" sizes="(max-width: 239px) 100vw, 239px" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/22.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5605" title="22" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/22.jpg" alt="" width="252" height="246" /></a></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Hyde v. kei&#8217;nin en sevilen gruplarından L&#8217;arc en Ciel&#8217;in eski solisti. Gackt gibi ulaşılmaz ve sürreal bir tip olmadığından daha yaklaşılabilir. Sinemaya meraklı. Çok acayip filmlerde oynuyor. <a href="http://www.youtube.com/watch?v=Ahu1NPzQzSg ">Kagen no Tsuki</a>&#8216;de İngiliz bir rockçının hayaletini oynamaya bile cüret etti ki duyup duyabileceğiniz en berbat ingilizceye sahiptir kendisi. Böyle bir özgüven işte. Hyde bu sene 43 yaşına bastı. Ne yapıyor bu adamlar Wolverine gibi adamantine falan mı kaplatıyorlar kendilerine anlamadım. Yaşlanmıyorlar bir türlü. Hyde yeni grubu Vamps&#8217;le beraber taze bir baba olarak rock roll&#8217;un keyfini sürüyor. JAPAN STYLE!!!</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/c1Pwr9o9LrI?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Kendisi Gackt&#8217;ın yakın arkadaşıdır. Arkası sağlam yani. Örnek: Gackt bir gün Matrix&#8217;i seyredip kendi Matrix&#8217;ini çekmeye karar verir. Zınk müzik şirketi milyonlarca dolar bayılır sonra bizimki filmi &#8220;Taiwan&#8217;da çekelim.&#8221; diye tutturur. Bu sefer stüdyo parayı akıtır. Son anda &#8220;Bu filmde vampirler eksik. Vampiri ille arkadaşım Hyde oynasın.&#8221; diye tutturur&#8230; Eşşek gibi her istediğini kabul ettiler tabii bunun. Sonuçta<a href="http://www.youtube.com/watch?v=k61t31RsoHk"> film</a> tuttu mu? Tutmaz mı, Gackt yapar da tutmaz mı?</p>
<p><strong>The Gazette</strong></p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/23.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5610" title="23" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/23.jpg" alt="" width="203" height="294" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/24.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5611" title="24" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/24-849x1024.jpg" alt="" width="250" height="298" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/26.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5612" title="26" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/26.jpg" alt="" width="252" height="297" /></a></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>PSC (peace and smile company)&#8217;nin ağır toplarından Gazette underground bir tarz olan visual kei&#8217;yi Japonya&#8217;da popüler rocka entegre edebilen ilk grup. Bu sene 10. yıllarını kutluyorlar. Çok geniş bir hayran kitlesine sahipler. Forumlarında 58 yaşında ev kadınlarından, liseli gotik lolitalara, koskoca işadamlarından, yakuza özentisi genç delikanlılara kadar her çeşit insan var. Şarkılarında ensest gibi ağır konuları işlemeyi severler. Sahne performansları ve enstrüman hakimiyetleri çok iyidir. Visual Kei&#8217;de en önemli nokta canlı performans. Her şeyin teatral olması şart.</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/3uYOULs7PXM?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Filth in the Beauty benim favori parçalarımdan (Ne biçim şarkı demeyin. “Katherine&#8217;i Bagaja Attım” şeklinde parçaları da var.) Parçaların çoğu solist Ruki tarafından yazılıyor. Her şarkının bir hikayesi var yani. Filth in the beauty direkt ensesti hedef alıyor. Ruki&#8217;nin saplantılarından. Bir diğer acayip klipleri <a href="http://youtu.be/i9aMVD3cQ_U">Burial applicant</a>. Klip aslında japonya&#8217;da özellikle 2.dünya savaşından sonra çok yaygınlaşan “Oyako Shinju&#8217;dan” söz ediyor. (Aile büyüklerinin çocukları öldürdükten sonra intihar etmesi. Bir çeşit Kamikaze Without a Cause )  Ekonomik durgunluk döneminde maddi olarak çocuklarına bakamaz hale gelen ebeveynlerin bir anda karar verip bütün çocuklarını öldürdükleri bir dönem daha olmuş. İlk cinayetten sonra salgın büyümüş ve dalga dalga devam etmiş. (Yav&#8230; Bu adamlar?!?! Neyse artık bir şey demiyorum yoruldum gayrı.)</p>
<p>Bu arada Ruki&#8217;nin <a href="http://www.youtube.com/watch?v=dZZGeCNa_5Y ">The Invisible wall</a>&#8216;daki kırık ingilizcesini seviyoruz. Güzel şarkıydı bence. Sorrow made youuuu&#8230; Sorrow made youuuu&#8230;<br />
<a href="http://youtu.be/O0-Bu6UfT7g">Taion</a> Gazette&#8217;nin en çarpıcı canlı performanslarından biri. Junko Furata adlı bir lise öğrencisinin 5 tane sınıf arkadaşı tarafından kaçırılıp 40 gün işkenceden sonra öldürülmesi o yıllarda tüm Japonya&#8217;yı sarsan en büyük cinayet haberlerinden biridir. Wikipedia haberi çok sansasyonel bulduğu için sayfayı sansürledi. Ama <a href="http://tintintwinkling.wordpress.com/tag/junko-furata/ ">şuradan</a> bütün hikayeye ulaşabilirsiniz. Hikaye ağır, baştan uyarıyorum. Mesela sosyoloji dersi aldıysanız bir ihtimal “<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Murder_of_Kitty_Genovese">Kitty Genovese</a>” ismini duymuşsunuzdur. Eğer o hikaye sizi etkilediyse Junko&#8217;ya sakın sakın bakmayın. Sinirinizi bozmayın. Junko&#8217;nun hikayesi bir şehir efsanesi  değil. Chat odalarında konuştuğum pek çok insan gazetelerden ve haberlerden o dönemi anlattı. Wikipedia internetin “İngilizce” kısmına ağırlık vermeye meraklı ya. Önce sildiler yarısını yazının. “Fox News&#8217;mü canım burası.” şeklinde tartışıyorlar hala sayfada “Şu oldu mu? Bu oldu mu?” diye. Fakat haberin Japonya&#8217;dan dünyaya sızması hükümetin hiç hoşuna gitmemiş. Katiller biraz ucuz sıyırdılar çünkü. Bence neredeyse Kitty Genovese kadar önemli hatta çok daha önemli bir vaka. Sosyolojik bir fenomen. Ruki genelde bir Taion, bir de Reila şarkısını söylerken kendini kaybeder biraz. Süper deli bir hayran kitlesi vardır. Ergen kızlarla, Kaliforniya&#8217;lı eski hippie amcalar falan birbirine girer. Gitaristleri Reita&#8217;yı suratının yarısını kapatan burun bantları olmadan zor görürsünüz. Harajuku&#8217;da ki bütün bantlı ablalar aslında Reita <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/modern-tokyonun-moda-savascilari.html">cosplay</a>&#8216;i yapıyor. Suratının sadece yarısıyla herif seks sembolü oldu. Böyle garip bir dünyadır işte j rock dünyası. Hep bir ağızdan haykıralım efendim, arkama koroyu da alayım lütfen&#8230;.“GAZEROCK IS NOT DEAD!”</p>
<p><object width="640" height="480" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/Qg8WuPaUUo8?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/02/japonyada-muzik-hayat-kurtarir-mi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[haftanın videosu] conté animated &#8211; thought of you</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/06/haftanin-videosu-conte-animated-thought-of-you.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/06/haftanin-videosu-conte-animated-thought-of-you.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 22 Jun 2011 08:00:35 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[teknoloji]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4850</guid>

					<description><![CDATA[İki ve hatta üç boyutlu animasyon teknolojisi her gün, her saat bir adım daha öteye gidiyor gibi geliyor bize, Prenses. Yıllarını Hollywood animasyon piyasasında geçirmiş, senin Warner Bros benim Dreamworks dinlememiş Ryan Woodward abimiz iki boyutlu animasyonu leziz bir çağdaş dans parçasına giydirip Conté Animated projesi altinda Thought of You&#8216;yu ortaya çıkarmış. Proje ve ilginç [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>İki ve hatta üç boyutlu animasyon teknolojisi her gün, her saat bir adım daha öteye gidiyor gibi geliyor bize, Prenses. Yıllarını Hollywood animasyon piyasasında geçirmiş, senin Warner Bros benim Dreamworks dinlememiş Ryan Woodward abimiz iki boyutlu animasyonu leziz bir çağdaş dans parçasına giydirip <em>Conté Animated</em> projesi altinda <em>Thought of You</em>&#8216;yu ortaya çıkarmış. Proje ve ilginç kişiliğiyle bizi bizden alan Ryan abiyle ilgili daha fazla bilmek istersen web sitesi <a href="http://ryanwoodwardart.com/">burada</a>.</p>
<p>Şimdilik seni 2010 yapımı <em>Thought of You</em> videosuyla başbaşa bırakıyorum ki yüzüne biraz da gülümseme gelsin şu karışmış dünya gündeminde. 2011 yılında festival festival gezmekte olan video, Prenses&#8217;e özel şimdi ve burada!</p>
<p><iframe src="//www.youtube.com/embed/OBk3ynRbtsw" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="0"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/06/haftanin-videosu-conte-animated-thought-of-you.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[haftanın videosu] man man &#8211; rabbit habbits</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/06/haftanin-videosu-man-man-rabbit-habbits.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/06/haftanin-videosu-man-man-rabbit-habbits.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 10 Jun 2011 12:48:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[ufo]]></category>
		<category><![CDATA[kurt adam]]></category>
		<category><![CDATA[kurt kadin]]></category>
		<category><![CDATA[man-man]]></category>
		<category><![CDATA[rabbit habbits]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4710</guid>

					<description><![CDATA[Man &#8211; Man grubuna zaten bayılırdık Prenses ama 2004 çıkışlı albümleriyle aynı adı taşıyan Rabbit Habbits şarkısının bu absürd, kısa metraj film tadındaki  video klibini unutmuştuk ne zamandır. Kurt adam olunur mu, doğulur mu sorunsalını çözmek istersen buyur buradan yak&#8230;.]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Man &#8211; Man grubuna zaten bayılırdık Prenses ama 2004 çıkışlı albümleriyle aynı adı taşıyan Rabbit Habbits şarkısının bu absürd, kısa metraj film tadındaki  video klibini unutmuştuk ne zamandır. Kurt adam olunur mu, doğulur mu sorunsalını çözmek istersen buyur buradan yak&#8230;.</p>
<p><iframe width="500" height="281" src="http://www.youtube.com/embed/fHuUpA6YUwA?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/06/haftanin-videosu-man-man-rabbit-habbits.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>hakan vreskala &#8211; Kurdî nizanim</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/haftanin-videosu-hakan-vreskala-kurdi-nizanim.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/haftanin-videosu-hakan-vreskala-kurdi-nizanim.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 24 May 2011 18:33:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[blocket]]></category>
		<category><![CDATA[hakan vreskala]]></category>
		<category><![CDATA[kurdî nizanim]]></category>
		<category><![CDATA[şivan perwer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4582</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, biz keyiften ölmek üzereyiz! Hakan Vreskala denen bu adam birkaç gündür bize varolan iki parçasından başka hiç birşey dinletmiyor. Şahsen ben sabah onunla kalkıyorum, akşam da en son onu dinliyorum. Bu adam İzmir’li. 10 senedir İsveç’te yaşıyor. Oradaki arkadaşlarıyla birlikte bu güzel müziklerle kulağımızı şenlendiriyorlar. Daha önce Norrda’da çalmış, 6 sene Şivan Perwer’in arkasında [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses, biz keyiften ölmek üzereyiz! <a href="https://www.facebook.com/hakanvreskala" target="_blank">Hakan Vreskala</a> denen bu adam birkaç gündür bize varolan iki parçasından başka hiç birşey dinletmiyor. Şahsen ben sabah onunla kalkıyorum, akşam da en son onu dinliyorum.<br />
Bu adam İzmir’li. 10 senedir İsveç’te yaşıyor. Oradaki arkadaşlarıyla birlikte bu güzel müziklerle kulağımızı şenlendiriyorlar. Daha önce Norrda’da çalmış, 6 sene Şivan Perwer’in arkasında perküsyon çalmış. Hayır Kürt değil, aslında Kürtçe de bilmiyor pek. Ama trompetiyle, davuluyla, Stocholm sokaklarında çekilmiş güzel klibiyle buralara kadar gelmiş olmasına çok seviniyoruz. &#8220;Halkların aşkı!&#8221; diye haykırırken aslında kendi deyimiyle bu nefreti kırmak istiyor. Arada Taksim’de Haymatlos’da da çalıyorlar. Gidip bir uğramak lazım, bu düğün ve sokak çalgıcısıyla mutlu etmek lazım kulakları. Kendisiyle yapılmış, hızlıca sorulara cevap verdiği hiperaktif bir röportajı <a href="http://www.radikal.com.tr/Radikal.aspx?aType=RadikalEklerDetayV3&amp;ArticleID=1049123&amp;Date=24.05.2011&amp;CategoryID=41" target="_blank">burada</a> okuyabilirsin.</p>
<p>Ve internetin varlığına bir kere daha teşekkür ediyoruz.  Biz kullanıcılar interneti şekillendirirken kimi sektörleri ve alışkanlıklarımızı da onunla beraber şekillendirip, eviriyoruz. Daha önce <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2010/07/pomplamoose-youtubedan-ekmek-teknesi.html">Pomplamoose grubu</a> ekseninde müzik sektöründeki değişimden bahsetmiştik. Evdeki stüdyosuyla bu müzikleri yapan, o plak şirketinden bu plak şirketine dolaşmak zorunda kalmayan müzisyenlere selam ediyoruz ve seni aşağıdaki klibe alıyoruz. Şarkının sözleri de altında. Sevmezsen biralar bizden!</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="640" height="390" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/xQFA-QqKknY?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>xezala min, delala min, / ez kurdî nizanim / keca, kurdan, jiyana min / ez te hez dikim / gellek // türk kürt kardeş falan değil / ayan beyan sevgilidir / ayıran kalleş  değil ancak / hayatın tam da kendisidir<br />
sen silvan&#8217;ın  çorak ovalarında /ben kordon&#8217;un arka sokaklarında / büyütülmüşüz bunca zaman / teslim oldum kaderime inan<br />
dinlemem kimseyi / gönlümün  eylemi / bir temenni benimki / yaşasın halkların aşkı<br />
xezala min, delala min, / ez kurdî nizanim / keca kurda min jiyana min / ez te hez dikim // gellek<br />
her öpüşmemiz daraltacak / ırkçıya faşiste dünyayı / her sevişmemiz yol açacak / yeni bir kozmik ışımaya<br />
kudurup köpürseler bile / keçe kürdamsın böyle biline / sözleri şivan perwer yazdı / sezen aksu besteledi bu aşkı<br />
dinlemem kimseyi / gönlümün  eylemi / bir temenni benimki / yaşasın halkların aşkı<br />
xezala min, delala min, / ez kurdî nizanim / keca, kurdan, jiyana min / ez te hez dikim // gellek</p>
<p>(kürtçe kısmın yakın çevirisi şöyle: ceylanım, güzelim / ben kürtçe bilmem / kürdün kızı, hayatım / seni çok seviyorum)</p>
<p>Bonus olarak Hakan Vreskala&#8217;dan bir başka harika parça da <a href="http://www.youtube.com/watch?v=ixYcnimo318">burada</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/haftanin-videosu-hakan-vreskala-kurdi-nizanim.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fikrimin İnce Gülü: Fuck You!</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/fikrimin-ince-gulu-fuck-you.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/fikrimin-ince-gulu-fuck-you.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 18 Apr 2011 13:03:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[a perfect circle]]></category>
		<category><![CDATA[ani difranco]]></category>
		<category><![CDATA[archive]]></category>
		<category><![CDATA[fuck you]]></category>
		<category><![CDATA[lilly allen]]></category>
		<category><![CDATA[nine inch nails]]></category>
		<category><![CDATA[richie kotzen]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=3645</guid>

					<description><![CDATA[Prenses sana bir sır vereyim, ortaokulda peçete koleksiyonu yapmaya başladığımdan beri koleksiyonerlik huyumdan vazgeçebilmiş değilim. Bu huyuma zaman içinde “arşivcilik” gibi havalı bir isim takarak kendimce sağlam bir zemine oturttum. Senelerdir bıkmadan usanmadan, yurtdışına çıkan her arkadaşımın kafasını ütüleyerek büyüttüğüm bardak altlığı koleksiyonum günün birinde evimin duvarlarını süslemek hayaliyle bir kutunun içinde yatıyor olsa da [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses sana bir sır vereyim, ortaokulda peçete koleksiyonu yapmaya başladığımdan beri koleksiyonerlik huyumdan vazgeçebilmiş değilim. Bu huyuma zaman içinde “arşivcilik” gibi havalı bir isim takarak kendimce sağlam bir zemine oturttum. Senelerdir bıkmadan usanmadan, yurtdışına çıkan her arkadaşımın kafasını ütüleyerek büyüttüğüm bardak altlığı koleksiyonum günün birinde evimin duvarlarını süslemek hayaliyle bir kutunun içinde yatıyor olsa da bu huyumdan vazgeçeceğe benzemiyorum pek. Flyer bulmak, silgi artığı biriktirmek, tekila bardağı, kokteyl karıştıma çubuğu (birisi içki mi dedi?) gibi çeşitli toplama ilimleriyle ilgilenen ben kişisi bir de müzik koleksiyonculuğu yapıyorum tabii.</p>
<p>Geçenlerde bir gece bilgisayarımı düzenlerken çeşit çeşit duruma göre ayırdığım dosyalardan birisini neden seninle paylaşmıyorum ki dedim.. İçinde “Fuck You” geçen şarkılar folder’ı. (Güldüğünü duydum!)</p>
<p>Ben küfür etmeyi pek severim, küfür etmenin de gülmek gibi bazı insanlara farklı bir biçimde çok yakıştığını düşünürüm. Kadını erkeği farketmez, küfür etmek önemli bir dışavurum şeklidir bana göre. O yüzden bilgisayarımın en güzide yerlerinden birisinde duran bu klasörün içindeki güzellikleri önüne döküyorum. Ha unutmadan şunu da söyleyeyim, Eminem de çok fuck you der evet, ama derdimiz bu değil.<br />
Bu parçalar benim vokalin fuck you dediği yerlerde içimin eridiği şarkılar. Pek kişisel bir seçki yani. Bu arada da minik bir ipucu, en sevdiğim ikisini en sona sakladım.</p>
<p>Önce mevzuya pek çok kişinin bildiği Nine Inch Nails’la girelim. Şarkımızın asıl adı “Closer” fakat pek çok kişi “I wanna fuck you like an animal” olarak bilir. Bilimum hayvanca duygularımızın tezahuratı olan bu güzide parçamız için muhteşem videoya alıyoruz seni.</p>
<p><object width="480" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/PTFwQP86BRs?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>İkinci parçamız Lilly Allen’dan geliyor. Bu parça aslında eşcinseller arasında pek popüler oldu ve youtube bu tarz videolarla dolu. Şarkı sözlerinde bu nefretten bahsediliyor. Biz de “<a href="https://www.prensesemektuplar.com/2010/03/gokkusaklari-ve-cinsellik.html">gökkuşakları ve cinsellik</a>” yazımızda yayınlamıştık bu videolardan bir tanesini. Lilly Allen’ın bu parçayı kime yazdığı meçhul, diğer versiyonunu bahsettiğim yazıda yayınlamış olduğumuz için buraya çok keyifli olan orjinalini ekliyoruz.</p>
<p><object width="480" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/IPZuYwYxnL4?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Gelelim üçüncü parçamıza. Bu parçamız sağlam bir blues&#8217;cu olan Richie Kotzen abimizden. Hayata, her bir şeye güzelce saydırıyoruz bu parçada.</p>
<p><object width="480" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/DAW-C9XV894?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>A Perfect Circle&#8217;sız toplama olmaz. Bu parçamız biraz iddialı ama adamı alır götürür diyorum. Klibi de Fight Club, Seven gibi şahane filmlerin yönetmeni sevgili <a href="http://www.imdb.com/name/nm0000399/?ref_=fn_al_nm_1">David Fincher</a> abimiz çekmiş. Maynard usta bu parçayı çok dindar olan annesine yazmış. Bir hastalık sonucu felç olan annesi tüm bu tecrübelerin üstüne dindarlığını daha da arttırmıştır. Bunu kabul etmek istemeyen Maynard &#8220;Hasta oldun, felç oldun, Allah&#8217;a daha çok bağlandın da O sana yardım mı etti, o çok sevdiğin Allah seni bu hale sokmadı mı..&#8221; diye bir güzel söyleniyor şarkıda.</p>
<p><object width="640" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/xTgKRCXybSM?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Ve gelelim benim kişisel olarak en beğendiğim iki parçaya.</p>
<p>Bunlardan ilki Ani diFranco ablamızdan geliyor: Untouchable Face. Bu nev-i şahsına münhasır parçamızda Ani abla sevdiceğinden ayrılmış ya da o sevdiceğe hiç ulaşamamış. Ama karşı tarafın bir sevgilisi var, birlikte de pek mükemmeller yahu. E diyecek birşey kalmıyor seslenilen kişiye. Böyle dolu dolu, böyle içten, böyle yağları eritircesine. Sanırım kendisi dünyanın en güzel &#8220;Fuck You!&#8221; diyen insanı.. İçte kalanlara ithafen.</p>
<p><object width="480" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/rc4eYOhNnU8?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Ve son parçamız Archive grubundan. Bu parça grubun Noise isimli albümünde. Albüm versiyonu da gayet güzel ama bir canlısı var ki ben de şarkıyı öyle keşfetmiştim zaten. Bu arada bu grup hakkında minik bir ipucu. Denk gelen olmuştur, bir ara çok dolandı internette. Bir video vardı, elemanın biri sualtında bir karadeliğe atlıyordu, her izleyende “vay anasını” edalarına sebep olan bu videodaki parça da kendilerine ait olur (you make me feel, take my hand albümünde)<br />
Velhasıl kelam Archive bu parçada yine sevdiceğe sesleniyor tabii. Ama bu parça biraz daha sinirli, Ani Abla gibi sakin değil, yine kendi içinde cool ama giydiriyor da giydiriyor.</p>
<p><object width="480" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/6sEdyTYIss8?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Seçkilerimiz farklı hislerle devam edecek prenses.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/fikrimin-ince-gulu-fuck-you.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>veeee karşınızda klarnetiyle woody allen!</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/03/veeee-karsinizda-klanernetiyle-woody-allen.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/03/veeee-karsinizda-klanernetiyle-woody-allen.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Mar 2011 08:13:01 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[klarnet]]></category>
		<category><![CDATA[wild man blues]]></category>
		<category><![CDATA[woody allen]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=3268</guid>

					<description><![CDATA[Önce çalma tuşuna bas sevgili prenses. Woody allen. Asıl adıyla Allan Stewart Konisberg. Benim içinse Woody Amca. Oldum olası sevmişimdir bu adamı. Yaptığı filmleri düzenli olarak gittiğim bir kafede sipariş ettiğim tatlıya benzetirim hep.. Hem merakla hem de tereddütle beklerim. “Ya sevmezsem, ya bu sefer kötüyse?” Ama hayır o asla şaşırtmaz insanı. Bu New York [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/page1-1007-full.jpg" rel="lightbox[3268]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-3270" title="page1-1007-full" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/page1-1007-full-300x210.jpg" alt="" width="300" height="210" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/page1-1007-full-300x210.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/page1-1007-full-430x302.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/page1-1007-full.jpg 640w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>Önce çalma tuşuna bas sevgili prenses.</p>
<div id="gsWidget"><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="250" height="40" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songID=11753151&amp;style=undefined" /><param name="src" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /></object></div>
<p>Woody allen. Asıl adıyla Allan Stewart Konisberg. Benim içinse Woody Amca. Oldum olası sevmişimdir bu adamı. Yaptığı filmleri düzenli olarak gittiğim bir kafede sipariş ettiğim tatlıya benzetirim hep.. Hem merakla hem de tereddütle beklerim. “Ya sevmezsem, ya bu sefer kötüyse?”<span id="more-3268"></span></p>
<p>Ama hayır o asla şaşırtmaz insanı. Bu New York aşığı adam hiç bir zaman hayal kırıklığı yaratmaz insanda. Ama Woody Allen Jim Carey gibidir, ya seversin ya da hiç haz etmezsin. Evet, ben seven taraftayım. Ama zordur Woody Allen filmleri izlemek, hele de daha önce hiç izlememiş bir arkadaşınla birlikte izlemek. Sana komik gelen yerde gülmez genelde, &#8220;Bende bir sorun var sanırım.&#8221; deyip tek başına izlenecek yönetmenler listesine bir numaradan giriş yapar kendileri.<br />
Bu film eleştirileri, beğenmek, beğenmemek işleri göreceli durumlar tabii. O yüzden hiç giresim yok bu konulara.<!--more--></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/sonny-rollins.jpg" rel="lightbox[3268]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-3269" title="sonny-rollins" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/sonny-rollins-300x251.jpg" alt="" width="300" height="251" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/sonny-rollins-300x251.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/sonny-rollins-190x160.jpg 190w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/sonny-rollins.jpg 400w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Bugün internette gezinirken bi arkadaşımın bloğuna bakasım geldi, Halide Edip Adıvar, Peyami Safa gibi yazarların hayranıdır bu arkadaşım. Çok da güzel müzikler dinler her zaman. Birden karşıma Sonny Rollins’in elinde saksofonunu havaya (belki de güneşe ya da aya doğru) tuttuğu bir fotoğrafı çıktı. İçimden bir ses “Abi, çok güzel bi caz gider şimdi bu yazılara.” dedi ve her caz dinleyesim geldiğinde elimin ilk gittiği albümün bastım çalma tuşuna (blog okuma işi de yalan oldu gördüğünüz gibi).</p>
<p>Albümümüz Woody Amca’dan. Aaa Woddy Allen’ın albümü mü varmış? Olmaz mı? Adı da: Wild Man Blues.<br />
Bu huysuz, çoğu zaman çekilmez (muhtemelen kendisi de kendisine dayanamıyor) kontrol manyağı, deli amcamız şahane klarnet çalıyor aslında. Filmlerinden de anladığımız üzere caz müziğini de çokça seviyor. Hatta Woody Amca bu takma adını da efsane bir klarnetçiden almış aslında; Woody Herman. E durur mu Woody Amca, 1997’de albümle aynı isimde bir filmin yapımcılığını üstlenmiş. Film Woody Allen ve grubu <a href="http://www.woodyallenband.com">New Orleans Jazz Band</a>’in 1996’da yaptıkları avrupa turnesi hakkında bir belgesel.<br />
Filmin yönetmeni Barbara Kopple aslında genelde politik filmleriyle bilinen birisi. Oscar ödüllü belgeseli Harlan Country USA (Amerika&#8217;daki madencilerin Kentucky&#8217;deki greviyle ilgili) ve The American Dream (Minnesota&#8217;daki meat packersların eylemleriyle ilgili) iki belgeseli var. Bunca aktivistliğin arasına bir de caz ile ilgili bir belgesel sıkıştırmış olması biz izleyiciler adına pek şahane olmuş.</p>
<p>Woody Allen için caz çocukken radyoda duyduğu müzikler demek.. Yani big band müziği, yani baya kalabalık orkestralar eşliğinde yapılan, genelde de swing icra edilen müzikler. Count Basie, Benny Goodman, Artie Shaw, Glen Miller yani.. Allen’a sorsanız; “Dünyaya tekrar gelsem ve ne olacağımı seçme şansım olsa müzisyen olurdum.” diyor. Aslında o kadar da iyi çaldığını düşünmüyor bir yandan; “İnsanlar beni neden dinlemeye geliyorlar anlamıyorum.” diye de yakınıyor (bunu klasik wood allen güvensizliğine havale ediyoruz hemen). Klarnette hala bir acemi olduğunu düşünüyor, nota okumayı bilmiyor; “Charlie Parker gibi çalmak yetenek ister ama ben hep New Orleans’lı ayakkabı boyacılarının, hamalların eve gittiklerinde çaldıkları basit ezgili blues gibi klarnet çaldım.” diyor.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/Poster_of_the_movie_Wild_Man_Blues.jpg" rel="lightbox[3268]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-3276 alignleft" title="Poster_of_the_movie_Wild_Man_Blues" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/Poster_of_the_movie_Wild_Man_Blues-166x300.jpg" alt="" width="166" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/Poster_of_the_movie_Wild_Man_Blues-166x300.jpg 166w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/Poster_of_the_movie_Wild_Man_Blues.jpg 200w" sizes="(max-width: 166px) 100vw, 166px" /></a>Grup klasik New Orleans cazı üzerine yoğunlaşmış. İki albümleri var, 1993 çıkışlı The Bunk Project ve 1997 çıkışlı Wild Man Blues. Türkiye’ye de uğradılar sağolsunlar 2006 yılında, fakat sevgili organizatörlerimizin biçtiği fiyatlar sayesinde konsere gitmek pek mümkün olmamıştı, zaten satışa çıktıktan 6 saat sonra da tükenmişti biletler.</p>
<p>Woody Amca zaman içinde bir sürü badireler atlattı. 12 senelik eşi Mia Forrow tarafından sübyancılıkla suçlandı, evlatlık olarak aldığı fakat daha sonra aşık olduğu Soon-Yi Previn ile evlenince ahlaki değerleri sorgulandı. Fakat tüm bu dertler arasında klarnetini elinden bırakmadı, 30 senedir her pazartesi akşamı çok sevdiği Manhattan’da çalmaya devam etti.</p>
<p>Ben öyle kocaman kocaman anlamam cazdan falan. Ama modern caz denen şey olmadığı sürece dinlemek de pek keyifli gelir. Bu albümde Woody Amca klarnetini bir hüzünlü çalıyor sanki. Onu Manhattan’daki o eskiden çaldığı, neredeyse kendisi kadar ünlü olmuş fakat artık kapanan Michael’s Pub’da (The Carlyle diye bir otelde çalıyorlar artık, 110 doları verirseniz yanında da yemek yeme şartıyla bu ana tanık olabilirsiniz) hayal ediyorum. 90 &#8211; 100 kişilik hafif loş bir mekandır herhalde.. İçerde masalarına oturmuş sakince bu minik adamı izleyen insanlar ve huzurlu bir caz. Insan bir pazartesi akşamı için daha ne ister ki..</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="390" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/pdz-K71nrGA?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/03/veeee-karsinizda-klanernetiyle-woody-allen.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bir Tutam Radikal Demokrasi: Punk Islam</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/02/bir-tutam-radikal-demokrasi-punk-islam.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/02/bir-tutam-radikal-demokrasi-punk-islam.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Mutlu]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 09 Feb 2011 13:00:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[Aki Nawaz]]></category>
		<category><![CDATA[Fun Da Mental]]></category>
		<category><![CDATA[Kominas]]></category>
		<category><![CDATA[Meltdown Festival]]></category>
		<category><![CDATA[Michael Mohammed Knight]]></category>
		<category><![CDATA[Punk islam]]></category>
		<category><![CDATA[Taqwacores]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2852</guid>

					<description><![CDATA[“Mohammed was a Punk rocker, he tore everything down, Mohammed was a punk roker, he rocked that town” Londra&#8217;da bir Haziran akşamı. Big Ben&#8217;in devleri kıskandıran kederli silüeti Batı ufkunda toplanmış kıyamet kızılı bulutlara meydan okurken kentin yeni oyuncağı London Eye, Las Vegas&#8217;tan çalıntı postmodern dönmedolap kimliğiyle, Beau Brummel&#8217;den Sir Winston Churchill&#8217;e, stili kentle bütünleşmiş [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/taqwacore.jpg" rel="lightbox[2852]"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-2865 alignleft" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/taqwacore.jpg" alt="" width="262" height="232" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/taqwacore.jpg 500w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/taqwacore-300x266.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/taqwacore-430x381.jpg 430w" sizes="(max-width: 262px) 100vw, 262px" /></a>“Mohammed was a Punk rocker, he tore everything down, Mohammed was a punk roker, he rocked that town”</p>
<p>Londra&#8217;da bir Haziran akşamı. Big Ben&#8217;in devleri kıskandıran kederli silüeti Batı ufkunda toplanmış kıyamet kızılı bulutlara meydan okurken kentin yeni oyuncağı London Eye, Las Vegas&#8217;tan çalıntı postmodern dönmedolap kimliğiyle, Beau Brummel&#8217;den Sir Winston Churchill&#8217;e, stili kentle bütünleşmiş “şık Londralı” simgelerinin kemiklerini sızlatıyor. London Eye&#8217;ın beş yüz metre kuzeyindeki Waterloo Köprüsü&#8217;ne bakan South Bank Centre, bu akşam, pek çok kişinin aklına “tuhaf” kelimesini getirecek bir kalabalığı ağırlıyor. <span id="more-2852"></span>Direktörlüğünü 2010 için Richard Thompson&#8217;ın üstlendiği Meltdown Festival programı dahilinde “İslami Punk gecesi” başlığıyla duyurulan etkinliğin meraklıları, Camden Town punklarına da, Ministry of Sound önünde dizilen modern dans pisti bağımlılarına da, jazz ve klasik müzik meraklısı huzur kilisesi müritlerine de benzemiyor.</p>
<p>İçeride, South Bank Centre&#8217;ın ikinci büyük salonu Queen Elizabeth Hall&#8217;un girişinde BBC Radio 1&#8217;ın “Asya uzmanı” DJ Bobby Friction&#8217;ın sunuculuğunu yaptığı soru-cevap seansı sürüyor. Cevap makamı, “herşeyi başlatan kitap” “The Taqwacores”un yazarı Amerikalı Michael Mohammed Knight&#8230; Knight, “Riyad&#8217;da burkayı yırtıp atmakla Paris&#8217;te burka giymenin” aynı “başkaldırı” kapısına çıktığını söyleyince, kemik çerçeve gözlüklü Troçkist kızlardan Müslüman punklara, dinleyici kitlesinden bir alkış yükseliyor.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/wild-nights-in-guantanamo-bay.jpg" rel="lightbox[2852]"><img loading="lazy" class="alignright" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/wild-nights-in-guantanamo-bay.jpg" alt="" width="220" height="230" /></a>Soru-cevap seansı sonlanıp platform boşalınca, kalabalık, ABD-Boston çıkışlı, “The Taqwacores” hareketinin amiral gemisi (Urduca “piçler” manasına gelen) the Kominas&#8217;a ait ürünlerin sergilendiği standa yöneliyor. “Wild Nights in Guantanamo Bay” CD&#8217;sinden Mescid-i Aksa&#8217;yı pop renklerine boyayan tişört tasarımlarına, the Kominas&#8217;ın damgasını vurduğu tüm ürünler de, grubun müziği gibi, aynı sırrı fısıldıyor: 80&#8217;lerde ateşi söndü denilen, 90&#8217;lardaysa büyük firmaların elinde en ticari kılıfıyla zombileştirilen Punk, her zamanki silahları katran karası mizah, skandal ve muğlaklığı kuşanmış, bu defa adı “Punk Islam” olan yeni bir oyunda ve “hakiki” bir seste cisimleşerek ortalığı dağıtmaya hazırlanıyor.</p>
<p>Peki gerçekten Punk ve Islam bir araya gelebilir mi?, Tüm bu gösteri oryantalizminin kendine dönük halinin bir başka tezahürü mü? <a href="http://www.nme.com/">NME</a> yazarları ne diyor?&#8230; Bu soruları the Kominas üyelerinin ağızlarını açacakları vakit için bekletelim ve labirentteki gezimize devam edelim.</p>
<p>“Taqwacores” hareketinin merkezindeki the Kominas, gecenin ilgi odaklarından olsa da, Queen Elizabeth Hall&#8217;u inleten en görkemli performansa, müzisyen, politik aktivist ve film yapımcısı (Propa-Gandhi lakaplı) Aki Nawaz liderliğindeki Fun Da Mental imza atıyor. “Üst kültür”e has edeple tasarlanıp alt kültürü ağırlayan her mekanda olduğu gibi, Queen Elizabeth Hall&#8217;da da kalabalık, koruma görevlilerini terletecek bir mesafede, saflarını sahnenin hemen önünde sıklaştırmış. Fun Da Mental, 2006 tarihli olaylı albümleri “All is War”un giriş parçası “I Reject” ile başlıyor performansına. Fun da Mental üyesi Dave, üzerinde “Terrorist No.1” yazan ABD bayrağını açınca Aki, kalabalıktan, Union Jack (Büyük Britanya bayrağı) getirmedikleri için özür diliyor. Grup, playlist&#8217;inde “All is War”dan geriye uzanırken sahneye projekte edilen videoda göz kırpan ironik “GOD BLESS THE WEST AND F*** THE REST OF US” (Tanrı Batı&#8217;yı kutsasın, kalanımıza sallasın) sloganı üçüncü dünyanın ruhunu selamlıyor.</p>
<p><img src="http://blog.mtviggy.com/wp-content/uploads/2009/07/kominas-poster2-450x299.jpg" alt="The Kominas" /></p>
<p>Aki Nawaz&#8217;ın (gerçek ismiyle Haq Kureishi) liderlik ettiği Fun Da Mental, the Kominas&#8217;ın ve 19 Haziran gecesi Queen Elizabeth Hall&#8217;u dolduran diğer isimlerin aksine, hiç de “yeni” bir figür değil. Müzik yaşamına Southern Death Cult&#8217;ın davulcusu olarak başlayan Nawaz, Fun Da Mental&#8217;i 1990&#8217;da, İngiltere, Asya hip hop&#8217;ı ve bhangra furyasıyla sallanırken kurmuştu. Fun Da Mental, isminin telaffuz edildiği ilk günlerden bu yana, Public Enemy ve Transglobal Underground gibi gruplarla paylaştığı “kimlik politikası neferi” çizgisinde, “bilinçli hip-hop” sahnesinin burnunu tehlikeli sulara sokmaktan çekinmeyen isimlerinden biri olarak biliniyor. “World music” raf etiketine meydan okuyan bir tutkuyla, brekbeat&#8217;ten (Pencab dans müziği) bhangra&#8217;ya, (Güney Asya tasavvuf musikisi) kawwali&#8217;den eski okul hip hop&#8217;a sayısız stili aynı kazanda kaynatan direniş şarkılarının yaratıcısı Fun Da Mental, Usame bin Ladin&#8217;le Che Guevara arasındaki benzerlikleri tartışmaya açtığı 2006 tarihli “All is War (The Benefits of G-Had)” albümüyle İngiltere&#8217;de büyük bir tartışmanın merkezine oturmuştu. İngiliz sarı basını tarafından “intihar rapçisi”olarak anılırken görüşlerine The Guardian&#8217;ın ilk sayfalarında yer verilen Aki Nawaz, Fun Da Mental&#8217;in molotof kokteyllerinin yanısıra ambargoyu karadan delerek Gazze&#8217;de çektiği “To Gaza With Love” ve Bosna savaşına odaklandığı “Bosnia – A Painful Peace” adlı iki belgeselin de yaratıcısı.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/all_is_war.jpg" rel="lightbox[2852]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-2861" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/all_is_war.jpg" alt="" width="234" height="234" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/all_is_war.jpg 310w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/all_is_war-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/all_is_war-300x300.jpg 300w" sizes="(max-width: 234px) 100vw, 234px" /></a>Aralarındaki hatırı sayılır kuşak farkına rağmen, Bradford&#8217;da Punk “ruhunu” soluyarak büyüyen Aki Nawaz&#8217;ın Punk ve İslam&#8217;ın “pekala” bir olabileceği yönündeki düşünceleri “yeni çocuklar” the Kominas&#8217;ınkilerle çelişmiyor. Fakat Aki Nawaz&#8217;ın yıllardır tek başına yaşattığı muhalif/Punk Müslüman kimliğinin okyanusun ötesinde başka bir kılıkta patlayışı ve bir “harekete” ve bir “sahne”ye dönüşmesinin öyküsünün merkezinde, Michael Mohammed Knight&#8217;ın skandal kitabı “The Taqwacores” ve elbette the Kominas var.</p>
<p>ABD Virginia&#8217;da doğan Knight, İslam&#8217;a, 13 yaşında tanıştığı Public Enemy ve Malcolm X sayesinde merak sarıyor ve 17 yaşında, Pakistan, İslamabad&#8217;a giderek Faysal Camii&#8217;nde İslami eğitimine başlıyor. Burada Müslüman olan Knight&#8217;ın dini/politik görüşleri, vakti geldiğinde Çeçenistan&#8217;daki çatışmalara katılmayı isteyecek kadar keskinleşiyor. Ne var ki yıllar içinde din eksenli dünya algısısının enerjisinin tükendiğine şahit olan Knight, bir başka isyanın eşiğindeyken 2002&#8217;de, bir grup hayali “Müslüman punk”ın serüvenlerini anlattığı, kadın imamlardan mohawk saçlı Şii punk&#8217;lara kadar ortodoks İslam&#8217;ın pek de hoşuna gitmeyecek karakterlerle dolu “The Taqwacores”u kaleme alıyor. “The Taqwacores”ta anlatılanların “gerçeğe dökülmesi” ise, The Kominas, Vote Hezbollah, Secret Trial Five gibi grupların öncülüğünde gerçek anlamda planlı bir “kalkışım”la mümkün oluyor.</p>
<p>The Kominas elemanları, Michael Mohammed Knight ve genel anlamda “Punk Islam” fikriyle olan ilişkilerini, tuhaf bir senteze can vermiş entelektüel masabaşı işçilerinin kitabi, tepeden bakan hevesiyle değil, çekincesizce, yaptıklarının bir nevi “köklere dönüş” olduğunu ifade ederek açıklıyor. Bu açıdan, Basim Usmani ve arkadaşlarının gözünde, adaletsizliğe karşı isyanı öven bir dinin, Punk&#8217;la bütünleşmesi değil bütünleşememesi tuhaf. “Punk Islam”, the Kominas&#8217;a göre, Batı&#8217;ya yeni ve ilginç bir kültürel kesişim sunma derdinden ziyade Doğu&#8217;nun yüzleşmekten korktuğu hazineleri eşelemek ve dinin kabul edilmiş esaslarına aykırı çehresini zenginleştirmekle alakalı.</p>
<p><img src="http://i1.tribune.com.pk/wp-content/uploads/2010/10/Music-640x480.jpg" alt="The Kominas" /></p>
<p>Elbette the Kominas&#8217;ı içine alan “takwacore” sahnesi ve Fun Da Mental&#8217;in temsil ettiği eski okul dışında dünyadaki ve İngiltere&#8217;deki “Müslüman popüler müzik” sahnesinin “bilinçli” ucunu temsil eden başka isimler de var. Doğumundan beri ezilenlerin sesi olarak kutsanan hip-hop, bu cephenin en popüler janrı olarak başı çekiyor. Meltdown kapsamında Queen Elizabeth Hall&#8217;da sahne alan, Sukinah ve Munira&#8217;dan oluşan kadın hip-hop ikilisi Poetic Pilgrimage, Danny Raphael adlı Yahudi hip-hop sanatçısıyla dünyanın ilk Yahudi-Müslüman hip-hop kolektifini kuran Mohammed Yahya ve Mecca2Medina adı altında müzik yaparken aynı zamanda “genç kuşağın beyninin radikallerce yıkanmasını önlemek için” Arapça dersleri de veren ikili Ismael ve Rakım, İngiltere&#8217;deki “Müslüman Hip-Hop” sahnesinin öncü isimlerinden.</p>
<p>Meltdown&#8217;da görünürleşen bu pratiğin zenginliği ve serbestliğinde elbette Britanya&#8217;nın Kıta Avrupası&#8217;na fark atan entegrasyon politikalarının büyük rolü var. Bu satırların yazarının Meltdown&#8217;dan önce Cihangir&#8217;deki evine konuk olduğu, İngiliz pop&#8217;unu ilk defa demir perdenin arkasına geçiren konser organizatörlerinden biri olarak bilinen Nick Hobbs, işbirliği yaptığı British Council&#8217;in “folklorik” ve monoton bir İngiltere değil, çokkültürlülüğü özümsemiş bir İngiltere imajını tanıtmak için çalıştığını söyledikten sonra, Fun Da Mental&#8217;in de bu tabloya dahil olup olmadığı sorusu üzerine Fun Da Mental&#8217;in Rusya&#8217;da British Council&#8217;ın desteğiyle sahne aldığını belirtmişti.</p>
<p>Göçmenlerin, hemen hemen tüm Kıta Avrupası başkentlerinde, alt sınıf reflekslerine hitap eden militanca saldırılardan ziyade artık liberal orta sınıftan alkış bekleyen ve “yaşam tarzı”nı merkeze alan ayrımcı söylemlerin ve devlet politikalarının hedefi olduğu bir zamanda, İngiltere&#8217;nin, Griffin&#8217;in BNP&#8217;si ve EDL gibi organizasyonların gürültüsüne rağmen bu yarışta elde ettiği başarının sırrı, belki de Hobbs&#8217;un kültürel “idare” hakkında verdiği ipuçlarından çok British Museum&#8217;un hediyelik eşya mağazasında, Türkiye&#8217;de olsa “mollalar alışveriş merkezi bastı” şeklinde haberlere malzemelik edebilecek kadar “geleneksel” giyinmeyi tercih eden insanların, “diğerleriyle” birlikte huzur içinde çalışabilmelerine olanak sağlayan “akli denge”de yatıyor.</p>
<p>Durum buyken, Prenses, sınırsız ifade ve yaşam tarzı özgürlüğünün Doğu ve Batı&#8217;nın iliklerine işlediği, Punk&#8217;ın gerçek sahiplerinin elinde dile geldiği bir dünya dileğiyle, “Punk Islam”ın her çehresini derinlemesine ele alan, genç Türk yönetmen Bahar Kılıç imzalı taptaze bir belgeselin de yolda olduğunu hatırlatarak tüm “beyaz” Türkler için the Kominas&#8217;tan “Sharia Law in the USA” ile bitirelim.</p>
<p><object width="420" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/lT7dulXtR3g?hl=en_US&amp;version=3" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/02/bir-tutam-radikal-demokrasi-punk-islam.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Büyük Ev Ablukada</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/haftanin-videosu-buyuk-ev-ablukada.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/haftanin-videosu-buyuk-ev-ablukada.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 23 Jan 2011 14:14:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2534</guid>

					<description><![CDATA[seni bu hafta büyük ev ablukada ile tanıştırmak istiyoruz prenses. kimlerdir, isimleri nelerdir bilemiyoruz ama önemli de değil zaten. myspace&#8217;deki sayfalarından kendileri hakkında şu bilgilere ulaşabiliyoruz. ses gitar:canavar banavar ses gitar klavye bazen davul : Afordisman Salihins gitar : ben tek siz hepiniz bass: bariton davul : Gelicem nerdesin hissiyat-ı istesem çalarım ama kaydıma bakarım [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>seni bu hafta büyük ev ablukada ile tanıştırmak istiyoruz prenses. kimlerdir, isimleri nelerdir bilemiyoruz ama önemli de değil zaten. myspace&#8217;deki <a href="http://www.myspace.com/olmadikacariz">sayfaları</a>ndan kendileri hakkında şu bilgilere ulaşabiliyoruz.</p>
<p>ses gitar:canavar banavar<br />
ses  gitar klavye bazen davul : Afordisman Salihins<br />
gitar  : ben tek siz hepiniz<br />
bass: bariton<br />
davul : Gelicem nerdesin<br />
hissiyat-ı  istesem çalarım ama kaydıma bakarım : balon suyladadolar<br />
ses: galvaniz gelbiraz<br />
bazen Ver bi laf  bazen ver bi ses : Baksen Oyalama</p>
<p>video daha çok şey anlatır diyerek aşağıya davet ediyoruz seni.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="400" height="225" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=18181286&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=1&amp;color=00ADEF&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/haftanin-videosu-buyuk-ev-ablukada.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Demokratik Müzik, Arabesk Referandum</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/08/demokratik-muzik-arabesk-referandum.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/08/demokratik-muzik-arabesk-referandum.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 31 Aug 2010 15:00:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[Popüler]]></category>
		<category><![CDATA[ali nazik]]></category>
		<category><![CDATA[arabesk]]></category>
		<category><![CDATA[değer]]></category>
		<category><![CDATA[Fazıl Say]]></category>
		<category><![CDATA[ibrahim tatlıses]]></category>
		<category><![CDATA[iş bölümü]]></category>
		<category><![CDATA[muhsin bey]]></category>
		<category><![CDATA[toplum]]></category>
		<category><![CDATA[turgut özal]]></category>
		<category><![CDATA[yozlaşma]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1978</guid>

					<description><![CDATA[St.Louis’e dönerken Müslüm Gürses dinliyordum uçakta. Altımda serili uçsuz bucaksız Kuzey Amerika kıtası, Müslüm babanın dertli nameleri ile inledi yeminlen. Savulun lan hostes tayfası, dünya tersine dönse vazgeçmem anladın mı diyesim geldi çok feci, ama bir kültür şoku durumuna mahal vermemek için sesimi kıstım. Rakı da servis etmiyorlar bu gavur uçaklarında. Halbu ki Seattle’a giderken Fikret Kızılok nameleri eşlik etmişti de Rocky dağlarını bizim  [...]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>St.Louis&#8217;e dönerken Müslüm Gürses dinliyordum uçakta. Altımda serili uçsuz bucaksız Kuzey Amerika kıtası, Müslüm babanın dertli nameleri ile inledi yeminlen. Savulun lan hostes tayfası, dünya tersine dönse vazgeçmem anladın mı diyesim geldi çok feci, ama bir kültür şoku durumuna mahal vermemek için sesimi kıstım. Rakı da servis etmiyorlar bu gavur uçaklarında. Halbu ki Seattle&#8217;a giderken Fikret Kızılok nameleri eşlik etmişti de Rocky dağlarını bizim Toroslara benzetip memleket hasreti depreştirmiştim. Geçen gün <a href="http://video.cnnturk.com/2010/programlar/8/26/5n1k-24-08-2010">5N1K programında Fazıl Say</a>&#8216;a denk gelince aklıma ilk bu geldi. Klasik Müziği severek sıklıkla dinlememe karşı, Müslüm babanın damardaki yeri ve zamanı başka, Bethoven&#8217;in Bach&#8217;in yeri ve zamanı başka.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/muhsin_beyy.jpg" rel="lightbox[1978]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-2009" title="muhsin_beyy" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/muhsin_beyy.jpg" alt="" width="505" height="250" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/muhsin_beyy.jpg 505w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/muhsin_beyy-300x148.jpg 300w" sizes="(max-width: 505px) 100vw, 505px" /></a></p>
<p>Ama arabesk tartışması ve yozlaşma diyince aklıma gelen ikinci şey Muhsin Bey filmi oldu. Köyden kente göç etmiş Ali Nazik&#8217;in, şehir de müzisyen olup kolay yoldan para ün kadın arayışına karşılık, Muhsin Bey iyi bir müzisyen olmak için notasıyla şöfejiyle çalışmayı, emeği, hakketmeyi, değerleri savunur. Filmin tüm olayının özeti çatıdaki intihar sahnesindedir. Ölmekten başka seçeneği kalmadığını düşünen Ali Nazik, çatıdan kendini atmak ister, ama korkusuna yenik düşer. Muhsin Bey gelir yanına, ikisi de yüksekten korkuyor, ikisinin de gözleri kapalı. &#8220;Sesime gel&#8221; der Ali Nazik, ve bu çağrıya kulak verir Muhsin Bey. İkisi de birbirine sarılmış, dans eder gibi, bir iki bir iki adımları sayarak çekilirler yüksekten: &#8220;Şimdi ben geri gidiyorum, sen ileri adım atıyorsun&#8221; diye diye değerleri temsil eden Muhsin Bey, kurtulmakdan başka hiç bir şeyi umursamayan Ali Nazik&#8217;i çeker alır ölümün eşiğinden. Bir kültür geriye giderken, başka bir kültür ileriye gider. Ve işte tam da orda, Ali Nazik&#8217;in, arabeskin, göçün getirdiklerinin yükselişi başlar bir ülkenin semalarında. Muhsin Bey&#8217;in ve önün taşıdığı değerlerin, kentli insanın, dürüstlük, erdem gibi değerlerin de düşüşü&#8230;<span id="more-1978"></span></p>
<p>Hepimizin bildiği, Tanzimattan bu yana tekrarlanan bir hikaye var: Batılı fikirlerle donanmış aydınlar halkına yabancılaşmıştır. Halkını iyiliğe götürmek istese de halkın isteklerinden ve zevklerinden habersizdir. Bu argümanı öne sürenler ardına popülist sloganlar atmaktan da kaçınmazlar. Halka soralım bir! Halk bunu istiyor! Halkın sevdiği şeyleri hiçe sayamazsınız!</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/specialize-labor.jpg" rel="lightbox[1978]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-2011" title="specialize-labor" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/specialize-labor.jpg" alt="" width="269" height="250" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/specialize-labor.jpg 309w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/specialize-labor-300x279.jpg 300w" sizes="(max-width: 269px) 100vw, 269px" /></a>Soralım tabi eyvallah, her şeyi halka danışalım icabında Antik Yunan&#8217;daki gibi, ama toplumda bir de iş bölümü diye bir şey var. İş bölümünün niye ortaya çıktığı da çok belli, işlerin daha etkili bir şekilde yürümesi için. Herkes her şeyi kabaca yapacağına, herkes belli bir alanda uzmanlaşın, ürettiğimiz şeyleri değiş tokuş edelim, herkes kazansın. Sonra, bu değiş tokuşun da çok etkili olmadığını anladık, hadi bunun yerine para diye bir şey koyalım ortaya, herkes malının değerini belirlesin, ona göre alıp-satalım ürettiklerimizi. Bir kaç bin yıl ileri sar bandı, al sana karmaşık ekonomik ve sosyo-politik ilişkileri ile bügün yaşadığımız dünya. Tabi, sistem karmasiklastıkca uzmanlaşma ve ona paralel olarakta uzun bir eğitim de yanında geliyor. Sonuçta, en basit iş bile belli bir eğitim gerektiriyor, yapılan iş karmaşıklaştıkça o eğitimin süresi de uzuyor. Ne biliyim bugün bir tip eğitimin 6 yıl, turizm-otelcilik eğitimin ise 2 yıl olması, eğitim zorluklarının ise karşılaştırılamaz olması yapılan işlerin karmaşıklığıyla paralel.</p>
<p>Şimdi tıbbi bir problemim olsa gider bir doktora danışırım, hizmetinin karşılığı da parasıyla veririm. Doktor da ne sebze ne meyve yetiştirmekden anlamamasına rağmen, gider benim verdiğim parayla marketten yiyecek alışverişini yapabilir. Hukuki bir problemim olduğunda gider bir avukata, ekonomik bir konuda gider bir iktisatçıya, ev yaptırırken mimara mühendise danışırım di mi? Benim mesleğim neyse onda da insanlar bana danışır, ben de onlara verdiğim hizmet sayesinde ekmeğimi kazanırım. Toplumda iş bölümü dediğin böyle bir güzellik. Herkes belli bir alanda eğitim alıp belli bir foksiyonu yerine getiriyor olmasına rağmen, bütün diğer fonksiyonlardan da faydalanır.</p>
<p>Tabi pratikte işler biraz daha karmaşık. Bir kere çalışma hayatı sıkıcı olabiliyor ve birilerinin günlük ritmin sıkıcılığından bizi kurtarması yaratıcı eserlerle duygularımızı harekete geçirmesi gerekiyor. Burada sanat dünyası devreye giriyor. Bulunduğumuz yaşam koşullarının daha iyi hale getirilmesi gerekiyor burada bilim ve teknoloji devreye giriyor. Haklılık haksızlıklardan doğan çatışmaların düzenlenmesi gerekiyor. Burada anayasa, hukuk devreye giriyor. Herkesin can ve mal güvenliğinin sağlanması gerekiyor burada polis devreye giriyor. Ülkenin olası dış saldırılarından korunması gerekiyor ki vatandaşlar huzur içinde yaşayabilsin, burada ordu devreye giriyor. Bunların her biri de başka iş bölümleri ve başka eğitim süreçlerini gerektiriyor. Bir de bütün bu ülke içi ve ülke dışı işlerin çekip çevrilmesi işi var ki orada meclis ve siyasetçiler devreye giriyor.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/commons.jpg" rel="lightbox[1978]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-2012" title="commons" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/commons.jpg" alt="" width="320" height="260" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/commons.jpg 320w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/commons-300x243.jpg 300w" sizes="(max-width: 320px) 100vw, 320px" /></a>Şimdi bütün bu adamlar belli eğitimlerden geçmiş, belli işleri yapmaya vakıf olmuş insanlar. Herkes kendi işine baksa, herkes kedi işini en iyi şekilde yapsa, işler tıkır tıkır yürüycek. Boşa kalan vaktinde de başkalarının keyfini kaçırmadan ne yaparsan yap, iste alsana çillop toplum. Tabı, gerçekte işler böyle olmuyor. Özellikle çıkarlarımız konusunda o kadar ipleri başkasına kaptırma taraftarı değiliz. Bir devlet çatısı altında bir toplum içinde yaşamak kendi yakınlarımızla kabile halinde yaşamakdan daha avantajlı, ama yine de insan dediğin herşeyden çok kendisini ve yakınlarını düşünen bir mahlukat (bkz. <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/06/ortak-mulklerin-trajedyasi.html">ortak mülklerin trajedyası</a>). Normalde toplum yapısı, insanların bu fevri bencil hareketlerini, toplumun genel çıkarına ters düşeceği için kontrol altında tutma yönündedir. Politik bir gücü eline geçiren kafasına göre takılmaya başlayabilir, toplum burda devreye girip höt der. Ne biliyim, herkes kolay yoldan para kazanıp yan gelip yatmaya eğilimlidir, ama herkes kolay yoldan para kazanır yan gelir yatarsa, kısa zamanda toplumda üretim azalacağı için herkes kaybeder. O yüzden toplum kolay yoldan para kazanmayı yan gelip yatmayı kontrol altında tutar. Ürettiğin kadar tüketmelisin. Bu ürettiğin domates olur, fındık olur, apartman olur, sağlık olur, hizmet olur, para olur, müzik olur, resim olur, araştırma olur, yönetim olur vs. vs. Bu uretim tüketim kantarının ayarını kaçırdın mi, hangi ülke olursan ol batarsın, bak misal Amerika&#8217;da ki ekonomik krize.</p>
<p>Kritik olan konu bu üretilen şeylerin bir birleri ile olan ilişkisi, yani bir birlerine kıyasla değerleri. Domates yetiştirmekle ile sağlık hizmeti aynı şey değil, bir diğerinden daha değerli. Dedik ya, eskiden takas ediyorduk, ne biliyim 5 domates 1 kilo buğday ediyor, ve bunu yaparken de üretilen şeyleri yetiştirme zorlukları ve maliyetlerine bakıyorduk. Tabı, ne kadar ürettildiği ve ne kadar insanın onları tüketmek istediği de önemli. Meyve sebzede iş nisbeten kolay olsa da, biraz daha karmaşık üretimlere geldiğimizde karşılaştırmak da giderek zorlaşıyor. Şimdi bir saatlık sağlık hizmeti, kaç saatlık otel hizmetine bedel? Ne biliyim. Ya da üç saatlık polislik görevi, kaç saatlık hudut nöbetine bedel? İşler karmaşıklıp göz kararı değer tespiti yapmak zorlaştıkça başka parametreler devreye giriyor. Mesela, maliyet. Bir sağlık hizmetinin maliyeti nedir: Hastene masrafları, araştırma geliştirme masrafları, o doktorun aldığı uzun eğitimin maliyeti, bir hatanın yol açacağı masraflar vs. Buna karşılık bir otelcinin eğitim ve otel masraflarını koyuyoruz. İkinci önemli bir nokta, sağlık hizmeti vermeye hevesli ve doktor olmaya yeterli zihinsel donanıma sahip insan sayısını, sağlık hizmetine ihtiyacı olan insan sayısına (hemen hemen herkes) orani, öte yanda otelci olmaya hevesli insan saysını otel hizmetine ihtiyacı olan insan sayısına oranlıyoruz. Sonuçta, doktorluk hem çok daha yüksek maliyetli, yetiştirilmesi zor, buna rağmen hem de çok daha fazla insana hizmet ettiği için, daha düşük maliyetli, yetiştirilmesi kolay ve çok daha az insana hizmet eden otelcilikten daha değerli. Genel olarak, bir şeyin üretimi ne kadar zorsa ve buna paralel olarak topluma katkısı ne kadar büyükse, o kadar fazla toplumsal değeri oluyor.</p>
<p>Burada yapılan çok kritik bir hata toplumsal hizmet ve değer ilişkisinden çoğunluğun sevdiği değerli olur ilişkisini çıkarmak. Topluma doktorluk gibi direk bire bir hizmet sağlayanları genellikle toplum da sever, doktorları, avukatları, mühendisleri severiz hatta kızlarımızı da veririz seve seve o derece. Ama onları değerli yapan toplumdaki bireylerin onları sevmesi değildir. Yani, bireylerin bir şeye verdiği değerlerin toplami, o şeyi bir toplumsal değer yapmaz. Yemek-içmek hepimiz için çok değerlidir ama yemek-içmek bir toplumsal değer değildir çünkü toplum yapısına artı veya eksi bir şey katmaz (ha bireyler için çok önemlidir o ayrı). Toplumdaki insanlar bir hizmeti sevmese bile, o üretilen şey toplumdaki insanların genelinin hayatlarını daha iyi bir hale getiriyorsa değerlidir. Toplumsal değerin tanımı budur. Doktorları sevmeseydik de doktorluk hizmeti yine de değerli olacaktı. Avukatları değerli yapan insanların onları sevmesi değil, toplumsal hak ve hukuku sağlamaları. Sanatçıları yazarların düşünürlerin değerli yapan yapan insanların onları sevip sevmemesi değil, insanlığın ufkunu ileriye taşımaları. Kaç kişi Kant&#8217;tı Wittgenstein&#8217;i okur tanır bilir sever, onlar sevmeyince Kant&#8217;in Wittgenstein&#8217;in insanlığın düşün dünyasına kattığı değer azalır mi? İnsanlar sevdi diye Ayn Rand değerli bir filozof mu olur?</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/6a00d83451c1db69e200e54f08b8618833-640wi.jpg" rel="lightbox[1978]"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-2013 alignright" title="6a00d83451c1db69e200e54f08b8618833-640wi" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/6a00d83451c1db69e200e54f08b8618833-640wi.jpg" alt="" width="282" height="271" /></a>Peki, hayatımı daha iyi bir hale getiriyorsa neden sevmeyeyim? Mevcut kısa vadeli çıkarlarına ters düştüğü için ve uzun vadede hayatını daha iyi bir hale getirdiğini bulunduğun bireysel noktadan göremediğin için. Sana direk sunulan hizmetlerin değerini tartabilirsin, ama sana dolayli yoldan sunulan hizmetlerin değerini görmek o kadar kolay değil. Dedik ya, birey olarak çok daha kısa vadeli ve yakın çevremizi düşünüyoruz. Oysa, toplumsal değer dediğin, uzun vadeli ve toplumun geneline yayılan bir şey. Çok bilindik bir örnek, Atatürk cumhuriyeti kurduğunda reformları ardına ardına yaptığında kimsenin hoşuna gitmemişti, ama bu Atatürk&#8217;un bu ülkeye yaptığı hizmeti değersiz kılmaz, ki zamanla da ne kadar değerli olduğu anlaşıldı. Anlaşılmasaydı da değerli olucaktı. Bir çok toplumsal değer, insanlara direk değil dolayli yoldan uzun vadeli ve genele yayılan bir hizmet götürür, birey olarak bazen kaybetsekte, toplum olarak kazançlı çıkarız. (bkz <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/11/mahpuslarin-acmazi.html">mahpusların açmazı</a>) Bazen polis sana ceza keser, mahkemede haksız bulunursun tepen atar, mühendise mimara para kaptırırsın, ama uzun vadede bu kurum ve kişilerin olması senin hayatını daha yaşanılabilir bir hale getirir.</p>
<p>Şimdi, arabesk mevzusuna dönersek. Arabesk müzik ve getirdiği kültür ve yaşam felsefesi, toplumdaki insanların yaşamını daha iyi bir yere götürmedi ve götürmez. Bu çok açık. Köyden kente göç eden, kültür şoku yaşayan, ekonomik olarak ezilen bir kitleyi, ne şehirli yaptı ne köylü kültürünü korudu. Ortaya koyduğu yeni karma kültür, ne göç edenlerin yaşamını iyileştirdi, ne de şehirdekilerin yaşamını iyileştirdi. Bu kültür köylü kökenli olmayan insanlara da yayıldıkça toplumun genel yapısını da tehdit etmeye başladı. Arabesk insanları daha iyi bir yaşama götüren, eğitim alması, ekonomik olarak daha iyi bir yere gelmesi, toplumun ürettiği nimetlerden faydalanması, kendi kültürünü geliştirmesinin yerine, yerinde durması, ezilmişliğini kabullenmesi, fırsatçı ve laubali olması, kendi çıkarından başkasını düşünmemesini, yeri gelince hak hukuk tanımaması gibi fikirleri aşıladı. Dikkat ederseniz, arabeskin aşıladığı fikirler fevri ve bencildir, tam da toplumun genel çıkarlarına zıt fikirler. Bireyler arasında bu kadar popüler olması, bireylerin zaten buna doğuştan eğilimli olmasından kaynaklanıyor. Dedik ya, bireyler zaten kendi çıkarlarını ve yakınlarını herşeyin üstünde tutma eğilimindeler.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/arabesk.jpg" rel="lightbox[1978]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-2014" title="arabesk" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/arabesk.jpg" alt="" width="575" height="432" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/arabesk.jpg 604w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/arabesk-300x225.jpg 300w" sizes="(max-width: 575px) 100vw, 575px" /></a></p>
<p>Arabesk kültürü bizi insanlar arasında iş bölümü olan bir devlette hak ve özgürlere sahip uzun vadede herkesin kabile yaşantısına göre kazançlı çıktığı vatandaş olmakdan, güçlü olanın güçsüzü ezdiği kabile topluluğuna götürür. 5000-10.000 yıl önce insanlar gayet arabesk bir dünyada yaşıyorlardı aslında, hak hukuğun olmadığı, güçlü olanın güçsüzü ezdiği, ezilenin gayet boynu bükük oturduğu, yapabilecek başka bir şeyi olmadığı için mevcut durumunu kabullendiği, kendi çıkarı için fırsat kolladığı, efkardan cigara tellendirdiği bir tarihden geliyoruz. Bak mağara insanlarına hepsi arabesk fikirlerle yaşıyorlardı. Hatta sempanzelerin ve baboonların dünyası çok daha arabesk, güçlü olan erkek baboon 2-3 dışı baboonu koluna takar haremine götürür. Diğer erkek baboonları iter kakar, itilen kakılan alt sınıf baboonlarda ise koşar, akşamları efkarlanıp ince belli bardaktan raki yudumlarlar, ne yapsın gariplerim ne kadın var ne ekmek elde, lider baboonu devirmek için bir zayıf bir anını kollarlardı falan  filan.</p>
<p>Buradan bakınca arabesk kültürün yavsaklığı ayyuka çıkıyor. Bu kültür resmen açık açık maymunların dünyasına geri dönelim diyor, hem de altında şehir yaşamının tüm nimetleri ile. Arabesk kültürü savunanların altlarında arabası, evlerinde televizyonu, marketten aldığı yicek ve içecekleri, polisi can ve mal güvenliğini sağlar, doktoru yarasına bakar, askeri ülkesini kollar, bu hizmetlerin sağlanması için insanlar uzun eğitimlerden geçer, o rakısını yudumlar, sigarasını tellendirir kendi işine geleni kullanır, işine gelmeyeni hiçe sayar. Toplumsal iş bölümünün nimetlerinden faydalınır ve hak ve özgürleri devlet tarafından korunur, ama o kendi çıkarlarına ters düşenleri yok sayma hakkını kendinde görür. Belki toplumun üst kesimlerinde ki insanlar kadar bu hizmetlerden faydalanamıyor çoğu, ama onlara isyan edicem derken oturduğun dalı kesiyorsun. Eğer gerçekten bu düzenden memnun değilsen, kabile hayatına hak hukugun olmadığı bir yaşantıya dönmek istiyorsan şehir yaşamının nimetlerini de bırak, işin düşünce doktora gitmeyi de bırak, bir sorunun olduğunda mahkemeye gitmeyi de bırak, bilim ve teknolojinin nimetlerini de bırak vs. Ama hem bunları kullanıp, hem de bunların altını kazarsan bunun adı yavsaklıktır.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/1986_turgut_ozal_basbakan.jpg" rel="lightbox[1978]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-2015" title="1986_turgut_ozal_basbakan," src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/1986_turgut_ozal_basbakan.jpg" alt="" width="618" height="410" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/1986_turgut_ozal_basbakan.jpg 730w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/1986_turgut_ozal_basbakan-300x199.jpg 300w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a></p>
<p>Arabesk müziğe karşı olduğum anlamı çıkmasın tabi, müzikte herkes istediğini dinler. Ama insan beyninin ne kadar esnek bir yapı olduğunu, sevdiğimiz beğendiğimiz şeylerin nasıl yaşam deneyimlerimiz sonucunda şekillendiği anlatmaya sayfalar yetmez. Düşünün ki normalde beynin sol yarım küresinde olması gereken dil bölgesi, o bölgede doğuştan bir sorun olduğunda beynin sağ yarım küresine geçebiliyor. Düşünün ki beyin kanaması sonucu beynin bir yarım küresini ameliyatla aldığınızda, tek kalan diğer yarım küre alınan yarım kürenin foksiyonlarını devralabiliyor. Ki bunlar karmaşık bilişsel fonksiyonlar, öyle çikolatıyı ve muzu sevmek, bamyadan nefretmekten gibi basit ilişkilerdirmelerden bahsetmiyoruz. Yani diyorum ki arabesk müzikteki 80&#8217;lerden sonraki patlamanın, sadece müzikte zevklerle ilgili olduğunu sanıyorsanız, sade koyden kente gocle ilgili oldugunu saniyorsaniz aldanıyorsunuz. İbrahim Tatlıses&#8217;ı Turgut Özal&#8217;dan ayrı düşünemezsiniz, kültürel yozlaşmayı 12 Eylül&#8217;den ayrı düşünemezsiniz. Müzik sade boş vakitlerinizde dinlediğiniz bir şey değildir. 60&#8217;larda patlayan Rock müzik sadece müzik değildi, bir kültürel değişimdi aynı zamanda. Bu değişimlerin özgürleştirici ileriye götüren değişimler mi olduğu, yoksa bizi maymunların dünyasına kendi eğitilmemiş doğamıza götüren değişimler mi olduğu, toplumsal yaşamı, birlikte özgürce yaşamayı ne şekilde etkilediğinden belli olur. Herkes arabesk fikirleri benimserse, toplumda hak hukuk kalmaz, herkes bir birinin kuyusunu kazdığından toplumsal güven kaybolur, adam kayırmaca, torpil, rüşvet alır basını gider, herkes kolay yoldan para peşinde koştuğundan toplumsal üretim azalır, kimse uzun sancılı eğitimle uğraşmaz, araştırma sanat kültür gibi direk para getirmeyen şeylere önem verilmez vs. Ki hepimizin bildiği bunlar 80&#8217;lerden bu yana Türkiye&#8217;de olan şeyler.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/evren_12_eylul.jpg" rel="lightbox[1978]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-2020" title="evren_12_eylul" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/evren_12_eylul.jpg" alt="" width="335" height="239" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/evren_12_eylul.jpg 400w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/08/evren_12_eylul-300x214.jpg 300w" sizes="(max-width: 335px) 100vw, 335px" /></a>Şimdi bir de anayasa referandumu furyası var. Güya 80&#8217;lerle, 12 Eylül anayasasıyla yüzleşiyoruz, güya anayasayı halkın oyuna açıp çok demokratik bir şekilde sağlıycaz bu dönüşümü. İnsanlar yeterince yazdı çizdi çok fazla detayına girmeye gerek yok, ama böyle saçma sapan bir yaklaşım daha olamaz. Sen toplum düzenini sağlaması gereken bir belgeyi, bireyleri fevri ve bencil çıkar ilişkilerinden çıkarıp demokratik bir toplumda bir vatandaş yapan bir belgeyi, o bireysel çıkarlarından ötesini göremeyen sen ben gibi insanalara oylattırıyorsun. Ben ne anlarım abi anayasadan, bana niye soruyorsun, bunca avukat, hukukçu, siyasetçi, şu bu boşuna mı okudu boşuna mı para alıyor. İnsanlara sorarsan kendi tuttuğu takım ne diyorsa ona oy atar, başka ne yapıcak. En mantıklısı hayır demek ya da ciddi bir kitleye ulaşacağını düşünüyorsan boykot etmek ki bu soruyu soran bana böyle saçma sapan sorularla gelme demek istediğini anlasın. Git bilenlere danış, git onlarla çöz bunu. Halk oyuyla demokratik bir anasaya kavuşmak mucize olur, tarihte bunun eşi benzeri yok. Olamaz da. Demokratik anayasalar bu konuda eğitim almış alanında uzmanlaşmış kişiler ile halkın oyuyla halkı temsil eden partiler arasında, tartışarak uzlaşarak yapılır (ya da bunu yapmış ülkelerden kopya çekerek). Anayasayı askerde yapsa, bir parti de yapsa, anayasa mahkemesi de yapsa, bu iki bileşen (halkı temsil eden partiler ve konunun uzmanı kurumlar) sağlanmadıkça ne demokratik bir anasaya olur, ne de anasaya demokratik bir şekilde yapılmış olur. Halka sorunca her şey demokratik oluyor sanılıyor hep, o zaman kanser tedavisini de halka soralım o da halkı ilgilendiriyor daha demokratik olur tedaviler, uzaya nasıl gidicez onu da halka soralim, memleketi nasıl koruycaz onu da halka soralım vs. Halkı ilgilendiren kararlar uzmanlaşmış bilgi gerektiriyorsa halka değil, halkı temsil eden partiler tarafindan bu konuda uzman kişilere sormali, sonrada kendi aralarında uzlaşmalı. Uzlaşamıyorsa, erken seçime gidip halkın kendi aralarında uzlaşabilecek başka partileri seçmelerine izin verilmeli.</p>
<p>Türkiye Cumhuriyeti kurulduğu günden bu yana bir kendini kurtarma telaşında. Bu devamlı tehdit, bu devamlı başka ülkeler ve kültürler arasında ezilmişlik halinden efkarlanıyoruz, çaresiz hissediyoruz, kendimizi kurtarmak için ne olursa yaparız diyoruz, yeter ki şu durumdan bir kurtulalım, biz de rahata kavuşalım, dünyada bizi de adam yerine koysunlar. Muhsin Bey filminin final sahnesini aklıma getiriyor bu, köyünden gelen saf ve ezik Ali Nazik yüzünden hapse düşen Muhsin Bey, Ali Nazik&#8217;i çalıştığı gazinoda ziyarete gider. Ali Nazik türkü söylemeyi bırakmış, arabeskle ünlü olmuş, bağır açık, elde viski, boynunda altın kolye, üzerinde rüküş bir takım elbise özrünü yineler:</p>
<p>-agam kusura kalma kendimi kurtarmam gerekti<br />
-&#8230;kurtardın mı bari?</p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/08/demokratik-muzik-arabesk-referandum.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>6</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Pomplamoose: Youtube&#8217;dan ekmek teknesi</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/07/pomplamoose-youtubedan-ekmek-teknesi.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/07/pomplamoose-youtubedan-ekmek-teknesi.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 Jul 2010 07:34:28 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[muzik grubu]]></category>
		<category><![CDATA[muzisyen]]></category>
		<category><![CDATA[Pomplamoose]]></category>
		<category><![CDATA[produksiyon]]></category>
		<category><![CDATA[youtube]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1804</guid>

					<description><![CDATA[Müzik dünyasının nereye gittiği belli değil prenses, kimisi diyor ki böyle her şeyi internete saçarsanız batacak gidecek müzik piyasası, kimisi de diyor ki dünya döndükçe insanlar müzik üretmeye ve paylaşmaya devam eder sakin ol. Ben biraz ikinci kanattanım, prodüksiyon anlamında müzik zaten çok yakın zamana kadar olmayan bir kavramdı, tekrar yok olur büyük müzik şirketleri [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/pomplamoose.jpg" rel="lightbox[1804]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-1810" title="pomplamoose" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/pomplamoose.jpg" alt="" width="545" height="409" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/pomplamoose.jpg 545w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/pomplamoose-300x225.jpg 300w" sizes="(max-width: 545px) 100vw, 545px" /></a>Müzik dünyasının nereye gittiği belli değil prenses, kimisi diyor ki böyle her şeyi internete saçarsanız batacak gidecek müzik piyasası, kimisi de diyor ki dünya döndükçe insanlar müzik üretmeye ve paylaşmaya devam eder sakin ol. Ben biraz ikinci kanattanım, prodüksiyon anlamında müzik zaten çok yakın zamana kadar olmayan bir kavramdı, tekrar yok olur büyük müzik şirketleri batarsa çok da üzülmem. Hatta güzel de olur yakın çevremdeki müziğe yetenekli arkadaşların kapısını daha sık çalarım. Ama sanırım ona bile gerek kalmayacak, enerjinin korunumu yasası galiba ekonomide de geçerli: bir sektör çökerken o sektörün yutmakta olduğu para başka bir sektöre kanalize oluyor, ortada dönen para ise az çok sabit kalıyor. Bunun çok güzel bir örneği olan Jack Conte ve Nataly Dawn&#8217;dan oluşan <a href="http://www.myspace.com/pomplamoosemusic">Pomplamoose</a> adlı bir video müzik grubundan bahsedeyim dedim. Pomplamoose ismi Fransızca &#8220;üzüm&#8221; anlamına gelen Pamplemousse&#8217;den geliyor. Ve hatta Fransızca demişken en iyisi Pamplamoose&#8217;dan müthiş bir Edit Piaf coverı ile başlayalım:<span id="more-1804"></span></p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="385" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/vsMIuuV05uc?fs=1&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Abiler San Fransisko&#8217;lu bir çift. Genelde bildiğimiz sevdiğimiz şarkıların coverlarını yapıyorlar. Gördüğünüz şey duyduğunuz şey mottosuyla hareket ediyorlar.&#8221;Hiç gizli bir ses yok, hiç dudak senkronizasyonu, hiç overdubbing yok. Gördüğünüz şey duyduğunuz şey.&#8221; diyor Conte. &#8220;Bazen, iki veya üç Natalyler kendisiyle harmonize olabiliyor, ve o zaman siz bu üç videoyu üst üste bindirilmiş olarak görüyorsunuz ekranda.&#8221; Bu tekniğin çok güzel bir örneği Beyonce&#8217;dan Single Ladies coverları. Bu video battaniyelerden yapılmış akustik düzenlemelerle Conte&#8217;nın yatak odasında çekilmiş, Conte&#8217;ye göre bu müzik tarzlarına gayet uygun. &#8220;Sanırım müzik kültürünün bir kaideye dönüşmesinden, özellikle grup kültüründen hoşlanmıyorum,&#8221; diyor. &#8220;Yapay geliyor, duman ve aynalar gibi geliyor. Müzik o şekilde olmak zorunda değil gibi geliyor bana. Gayet normal ve erişilebilir bir şey olabilir müzik.&#8221;</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="640" height="385" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/oIr8-f2OWhs?fs=1&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Bahsettikleri müzikteki samimiyeti videolarında görmemek, hissetmemek mümkün değil. Pomplamoose&#8217;un hiç bir basılmış albümü veya kopyalanmış CD&#8217;si yok. Yine de geçimlerini şarkılarından kazanıyorlar, geçen yıl iTunes, Amazon, Myspace gibi mecralardan 100.000&#8217;i aşkın şarkı sattılar.</p>
<p>Pomplamoose Youtube&#8217;un &#8220;Müzisyenler Aranıyor&#8221; adlı reklam gelirleri paylaşım programına ilk davet edilen gruplardan. Bu programla Youtube videonun üzerine veya yanına yerleştirdiği reklamlardan kazanılan geliri yarı yarıya müzisyenlerle paylaşıyor. Bu şekilde müzisyenlere her hangi büyük bir şirketin yardımı olmadan kendi şarkılarının reklam gelirleriyle ayakta kalabilmelerinin kapısı aralanıyor. Reklam gelirlerinin de az buz olduğunu sanmıyorum, Pomplamoose&#8217;un Single Ladies coveri 5.000.000 kez görüntülenmiş, her bir video klipleri ortalama 1.000.000 izleyiciye ulaşıyor.</p>
<p>&#8220;Eğer prodüksiyonu, enstrümanları ve diğer herşeyi kendi başına yapamayacaksan, o zaman yardıma ihtyacın var. Bu da müzik şirketlerinin çok usta olduğu bir konu,&#8221; diyor Dawn. &#8220;Eğer, mesela, Lady Gaga gibi şarkı yazan biriysen ve seni Lady Gaga yapacak herşeye ihtiyacın varsa, Youtube bunu yapmaya yeterli olmayacaktır, büyük şişko bir müzik şirketine ihtiyacın var o zaman. Ama sadece bir grupsan, artık öyle ciddi bir desteğe ihtiyacının olduğu bir çağda yaşadığımızı düşünmüyorum.&#8221;</p>
<p>Dawn ve Conte&#8217;ye göre bir şarkıyı üretme, kaydetme ve videoyu editleyip Youtube&#8217;a yükleme sadece bir hafta alıyor. İkili coverlarının mekanik lisanslarını da online olarak alıyor, ki bu oldukça hızlı ve basit bir işlem. &#8220;Mesele bu işte,&#8221; diyor Dawn, &#8220;İnsanlar bu tip şeylerin gökdelenlerin tepesinde kocaman masaların arkasındaki dahiler tarafından yapılabileceğini düşünüyor, ama sadece internete girip kendin yapabilirsin.&#8221;</p>
<p>Tabi, Türkiye&#8217;de öyle her siteye girmek mümkün değil malumunuz, Youtube ne zamandır yasaklı insanlar <a href="http://www.guardian.co.uk/world/gallery/2009/feb/09/gaza-israel-egypt-tunnels#/?picture=342995367&amp;index=0">Gazze&#8217;ye tünellerden ekmek götürür gibi</a> tünellerden Youtube&#8217;a girmeye çalışıyorlar. Alem gider Mersin&#8217;e biz gideriz tersine. İnsanlar ve ülkeyi yönetenler ne zaman idrak edecek acaba yasaklananın sadece bir site olmadığını, modern dünyanın bilimine, teknolojisine, kültürüne, sanatına yabancılaştığımızı, karşı fikirlere tolerans gösterme yetimizi geliştirme şansımızı kaybettiğimizi ve bunun kafamızı kuma gömmekten öte hiçbir anlamı olmadığını ne zaman idrak edicekler gerçekten merak ediyorum. Sansür diyince sinirlerim tepeme çıkıyor prenses, bir ülke için böyle bir utanç kaynağı olamaz, ülkeyi abuk sabuk baskıcı rejimlerle aynı kefeye koymaya sonra da pişkin pişkin demokrasiden cumhuriyetten dem vurmaya kimsenin hakkı yok. Ben daha fazla sinirlenmeden, Pomplamoose&#8217;dan çok eğlenceli, yazın ritmine ve enerjisine uygun bir şarkıyla kapatalım, haydi oturmaya mı geldik:</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="640" height="385" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/xycnv87N_BU?fs=1&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>ps: Bu yazının hazırlanmasında <a href="http://www.npr.org/templates/story/story.php?storyId=125783271">suradan</a> faydalanılmıstır. Pomplamoose&#8217;un youtube sayfası da <a href="http://www.youtube.com/pomplamoosemusic">burada</a>, diger sarkıları da tavsiye edilir.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/07/pomplamoose-youtubedan-ekmek-teknesi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[Haftanın Videosu] Bilimin Senfonisi</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/03/haftanin-videosu-bilimin-senfonisi.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/03/haftanin-videosu-bilimin-senfonisi.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 18 Mar 2010 14:29:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=943</guid>

					<description><![CDATA[Symphony of Science John Boswell&#8217;in  müzikal bir projesi. Bildiğimiz, takip ettiğimiz, hiç olmadık bir şekilde adını duyduğumuz bilim insanlarının (Carl Sagan, Ann Druyan gibi) pbs için yaptıkları Cosmos isimli belgesel serisinden konuştukları kimi yerleri alarak, müzikal hale getirilmiş videolar.. Sitesinde bu videolardan bolca bulmak mümkün. Bir tanesi ise aşağıda.]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Symphony of Science John Boswell&#8217;in  müzikal bir projesi. Bildiğimiz, takip ettiğimiz, hiç olmadık bir şekilde adını duyduğumuz bilim insanlarının (Carl Sagan, Ann Druyan gibi) pbs için yaptıkları Cosmos isimli belgesel serisinden konuştukları kimi yerleri alarak, müzikal hale getirilmiş videolar.. <a href="http://www.symphonyofscience.com/index.html">Sitesinde</a> bu videolardan bolca bulmak mümkün. Bir tanesi ise aşağıda.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="390" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/XGK84Poeynk?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/03/haftanin-videosu-bilimin-senfonisi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>6</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>