<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>internet &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="https://www.prensesemektuplar.com/category/internet/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.prensesemektuplar.com</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Tue, 08 Jul 2014 16:02:06 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>RED!</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/04/red.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/04/red.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 02 Apr 2013 16:57:44 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[anonymous]]></category>
		<category><![CDATA[redhack]]></category>
		<category><![CDATA[sanal aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[siber savaş]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7183</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, Tahmin ediyoruz ki ana haber bültenlerinin ucundan kenarından, köşe yazılarından ya da daha çok twitter ve internetten bir şekilde kulağına çalınmıştır RedHack aktivisteleri. Aşağıda izleyeceğin belgesel bu gizli saklı insanların kendilerini bize ve herkese ifade etmek için Bağımsız Sinema Merkezi ile birlikte yaptıkları 1 saatlik belgesel. Siberaktivizm, hacktivizm, RedHack&#8217;in gerektiğinde işbirliği yaptığı Anonymous ve [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili Prenses,</p>
<p>Tahmin ediyoruz ki ana haber bültenlerinin ucundan kenarından, köşe yazılarından ya da daha çok twitter ve internetten bir şekilde kulağına çalınmıştır RedHack aktivisteleri. Aşağıda izleyeceğin belgesel bu gizli saklı insanların kendilerini bize ve herkese ifade etmek için <a href="https://www.facebook.com/Bagimsizsinemamerkezi" target="_blank">Bağımsız Sinema Merkezi</a> ile birlikte yaptıkları 1 saatlik belgesel. Siberaktivizm, hacktivizm, RedHack&#8217;in gerektiğinde işbirliği yaptığı Anonymous ve siber hukuk gibi konular üzerine doyurucu bir belgesel olmuş.<br />
Film internete konulmadan önce çeşitli kültür merkezlerinde gösterime sunuldu fakat daha sonra birilerinin filmi kırpması ve kimi görseller eklemesi üzerine hemen paylaşıma açıldı.</p>
<p>Julian Assange&#8217;ın da dediği gibi; belki de o korkmamız gerektiğini söyledikleri siber savaşlar çoktan başladı bile..</p>
<p><object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/nf-24WuN--Y?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/04/red.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Benim Adım Boxxy</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/08/benim-adim-boxxy.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/08/benim-adim-boxxy.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 23 Aug 2011 08:00:54 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[4chan]]></category>
		<category><![CDATA[boxxy]]></category>
		<category><![CDATA[internet memi]]></category>
		<category><![CDATA[troll]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5024</guid>

					<description><![CDATA[İnternet komik sıradışı bir alem prenses. Yıllar sonra birileri dönüp bugünlerde yaptıklarımıza dijital arkeolojik bir bakış atsa tanık olacağı cins şakalar ve garip tartışmalar karşısında herhalde tam anlamıyla şoke olurdu. Çoğu internet memleri için bu geçerli -kontext, delilik ve arkadaş baskısı karışımı bir süreliğine komik olan birkartopu etkisi yaratıyor, kısa süre sonra da sıradan ve [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/280720965-BoxxyRevo.jpg" rel="lightbox[5024]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-5031" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/280720965-BoxxyRevo.jpg" alt="" width="452" height="359" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/280720965-BoxxyRevo.jpg 452w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/280720965-BoxxyRevo-300x238.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/280720965-BoxxyRevo-430x341.jpg 430w" sizes="(max-width: 452px) 100vw, 452px" /></a></p>
<p>İnternet komik sıradışı bir alem prenses. Yıllar sonra birileri dönüp bugünlerde yaptıklarımıza dijital arkeolojik bir bakış atsa tanık olacağı cins şakalar ve garip tartışmalar karşısında herhalde tam anlamıyla şoke olurdu. Çoğu internet memleri için bu geçerli -kontext, delilik ve arkadaş baskısı karışımı bir süreliğine komik olan birkartopu etkisi yaratıyor, kısa süre sonra da sıradan ve sıkıcı olup etkisini yitiriyor. Rickrolling yapan kaldı mı?</p>
<p>Ama bazen daha da ileri gidip anonim bir kişiyi elle tutulur hiç bir sebep olmadan ünlü de yapabiliyor. Boxxy&#8217;in hikayesi böyle bir hikaye, kimliği bilinmeyen genç bir youtube kullanıcısı bir kaç hafta içinde <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/anonim-intifada-dijital-itaatsizlik.html">anonim grubunu</a> da bünyesinde barından <a href="http://www.4chan.org/">4chan</a> gibi dünyanın en büyük görsel forumlarından birinde iç savaşa yol açabiliyor.</p>
<p>Hikaye 2008 yılında ismi bilinmeyen, koyu makyajlı genç bir kızın <a href="http://www.gaiaonline.com/">Gaia Online</a> sitesinde tanıştığı birisi için bir vlog hazırlaması ile başlıyor. Videoyu Boxxy nickname&#8217;i ile youtube&#8217;a yükler.</p>
<p><object width="480" height="360"><param name="movie" value="http://www.youtube.com/v/EOExl5doR2A?version=3&amp;hl=en_US"></param><param name="allowFullScreen" value="true"></param><param name="allowscriptaccess" value="always"></param></object></p>
<p>(İngilizcesi kassa bile bir süre izleyesin prenses, sadece yüz, mimikler, ses tonu üzerinden nasıl birisi hakkında konuşuyoruz bir fikrin olsun, konuştuğu şeylerin çok bir önemi yok, Admiral Awesome (Adi) isimli bir adama aşkını anlatıyor)</p>
<p>Olay bundan ibaretti, hiperaktif, muhtemelen ADD (attention deficit disorder ya da dikkat bozukluğu rahatsızlığı), abartılı mimikleri olan bir vloggerın internette tanıştığı bir çocuğa hazırladığı videosu ve olay orada kalır. Ya da bir 12 ay kadar öyle kaldı demek lazım.</p>
<p>2009 yılına girilirken, o zamana kadar youtube&#8217;un mahsenlerinde farkedilmeden duran bu video <a href="http://www.i-am-bored.com/">i-am-bored</a> (canım sıkılıyor) sitesine, oradan da 4chan&#8217;in bir çok internet meminin de doğum yeri olan <a href="http://boards.4chan.org/b/">/b/</a> forumuna postalandı. Nedeni bilinmiyor. Boxxy kendisi mi postalamıştı? Yoksa o sadece webcam yaklaşımını, ADD ve garip enerjik tavırlarını beğenen fanlari için bir araç mıydı?</p>
<p>Takip eden günler içinde Boxxy 4chan&#8217;da ciddi bir tartışmaya neden oldu. Site ikiye ayrılmıştı, bir tarafta Boxxy&#8217;yi ve temsil ettiği şeyleri seven fedaileri, diğer tarafta Boxxy&#8217;den ve onun fanlarindan nefret edenler. Fanlari Boxxy&#8217;yi /b/&#8217;nin kraliçesi ilan ederler, nefret edenler buna şiddetle karşı çıkıp onun bu kadar yaygınlaşmaya başlamasını 4channın kanseri olarak nitelerler, ilgi manyağı olduğunu iddaa etikleri bir kızın bu kadar yüceltilmesini sindiremezler. Forumlarda açılan her konu bir şekilde Boxxy spami ya da Boxxy ayar savaşlarıyla dolup taşıyordu. Öyle ki sayfayı her yüklediğinizde 5-6 ayrı Boxxy tartışması görmek mümkündür. Tartışmanın merkezinde ise Boxxy&#8217;in bir troll mu yoksa gerçek bir insan mı olduğu yatıyordu. Malum 4chan&#8217;in /b/ forumu şiddet ve porno dahil her türlü pisliği barındırır ama özellikle de troll mühendisliği doktora tezi için biçilmiş kaftandır.</p>
<p>En sonunda yüzlerce 4chanlı Operasyon Valkyrie adıyla Boxxy&#8217;in Youtube hesabını ve birkaç başka siteyi hackleyip gerçek kimliğini ele geçirmeye çalışır ama videolarını yayından kaldırmak dışında pek başarılı olamazlar. Bir yıldır ortalıklarda olmayan birini bulmaya çalışmak samanlıkta iğne aramaya benzer. Bu arada 4chan üzerinden Boxxy&#8217;in populeritesi gün geçtikçe hızla artmaktadır, youtube kullanıcıları da parodi ve remix videolarla Boxxy savaşına katilmakda gecikmezler. Youtbeda aratırsan yüzlercesini bulabilirsin prenses. Abartı mimiklerini, garip heyecanlı konuşma tarzının tiye alındığı bu videolardan aşağıda ki Boxxy&#8217;in orjinal videosundan <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/ic-ice-gecir-calkala-karistir-mash-up.html">remixlenerek</a> hazırlanmış video özellikle kayda değer:</p>
<p><object width="480" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/N0XgfBI8ke8?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Kopan fırtınanın ardına 10 Ocakta Boxxy youtube&#8217;a yeni bir hesap açıp eski videolarını tekrar yükleyip, <a href="http://youtu.be/Yavx9yxTrsw">yeni bir video</a> ile de hakkındaki iddaalara yanıt verir. Troll veya ADD olmadığını, videolardaki kişinin gerçekten kendisi olduğunu, bir uyuşturucu da kullanmadığı söyler. Daha da ilginç olan nokta Boxxy&#8217;nin Operasyon Valkyrie süresince 4chan&#8217;ı hiç sesini çıkarmadan takip ettiğinin ortaya çıkması. Hatta kendisi 4chan&#8217;a bir kaç fotusunu bile yüklemiş. Video da tartışmalara bir son vermez, tam tersine iyice körükler.</p>
<p>Bu arada 4chan ilginç bir protestoya şahit olur. Boxxy&#8217;ye yönelen ilgiden rahatsız olan kızlar, ilgiyi başka bir tarafa çekmek için vücudlarına yazdıkları Boxxy nefret mesajlarının fotolarını 4chan&#8217;a yüklemeye başlarlar. Bu protestoyu başlatanların <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/modern-tokyonun-moda-savascilari.html">japon</a> olduklarından şüphelenmiyor değilim hani. 4chan&#8217;dakilerin yorumlarına göre /b/ 24 saat içerisinde, geçen bir yıldan fazla sayıda dişi vücut parçalarına şahit olur. Bu protesto tüm Boxxy vakası içindeki en büyük kazanım olarak nitelenir. Yine de 4chan&#8217;da genel kanı en derinde kadınların hepsinin kıskanç ilgi manyakları oldugudur.</p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/556px-Copy_of_angel-chan_002.jpg" rel="lightbox[5024]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-5073" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/556px-Copy_of_angel-chan_002.jpg" alt="" width="330" height="355" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/556px-Copy_of_angel-chan_002.jpg 556w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/556px-Copy_of_angel-chan_002-278x300.jpg 278w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/556px-Copy_of_angel-chan_002-371x400.jpg 371w" sizes="(max-width: 330px) 100vw, 330px" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/Hateboxxy_24.jpg" rel="lightbox[5024]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-5074" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/Hateboxxy_24.jpg" alt="" width="333" height="356" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/Hateboxxy_24.jpg 499w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/Hateboxxy_24-280x300.jpg 280w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/Hateboxxy_24-373x400.jpg 373w" sizes="(max-width: 333px) 100vw, 333px" /></a></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Operasyon Valkrie&#8217;nin başarısızlığı üzerine en az 11 kişiden oluşan &#8216;Center for Boxxy Control and Restriction'(Boxxy Kontrol ve Kısıtlama), kısaca CBRC, 4chan /b/&#8217;de ortaya çıkar. Operasyon [Removed] (Kaldırıldı) adıyla özel chat odalarında toplanmaya ve 4chan&#8217;in kanseri dedikleri Boxxy saçmalıklarından nasıl kurtaracaklarına dair planlar yapmaya başlarlar. CBRC, Boxxy&#8217;in yeni youtube hesabını ele geçirir ve bütün videolarını yayından kaldırıp başka bir video yüklememesi uyarısıyla bir tehdit videosu bırakırlar. Aynı zamanda gerçek ismini, telefon numarasını ve adresini ele geçirdiklerini iddaa ederler ve 4chan&#8217;a Boxxy&#8217;ye ait olduğu öne sürelen bilgiler sızmaya başlar. Youtbe da ise Boxxy&#8217;in ikinci videosu da onlarca farkli şekilde <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/ic-ice-gecir-calkala-karistir-mash-up.html">remixlenmektedir</a> bu arada:</p>
<p><object width="480" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/6bMLrA_0O5I?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Bir internet eğlencesi olarak başlayan şey giderek bir insan avına dönüşmektedir, 16 yaşındaki bir kıza karşı tüm internet çakalları. Baxxy&#8217;den nefret edenlerin 4chan&#8217;a saldırmasıyla olaylar doruğa tırmanır. Nefret eden grup, Boxxy&#8217;nin 4chan forumlarında bu kadar yer kaplamasını protesto etmek için 4chan&#8217;a <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/anonim-intifada-dijital-itaatsizlik.html">anonim eylemlerinden</a> bildiğimiz denial of service (DOS) atağı düzenleyip siteyi bir süreliğine devre dışı bırakırlar. Bunun üzerine 4chan modlari devreye girip mesajında Boxxy ismini kullanan ip&#8217;leri yasaklamaya başlarlar. 4chan kendi bu şekilde Boxxy&#8217;den kurtarır ama Boxxy memi internette yayılmaya devam eder, zamanla ilgi giderek azalsa da.</p>
<p>Boxxy CBRC&#8217;in uyarısından ve 4chanda dönen evini ziyaret etme mesajlarından korkmuş olacak ki uzun bir süre bir daha video yüklemez. Fanları da Boxxy&#8217;yi seviyorsanız ondan gerekmedikçe bahsetmeyın kampanyaları düzenlerlerler. Boxxy yaklaşık bir yıl sonra yüklediği videosunda daha farklı bir profil çizer, fanlarını sevindirse de eskisi kadar ilgi çekmez.</p>
<p>Bütün bu Boxxy macerasında gerzek bir taraf var elbet prenses, ama bağımlılık yapan eğlenceli bir tarafı da yok değil hani. Kendi deyimleri ile, 4chan&#8217;ın /b/tard&#8217;larının (ingilizce retard yani gerzek ve bastard yani piç kelimelerinden türettikleri bir harf oyunu) eğlence anlayışı senden benden biraz farklı. İşin asıl ilginç yanı ise, yeni yeni ürettikleri şeyler ile senin benim eğlence anlayışımızı da değiştiriyor olmaları.</p>
<p>ps: Boxxy vakasında olayların gelişimini adım adım detaylı olarak anlatan bir kaynak <a href="http://boxxystory.blogspot.com/">şurada</a>, 4chan tayfasının kendi ağzından videolu fotolu anlatım ise <a href="https://encyclopediadramatica.es/Boxxy">dramatika ansiklopedilerinde</a>, bir internet memi olarak analizi de <a href="http://knowyourmeme.com/memes/boxxy#boxxy2011">burada</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/08/benim-adim-boxxy.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>#internetime dokunma!</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/internetime-dokunma.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/internetime-dokunma.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 16 May 2011 11:53:04 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[5651]]></category>
		<category><![CDATA[internetime dokunma]]></category>
		<category><![CDATA[Sansür]]></category>
		<category><![CDATA[yasak]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4509</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, 15 Mayıs 2011 Pazar günü Türkiye’nin bir çok yerinde İnternetime Dokunma kampanyası altında eş zamanlı olarak eylemler gerçekleştirildi. Biz de prenses ekibi olarak oradaydık elbette, sadece blog-zine yazarları olarak değil, çoluk çocuk, 7&#8217;den 70&#8217;e herkes oradaydı. 40bin kişi vardı Taksim’de! Esnafın söylediğine göre bu seneki 1 Mayıs’tan sonra İstiklal Caddesinin gördüğü en kalabalık eylemmiş. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses, 15 Mayıs 2011 Pazar günü Türkiye’nin bir çok yerinde İnternetime Dokunma kampanyası altında eş zamanlı olarak eylemler gerçekleştirildi.<br />
Biz de prenses ekibi olarak oradaydık elbette, sadece blog-zine yazarları olarak değil, çoluk çocuk, 7&#8217;den 70&#8217;e herkes oradaydı. 40bin kişi vardı Taksim’de! Esnafın söylediğine göre bu seneki 1 Mayıs’tan sonra İstiklal Caddesinin gördüğü en kalabalık eylemmiş. Ben de hem aşağıdaki muhteşem videoyu paylaşmak, hem de çektiğim birkaç fotoğrafla tanıklığımızı anlatmak istedim.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/7.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-large wp-image-4510" title="7" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/7-1024x764.jpg" alt="" width="640" height="476" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/7-300x224.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/7-430x321.jpg 430w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
<p>Birbirleriyle alakası olmayan binlerce insan, farklı organizasyon, aynı odaya koysan birbirini kesebilecek kadar sevişmeyen insanlar bu sansürcü zihniyete dur demek için biraraya geldi.  Ne kavga çıktı, ne de gürültü&#8230; Diyemeyeceğim zira fazlaca gürültü vardı.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/1.png" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-large wp-image-4512" title="1" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/1-1024x676.png" alt="" width="641" height="457" /></a></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/21.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-large wp-image-4516" title="2" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/21-1024x764.jpg" alt="" width="640" height="476" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/21-300x224.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/21-430x321.jpg 430w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
<p>Gündemdeki mevzular üzerinden göndermeler olan pankartlar vardı.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-4517" title="6" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6.jpg" alt="" width="612" height="612" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6.jpg 612w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6-300x300.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6-400x400.jpg 400w" sizes="(max-width: 612px) 100vw, 612px" /></a></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-4518" title="12" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12.jpg" alt="" width="612" height="612" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12.jpg 612w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12-300x300.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12-400x400.jpg 400w" sizes="(max-width: 612px) 100vw, 612px" /></a></p>
<p>İlginç bir şekilde (ne kadar ilginç olduğu tartışılır tabii) eylem medyada çok az yer buldu. Özellikle televizyonlarda neredeyse hiç gösterilmedi. Kimi haber sitelerinde de 200 kişinin toplandığı yazıldı. Dünyanın neresinde 40bin kişi herhangi birşey için toplansa haber olacakken bizim memleketimizde bu olamadı. Medya neredeyse konuya gözünü kapatmış durumda.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-large wp-image-4520" title="4" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4-1024x712.jpg" alt="" width="600" height="417" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4-1024x712.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4-300x208.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4-430x298.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4.jpg 1907w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a></p>
<p>ve işte 200 kişi ve 200 pankart! (son fotoğraf benim değil, ama yürüyüşün simge fotoğrafların birisi oldu.)</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/112.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-4528" title="11" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/112.jpg" alt="" width="505" height="675" /></a></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-4530" title="f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a6" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61.jpg" alt="" width="507" height="494" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61.jpg 507w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61-300x292.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61-410x400.jpg 410w" sizes="(max-width: 507px) 100vw, 507px" /></a></p>
<p>Ve de o güzel video. Bu yürüyüş şimdiye kadar Türkiye&#8217;de (belki dünyada da) internet için yapılmış en büyük eylemdi. Umarız 22 Ağustos&#8217;ta bu yasa yürürlüğüe girmez ve de halihazırda yasaklı olan 60bin sitenin üzerindeki yasak da kalkar.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="400" height="225" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=23775505&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=0&amp;show_byline=0&amp;show_portrait=0&amp;color=&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/internetime-dokunma.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Julian Assange: Modern Zamane Robin Hood’u</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/11/julian-assange-modern-zamane-robin-hoodu.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/11/julian-assange-modern-zamane-robin-hoodu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 30 Nov 2010 15:06:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[aktivist]]></category>
		<category><![CDATA[anarsi]]></category>
		<category><![CDATA[anarsist]]></category>
		<category><![CDATA[bio]]></category>
		<category><![CDATA[biografi]]></category>
		<category><![CDATA[gazetecilik]]></category>
		<category><![CDATA[hayat hikayesi]]></category>
		<category><![CDATA[Julian Assange]]></category>
		<category><![CDATA[medya]]></category>
		<category><![CDATA[wikileaks. aktivizm]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2244</guid>

					<description><![CDATA[Julian Assange’a başlamadan önce annesine değinmek lazım. (küfredecekmiş gibi girdim lan) gerçek ismini bilmediğimiz bu kadın, resmi eğitimin çocuklara otoriteye biat etme gibi sağlıksız bir alışkanlık kazandırdığına ve çocukların öğrenme yeteneklerini körelttiğine inanıyor. gezici tiyatro işinde olduğu için çok fazla geziyor. julian’ın tabiriyle ailesel bir lokomotif bu; henüz daha 14 yaşına gelmeden 37 kez seyahat [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/julian-assange-470-1008.jpg" rel="lightbox[2244]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-2246" title="julian-assange-470-1008" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/julian-assange-470-1008.jpg" alt="" width="361" height="240" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/julian-assange-470-1008.jpg 470w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/julian-assange-470-1008-300x199.jpg 300w" sizes="(max-width: 361px) 100vw, 361px" /></a>Julian Assange’a başlamadan önce annesine değinmek lazım. (küfredecekmiş gibi girdim lan) gerçek ismini bilmediğimiz bu kadın, resmi eğitimin  çocuklara otoriteye biat etme gibi sağlıksız bir alışkanlık  kazandırdığına ve çocukların öğrenme yeteneklerini körelttiğine  inanıyor. gezici tiyatro işinde olduğu için çok fazla geziyor.   julian’ın tabiriyle ailesel bir lokomotif bu; henüz daha 14 yaşına  gelmeden 37 kez seyahat etmesine neden olan. tabii bu durum, julian’ın  normal bir eğitim almasını engelliyor. alması gereken eğitimi evinde  kendi istekleri doğrultusunda alıyor. öğrenmek istediklerini çeşitli  üniversitelerdeki ilgisini çeken derslere katılarak, sorularını ise denk  geldiği hocalara sorarak öğreniyor. ama büyük çoğunlukla, kendi kendini  geliştiriyor. kariyer meraklıları için cv’sine yazabileceği bir okul  yok.  kütüphanelerde çok fazla vakit geçirdiğini söylüyor. kitaplarda  karşılaştığı kaynakları izleyerek kendini geliştirdiğini, bir sürü  kelime öğrendiğini ama bu kelimelerin okunuşlarını ancak ilerleyen  senelerde öğrenebildiğini paylaşıyor.</p>
<p>Julian’ın annesinin başka  bir adama aşık olup kocasını terk etmesiyle (evliler miydi bilmiyorum  gerçi, aşık mıydı onu da), hayatlarına heyecan geliyor. yeni elemandan  bir erkek çocuk doğuyor. zaman geçtikçe bu yeni elemanla yaşamanın  mümkün olmadığı anlaşılıyor ve julian’ın annesi, çocuğunun vekâletini  kocasına kaptırmamak için kaçıyor. bundan sonrası, iki ayrı kocaya sahip  bir kadının çocuklarının babasından kaçış hikayesi. durmak yok.</p>
<p>Julian&#8217;ın,  annesini bırakıp 16 yaşındaki kız arkadaşı ile yaşamaya başladığı  vakitlerde hackerlık en büyük tutkusu. orayı burayı hackliyor. 2 yıl  sonra polis geliyor, tutukluyor kendisini ama salıyor sonra. ne  bilsinler onlar da..  daha sonra kız arkadaşı hamile kalıyor, resmi  olmayan bir düğün sonrası bir adet erkek çocukları oluyor. koruma neden  kullanmamışlar anlamış değilim. utandılar zaar o yaşta gidip marketten  almaya filan. cahillik işte.</p>
<p>Senin benim gibi bir insan değil yani julian assange.  yaralarım benden önce de vardı, ben onları taşımak için doğmuşum diyen  bandista elemanı gibi, farklı bir hayatı yaşamak için doğan biri o (o  elemana kimbilir noldu ha).<span id="more-2244"></span></p>
<p>Meslek olarak “internet aktivisti” adı altında hacker’lık yapıyor. sağlam bir hacker. suelette dreyfus adlı bir kadın ile best-seller kitapları &#8220;underground&#8221;da  hackerlık altkültürünün altın kurallarını şöyle özetlemiş: “don’t  damage computer systems you break into (including crashing them); don’t  change the information in those systems (except for altering logs to  cover your tracks); and share information.” (Kırıp girdiğiniz bilgisayar sistemlerine zarar vermeyin (çökertmek  dahil); bu sistemlerdeki bilgileri değiştirmeyin (izlerinizi silmek için  log dosyalarını değiştirmek hariç); ve bilgiyi paylaşın).</p>
<p>İdealist kişiliğinin başlangıcı olsa gerek bunlar. daha sonra ken day adlı bir baş komiser, “başkalarını çok düşünen bir yapıya sahip. öyle  sanıyorum ki, herkesin her şeye ulaşabilmesi gerektiğine inanıyor”  diyecek ve amerikan hükümeti tarafından mundar edilecek.</p>
<p>1999  yılında, ardında 30’un üzerinde dava bırakmış bir halde karısı ile  anlaşarak ayrılıyor ve öğreniyoruz ki davaların bitmesine yakın,  julian’ın koyu kahverengi saçlarında renk kalmıyor. yani bu beyazlık,  bir zamanlar kadir inanır&#8217;ın bi dizisi vardı hani, bebesi ölünce bir  gecede beyazlıyordu kömür karası saçları. onun gibi bir durum. ilk  gördüğümde bu adamı ben kadın sandımdı, şu antalya&#8217;da &#8220;içtiği birayı  görürsün bunun&#8221; geyikleriyle anılan kadınlara benzettimdi. ama bu  saçların karizması da ayrı haa.</p>
<p>Bu tarihten sonra assange,  motorsikletle vietnam&#8217;ı geçiyor, çeşitli işlerde çalışıyor ve çocuğuna  elinden geldiğince destek olmaya çalışıyor.  en nihayetinde ise, melbourne üniversitesi&#8217;nde  fizik öğrenimine başlıyor. evreni kuşatan kanunları çözmenin (decrypt)  kendisini entelektüel olarak tahrik edip hiçbir zaman vazgeçmediği hack  merakına yararı olacağını düşünüyor. 2006 yılında bloğuna avustralya fizik enstitüsü ile ilgili nasıl çevirsem bilemediğim aşağıdaki sözleri ile boşa hayal kurduğunu anlıyoruz;</p>
<p>“with 900 career physicists, the body of which were sniveling fearful conformists of woefully, woefully inferior character.” (Burada büyük çoğunluğu son derece kederli ve içe dönük karakterler olan  gözleri yaşlı ve korku içinde 900 kariyer fizikçisi var.)</p>
<p>Fizik bölümünü bıraktıktan sonra, asıl mücadelenin sağ ve sol, inanç ve akıl arasında değil individual (birey) ile <a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/human-spirit.jpg" rel="lightbox[2244]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-2249" title="human-spirit" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/human-spirit.jpg" alt="" width="351" height="239" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/human-spirit.jpg 427w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/human-spirit-300x204.jpg 300w" sizes="(max-width: 351px) 100vw, 351px" /></a>institution (ben  kurum deyim sen devlet anla) arasında olduğunu söylüyor. kafka,  koestler, ve solzhenitsyn’nin öğrencisi olarak, gerçek, yaratıcılık,  aşk/sevgi ve tutkunun devlet hiyerarşisi tarafından tarumar edildiğini  ve kendi tabiri ile “patronage networks”  tarafından insan ruhunun çarptırıldığını söylüyor. başa döndük sanki.  [çok pis analiz geliyor lan] annesinin başta söylemeyi unuttuğum bir  cümlesi vardı; kendisi, resmi eğitimin insan ruhunu öldürdüğünü  söylüyordu. anne, çocuk &#8220;human spirit&#8221;  olarak andıkları bu kavramı, &#8220;insan doğası&#8221; olarak anlamak isabetli  olacaktır. aralarındaki ortak nokta, devlet kurumunun insan doğasına  aykırı olduğu noktasında birleşiyor. kendisinin anarşist olduğuna dair bir bilgimiz yok ama wikileaks’in aktivistleri arasında  anarşistler olduğunu biliyoruz. hatta bu anarşistlerden biri –  jonsdottir- adlı bir parlamento üyesinin, assange’ye bir ilişki olduğunu  da ileride öne süreceğim, hatta neden assange’ye ihanet ettiği üzerine  de yorumlarım olacak, hazırlayın buna kendinizi. julian’in “bir komplo  olarak devlet/yönetim (consiperacy as govermance)”  adlı manifestosu da kendisini anarşist olarak görmemizi destekler  nitelikte bir kanıt. bu manifestosunda şöyle diyor bebişim;</p>
<p>“Bir  rejim’in sahip olduğu iletişim kanallarına müdahale edersen,  komplocular (yönetenler) arasındaki bilgi akışını azaltmış olursun; ve  bu bilgi akışı sıfıra yaklaştıkça, komplo çözülmeye başlar. “</p>
<p>Ve wikileaks’in temellerini atıyor. zira, “sızıntılar bilgi savaşının en önemli enstürmanıdır.”</p>
<p>Sene  2006, çok değil 1-2 sene sonra &#8211; işler kızışınca &#8211; paris’te bir eve  kapanıp tam 2 ay boyunca hiç dışarı çıkmayacak olan assange, melbourne  üniversitesi&#8217;ne yakın bir yerde eve kapanıp, wikileaks üzerine çalışmaya  başlıyor. tüm duvarlarını yazı tahtasına çevirdiği evinde  backpackers’lara kendisine wikileaks’ı kurmasına yardım etmesi  karşılığında kalacak yer sağlıyor. bu backpackers’lardan biri açıklıyor  sonraları “yemek yemiyor ve uyumuyordu” (anarşistliğe bir başka  kanıt)(la mal! yemek yememesi ve uyumaması değil, böyle parasız filan iş  götürmesi)(ayrıca bir başka fikrimi sunayım, kessin bu evde free sex döndü. ama saklıyor pezemenk)</p>
<p>işveç ve belçika kanunları etrafında dolaşıp ancak ve ancak tüm interneti kapatırsanız  kapanacak bir server sistemi aracılığıyla wikileaks yükleniyor. asıl  ayrımı birey ve devlet (kurum) arasında gören assange, aynı yıl  wikileaks’e çağrı olarak aşağıdaki kurban olunası metni yayımlıyor;</p>
<p>“Bizim asıl hedefimiz, çin, rusya ve orta avrupa’daki  baskıcı rejimlerdir. fakat, aynı zamanda batıda kendi hükümetlerinde ve  kuruluşlarında vuku bulan illegal ve ahlakdışı davranışlardan rahatsız  olanlara da yardımcı olmak niyetindeyiz. sosyal bir hareket olarak,  gerçeği saklama niyetinde olan bütün yönetimleri, amerikan yönetimi de dahil alaşağı etmek niyetindeyiz.”</p>
<p>Bir grup alakasız backpacker ve assange tarafından kurulan wikileaks’in bağış toplayabilmesi ise bir wikileaks aktivistinin tor network’ü  denilen, internetin global olarak aktığı bir network’te node olarak  kullanılan bir server’a sahip olması ile mümkün oluyor (anlamış gibi  yazdım ama bi bok anlamadım aslında, sen de kasma anlayacan da ne  olacak). bu arkadaş, çinli hackerların çeşitle yabancı ülkelerin hükümet  bilgilerini bu server üzerinden çaldığını görüp, bu bilgileri  kaydediyor. çinliler sağolsun, “on üç ülkeden 1 milyonun üstünde  dökümana sahiptik.” diye özetliyor assange. ve ilk haber aralık 2006’da  yayımlanıyor. doğruluğu hiçbir zaman kanıtlanamayan bu haberden çok  sızıntının kaynağı tartışılıyor. bu bilgileri toplayan çin&#8217;in ne yaptığı  ise harbiden tartışılası. ne biçim bi ülke lan bu çin.</p>
<p>Birkaç hafta sonra, assange bizleri sevindiren bir şey yapıyor. kenya’ya world social forum denilen anti-kapitalist kurultaya wikileaks’i  tanıtmak için katılıyor. birkaç ay boyunca kenya’da kalıyor. ne yaptı ne etti, bir muamma. ben free sex yaptığını düşünüyorum. aslında  geçmişinden konuşmaktan kaçınması da bu nedenle sanki lan. belki de şu  kulakları aşağı uzatıp kocaman kocaman delikler açan adamları gördü bu ne la deyip, oturdu inceledi filan onları. ne biliim.</p>
<p>Kenya&#8217;dan döndü ama nereye?<br />
Assange’ın  bir evi yok. çocukluğunu makro ölçekte yaşıyor; her hafta başka bir  ülkede. gittiği ülkelerde destekçilerinde veya arkadaşının arkadaşında  kalıyor (free sex). havaalanlarında yaşadığını söylüyor. o neredeyse,  wikileaks’te orada. Kendisi ile ilgili çok rastlayacağınız bir  görüş, etrafındaki insanların kendisine çok değer verdiği yönünde.  seyahat ederken bavul kullanmayan, defalarca uçak bileti almadan  havaalanına giden assange’ın olması gerektiği yerde yanında bir bavul  ile olmasından emin olmak istiyorlar.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/wikileaks-collateral-murder.jpg-JPEG-Image-402x362-pixels.jpg" rel="lightbox[2244]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-2255" title="wikileaks-collateral-murder.jpg (JPEG Image, 402x362 pixels)" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/wikileaks-collateral-murder.jpg-JPEG-Image-402x362-pixels.jpg" alt="" width="382" height="317" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/wikileaks-collateral-murder.jpg-JPEG-Image-402x362-pixels.jpg 382w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/wikileaks-collateral-murder.jpg-JPEG-Image-402x362-pixels-300x248.jpg 300w" sizes="(max-width: 382px) 100vw, 382px" /></a>Wikileaks’in ismi, 2007 yılında bir grup amerikan askerinin, askeri bir helikopterden en az 18 masum insanı ve iki reuters muhabirini soğukkanlılık ile öldürdüğü video ile duyuluyor. assange’nin “project b”  olarak adlandırdığı projede, bu video editlenip (manipülasyon yok  kesinlikle, misyona ters), çeşitli bilgilerle zenginleştirilerek “collateral damage (murder ya da)” adı altında yayımlanıyor. amerikan savunma bakanı robert gates’in  “insanlar istediklerini yapacaklar ve bundan sorumlu tutulmayacaklar”  diyerek tehdit ettiği ve doğru olmadığı savunduğu bu videoya,  twitter’dan “yalancı, gevelemeyi kes” diye çok geçmeden cevap geliyor.  buna cevaben [@yıldo öyle deme kardiş, suç ulusalcılarda da olabilir]  gibi bişe görmüştüm ammmaa emin de değilim yalan olmasın şimdi.</p>
<p>Eyjafjallajökull’nun henüz patlamaya başladığı izlanda’da reykjavik adlı semtin grettisgata sokağında, assange’nin &#8220;eyjafjallajökull hakkında haber hazırlayan  gazetecileriz&#8221; diyerek kiraladığı evde başlıyor her şey. assange’nin  izlanda’yı seçmesinin nedeni, geçen yıllar boyunca gerek politikacıları  gerekse de aktivistleri ile irtibat halinde olup kendilerinin gizli bir  şekilde bu projede çalışmak istemelerinden kaynaklanıyor. bu durum amerika ile izlanda arasında sorun çıkarır mı bilmem ama wikileaks aktivistlerinin çoğunun  izlandalı olduğu da bir gerçek. mesela, izlanda parlamento üyesi  anarşist birgitta jonsdottir (o sondaki &#8220;tir&#8221;, &#8220;dir&#8221;&#8216;in sertleşmişi. oku bi daha.) daha sonradan  assange’yi kovdurmaya çalışacak bu kadın, project b’de önemli işler  çıkarmış bir aktivist. (bu arada şaka yaptım lan o &#8220;tir&#8221;, &#8220;dir&#8221; değil)  dahası şahsi olarak assange’ye aşık olduğunu düşünüyorum. neden böyle  düşündüğümü ileride senaristlere anlatırım ama genel kanı bu kadının  ajan olduğu yönünde. diyorlar ki, uluslararası marksist anti-amerikancı bir kuruluşun, kullandığı bir diğer piyondur assange. jonsdottir ise bu  kuruluşun ajanı. bunu nerden anlıyoruz peki. assange, amerika’ya  giderken soruyor jonsdottir “tutuklanırsan benimle irtibatı sürdürecek  misin?” benim aşk olarak yorumladığım bu olayı başkaları nerelere çekmiş aküğ. neyse devam edelim.</p>
<p>Reuters’in üç yıl boyunca varını  yoğunu ortaya koyduğu fakat sahip olamadığı bu “colleteral damage”  videosunun kaynağı olarak ise “bu durumdan memnun olmayan biri”ni işaret  ediyor assange. yayımlamadan önce askerlere göstermesi için büyük baskı  görmesine rağmen “askeriyenin bu hikayeyi halktan önce görme hakkı var  mı?” diyerek ret ediyor;</p>
<p>“Bu video modern savaş ortamının ne  olduğunu gösteriyor, ve, inanıyorum ki, insanlar bu videoyu gördükten  sonra, hava desteği altında gerçekleşen çatışmalarda ölenleri  duyduğunda, neler olduğunu çok daha iyi anlayacaktır.”</p>
<p>Ve editlenen film george orwell’in  “political language is designed to make lies sound truthful and murder  respectable, and to give the appearance of solidity to pure wind.” (Politik dil yalanların kulağa gerçek gibi gelmesini sağlamak ve cinayeti  saygınlaştırmak, ve hatta saf rüzgara katı ve cismani bir görünüm  kazandırmak üzere tasarlanmıştır) sözü  eşliğinde yayımlanıyor.</p>
<p>Takip eden davalar falan filan, burada belirtmek gerek ki assange’ye yardım eden “m” takma adlı bir kişi daha var. ama kendisinin kim olduğunu açıklayacak kadar cesareti olmadığından, “m ne la?” deyip geçiyoruz.</p>
<p>Assange, geri adım atmayan tam bir idealist (anarşistliğe bir diğer kanıt). 2008 yılında scientology tarikatı hakkında yayımladığı bilgilerden sonra, kiliseyi temsilen  gelen avukatlar bu bilgilerin silinmesini talep ediyor. assange ise  scientology hakkında daha çok bilgi yayımlayarak cevap veriyor;</p>
<p>“Wikileaks,  taciz edici yasal isteklere herhangi bir şekilde boyun eymeyecektir. bu  istekler ister scientology tarikatından gelsin ister isviçre bankalarından, ister rus kök hücre araştırma merkezlerinden, ister eski afrikan diktatörlerden, isterse de pentagondan, hiç fark etmez.”</p>
<p>Assange  ile ilgili tartışılan bir diğer konu ise, kendisinin geleneksel  gazetelerin uyduğu sınırlara uymaması. örneğin, bir askeri belgeyi  askerlerin sosyal güvenlik numarasını sansürlemeden yayımlaması, masum  insanların hayatlarını tehlikeye attığı şekilde çok eleştirildi.  assange’ın buna cevabı şöyle “bu sızıntılar masum insanların zarar  görmesine neden olabilir, fakat bu durum her bir dökümandaki en ince  detayın bile önemli olduğu gerçeğinden mühim değildir. aksi wikileaks’in  misyonuna aykırıdır.” bu sosyal güvenlik numaralarının ileride bir gün  başkalarının işine yarayabileceğini öne süren assange, ben kimim ki  hangisi önemli hangisi değil karar vereyim diyor kısaca. abi çok net  adam ya. bayılıyorum. aynı durumda bizimkilerden biri olsa &#8220;yaa şimdii  tabii kimsenin zarar görmesini istemeyiz, zaten görmez de. niye görsün?  yaradanı seviyoz&#8230;&#8221;</p>
<p>Kendisine yayımlayacağı bir bilginin, bir insanın ölümüne neden olacağını bilse yine de yayımlar mıydın diye soran new yorker muhabirine ise, “harm-minimization policy”  adını verdiği bir politika izlediğini, zarar göreceğine inandıkları  insanları önceden uyardıklarını ama ölümüne neden oldukları/olacakları  insanların olabileceğini ve bu insanların kanının wikileaks üyelerinin  ellerinde olduğu cevabını veriyor. çok net. kaçamaksız.</p>
<p>Colleteral damage videosu sonrası wikileaks birçok bağış alıyor. bu durumu assange twitter’da şöyle yorumluyor;</p>
<p>“Muhabirlik için yeni bir bağış modeli: değişim için deneyin.”</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/100726-julian-assange-hmed-8a.grid-6x2.jpg" rel="lightbox[2244]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-2257" title="100726-julian-assange-hmed-8a.grid-6x2" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/100726-julian-assange-hmed-8a.grid-6x2.jpg" alt="" width="474" height="336" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/100726-julian-assange-hmed-8a.grid-6x2.jpg 474w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/100726-julian-assange-hmed-8a.grid-6x2-300x212.jpg 300w" sizes="(max-width: 474px) 100vw, 474px" /></a></p>
<p>Julian  assange, korkusuz ve çalışkan bir “hacker”. söylemlerinde  açıklamalarında her zaman net. lafı gevelemiyor. bırakın duygu sömürüsü  yapmayı, duygusuz bir insan, bir adalet heykeli gibi zuhur ediyor. doğru  yaşadığının sımsıkı bilincinde, ilerlediği yolda masum insanların da  öleceğinin farkında ve kabul ediyor, “kanları elimizdedir”.  büyük bir  insan o.</p>
<p>Henüz 38-39 yaşında, bir hayatı yok; hiç olmadı.</p>
<p>Bir kadın muhabir ile gittiği otel odasında, sen cia tarafından takip ediliyorsun diyerek aniden terk edilen bir adam o.</p>
<p>Az uyayan, devamlı tedirgin olan, rengi kalmamış saçları ve bembeyaz teni ile devamlı sehayat eden, saklanan, kaçan biri.</p>
<p>Hayatını torrente koyduğu belgelerin şifresiyle garanti altına alan bir baba.</p>
<p>Süper güçleri olmadan bir “süper gücü” titreten bizim gibi bir insan.</p>
<p>Insanlığın uzun süredir beklediği gerçekleri yayımlama cesareti gösteren, tam anlamıyla bir bilgi çağı kahramanı.</p>
<p>Tarihe eline silah almadan dünyanın en güçlü ordusuna meydan okuyarak adını yazdırmış biri.</p>
<p>Çağdaşı  olduğumuz için gerçek değerini anlayamayacağımız, bireylerin tarihi  değiştiremeyeceğini savunan materyalist tarih anlayışını tersyüz eden  bir insan o.</p>
<p>Varlığı göz kamaştırıyor.</p>
<p>İdolümsün Assange. bi de free sex yapıyorsan. taparım.</p>
<p><a href="http://www.eksisozluk.com/show.asp?t=mechul+muhayyil">Mechul Muhayyil</a></p>
<p>ps1: assange  hakkında internette bulabileceklerinizin büyük çoğunluğu aynı kaynaktan  alınma: new yorker dergisi. ben de <a href="http://www.newyorker.com/reporting/2010/06/07/100607fa_fact_khatchadourian?currentPage=all">malum yazıdan</a> yararlandım.</p>
<p>ps2: henüz bi video izledim, bbc spikeri soruyor, &#8220;peki sizi hiçbir şey durduramaz mı?&#8221; Assange&#8217;mden gelsin;</p>
<p>&#8220;Cesaret korkunun yokluğu degildir; cesaret korkuyu anlamaktır.&#8221;</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/11/julian-assange-modern-zamane-robin-hoodu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>7</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sansürden daha kötü bir şey&#8230;</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/07/sansurden-daha-kotu-bir-sey.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/07/sansurden-daha-kotu-bir-sey.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 16 Jul 2010 16:00:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[devlet]]></category>
		<category><![CDATA[Sansür]]></category>
		<category><![CDATA[youtube]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1846</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, Türkiye&#8217;de sansür aldı başını gidiyor biliyorsun. Yasaklı site sayısı 6000&#8217;in üzerinde, Youtube iki yıldır yasaklı. Önce Emniyet Müdürlüğüne sonra da Diyanet İşleri Başkanlığına içerik denetleme yetkisi verildi. Gelişmelerin kısa bir özetini şurada okuyabilirsin. Bu trend devam ederse yakında bütün bakanlıklara, valiliklere, belediye başkanlarına, muhtarlara vs. bilimum erk sahibi kurum ve kişiye insanların neleri okuyup [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/penguen.jpg" rel="lightbox[1846]"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-1847 alignleft" title="penguen" alt="" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/penguen.jpg" width="304" height="382" /></a>Prenses, Türkiye&#8217;de sansür aldı başını gidiyor biliyorsun. Yasaklı site sayısı 6000&#8217;in üzerinde, Youtube iki yıldır yasaklı. Önce <a onclick="javascript:pageTracker._trackPageview('/outbound/article/ekonomi.haberturk.com');" href="http://ekonomi.haberturk.com/teknoloji/haber/530693-wwwpoliscaniistersekapatircom" target="_blank">Emniyet Müdürlüğüne</a> sonra da <a onclick="javascript:pageTracker._trackPageview('/outbound/article/privacy.cyber-rights.org.tr');" href="http://privacy.cyber-rights.org.tr/?p=1135" target="_blank">Diyanet İşleri Başkanlığına</a> içerik denetleme yetkisi verildi. Gelişmelerin kısa bir özetini <a href="http://loker.radiobrecht.org/2010/07/sansur-hikayesinin-hizli-bir-ozeti-ve-sezon-finali/">şurada</a> okuyabilirsin. Bu trend devam ederse yakında bütün bakanlıklara, valiliklere, belediye başkanlarına, muhtarlara vs. bilimum erk sahibi kurum ve kişiye insanların neleri okuyup neleri okuyamayacaklarına, yani neleri dünüşüp neleri düşünemeyeceklerine karar verme yetkisi verilecek. Ancak baskıcı rejimlerde görülebilecek bir düzeyde yetkiler devletin kurumlarına veriliyor, ve böyle bir yetkinin yanlış kullanılmayacağının da hiçbir garantisi yok. Bugün Atatürk&#8217;e hakaret, çocuk pornosu en popüler sebepler, ama bunun altında islami örf ve adetlere uygun olmadığı gerekçesiyle başka dinlerin ve düşünüş biçimlerinin yasaklanması, devlet düzenini tehdit ettiği gerekçesiyle başta siyasi parti ve oluşumların yasaklanması, daha ilerde haddini aşıp kendi düşüncelerine aykırı bulduğu şeyleri de yasaklayacaktır.</p>
<p>Ama sansürden daha kötü bir şey varsa prenses, o da sansürün bir toplumda normalleşmesi, haklı görülmesi ve ona ses çıkarılmaması. Sansür uygulayan zihniyet, kendi iktidarı ve gücüne zarar gelmemesi için insanları bilgiden mahrum ederek uyutmak amacı güder. Sansürün normalleştiği bir toplum ise bu zihniyettin başarıya ulaştığını tesciller. İktidarından bir korkusu olmayanın sansüre ihtiyacı da yoktur. Eğer ki kafan karışıksa prenses ben söyleyeyim: Devletin insanların neleri okuyup okuyamayacağına karışmak gibi bir yetkisi yoktur. Demokrasilerde devletin varoluş amacı insanların mutlu ve huzurlu bir şekilde yaşayıp üretebileceği koşulları sağlamaktır ve bu da iç ve dış güvenlik, altyapı, enerji kaynaklarının yönetimi ve vatandaşlar arası anlaşmazlıkları düzenleyen hukuksal yapıdır. Avrupa, Kuzey Amerika ve bilimum başka daha sağlıklı işleyen demokrasilerde devletin bunun ötesinde vatandaşının hayatına ve beynine müdehale hakkı yoktur. Çocukların zihinsel ve fiziksel gelişimini kollamak devletin işi değildir, bu anne ve babalarının, okulda öğretmenlerinin görevidir. Belli sembollere başka insanların nasıl davrandığını denetlemek devletin işi değildir, o semboller eğer bir ülke için önemliyse o sembollerin temsil ettiği değerleri kollamak bütün vatandaşların görevidir. Voddoo bebeklerini kollar gibi sadece sembollü kollamak o değerleri ne yaşatır ne de yüceltir.</p>
<p>Giderek artan miktarda insanlar internette devlet sansürüne karşı seslerini yükseltmeye çalışıyorlar ve sen yoksan bir kişi eksikler prenses. Sansüre ve sansürün normalleştirilmesine karşı ses çıkarmak asıl bir vatandaşlık görevidir. Yarın öbür gün prensese mektuplar&#8217;ın veya sevdiğin takip ettiğin bir çok başka blogun, sitenin de kapatılmasını istemiyorsan bugün daha fazla geç olmadan sesini çıkartmaya başla, ses çıkaranların çalışmalarını yılmadan üşenmeden paylaş, çevrendeki insanlara sansüre neden ses çıkarılması gerektiğini anlat. Hemen şimdi yapabileceklerin:<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/300x250.jpg" rel="lightbox[1846]"><img loading="lazy" class="alignright webcbqiypoghccrxuent webcbqiypoghccrxuent webcbqiypoghccrxuent webcbqiypoghccrxuent webcbqiypoghccrxuent webcbqiypoghccrxuent webcbqiypoghccrxuent webcbqiypoghccrxuent webcbqiypoghccrxuent webcbqiypoghccrxuent xkywsvkrloakhombhykc" title="300x250" alt="" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/300x250.jpg" width="208" height="173" /></a></p>
<ul>
<li>17 Temmuz Cumartesi günü saat 17.00′de İstanbul Taksim Meydanındaki yürüyüşe katılın. (bu haftasonu!)</li>
<li>Sansüre Karşı Ortak Platform Deklarasyonuna imza atın: <a href="http://www.sansursuzinternet.org.tr/internette-sansure-karsi-ortak-platform-deklarasyonu-bireysel-imzalar/">http://www.sansursuzinternet.org.tr/</a></li>
<li>Bu girişimleri Facebook’ta, Twitter’da, İnternet günlüğünüzde ve/veya diğer sosyal platformlarda duyurarak arkadaş çevrenizin aydınlanmasında rol oynayın.</li>
</ul>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/07/sansurden-daha-kotu-bir-sey.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Pomplamoose: Youtube&#8217;dan ekmek teknesi</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/07/pomplamoose-youtubedan-ekmek-teknesi.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/07/pomplamoose-youtubedan-ekmek-teknesi.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 Jul 2010 07:34:28 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[muzik grubu]]></category>
		<category><![CDATA[muzisyen]]></category>
		<category><![CDATA[Pomplamoose]]></category>
		<category><![CDATA[produksiyon]]></category>
		<category><![CDATA[youtube]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1804</guid>

					<description><![CDATA[Müzik dünyasının nereye gittiği belli değil prenses, kimisi diyor ki böyle her şeyi internete saçarsanız batacak gidecek müzik piyasası, kimisi de diyor ki dünya döndükçe insanlar müzik üretmeye ve paylaşmaya devam eder sakin ol. Ben biraz ikinci kanattanım, prodüksiyon anlamında müzik zaten çok yakın zamana kadar olmayan bir kavramdı, tekrar yok olur büyük müzik şirketleri [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/pomplamoose.jpg" rel="lightbox[1804]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-1810" title="pomplamoose" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/pomplamoose.jpg" alt="" width="545" height="409" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/pomplamoose.jpg 545w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/pomplamoose-300x225.jpg 300w" sizes="(max-width: 545px) 100vw, 545px" /></a>Müzik dünyasının nereye gittiği belli değil prenses, kimisi diyor ki böyle her şeyi internete saçarsanız batacak gidecek müzik piyasası, kimisi de diyor ki dünya döndükçe insanlar müzik üretmeye ve paylaşmaya devam eder sakin ol. Ben biraz ikinci kanattanım, prodüksiyon anlamında müzik zaten çok yakın zamana kadar olmayan bir kavramdı, tekrar yok olur büyük müzik şirketleri batarsa çok da üzülmem. Hatta güzel de olur yakın çevremdeki müziğe yetenekli arkadaşların kapısını daha sık çalarım. Ama sanırım ona bile gerek kalmayacak, enerjinin korunumu yasası galiba ekonomide de geçerli: bir sektör çökerken o sektörün yutmakta olduğu para başka bir sektöre kanalize oluyor, ortada dönen para ise az çok sabit kalıyor. Bunun çok güzel bir örneği olan Jack Conte ve Nataly Dawn&#8217;dan oluşan <a href="http://www.myspace.com/pomplamoosemusic">Pomplamoose</a> adlı bir video müzik grubundan bahsedeyim dedim. Pomplamoose ismi Fransızca &#8220;üzüm&#8221; anlamına gelen Pamplemousse&#8217;den geliyor. Ve hatta Fransızca demişken en iyisi Pamplamoose&#8217;dan müthiş bir Edit Piaf coverı ile başlayalım:<span id="more-1804"></span></p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="385" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/vsMIuuV05uc?fs=1&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Abiler San Fransisko&#8217;lu bir çift. Genelde bildiğimiz sevdiğimiz şarkıların coverlarını yapıyorlar. Gördüğünüz şey duyduğunuz şey mottosuyla hareket ediyorlar.&#8221;Hiç gizli bir ses yok, hiç dudak senkronizasyonu, hiç overdubbing yok. Gördüğünüz şey duyduğunuz şey.&#8221; diyor Conte. &#8220;Bazen, iki veya üç Natalyler kendisiyle harmonize olabiliyor, ve o zaman siz bu üç videoyu üst üste bindirilmiş olarak görüyorsunuz ekranda.&#8221; Bu tekniğin çok güzel bir örneği Beyonce&#8217;dan Single Ladies coverları. Bu video battaniyelerden yapılmış akustik düzenlemelerle Conte&#8217;nın yatak odasında çekilmiş, Conte&#8217;ye göre bu müzik tarzlarına gayet uygun. &#8220;Sanırım müzik kültürünün bir kaideye dönüşmesinden, özellikle grup kültüründen hoşlanmıyorum,&#8221; diyor. &#8220;Yapay geliyor, duman ve aynalar gibi geliyor. Müzik o şekilde olmak zorunda değil gibi geliyor bana. Gayet normal ve erişilebilir bir şey olabilir müzik.&#8221;</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="640" height="385" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/oIr8-f2OWhs?fs=1&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Bahsettikleri müzikteki samimiyeti videolarında görmemek, hissetmemek mümkün değil. Pomplamoose&#8217;un hiç bir basılmış albümü veya kopyalanmış CD&#8217;si yok. Yine de geçimlerini şarkılarından kazanıyorlar, geçen yıl iTunes, Amazon, Myspace gibi mecralardan 100.000&#8217;i aşkın şarkı sattılar.</p>
<p>Pomplamoose Youtube&#8217;un &#8220;Müzisyenler Aranıyor&#8221; adlı reklam gelirleri paylaşım programına ilk davet edilen gruplardan. Bu programla Youtube videonun üzerine veya yanına yerleştirdiği reklamlardan kazanılan geliri yarı yarıya müzisyenlerle paylaşıyor. Bu şekilde müzisyenlere her hangi büyük bir şirketin yardımı olmadan kendi şarkılarının reklam gelirleriyle ayakta kalabilmelerinin kapısı aralanıyor. Reklam gelirlerinin de az buz olduğunu sanmıyorum, Pomplamoose&#8217;un Single Ladies coveri 5.000.000 kez görüntülenmiş, her bir video klipleri ortalama 1.000.000 izleyiciye ulaşıyor.</p>
<p>&#8220;Eğer prodüksiyonu, enstrümanları ve diğer herşeyi kendi başına yapamayacaksan, o zaman yardıma ihtyacın var. Bu da müzik şirketlerinin çok usta olduğu bir konu,&#8221; diyor Dawn. &#8220;Eğer, mesela, Lady Gaga gibi şarkı yazan biriysen ve seni Lady Gaga yapacak herşeye ihtiyacın varsa, Youtube bunu yapmaya yeterli olmayacaktır, büyük şişko bir müzik şirketine ihtiyacın var o zaman. Ama sadece bir grupsan, artık öyle ciddi bir desteğe ihtiyacının olduğu bir çağda yaşadığımızı düşünmüyorum.&#8221;</p>
<p>Dawn ve Conte&#8217;ye göre bir şarkıyı üretme, kaydetme ve videoyu editleyip Youtube&#8217;a yükleme sadece bir hafta alıyor. İkili coverlarının mekanik lisanslarını da online olarak alıyor, ki bu oldukça hızlı ve basit bir işlem. &#8220;Mesele bu işte,&#8221; diyor Dawn, &#8220;İnsanlar bu tip şeylerin gökdelenlerin tepesinde kocaman masaların arkasındaki dahiler tarafından yapılabileceğini düşünüyor, ama sadece internete girip kendin yapabilirsin.&#8221;</p>
<p>Tabi, Türkiye&#8217;de öyle her siteye girmek mümkün değil malumunuz, Youtube ne zamandır yasaklı insanlar <a href="http://www.guardian.co.uk/world/gallery/2009/feb/09/gaza-israel-egypt-tunnels#/?picture=342995367&amp;index=0">Gazze&#8217;ye tünellerden ekmek götürür gibi</a> tünellerden Youtube&#8217;a girmeye çalışıyorlar. Alem gider Mersin&#8217;e biz gideriz tersine. İnsanlar ve ülkeyi yönetenler ne zaman idrak edecek acaba yasaklananın sadece bir site olmadığını, modern dünyanın bilimine, teknolojisine, kültürüne, sanatına yabancılaştığımızı, karşı fikirlere tolerans gösterme yetimizi geliştirme şansımızı kaybettiğimizi ve bunun kafamızı kuma gömmekten öte hiçbir anlamı olmadığını ne zaman idrak edicekler gerçekten merak ediyorum. Sansür diyince sinirlerim tepeme çıkıyor prenses, bir ülke için böyle bir utanç kaynağı olamaz, ülkeyi abuk sabuk baskıcı rejimlerle aynı kefeye koymaya sonra da pişkin pişkin demokrasiden cumhuriyetten dem vurmaya kimsenin hakkı yok. Ben daha fazla sinirlenmeden, Pomplamoose&#8217;dan çok eğlenceli, yazın ritmine ve enerjisine uygun bir şarkıyla kapatalım, haydi oturmaya mı geldik:</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="640" height="385" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/xycnv87N_BU?fs=1&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>ps: Bu yazının hazırlanmasında <a href="http://www.npr.org/templates/story/story.php?storyId=125783271">suradan</a> faydalanılmıstır. Pomplamoose&#8217;un youtube sayfası da <a href="http://www.youtube.com/pomplamoosemusic">burada</a>, diger sarkıları da tavsiye edilir.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/07/pomplamoose-youtubedan-ekmek-teknesi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Apple&#8217;ım Benim, Sidikli Kontesim..</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/06/appleim-benim-sidikli-kontesim.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/06/appleim-benim-sidikli-kontesim.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 30 Jun 2010 02:54:47 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[teknoloji]]></category>
		<category><![CDATA[apple]]></category>
		<category><![CDATA[ipad]]></category>
		<category><![CDATA[iphone]]></category>
		<category><![CDATA[mac]]></category>
		<category><![CDATA[steve]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1647</guid>

					<description><![CDATA[prenseste pek teknoloji yazıları yazmıyoruz. fakat ben artık dayanamayarak uzun zamandır canımı sıkan bir mevzuyu dile getirmek istiyorum. konumuz apple sevgili prenses. eve ne zaman birisi gelse &#8220;grafiker misin?&#8221; sorusunu duymama sebep olan pek havalı(!) bilgisayarımı üreten firma.. bir çok insanın gözünde stabil işletim sistemiyle, farklı tasarımıyla ve pahalılığıyla pclere kıyasla başka yerde duran bilgisayar. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/apple-hold-different1.jpg" rel="lightbox[1647]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-1734" title="apple-hold-different" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/apple-hold-different1-300x173.jpg" alt="" width="300" height="183" /></a>prenseste pek teknoloji yazıları yazmıyoruz. fakat ben artık dayanamayarak uzun zamandır canımı sıkan bir mevzuyu dile getirmek istiyorum.</p>
<p>konumuz apple sevgili prenses. eve ne zaman birisi gelse &#8220;grafiker misin?&#8221; sorusunu duymama sebep olan pek havalı(!) bilgisayarımı üreten firma.. bir çok insanın gözünde stabil işletim sistemiyle, farklı tasarımıyla ve pahalılığıyla pclere kıyasla başka yerde duran bilgisayar.</p>
<p>apple benim için çocukluğumdan beri bir hayaldi. halam amerika&#8217;da yaşardı, yüzünü ilk kez 14 yaşımdayken görmüştüm ve bize evini, oraları görelim diye getirdiği fotoğraflarda masasında bir bilgisayar vardı. bizim evde babamın aldığı &#8220;bakın bi bilgisayar çıkmış, artık kafa ayarı yapmanız gerekmeyecek oyun oynamak için&#8221; diye getirdiği bilgisayardan çok farklıydı.. sonra zaman geçti, apple iyice ulaşılmaz ve mükemmel görünmeye başladı gözüme. havalı herkesde apple vardı, banane ben de isterim!! bi kere alan 10 sene kullanıyodu bu bilgisayarı. çooook pahalıydı, asla babama &#8220;alsana bana?&#8221; demeyi aklıma getiremiyceğim kadar pahalıydı ama güzeldi işte..</p>
<p>neyse gel zaman git zaman sonra planlanan bir ingiltere gezisi gerçekleşemeyince neredeyse her hafta format attığım sevgili pcmi evden uzaklaştırmaya karar verip, yola ayırdığım parayla çocukluğumun hayali olan apple imac bilgisayarımı ev sınırları içersine sokabilme şerefine nail oldum. bu arada senelerdir iş yerinde mac kullanıyor olmam da bu kararımın gazını &#8220;amaaan evde pc işte mac, kafam karışıyo vallahi&#8221; gibi komik bir şekilde desteklememe yetti.<span id="more-1647"></span></p>
<p>pek sevgili bilgisayarım siparişimin ertesi günü eve adımını attı. kutular açıldı, hatta günlerce ortalıkta kaldı kutular.. hemen kuruldu, kurcalandı. aaaa photo booth diye bişey varmış, bak ne kadar da hızlıymış, aman perian diye bişey varmış, download için transmission kullanılırmış vs…</p>
<p>ve tüm bu zamanın üstünden 6 haziran 2010 itibariyle 2 sene geçmiş oldu. bu arada snow leopard çıktı, iphoto yüzleri tanımaya başladı, apple bize yüzlerce megabyte güncelleme indirttiği günün ertesinde bir yüzlerce mb güncelleme daha çıkarttı vs.. ve tüm bu yeniklerle birlikte (elbet onlar yüzünden değil) benim bilgisayarım yavaş yavaş ölmeye başladı..</p>
<p>daha önce bir ipod deneyimim olmuştu zaten. aldığımdan 2 sene sonra, tam garantisinin bitmesinden 1 hafta sonra ipodum bozulmuştu. (kendisini hala şiddet uygulayarak arada çalıştırabiliyorum)<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/apple3_gallery__370x400.jpg" rel="lightbox[1647]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium  wp-image-1657" title="apple3_gallery__370x400" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/apple3_gallery__370x400-277x300.jpg" alt="" width="238" height="258" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/apple3_gallery__370x400-277x300.jpg 277w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/apple3_gallery__370x400.jpg 370w" sizes="(max-width: 238px) 100vw, 238px" /></a></p>
<p>her neyse.. lafı yeteri kadar uzatım prenses. aslında bu sinirle galonlarca küfür yazabilirim buraya ama onları sevgili steve abimize maille göndermeyi tercih ettim bile..</p>
<p>gelmek istediğim yer bilmem ne kadar para verdiğin bilgisayarının iki sene sonra yine galonla para vererek hem de 1 hafta bilgisayarsız kalmanı sağlayacak kadar bozulabilmesi değil.. hem de garantisinin bitmesinden 2 hafta sonra. (ben artık ciddi ciddi  applelarda garanti süresinin bitişini anlayan bir çip olduğuna  inanıyorum, şaka da yapmıyorum!) bunda şehirde gelen giden elektrik, benim kimi kullanma alışkanlıklarım gibi başka parametreler olabilir elbet.  mevzu; bir zamanlar bu kadar moda olmuş ve gerçekten çoooook kaliteli bilgisayarlar üretmiş bir firmanın son 6-7 yılda kendini getirmeyi başardığı yer.</p>
<p>kapitalizm sınırları içersinde bir firmanın daha çok paraaaaa! diye ısrar etmesini normal karşılayabilirim artık. fakat kullanıcılarından bu kadar yüksek meblaları alırken tek taraflı değil, eski zamanlardaki gibi kaliteli ve iletişimde kalmasını da beklerim.</p>
<p>belki de ürünleri ayrı ayrı değerlendirmek lazım. bilgisayarlar, dizüstü bilgisayarlar, iphone, ipod &#8211; ipod touch ve en son da ipad farklı kalemler olabilirler.</p>
<p>apple senelerdir kendi desteklediği ürünler dışında hiç bir ürünü kullanıcılarına kullandırtmıyor. hatta çok yakın zamandaki bir <a href="http://yahoyt.com/h/7634/olay-kufurlesmeye-dondu">habere</a> göre uygulama geliştiricilerine apple yazılımlarından başka yazılım kullanma izni bile vermiyor (buna da bir adobe çalışanı çok güzel cevap vermiş). haberin olduğu siteden minik bir alıntı:</p>
<p>&#8220;Paketin kuralları arasında &#8220;Apple tarafından desteklenmeyen program dillerini kullanamazsınız. Bu dillerde yazılmış uygulamaları, bizim desteklediğimiz dillere çeviren programları da kullanamazsınız.&#8221; şeklinde bir yaptırım eklenmiş. Yani geliştiricilerin alışık oldukları veya tercih ettikleri yazılımları kullanıp, Apple&#8217;a uygulama hazırlamaları yasaklanmış durumda.&#8221;</p>
<p>iphone&#8217;lardaki jailbreak yöntemini saymazsak eğer gidip steve abiye tonla para bayıldıysanız oyunu onun kurallarına göre oynamaya imzanızı atmış oluyorsunuz. gidip de gerizekalı gibi (kimse kusura bakmasın) bir ipad aldıysanıız itunes store&#8217;dan başka hiç bir yerden satın aldığınız dökümanları okuyamıyorsunuz, oyunları oynayamıyorsunuz. ipod&#8217;unuz varsa itunes olmadan şarkılarınızı içine atamıyorsunuz, attığınız şarkıları zaten içinden çıkartamıyorsunuz. burda ufak bir not girmekte fayda var. elbette artık winamp olsun diğer medya oynatıcılar olsun, hepsiyle çeşitli eklentiler sayesinde bu işlemleri sorunsuzca yapabiliyorsunuz. benim anlatmak istediğim bir şekilde apple&#8217;ın ağına düştüyseniz özgür düşünen o ismini bilmediğimiz birileri olmadan o ağdan çıkamayacağınız.</p>
<p>bilgisayarlarda durum pek böyle değil, en azından şimdilik. pc&#8217;de olmayan pek çok güzel program kullanıyorum bilgisayarımda. hem kullanışlılar, hem de bilgisayarla hiç haşır neşir olmayan insanların bile rahatça anlayabilecekleri kadar kullanıcı dostular. dizüstü bilgisayar konusu ise bambaşka, macbook pro gerçekten mükemmele yakın bir bilgisayar. masaüstü bilgisayarlardaki performans düşüklükleri bu ürünlerde yok, fakat bir dizüstüne o kadar para vericeksem, apple olmayan muadilleri de çok yakın fiyatlarda ve çok yakın performanslarda. ayrıca yanında almak istediğim donanımlara (buna kablolar da dahil) bir sürü para dökmek zorunda değilim. yani özellikle apple takıntınız yoksa tercih sebebi değil.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/think_linux.jpg" rel="lightbox[1647]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-1658" title="think_linux" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/think_linux-250x300.jpg" alt="" width="250" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/think_linux-250x300.jpg 250w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/think_linux.jpg 409w" sizes="(max-width: 250px) 100vw, 250px" /></a>hala bir çok apple ürününün pilini değiştiremezsiniz, pil ömrü biten ürün çöpe gider. çok çevreci olduğunu iddia eden, ürünlerinin paketlerini geri dönüşümlü kağıttan yapan, paket boyutunu küçülten, kullandığı malzemelerin çoğu çevre dostu olan apple ürünlerini yaklaşık 2,5 sene sonra çöpe gönderirsiniz. ne kadar çevreci bir tutum?!</p>
<p>ben bunca para verdiğim bir üründen performans ve kalite beklerim. hele bu marka apple ise daha uzun süre performans beklerim. sanırım bunlar eski günlerdeydi..</p>
<p>teknoloji tek taraflı olmamalı hiçbir zaman. bir zamanlar bu kadar yenilikçi olabilmiş apple&#8217;ın kullanıcılarını böyle kısıtlayarak piyasada daha fazla tutunamayacağını bilmesi lazım aslen. fakat az önce okuduğum <a href="http://www.teknorazzi.com/2010/06/23/appledan-yeni-rekor-80-gunde-3-milyon-ipad-satildi/">habere</a> göre 80 günde 3 milyon ipad satmışlar bile. ve henüz çıkmış olan iphone 4, 3 günde 1.7 milyon kişi tarafından satın alınmış. peki iphone 4&#8217;ün yan tarafının tamamen anten olduğunu ve <a href="http://yahoyt.com/h/8375/sipsak-yorum-iphone-4-cekmiyor">belli bir pozisyonda tutunca</a> çekmediğini biliyor musunuz? hemen buna steve amca&#8217;nın cevabını vereyim size:</p>
<p>&#8211; &#8221;Hangi telefonu tutarsanız tutun telefonu kavradığınızda antenin  performansını etkileyebilir (mesela Google  Nexus One). Eğer iPhone 4&#8217;te bu sorunu yaşarsanız, elinizle alt sol  köşesinden tutmamaya çalışın.&#8221;</p>
<p>ben kendi adıma gelişmeleri heyecanla ve merakla takip ediyorum. şimdiye kadar prenseste yazdığım tüm yazıları da apple&#8217;la yazdım evet. bu son yazımı yazmaya çalıştığım text edit ise bu süre zarfında tam 13 kere kilitlendi.</p>
<p>steve amca her ne kadar hala kazağını pantolonunun içine sokarak bize 80lerdeymişiz ve apple o zamanlardaki gibi kaliteliymiş izlenimini vermeye çalışsa da olmuyor olamıyor, internetteki tepkilerden anlaşıldığı üzere kendilerini çok seven o &#8220;minik&#8221; kitlenin bir kısmını çoktan soğutmayı başardılar gibi.. r.i.p. apple!</p>
<p>bir de video.  apple&#8217;ın pc&#8217;ye karşı yürüttüğü kampanyanın reklam dizisi.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="360" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.dailymotion.com/swf/video/x1ug8j_all-in-1-i-m-a-mac-i-m-a-pc" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/06/appleim-benim-sidikli-kontesim.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sanal Dünyada Gerçek Dans</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/sanal-dunyada-gercek-dans.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/sanal-dunyada-gercek-dans.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 20 Feb 2010 13:10:21 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[aidiyet]]></category>
		<category><![CDATA[dans]]></category>
		<category><![CDATA[remix kulturu]]></category>
		<category><![CDATA[sanal kimlik]]></category>
		<category><![CDATA[topluluk]]></category>
		<category><![CDATA[urban hipster]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=728</guid>

					<description><![CDATA[Avoidantconsumer takmaisimli youtube kullanıcısı, Phoenix grubunun Listztomania adlı yeni çıkardıkları şarkısını dinlediğinde 80&#8217;lerde Brat Pack filmleri diye anılan, düşük bütçeli klişe gençlik filmleri aklına gelir. Amerika&#8217;da bir nesil bu filmlerle büyümüştür, avoidantconsumer da dahil olmak üzere.. Şarkının kendisi Ken Russell&#8217;in 1975 yılı yapımı dahi besteci ve  pianist Franz List&#8217;in hayatını anlatan Listztomania isimli filminden esinlenmiştir, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Avoidantconsumer takmaisimli youtube kullanıcısı, Phoenix grubunun Listztomania adlı yeni çıkardıkları şarkısını dinlediğinde 80&#8217;lerde Brat Pack filmleri diye anılan, düşük bütçeli klişe gençlik filmleri aklına gelir. Amerika&#8217;da bir nesil bu filmlerle büyümüştür, avoidantconsumer da dahil olmak üzere.. Şarkının kendisi Ken Russell&#8217;in 1975 yılı yapımı dahi besteci ve  pianist Franz List&#8217;in hayatını anlatan Listztomania isimli filminden esinlenmiştir, yani seksenler çağrışımı boşa değildir. Avoidantconsumer &#8220;The Breakfast Club&#8221;, &#8220;Pretty in Pink&#8221;, &#8220;Man&#8221; gibi Brat Pack filmlerine bi göz atar ve şarkının bu filmlerle ne kadar uyumlu olduğuna tekrar hayran olur, neredeyse bu filmlerde başrolü oynayan Duckie Dale şarkının sözlerini biliyor gibidir, ya da oyuncular bu müzikle dans ediyordur. Dayanamaz ve şarkıya Brat Pack filmlerinden sahneleri editleyerek <a href="http://www.youtube.com/watch?v=XtE-xnPKj28">şuradaki</a> videoyu hazırlar.</p>
<p>Avoidantconsumer&#8217;in Listztomania klibi youtube&#8217;un yerlisi olan kitle arasında oldukça popüler olur. Yaklaşık bir ay kadar sonra New York, Brooklyn&#8217;de yaşayan thepinkbismuth adlı youtube kullanıcısı Avoidantconsumer&#8217;in klibini youtube&#8217;da izler ve çok hoşuna gider. Seksenler o kendine has rüküşlüğü ve abzurdlükleri ile halihazırda Brooklyn sokak kültüründe oldukça popüler zaten. <span id="more-728"></span>Kendi sosyal çevresinden urban hipster arkadaşlarını toplar ve bir öğlenden sonra Brooklyn&#8217;de bir çatı katında, hem yaza merhaba partisi amacıyla hem de avoidantconsumer&#8217;in Brat Pack tribüte&#8217;üne tribüte yapmak için bir buçuk saat video çekimi yaparak aşağıdaki video klibi hazırlar:</p>
<p><object width="480" height="295" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/U1ywFh2AZLg&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Thepinkbismuth&#8217;un video çekim ve editlemedeki yeteneği 80&#8217;lerdeki gençlik filminden fırlayan komik dans figürlerine gülümsetirken video klibe de gerçekten ayrı bir keyif katıyor.  Chinorockwell isimli San Fransisko&#8217;da yaşayan youtube kullancısı thepinkbismuth&#8217;un video klibine tam anlamıyla bayılır. Ama yaz sonunda Brooklyn&#8217;e yapacağı geziye kadar gerçekten kendi videosunu oluşturma fikrini hayata geçiremez. Ama Brooklyn&#8217;e biraz vakit geçirdikten, oranın sokak ve hipster kültürünü gördükten sonra bunun San Fransisko versiyonunu mutlaka yapmam lazım der. Döner dönmez kendi sosyal çevresinden arkadaşlarını ve lokal bir müzik grubundan elemanları toparlayıp tribüte videosunun trübüte videosuna tribüte videosunu hazırlar:</p>
<p><object width="480" height="295" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/GCzr7P5gqSI&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Chinorockwell çekimler ve yapım sırasında çok eğlendiklerini söylüyor, gerçekten eğlendikleri videodan da belli oluyor zaten. Chinorockwell, Chicogo, Milwauke, Portland gibi diğer şehirlerdeki hipster topluluklarının da videolarını görüruz inşallah der ve yanılmaz. Kışın araya girmesiyle biraz süreç yavaşlamış olsa da, Youtube&#8217;a Listztomania&#8217;nın başka şehir ve versiyonları da yavaş yavaş yüklenmeye devam ediyor. <a href="http://www.youtube.com/watch?v=e5gWpYuHrog">Filipinler</a>, <a href="http://www.youtube.com/watch?v=PK6Ao8W7prA">Winnipeg</a>, <a href="http://www.youtube.com/watch?v=pLMCd-udRvg">Amsterdam</a>, <a href="http://www.youtube.com/watch?v=ISs03VjvQi8&amp;feature=related">Paris</a>, <a href="http://www.youtube.com/watch?v=lNUcjfXZumo">Rio de Jenairo</a>, <a href="http://www.youtube.com/watch?v=mZjzX2fWjb8">Sao Paulo</a>, <a href="http://www.youtube.com/watch?v=7Hwe-Pt7Fe0">Israil</a> ve daha niceleri. Yeni bir dans akımı da böylece başlıyor.</p>
<p>Şimdi burada bir durup düşünmek lazım çünkü bir çok ilginç şey aynı anda oluyor. Birinci dikkat çeken nokta dansın kendisi. Dans insan vücudunun genellikle ritmik ve müzik eşliğinde hareketlerinden oluşan ifade, sosyal etkileşim ya da ayinsel veya performans amaçlı yapılan bir sanat formu. İçinde bulunduğu topluluğun sosyal, kültürel, estetik, artistik ve ahlaki değerleri ile yakın etkileşim içinde olmuş her zaman. İnsan toplulukları içinde özgün dans figürleri, formları şekillenmiş, şekillenen danslar kültürleri tanımlamış. Dans iki insan arasındaki mesafeleri kaldırmaya aracı olmuş, dokunma, birlikte senkron olarak hareket etme ile sosyal yakınlaşma rolü üstlenmiş. Dans sözcüklerle ifade edilemeyen mistik düşünceleri hareketler ile dile dökmüş, bazen de zihnin ulaşamayacağı derinliklere ulaşmanın kapsını açmış ayinlerde. Tarihini, kökenini belirlemek her ne kadar zor olsa da insan vücudunun hareket etmeye olan ihtiyacı, insan beyninin senkronize olan verilere ve ritm ve müziğe olan tutkusu, birbirimiz ile etkileşime ihtiyacımızı hesaba katarsak dansın çok uzun zamandır bizimle olduğunu söyleyebiliriz herhalde. Şimdi bu videolarda dans bambaşka bir formla tekrar ortaya çıkıyor, bambaşka duyguları ifade edip bambaşka estetik değerler üretiyor. İnsanlar internet üzerinde ortak bir platform yakalıyor, New York&#8217;daki bir grup San Fransisko&#8217;daki bir grupla dans ediyor ve fiziksel ve zamansal mesafeleri yıkıp sanal dünyada ortak bir kültürel dil yaratıyorlar. Ve bu dans kendini internette çoğaltıyor. Ve bu dansla birlikte sanal bir topluluk oluşuyor.</p>
<p>İkinci dikkat çeken nokta lokalde olan biten. Bir grup insan bir video yaratma bahanesi ile bir araya gelip bir oyun yaratıyorlar kendilerine. Düşünsenize bu videoları çektikleri yerde kendilerinden başka kimse yok. Çekim anında izleyenleri yok. Çektikleri videoyu birilerinin izleyeceğinden bile emin değiller. Bu bir sette de çekilmemiş, öyle bir set prodüksiyon gerçekliği de yok. Bir parkta veya bir çatıda teypten çalan müzik eşliğinde komik figürler yapıp habire kakara kikiri gülen bir grup insan bu aslında. Muhtemelen süreklilik arz eden, müziğin başından sonuna devam eden bir koreografi da yok çekim anında. Koreografi video klipte ortaya çıkıyor. Video üretme oyunu oynuyorlar, kimi yönetmen olmuş kimi figüran kendilerince. Ve oyunun onlara sağladığı gerçeklikte birlikte bir video üretip, bu üretim sürecinde eğleniyorlar. Birilerinin para kazanmak için ürettiği şeylerle çevrildiğimiz bir devrede, sadece eğlenmek için üretilmiş farklı bir şey. Sadece tüketmeye programlanmış bir neslin çocukları olarak sadece pasif bir tüketici olmaktan yorulmuşların ürettirdiği bir şey. Sürekli daha önce yüzlerce kez yapılmış şeyleri yapmakdan sıkılmış bir kitle yeniden yaratıcı bir şeyler yapmanın keyfini yaşıyor. Ve şehir yaşantısıyla topluluk hissini kaybetmiş, kendi küçük çevresine hapsolmuş bir kitle kendinilerini daha büyük bir sanal topluluğa ait hissedebiliyor.</p>
<p>Üçüncü dikkat çeken nokta kimlik ve mekan. Her bir video kendine has kıyafetler giyen insanların, kendilerine has bir vizyonla aktardıkları kendi mekanlarını içeriyor. Brooklyn&#8217;de çekilen video sizi bir anda New York hipster sokak kültürünün içine çekerken, San Fransisko&#8217;da çekilen video buram buram Kaliforniya kokuyor. Öte yanda kıyafetler genellikle rüküş, rengarenk, hafif seksenler havasında. Ama yine de bir punk veya metalci gibi çok aşırı kaçan, çok marjinal bir yanları yok. Kendilerini tanımlamaya yetecek kadar farklı, ama şehirde abartıya kaçıp dikkat çekmeyecek kadar da sade. Ne de olsa doğma büyüme şehirli bu çocuklar.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/brick-lane-hipsters.jpg" rel="lightbox[728]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-large wp-image-738" title="brick-lane-hipsters" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/brick-lane-hipsters-1024x819.jpg" alt="" width="557" height="443" /></a></p>
<p>Geçenlerde internette <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/ic-ice-gecir-calkala-karistir-mash-up.html">mash-up</a> kültüründen bahsetmiştim, her şeyi iç içe geçirip, çalkalayıp karıştırıp yeni bir şey yaratma kültürü. Remix kültürü. İlk videonun yaptığı böylesi bir remix, günümüzden bir şarkıyı seksenlerden filmlerle birleştirip yeni bir şey yaratıyor. Üretilen bu yeni video, remix kültürünü takip eden o kültürün insanları tarafından tekrar yorumlanıp bu sefer gerçek dünyada dans figürlerine çevriliyor. Kültürlerine ait bir dans üretiyorlar. Herkes kendi versiyonunu kendi mekanına özgü kıyafetlerle yaparken kendi çeşitlemesini katıyor motife, tekrar internete yüklüyor ve motif internette evriliyor. Dans motifleri, seksenlerden fırlama kıyafetleri bir yana, daha önce yine <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/10/fixie-ya-da-bildigimiz-kontra-pedal.html">sabit vitesli bisiklet fixie</a>&#8216;leri sembol edinen bir kitleden yeni bir kültürden bahsetmiştim. Dikkatlı bakarsanız bunlar işte aynı kafadaki aynı o kitle. Danslarıyla, kıyafetleri ile, bisikletleriyle, ekolojik değerleriyle, karmaşık videoları ile, Dj&#8217;leriyle, müzikleriyle&#8230;farklı bir kültür&#8230;.internette evriliyor&#8230;.</p>
<p>NazIm</p>
<p><strong>Bonus:</strong> Ben bu yazıyı yazdıktan iki hafta sonra bu konuyla çok yakından alakalı bir TED konuşması yayınlandı. Tam konuşma da değil aslında, internetin sokak-dans kültürünü nasıl etkilediğini gözler önüne seren müthiş bir dans gösterisi daha çok. Bütün video süper ama özellikle videonun sonundaki (son 6 dakika 30 saniye) dans gösterisini izlemeniz şiddetle tavsiye edilir, tek kelime ile müthiş:<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.fairbanksclockandwatchrepair.com">fairbanksclockandwatchrepair</a><a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.your-guide-to-watches.com">Replica watches</a> </p>
<p><object width="640" height="385" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/LIckScLypGA&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Güncelleme: Bu yaziyi yayinladim zamandan bu yana</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/sanal-dunyada-gercek-dans.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>İç içe geçir, çalkala, karıştır: Mash up</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/ic-ice-gecir-calkala-karistir-mash-up.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/ic-ice-gecir-calkala-karistir-mash-up.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 16 Feb 2010 13:00:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[Popüler]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[mashup]]></category>
		<category><![CDATA[remix]]></category>
		<category><![CDATA[sentez]]></category>
		<category><![CDATA[youtube]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=670</guid>

					<description><![CDATA[İnsan beyninin en önemli özelliği esnek olması. En kötü özelliği ise esnekliğini ilerleyen yaşla ters orantılı olarak kaybetmesi. Yeni doğan bir çocuğu dünyanın neresine götürürseniz oranın dilini kültürünü öğrenir, götürdüğünüz yerde farklı diller konuşuluyorsa hepsini birden öğrenir bilingual, trilingual, multilingual olur, hepsini ana dili gibi konuşur rahatça. 20 yaşından sonra 4-5 dili öğrenip çok güzel [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/mashup4-600x533.jpg" rel="lightbox[670]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-673 alignleft" title="mashup4-600x533" alt="" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/mashup4-600x533-300x266.jpg" width="238" height="211" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/mashup4-600x533-300x266.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/mashup4-600x533.jpg 600w" sizes="(max-width: 238px) 100vw, 238px" /></a>İnsan beyninin en önemli özelliği esnek olması. En kötü özelliği ise esnekliğini ilerleyen yaşla ters orantılı olarak kaybetmesi. Yeni doğan bir çocuğu dünyanın neresine götürürseniz oranın dilini kültürünü öğrenir, götürdüğünüz yerde farklı diller konuşuluyorsa hepsini birden öğrenir bilingual, trilingual, multilingual olur, hepsini ana dili gibi konuşur rahatça. 20 yaşından sonra 4-5 dili öğrenip çok güzel şekilde konuşana genelde dahi gözü ile bakılır oysa. Ya da yine çocuklar gittikleri her kültüre adapte olup, oranın normlarına geleneklerine anında uyum sağlarken, misal yirmili yaşlarında doktora yapmak için avrupaya veya amerikaya gidenler kültür şoklarından şok beğenir, insanlarına alışamaz, evini özler, yemeklerini özler, dilini özler, kültürünü özler, özler de durur. İşin daha da kötüsü, memleketini değiştirmesen de 30lu 40lı yaşlarından sonra nerde olursan ol memleketin kendisi ilerleyen teknolijiyle değiştiğinden ama beyinler ilerleyen yaşla esnekliklerini kaybettiğinden insanlar bu sefer de olduğu yerde geçmişi özlemeye başlar, nerde o eski zeytinyalı sarmalar, nerde o eski dostluklar, o değerler, dilimiz bozuldu, kültürümüz bozuldu ve daha bir sürü ezbere bildiğiniz nesil çatışmaları.</p>
<p>Çağımız hızlı bir çağ, teknoloji çağı ne de olsa. Bilgi çağı. Data çağı. Akış çağı. Yüzlerce yıl herşey yavaştı, fiziksel dünyada mesafeler uzun, kat etmesi zor, üretmesi zor, maliyetleri yüksek, ulaşıp tüketmesi zaman alıyordu. Daha önce <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/06/21yuzyilda-gerceklik-dokunun.html">Dusen Asker fotografi</a> örneğinde bu hız artışından  detaylı olarak bahsetmiştim. Şimdi dijital çağda herşey tam tersine dondu: Fiziksel mesafeler ortadan kalktı, herhangi bir şeye ulaşması an meselesi, maliyeti sıfıra yakın, kamera, video, iphone ile her an her yerde herhangi bir şey herhangi bir formatta kaydedilebilir, bilimum yazılımla  kaydedilenler istenilen şekilde işlenilebilir, yanı üretmek kolaylaştı, hem de çok kolaylaştı. Ama daha da önemlisi: üretilenler paylaşılabilir, paylaşılanlar milyonlarca insan tarafından tüketilebilir. Hem de anında tüketilebilir, bir ayda, bir haftada, bir gün, bir saatte.</p>
<p><span id="more-670"></span></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/600px-internet-map-1024.jpg" rel="lightbox[670]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-674" title="600px-internet-map-1024" alt="" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/600px-internet-map-1024-300x300.jpg" width="233" height="233" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/600px-internet-map-1024-300x300.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/600px-internet-map-1024-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/600px-internet-map-1024.jpg 600w" sizes="(max-width: 233px) 100vw, 233px" /></a>Ne demiştik, insan beyninin en önemli özelliği esnekliğininde. Beynin tuzu biberi ise ilginç veriler. Beyin dışardan aldığı stimuluslarla beslenen bir yapı, esnek olduğu ölçüde farklı stimulusları seven ve aldığı stimulusları kendi sindirebileceği bir forma sokarak organize eden bir yapı. Misal, gözününüz arkasındaki ışık fotonlarının düştüğü ve ışığın elektirik sinyallerine dönüştüğü retinanızda 130 milyon civarında ışık reseptörü var, saniyede 600.000 bitlik veri gönderiyorlar beyninize. Yeni doğan bir bebek ilk aylarını bu devasa bilgi akışı karşında mest olmuş ve onu anlayabileceği bir formata çevirmeye çalışmakla geçiriyor. Yoksa siz koca koca gözlerle size bakan bebeğinizin sizin güzel yüzünüze mı baktığını sanıyordunuz? Dedik ya, gençken herşey kolay, göz işi çocuk oyuncağı bebek için, bir iki ay bile sürmüyor o bilgiyi düzenleme ve alışıp sıkılması. Renkli ışıklı parlak cisimleri de bir süre sevse de onlara da zamanla alışıp sıkılıyor. 3 yaşına varmadan yürümeye başlayıp binlerce kası milyonlarca nöronla kontrol etmeyi öğrenip yürüyüşünü bir düzene koyuyor. İlk başta adım atınca bile gülücükler saçan bebek zamanla ona da alışıp normalleştiriyor yeni farklı stimuluslara yöneliyor, yine üç yaşına kalmadan konuşmaya başlıyor, binlerce kelimeyi grammer denilen bir düzen altına kullanarak konuşmayı öğreniyor. 21. yüzyılda doğmuşsa sonrası daha da ilginç çünkü 4-5 yaşlarında bilgisayarın başına oturuyor ve beynine akan yeni milyonlarca stimulusu büyük bir rahatlıkla organize etmeye başlıyor.</p>
<p>Önce oyunlarda gerekli olan klavye ve mouse kullanma motor becerileri, yazılımların, bilgisayarın ve internetin &#8216;gerçekliğini&#8217; içselleştirme. Hepsi ilk başta keyifli, ama hızla alışılıyor ve bir keyfi kalmıyor. Yeni stimuluslarla erişim hızları o kadar yüksek ve eriştikleri veri miktarı o kadar büyük ki, hepsini yine aynı hızda organize ediyor beyinleri ki daha da yenilerini öğrenebilsin. Görmeyi öğrendikleri gibi, yürümeyi öğrendikleri gibi, konuşmayı öğrendikleri gibi.. Gençken ve beyinleri yeni ilginç verilere açken.. Bunun yan etkisi ilgiyi uzun süre koruyamama (low attention span) ve düşük konsantrasyon. Tabi bu hızla bu kadar komplike verileri sindirmeye alışmış bir beyine eldeki veriler yetişmiyor, müzikler yavan geliyor, videolara efektlere hızla alışılıyor, kültürler yemekler hızla tüketiliyor: Daha fazlası yok mu? Daha fazla veri? Daha ilginç veri?</p>
<p>Burada işte benim asıl bahsetmek istediğim şey devreye giriyor: Mash-up. Birden fazla veri kaynağını birbirleri ile uyumlu şekilde birleştirip yeni, daha karmaşık, daha ilginç bir veri üretmek. Stimulus çılgınına dönmüş 21.yüzyıl beyinleri için ilaç. İlk başta müzikle başladı bu mash up akımı, iki veya daha fazla parça mixlenirken, parçalardan birinin vokalı sabit alınarak yeni bir parça yaratılıdı. DJ&#8217;ler bir süredir sampling ile yeni müzikler yaratıyorlardı zaten, ama youtube olaya görsel bir boyut daha kattı. Misal:</p>
<p><iframe width="420" height="315" src="//www.youtube.com/embed/bpHq8THKzoc" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p>ya da beni benden alan:</p>
<p><object width="425" height="344" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/TYa7furgQsA&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Bir parçadan alınamayan tatmini, iki üç veya daha fazla parçayı birleştirirek elde edilebiliyor, daha zengin bir içerik sağlayarak beyin yeterli uyaran seviyesine kavuşuyor. Daha ileri noktalarında filmlerin hem sahneleri hem de sesleri samplinglenerek hazırlanan mash-up film müzik klipleri:</p>
<p><object width="560" height="340" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/UXmmwK971V0&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Ve hatta youtube dan samplinglerle bestelenen internet senfonileri:</p>
<p><object width="560" height="340" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/oC4FAyg64OI&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Mash-up sadece müzikle kalmadı tabi, bir kere verilerin başka verilerle uyumlu bir şekilde sentezlenebileceği <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Meme">memi</a> internete yayılınca bu yazılım geliştiricilerinin data mash-upları yaparak mesela craigslist&#8217;deki satılık ev ilanları datasını google maps ile birleştiren housingmaps tadında mash-up web servislerinin türemesine yol açtı. Ama eğlence sektörünün yeri başka. Youtube gibi video sitelerindeki özellikle klişe kalıplara sahip film traillerları, insanların çok iyi bildiği başka filmlerden sahnelerle birleştirilerek ortaya trailer ile dalga geçen, iki filmin birleşiminden oluştuğu için komplex ama ilginç ve dalga geçerken eğlendiren yeni bir veri ortaya çıkıyor. Ekstra bonus iki filmin isimlerini de birbirbirlerine sentezleyip ortaya videodaki sentezi dilde de gerçekleştiren tam uyumlu mash-up video traillar çıkıyor. Mesela, çok ünlü bir örneği &#8220;10 things I hate about you&#8221; film traillerini klasikleşmiş &#8220;The Ten Commandments&#8221; filminden görüntülerle içiçe geçiren &#8220;10 things I hate About Commandments&#8221; videosu:</p>
<p><object width="425" height="344" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/u1kqqMXWEFs&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Ya da &#8220;Brokeback Mountain&#8221; filminin trailerini klasik &#8220;Back to The Future&#8221; filminden görüntülerle içiçe geçiren &#8220;Broke back to the Future&#8221;:</p>
<p><object width="425" height="344" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/8uwuLxrv8jY&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Dalga geçerken eğlendiren dedik, ama aynı zamanda eğlendirirken de dönüştüren videolar bunlar. Youtube&#8217;da her yeni çıkan film traileri ile dalga geçmeye hazır yüzlerce insan beklerken film yapımcıları da artık klasik yollarla trailer veya film yapamayacaklarını, yapsalar bile yeni nesil tarafından beğenilmeyeceğini farkında olduklarından, onlar da daha yeni film teknolojileri, daha yaratıcı senaryolar, yeni çekim teknikleri vs. bulma baskısı hissediyorlar.</p>
<p>Yukardakiler sadece bir iki örnek, youtube da &#8220;mashup&#8221; diye aratırsanız yüzlerce video bulabilirsiniz. Çoğu amatör yapım, yüzbinlerce hatta iyi yapıldığında milyonlarca kişi tarafından izleniyor. Her gün onlarcası youtube&#8217;a yükleniyor. Yeni çağın yeni kültürel araçlarından biri mash-up, her şeyi iç içe geçir, çalkala, karıştır, yeni ve daha karmaşık bir içerik yarat. 21. yüzyılın veri çılgını beyinleri için birebir.</p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/ic-ice-gecir-calkala-karistir-mash-up.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Anonim Intifada: Dijital Itaatsizlik</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/anonim-intifada-dijital-itaatsizlik.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/anonim-intifada-dijital-itaatsizlik.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 25 May 2009 09:49:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[internet]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/05/anonim-intifada-dijital-itaatsizlik.html</guid>

					<description><![CDATA[1 Aralik 2006, sabah saatleri, amerikali beyaz irkci ve antisemitist Harold Charles &#8220;Hal&#8221; Turner&#8217;in websayfasinin serverlarinda her sey yolunda. Islemciler X1190A 250MHz de, X1192A 300MHz de X1194A 400MHz de seyrediyor, cpu sicakliklari 30 C, 32 C ve 34 C derece civarlarinda, sistem kaynaklarinin sadece %8 i kullanimda. Sitede 120 tane ziyaretci var. Ortalama bandwidth kullanimi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SfU6HRfQU9I/AAAAAAAAD1E/IbqOX-XolIw/s1600/AnonymousDemotivator.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[84]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5329229630690841554" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 250px; height: 313px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SfU6HRfQU9I/AAAAAAAAD1E/IbqOX-XolIw/s320/AnonymousDemotivator.jpg" border="0" alt="" /></a>1 Aralik 2006, sabah saatleri, amerikali beyaz irkci ve antisemitist Harold Charles &#8220;Hal&#8221; Turner&#8217;in websayfasinin serverlarinda her sey yolunda. Islemciler X1190A       250MHz de, X1192A     300MHz de X1194A 400MHz de seyrediyor, cpu sicakliklari 30 C, 32 C ve 34 C derece civarlarinda, sistem kaynaklarinin sadece %8 i kullanimda. Sitede 120 tane ziyaretci var. Ortalama bandwidth kullanimi saniyede 10mb. Saat 11:00 civarinda serverlarda bir hareketlilik oluyor, site ani ziyaretci trafigine maruz kalmaya basliyor. 500 ziyaretci, 1000 ziyaretci, 2000 ziyaretci, islemcilerin sicakliklari 0.5 C derece yukseliyor, isiyi dengelemek icin X1196A devreye giriyor, 4000 ziyaretci, 6000 ziyaretci, bandwidth kullanimi saniyede ortalama 100mb&#8217;e cikiyor, 10.000 ziyaretci bariyeri asiliyor, kaliforniyadaki serverlar amerikadan gelen trafikle ilgilenirken avrupadan gelen trafik budapestedeki yedek serverlara yonlendiriliyor, bu arada sitedeki aktif kullanici sayisi 20.000&#8217;e gelirken, islemlecilerin sicakliklari 35 C dereceye yaklasiyor, bandwith kullanimi tum serveler icin saniyede 120mb limitine dayanmis, ve ogleden sonra saat 1 sularinda Hal Turner&#8217;in sitesi yayin disi kaliyor, serverlar daha fazla yuku kaldiramayacaklarindan baglantilari fes edip sogutmaya geciyorlar. Site bir iki gun sonra tekrar yayina gecse de aralik ve ocak ayi boyunca bu tarz ani ziyaretci akinlarina maruz kalip ara ara yayinina ara vermek zorunda kaliyor ve asiri bandwith kullanimindan dolayi binlerce dolar zarara ugruyor.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/ShsDqiDOQ1I/AAAAAAAAEIY/w6T9tEoXu7Y/s1600/The_Great_Habbo_Raid_by_kaas.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[84]"><img loading="lazy" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5339865812407567186" class="alignright" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; cursor: pointer; border: 0pt none;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/ShsDqiDOQ1I/AAAAAAAAEIY/w6T9tEoXu7Y/s320/The_Great_Habbo_Raid_by_kaas.jpg" border="0" alt="" width="289" height="236" /></a>12 Temmuz 2006, aksam uzeri, sanal bir dunyada sosyal networking sitesi olan <a href="http://www.habbo.com/">habbo</a> serverlarinda siradan bir gun.  7606 kullanici online. Aniden siteye yuzlerce yeni kullanici uye olmaya basliyor, hepsi Pulp Fiction&#8217;daki Samuel Jackson tarzi takim elbise ve afrikan stili sac kesimli avatarli. Once sitenin sanal havuzunu bloke ediyorlar, AIDS sebebiyle kullanima kapali oldugu gerecesiyle. Sitenin cesitli yerlerinde swastika sekilleri olusturup butun forumlari sacma sapan internet degisleri ile sisiriyorlar. Forum yoneticileri alarma gecip butun afrika sac kesimli takim elbiseli kullanicilari yasaklamaya ve siteden atmaya baslayinca baslayinca bu sefer kendilerine irkcilik yapildigi gerekcesiyle siteden sikayetci oluyorlar.</p>
<p>18 Ocak 2008&#8217;de bu sefer project chanology ile  ortaya cikiyorlar. Scientology kilisesinin Tom Cruise ile yaptigi bir ropotaj internete siziyor ve youtube a yukleniyor. Kilise telif haklari  ihlalinden videonun kaldirilmasi icin youtube&#8217;a dava acinca karsilarinda chanology projesini buluyor. Kilisenin davranisinin internette sansur anlamina geldigini savunan chanology projesinin uyeleri scientology kilisesinin websitelerine insan ataklari duzenlemeye, <a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/ShsHbsbNlcI/AAAAAAAAEIg/-1CNOPEXgog/s1600/800px-Anonymous_Scientology_9_by_David_Shankbone.JPG" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[84]"><img loading="lazy" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5339869955541013954" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/ShsHbsbNlcI/AAAAAAAAEIg/-1CNOPEXgog/s320/800px-Anonymous_Scientology_9_by_David_Shankbone.JPG" border="0" alt="" width="285" height="214" /></a>arama merkezlerini telefon ataklarina, faks merkezlerine ise sim siyah fakslar (kartuslarini tuketmek icin) yagdirmaya basliyor. Ilk dalga ataklarin ardindan 21 Ocakda anonim grubu <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/File:Message_to_Scientology.ogv">youtubeda yayinladigi video</a> ile niyetlerini ve taleplerini scientology kilisesine iletiyor ve bu videoyu takiben scientology&#8217;e karsi savas actiklarini ve kiliseyi ve scientology teknoloji ussunu hedef alicaklarini bir basin aciklamasi ile ilan ediyorlar. Ocak 28&#8217;de youtube&#8217;da insanlari scientology kilisesine karsi eyleme cagiran yeni bir video yayinlaniyor ve 10 Subat 2008&#8217;de Orlando, Floridadaki scientology kiliseleri genel merkezi onunde 2 milyonu askin kisinin katilimiyla gerceklesen bir gosteri duzenleniyor. Ayni gun dunyanin 93 farkli ulkesinde scientology kiliseleri onunde gosteriler duzenleniyor. Gosteriye katilanlari cogu, V for Vendetta filminden alinmis Guy Fawkes masklari takiyorlar. Sonraki aylarda da farkli merkezlerde protestolar duzenlenmeye devam ediyor.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/ShsOprNLAdI/AAAAAAAAEIo/t5Owk6CGcVY/s1600/AnonymousNoFace.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[84]"><img loading="lazy" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5339877892313252306" class="alignright" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; cursor: pointer; width: 256px; height: 320px; border: 0pt none;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/ShsOprNLAdI/AAAAAAAAEIo/t5Owk6CGcVY/s320/AnonymousNoFace.jpg" border="0" alt="" width="256" height="320" /></a>Kim bunlar? Kendine anonim diyen herkes, anonim olarak hareket eden herkes. Sen, ben, hic kimse veya dedigim gibi herkes. Anonim internetteki bir cok alt kultur icin kullanilan takma bir isim. Cogu internetin yerlisi, sanal alemi ve onun aciklarini cok iyi biliyorlar. Hic birimiz hepimiz kadar acimasiz degiliz diyorlar. Hem bir sistem elestirisi hem de bir oz-elestiri olarak. Internette tek bir site ile onlari ozlestirmek haksizlik olur, ama <a href="http://www.4chan.org/">4chan</a> veya Futaba gibi goruntu forumlarina takiliyorlar, wikileri var, <a href="https://encyclopediadramatica.es/Main_Page">dramatika ansiklopedileri</a> var, bellirli forumlarda bulusuyorlar, protesto organize etmek icin facebook gruplari kullaniyorlar. Liderleri yok, yuzleri yok, isimleri yok, kimlikleri yok, ideolojileri yok, buyuk hayalleri yok. Kaba sabalar, eglence duskunuler, kufurlu imla hatalari ile dolu konusuyor kadinlara zencilere escinsellere saygisiz davraniyorlar, kadinlarin zencilerin ve escinsellerinde onlara saygisiz davranmalarini gulerek karsiladiklari gibi. Ici bos saygi sozleri yerine, bayagiligi tercih ediyorlar. Anonim itaatsizligin 21yy&#8217;daki yeni dijital formu. Anonim unutmaz ve affetmez diyorlar. Her an her hangi bir yerden ortaya cikabilirler. Bekleyip gorucez.</p>
<p>NazIm</p>
<p>ps1: Hal Turner&#8217;in sitesinin cokertilmesindeki teknik detaylar ve rakamlar tamamen hayal urunudur, ciddiye almayiniz. Anonim ve gerceklestirdikleri baska eylemler hakkinda bilgi icin <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Anonymous_%28group%29">wikipediada kendileri ilgili yazidan</a> baslayabilirsiniz.</p>
<p>ps2: Bu tip dijital itaatsizligin adina <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Hacktivism">hacktivizm</a> deniyormus, aktivizm amacli hacking benzeri sivil itaatsizlik hareketleri.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/anonim-intifada-dijital-itaatsizlik.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>6</slash:comments>
		
		<enclosure url="http://en.wikipedia.org/wiki/File:Message_to_Scientology.ogv" length="43809" type="video/ogg" />

			</item>
		<item>
		<title>Buyuk Sisko Gay isbirligi</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/buyuk-sisko-gay-isbirligi-videosu.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/buyuk-sisko-gay-isbirligi-videosu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 11 May 2009 03:54:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/05/buyuk-sisko-gay-isbirligi.html</guid>

					<description><![CDATA[Youtube degisik videolari izleyebildiginiz bir websayfasi olmanin otesinde, bir birleri ile surekli interaksiyonda olan binlerce kullanicinin olusturdugu buyuk bir topluluk ayni zamanda. Insanlar sadece eglence amacli da orada toplanmiyorlar. Arada bu topluluktan cok ilginc projeler de cikabiliyor, mesela gaylere sisko insanlara karsi toplumsal nefreti tiye alan bu video gibi: Youtube&#8217;a tunel kazacak arkadaslar icin videonun [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Youtube degisik videolari izleyebildiginiz bir websayfasi olmanin otesinde, bir birleri ile surekli interaksiyonda olan binlerce kullanicinin olusturdugu buyuk bir topluluk ayni zamanda. Insanlar sadece eglence amacli da orada toplanmiyorlar. Arada bu topluluktan cok ilginc projeler de cikabiliyor, mesela gaylere sisko insanlara karsi toplumsal nefreti tiye alan bu video gibi:</p>
<p><object width="445" height="364" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/tuDJmVkPYpw&amp;hl=en&amp;fs=1&amp;rel=0&amp;color1=0x402061&amp;color2=0x9461ca&amp;border=1" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Youtube&#8217;a tunel kazacak arkadaslar icin videonun linki: http://www.youtube.com/watch?v=tuDJmVkPYpw</p>
<p>Isbirligi(Collab) videolari denen bu tip videolar belli bir konu uzerine yuzlerce kullanicinin urettigi versiyonlarin baska bir youtube kullanicisi tarafindan editlenip bir araya getirilmesi ile olusturuluyor. Ilk baslarda komik danslarla veya skeclerle sadece eglence amacli baslayan collab videolari giderek sosyal ve politik mesajlar da icermeye basliyor. Oldukca amator, tamamen kullanici tarafindan uretilen icerige dayali ve organik bir paylasim surecinden arada bu tadda cok renkli videolar cikinca insan ayri bir keyifle izliyor. Ayni zamanda bu tip isbirligi videolari bireysel <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/sanal-aktivizm.html">sanal aktivizme</a> de cok guzel bir ornek. Video 15-20 kullanicinin mutfaginda odasinda bahcesinde cektigi amator goruntulerden derlenmis, ne kullancilarin ne videoyu editleyenin aktivist bir gecmisi, bir mitinge gosteriye katilmisligi oldugunu da sanmiyorum. Alti gun once youtube&#8217;a yuklenen bu videoyu su ana kadar 100.000 kisi izlemis, viral olarak internette yayilmaya da devam ediyor. Basit bir mesaji insanlara iletmek icin belki milyonlarca dolarlik butcelere, devasa kurumsal yapilanmalara ihtiyac yoktur. Belki bir bilgisayar ve birseyler yapmak isteyen bir birine bagli ruhlar yeterlidir. Denk geldikce baska collab video ornekleri postalamaya calisacagim.</p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/buyuk-sisko-gay-isbirligi-videosu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sanal Aktivizm</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/sanal-aktivizm.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/sanal-aktivizm.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 05 May 2009 07:11:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[eylem]]></category>
		<category><![CDATA[facebook]]></category>
		<category><![CDATA[gosteri]]></category>
		<category><![CDATA[haber protali]]></category>
		<category><![CDATA[imza kampanyasi]]></category>
		<category><![CDATA[protesto]]></category>
		<category><![CDATA[sanal]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/05/sanal-aktivizm.html</guid>

					<description><![CDATA[Giderek daha fazla dijitallestigimiz su gunlerde, her seyin sanali modalasiyor. Ama dijitallesirken cogunlukla da eski usulleri aynen yapmaya devam ediyoruz. Dergicilik yerini sanal dergicilige birakiyor ama sanki hala ayda bir cikmak zorundaymis gibi, sanki hala cok butunluklu guzel tasarlanmis olmak zorundaymis gibi matbaya basilmaya gider gibi internete yukleniyor sanal dergiler. Oysa bir bak elindeki araca, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sf_yvpkV9kI/AAAAAAAAEAI/Iuh_NCwvV5U/s1600/controlalt.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[70]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5332247384256017986" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 324px; height: 215px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sf_yvpkV9kI/AAAAAAAAEAI/Iuh_NCwvV5U/s400/controlalt.jpg" border="0" alt="" /></a>Giderek daha fazla dijitallestigimiz su gunlerde, her seyin sanali modalasiyor. Ama dijitallesirken cogunlukla da eski usulleri aynen yapmaya devam ediyoruz. Dergicilik yerini sanal dergicilige birakiyor ama sanki hala ayda bir cikmak zorundaymis gibi, sanki hala cok butunluklu guzel tasarlanmis olmak zorundaymis gibi matbaya basilmaya gider gibi internete yukleniyor sanal dergiler. Oysa bir bak elindeki araca, eskiden baski zordu bir suru sey ona gore ayarlanmisti. Simdi baski kolay, tasarim kolay, asil olay icerikte. Ya da <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/07/radikaller-icin-kurallar.html">aktivizmi</a> alirsak, eskiden imza kampanyalari yapiliyordu simdi sanal imza kampanyalari, dijitallestik ama hala ayni tas ayni hamam gidiyoruz. Eskiden imza toplamak, onlari toparladiktan sonra gerekli mercilere iletmek zordu. Zor oldugu icin onbinlerce imza topladiginda bir ise yariyordu. Simdi otomatik formlardan bir tikla imza email gondertiyorsun, onbinlerce imza toplamak artik cok kolay. Kolay oldugunu bildikleri icinde degersiz ve etkisi sifira yakin. Ya da buyuk medya portallarina yorum yazmayi sanal akvizm olarak alanlar var ki bi olcude dogru, ama o davranisda tv ve gazeteler bazli kampanya yurutmenin bir uzantisi. Medya kelimesi ingilizce &#8220;mediate&#8221; kelimesinden geliyor, yani insanlar arasindaki iliskileri araci eden sey. Eskiden bu neydi tv ve gazete, simdi ne internet.  Dunyada 150 milyonun uzerinde blog var, Facebook&#8217;un bugun 200 milyon kullancisi var, 200 milyon insan bir birine bagli, daha tv&#8217;si gazetesi mi kalmis. Artik medya tekellerine endeksli olmana gerek yok, onlarin web portallarina da endeksli olmana gerek yok, artik insan iliskilerine internette araci olabilirsin. Sanal aktivizmin her seye sifirdan baslayip amaclarini ve araclarini gozden gecirmesi gerekiyor gibi geliyor bana.</p>
<p>Simdi en bastan baslayalim. Her hangi bir formda aktivizmin ulasmaya calistigi  iki kitle var. Birincisi kamuoyu, ikincisi erk sahibi kurum veya kisiler. <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/07/radikaller-icin-kurallar.html">Aktivizmin </a>genelde amaci ikinci gurup uzerinde birinci grubu kullanarak baski olusturmak. Peki birinci gruba nasil ulasirsin? Kampanyalar duzenlemek guzel bir yontem. Eskiden tv ve gazetelerde cikmaya endeksli kampanyalar duzenleniyordu. Insanlara toplu olarak ulasmanin en kisa yolu oydu ne de olsa. Peki, bunu internete nasil tasimak lazim? Reklamcilik sektorunde targetted advertisement (gudumlu reklam diye komik bir ceviri yapmak istiyorum burada) denen,  belgesel ortasinda video kamera reklami tadinda, kitleyi yakaladim hadi ebeliyelim mantalitesinde reklamlar var. Ki bunlar gercekten normal reklamlardan kat ve kat daha etkili. Internet gudumlu reklamciligin haliyle tavana vurmasini sagladi, cunku icerik belli o icerige uygun reklam vermek cok kolay. Kampanyalara donersek, x konuda kampanya yuruten bir stk, x&#8217;i internette arastiran bir insana ulasamiyorsa orada bir sorun var demektir, x ile ilgilenmeyen 1000 insana kabaca ulasacagina, x ile ilgilenen bir insani kazansan cok daha mantikli. Demek ki ilk adim google da ust siralarda listenebilecek kaliteli siteler olusturmak. Google&#8217;nin calisma sistemi ayri bir yazi konusu, ama kabaca, iceriginiz zengin olursa ve bir cok baska kaliteli site size link verirse google sizi onemser. Olay sadece yaziyla da degil tabi, internette giderek populerlesen yeni marketting stratejileri viral marketting ve sosyal marketting (kulaktan kulaga yayilma) bir sonraki adimi olusturuyor, insanlara daha onlar arastirmadan ulasmak. Bu da ne biliyim eglenceli veya ilginc viral videolar, fotolar, bannerlar, <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/04/kultur-jamming-ve-aikido.html">kultur jamming</a> vs. ile olur. <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/03/esra-abdel-fattah-misirli-facebook-kizi.html">Facebook fan klupleri</a> ile olur.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sf_yaHb6e-I/AAAAAAAAEAA/5KRPJbXJ9U4/s1600/156639915p.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[70]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5332247014316604386" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 234px; height: 322px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sf_yaHb6e-I/AAAAAAAAEAA/5KRPJbXJ9U4/s400/156639915p.jpg" border="0" alt="" /></a>Buradan benim anladigim anlamda sanal aktivizmin diger turlerden temel farki cikiyor ortaya: Icerige, bilgiye, tanikliga odakli aracisiz aktivizm. Nukleere gicik miyim, o zaman nukleerle ilgili yazip cizmeli, video cekmeli vesaire bir sekilde internette o konuyla ilgili bir gurultu yapmaliyim. Kendi icimizde yeterince gurultu yapiyoruz biliyorum, ama kendi icimizde kaliyor onu diyorum. Sokaga cikip eyleme gidiyoruz, o da medya tekellerinin keyfine kaliyor. Demeye calistigim Greenpeace&#8217;nin bir taktigi aslinda, yaptigin eylemi kimse gormeyecekse eylemi yapmanin anlami yok, medyada haber olabilecek kici kirik bir sey bile eylem olabilir. Iste medya artik tv veya gazete degil, medya artik internet. Insanlara artik direk internetten ulasabiliyoruz, o zaman kici kirik ufak tefek seylerle bile ulasabiliriz. Tv ve gazete bazli kampanya yuruttugunde yuksek maliyetli ve emek gerektiren az sayida eylemler yapip tv ve gazetenin dikkatini cekmeye calsiyordun. Merkezilesmis az ayidaki tv ve gazetenin yerine artik internete yayilmis cok sayida web platformu var. Simdi is tersine dondu, daha dusuk maliyetli ve daha az emek gerektiren seyleri cok daha fazla sayida uretmen gerkiyor ki yeterince insanlara yayilabilsin. Eskiden tv ve gazetelerin ilgisini cekecek tipte eylemler yapiyordun, simdi insanlarin ilgisini cekecek seyler uretmen gerekiyor.</p>
<p>Bu noktadan sonrasi cok daha gerilere gidip, kampanya iletisim stratejilerinden baslayarak internete gelmek lazim. Internet iletisim stratejileri diyince aklima gelen bazi seyleri de siralayarak bitireyim:</p>
<p>-Lokal X kampanyasi blogosferi yaratmak, ana bir hub&#8217;a bagli 30-50 veya daha fazla sayida bir birine linkler iceren bloglar, yurutulen kampanyalari ile ilgili haber ve yazi geciyor duzenli olarak.</p>
<p>-Video ekibi yaratmak. Duzenli olarak youtube a yurutulen kampanya ile ilgili konularda videolar upload eden ve ureten bir ekip. Eglenceli ve ilgi cekicici videolarla mesajini viral olarak insanlara iletmek gunumuz en populer trendlerinden biri. <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/buyuk-sisko-gay-isbirligi-videosu.html">Buyuk sisko gay isbirligi videosu</a> buna cok guzel bir ornek. <a href="http://vimeo.com/6902099">Doga icin cal</a> videosu da super bir ornek. Bu video ekibi ayni zamanda yapilan eylemlerin haberlerini yapip yukleyen, kendisi haber klipleri hazirlayan, Youtubeda populerlesen videolarin kampanya versiyonlarini ceken bir ekip olmali.</p>
<p>-Multimedya-Grafik ekibi. Gorseller, flash animasyonlari, bannerlar, <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/04/kultur-jamming-ve-aikido.html">kultur jamming</a> vesaire degisik multimedya formlarinda uretim yapan  ekipler. Uretilenler degisik kanallardan internete birakilicak. <a href="http://icmihrak.blogspot.com/">Ic Mihrak</a> buna cok guzel bir ornek.</p>
<p>-Eksi sozluk, wikipedia gibi sitelerde yurutulen kampanya ile ilgili konularda baslik acma ve icerik saglama ekibi</p>
<p>-Kampanya web basin merkezi. Dunyadan yurutulen kampanya ile ilgili haberleri gecen bagimsiz medya portali. Medya tekellerinin insafina kalmamanin en guzel yolu kendi medya portalini kurmak. Bir iki bagimsiz medya projesi var(misal indymedia, ama onlarda hala eski teknoloji kullaniyorlar o yuzden pek tavsiye edemiyorum kendilerini), ama her ekip kendi medya blogunu bile kursa, daha sonra rss feedler remixlenerek ortak kapsamli medya portallari olusturulabilir. O yuzden yine bagimsiz medya portali ariyacaginiza kendiniz blog acip baslayin diyorum. <a href="http://yesilgazete.org/">Yesil gazete</a> buna cok guzel bir ornek. Yeterli sayida bu tip haber blogu olustugunda ortaya birinin cikip ana bir portalda bunlarin rss beslemelerini remixlemesi cocuk oyuncagi. Ya da herkes kendi remixini yapar, kendi blogundan yayinlar.</p>
<p>-Bireysel web eylem merkezi. Bireylere yonelik kampanya yurutulen konularda <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/04/dutch-provos-polise-karsi.html">yaratici eylem</a> onerileri, bireylerden oneriler. Sanal aktivizmi tekrar sokaga dondurmek icin. Ama eylemler yine kucuk olcekli olmali ki bireyler yapabilsin, misal cevre ile kampanya yurutuyorsan supermarkette kasiyere neden kese kagidi kullanmiyorsunuz sorma gunu, veya bir urun alirken peki bu urun omrunu tamamladiginda ne olucak vs. tadinda zararsiz ama bir baski yaratan mini-eylemler yapilabilir. Bu facebook gibi sosyal networking araclari ile kombine calisirsa cok ilginc sonuclar verebilir. sosyal netwroking kullanimina guzel bir ornek icin mesela <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/03/esra-abdel-fattah-misirli-facebook-kizi.html">facebook esra</a>&#8216; ya bakilabilir.</p>
<p>-Sanal organizasyonlu eylemler. Yukardaki saydigim yollari kullanarak kucuk, orta veya buyuk olcekli somut eylemler gerceklestirmek. Somut derken kastettigim, etkisi olmayan imza veya email kampanyalarini birakip, daha somut etkisi olan yontemlere yonelinmesi. Mesela, email kampanyalari yerine internetten siparisle cicek gonderme veya konuyla alakali kucuk bir sey gonderme olabilir. Sonucda binlerce emaili umursamamak cok kolay, ama yuzlerce cicegi umursamamak cok daha zor. Ya da hedef alinan websitelerine ziyaretci akiniyla serverlarin cokertilmesi, veya yine benzeri ziyaretci akinlariyla sitelerin forum sayfalarinin veya yorum sayfalarinin anlik doldurulmasindan tut da facebookda organize edilen mitinglerden anlik gosterilere kadar uzanan genis bir skala eylemler yapilabilir. Bu konuda guzel bir ornek icin <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/anonim-intifada-dijital-itaatsizlik.html">anonim</a> adli grubun yaptiklarina bakmak da fayda var. Yapilan eylemler web basin merkezinden ve bloglardan internette aninda gecilecek.</p>
<p>Olayi anlamissinizdir, bu ve bunun gibi sitelerle internette gurultu yaratmak amac, yani kamuoyu yaratacak dalgalari tetiklemek ve bu da son nokta: Bu tip bir sanal aktivizmin bir kurum icin ne kadar maliyetli oldugunu biliyorum, bu sekilde ekipler yaratmak ve bunlari ayakta tutmak. Iste o sebeple sanal aktivizm muhtemelen kurumsal degil, bireysel olacaktir. Britanica bile wikipedia karsinda yenildi. Yine de kurumlar bireylerin kendilerini ifade edebilmelerine araci olacak alt yapilari saglayabilirler, kurumsalliklarini bir yana<br />
birakabilirlerse.</p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/sanal-aktivizm.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Misirli Facebook Kizi: Esra Fattah</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/03/esra-abdel-fattah-misirli-facebook-kizi.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/03/esra-abdel-fattah-misirli-facebook-kizi.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 14 Mar 2009 04:55:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[internet]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/03/misirli-facebook-kizi-esra-fattah.html</guid>

					<description><![CDATA[Misir&#8217;da ikinci dunya savasi sonrasi zamanlardan bu yana gorulen en buyuk isci grevi 6 Nisan 2008&#8217;de tekstil iscileri arasinda basladiginda kimse islerin bu kadar buyuyecegini ongerememisti. Hele ki bu basit tekstil iscileri grevinin acliga ve dusuk maaslara karsi ulke capinda protestolara ve gosterilere donusmesinde bloglarin, facebook gruplarinin ve youtube&#8217;un en aktif rolu oynayacagini Misir hukumeti [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SbtMl32QTZI/AAAAAAAADYI/IUWScJ0cfkk/s1600/6aprilstrike.jpg" rel="lightbox[42]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 179px; height: 220px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SbtMl32QTZI/AAAAAAAADYI/IUWScJ0cfkk/s320/6aprilstrike.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5312924398944013714" border="0" /></a>Misir&#8217;da ikinci dunya savasi sonrasi zamanlardan bu yana gorulen en buyuk isci grevi 6 Nisan 2008&#8217;de tekstil iscileri arasinda basladiginda kimse islerin bu kadar buyuyecegini ongerememisti. Hele ki bu basit tekstil iscileri grevinin acliga ve dusuk maaslara karsi ulke capinda protestolara ve gosterilere donusmesinde bloglarin, facebook gruplarinin ve youtube&#8217;un en aktif rolu oynayacagini Misir hukumeti hic tahmin etmiyordu.</p>
<p>Misirda isci hareketleri yabanci bir durum degil. 20 yillik is tecrubesine sahip bir doktorun aylik 80$ a calistigi, ulke nufusunun yaridan fazlasinin aclik icinde yasadigi bir ulkeden bahsediyoruz. Isciler yasam kosullarinin iyilestirilmesi icin surekli greve gidiyorlardi. Gidiyorlardi gitmesine ama, 27 yasindaki Esra gibi internetle teknojiyle asina binlerce insanin isci hareketine gonullu destek vermesi, islerin gidisatini dramatik bir bicimde degistirdi. Facebook, cep telefonu mesajlari ve youtube gibi interaktif medya aletleri uzerinden bu teknolijik arkadaslar isci hareketine yeni bir politik platform yarattilar. Kucuk bir isci grevi, ulke capinda yurutulen anti-Mubarek aktivizmine donustu.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SbtNERAnpII/AAAAAAAADYQ/jP5AdgeoM6c/s1600/free-esra.jpg" rel="lightbox[42]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 210px; height: 267px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SbtNERAnpII/AAAAAAAADYQ/jP5AdgeoM6c/s320/free-esra.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5312924921094448258" border="0" /></a>Esra&#8217;nin kurdugu facebook grubu bir iki hafta icinde 70.000 uyeye ulastiginda ve isci grevini baska sehirlere yaymaya basladiginda Misir hukumeti panikledi ve alarma gecti tabi. Esra ve bir grup arkadasini bir gosteriye giderlerken yakalayip 15 gun gozaltinda tuttular. Aslinda Esra kampanayanin lideri falan degildi, hatta Facebook grubunu kurmadan once her hangi bir politik aktivitesi bile yoktu. Asil organizator Esra ile birlikte gozaltina alinan muhendis Ahmed Maher Ibrahim&#8217;di. Yine de Esra ve Maher 15 gun sonra serbest birakildiklarinda Arap blogosferinin kahramanlari olmuslardi cokdan. Ama Misirda protestolarin teknolojik alt yapisi sadece facebook gruplari ile bitmiyor.</p>
<p>Mesela duzenli sms mesajlari ile gosteriler sirasinda polis aktivitelerini bir birlerine haber verip, guvenli bolgeleri ve uzak durulmasi gereken yerleri saptiyorlar. Polis gostericiler uzerine guc kullanmaya basladiginda kalabaliktan havaya cep telefonlari yukseliyor kameralar acik bir bicimde. Bir iki saat icinde cekilen videolar internete yuklenmis oluyor. (Youtube&#8217;da &#8220;Egypt Police&#8221; diye bir arama yaparsaniz bir suru ornegini gormeniz mumkun)</p>
<p>Ya da gosteriler baska sehirlere yayildikca, basini sansurleyerek sanki hicbir sey olmuyormus gibi gostermeye calisan hukumete karsi, bagimsiz haber kaynagi olarak gosterilerin yapildigi kentlerde yasayan bloggerlar olan biteni yaziyor, gosterilerden fotograflari bloglarinda videolari yine youtube da yayinliyorlar.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SbtMQ6BqAaI/AAAAAAAADX4/CZqJHQV5w5A/s1600/jamesbuck.jpg" rel="lightbox[42]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 282px; height: 191px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SbtMQ6BqAaI/AAAAAAAADX4/CZqJHQV5w5A/s320/jamesbuck.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5312924038751453602" border="0" /></a>Ilginc bir olay da Berkeley gazetecilik ogrencisi James Karl Buck Misirda gosterileri goruntulerken cevirmeniyle birlikte tutuklaniyor, yalniz tutuklanirken cektigi bir fotografi &#8220;Tutuklandim&#8221; mesajiyla cep telefonundan twitter&#8217;daki arkadaslarina geciyor. Arkadaslari twitter mesaji ve fotografi kanit olarak kullanip Berkeley ve Amerikan konsoloslugun devreye girmesi icin kampanya yurutmeye basliyor ve cok gecmeden Buck&#8217;dan serbest birakildigina dair mesaj geliyor. Sonrada cevirmeni de kurtarmak icin kampanyaya basliyorlar.</p>
<p>Sansur sadece medyaya degil, Misir hukumeti gucu yetigince websayfalarini da sansurlemeye calisiyor. Lakin bu sefer karsisindaki teknojik genclerle isi zor gibi. Hapise atilan blogger Abdel Kareem&#8217;i kurtarmak icin kurulan Free Abdel Kareem websayfasini hukumet sansurluyor. Ayni gun web sayfasi baska bir adresten yayinlanmaya basliyor. Sitenin webmasterlari, yeni adresi de sansurlerlerse siteyi zevkle baska bir adresten yayinlayacaklarini soyluyor, ta ki hukumet hem kurbani hem de kurbanin destekleyicilerini susturamayacagini anlayincaya kadar.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sbteda8LIrI/AAAAAAAADYY/Qc_LuLg3AKs/s1600/mahalla1.jpg" rel="lightbox[42]"><img style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 266px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sbteda8LIrI/AAAAAAAADYY/Qc_LuLg3AKs/s400/mahalla1.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5312944044954559154" border="0" /></a><br />NazIm</p>
<p>ps: Bu yazi &#8220;Arab Media: The Web 2.0 Revolution&#8221; adli makaleden derlenmistir. Konuyla ilgili daha detayli bilgi edinmek isteyenlere tavsiye edilir.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/03/esra-abdel-fattah-misirli-facebook-kizi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>internet keyfini artiran yeni surf tahtalari</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/02/internet-keyfini-artiran-yeni-surf.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/02/internet-keyfini-artiran-yeni-surf.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 23 Feb 2009 01:48:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[internet]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/02/internet-keyfini-artiran-yeni-surf-tahtalari.html</guid>

					<description><![CDATA[Uzundur aklimda yazicam diyordum, kismet buguneymis. Efenim, son aylarda web 2.0 muhabbetleri uzerinden hizini alan internette, yeni ve kullanasli belli arac-siteler giderek yayginlasiyor. Bu yazida son zamanlarda dikkatimi ceken belli baslilarini tanitmaya calisacagim, en basindan soyleyeyim hepsini severek surekli kullaniyorum, siddetle tavsiye ediyorum, usenmeyiniz deneyiniz diyorum. Google Reader: Hepimizin takip ettigi bir iki blog vardir [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Uzundur aklimda yazicam diyordum, kismet buguneymis. Efenim, son aylarda web 2.0 muhabbetleri uzerinden hizini alan internette, yeni ve kullanasli belli arac-siteler giderek yayginlasiyor. Bu yazida son zamanlarda dikkatimi ceken belli baslilarini tanitmaya calisacagim, en basindan soyleyeyim hepsini severek surekli kullaniyorum, siddetle tavsiye ediyorum, usenmeyiniz deneyiniz diyorum.</p>
<p><a href="http://www.google.com/reader">Google Reader</a>: Hepimizin takip ettigi bir iki blog vardir her halde, ya da arada bir karsimiza cikan guzel blog yazilari? Ama klasik bookmark (yer imi) yontemi ile bloglari takip etmek cok zor, malum bloggerlar habire yeni yazi postaliyor. Iste Google reader bloglari ve genel olarak rss feedi olan butun siteleri tek bir anasayfa uzerinden takip etmeye yarayan bir arac-site. Gmail gibin, yeni email yerine takip ettiginiz bloglarda yeni yazilar yazildikca onlari yeni blog yazisi seklinde goruyorsunuz. Takip etiginiz bloglari klassorler altina toplamak, okuma istatistiklerinize arada goz atmak, arkadasla esle dostla aninda reader uzerinden paylasmak, takip ettiginiz bloglarla benzer konularda populer blog tavsiyeleri almak da cabasi. Normal Gmail hesabinizla login olunuz, add subscription diyip bloglari takibe almaya baslayiniz. Bundan sonra kirk bin tab, habire bookmarklara tek tek gidip bakmaya gerek yok, tek sayfadan hepsini rahat rahat okurken cay icmeye zaman kalsin di mi?</p>
<p>Bir paralel konu, yeni bloglari nasil kesfederim sorunsali. Reader ve arkadaslar size tavsiyelerde bulunucaklardir zaten. Onun disinda takip ettiginiz bloglarin tavsiye ettikleri bloglara bakmakta fayda var, <a href="http://technorati.com/" target="_blank">technorati</a> de guzel bir kaynak. Ama onu da gec, google dan arama yaparken aradiginiz konunun yanina bir de &#8220;blog&#8221; yazdiniz mi google size o konuyla ilgili populer sukela bloglari getiriyor.</p>
<p><a href="http://delicious.com/">Delicious</a>: Bookmark(yer imi) kullaniyoruz di mi? Kullanmiyorsak once kullanmaya baslayalim, bookmarklar internette gezemenin hafizasi oluyor, buldugunuz guzel sitelere geri donebilmenin en efektif yolu. Bookmark olayi delicious&#8217;la ayri bir faza gecti, artik bookmarklari paylasabiliyoruz, tagleyebiliyoruz, baskalarinin bookmarklarina bakabiliyoruz ve en onemlisi taglar uzerinden bookmark aramalari yapabiliyoruz. Google da arama yapmak guzel hosda, saglam kalite site bulmak kolay degil google uzerinden. Deliciousla tagler uzerinden arama yaptiginizda o konuyla ilgili insanlarin en cok begendikleri sitelere ve benzer taglerdeki sitelere bir anda ulasiyorsunuz. Oyle sayfalarca google arama sonuclarini tarayip adam gibi site bulmaya son!</p>
<p>Benzer ve bir cok yonden cok daha gelismis bir bookmark araci da <a href="http://www.diigo.com/i">Diigo</a> veya <a href="http://www.stumbleupon.com/">Stumbleupon</a></p>
<p><a href="http://digg.com/">Diggit</a>: Youtube&#8217;da sebelek video bulabilmek icin arkadaslarinizin ehe len cok komik forward emaillerine mi muhtacsiniz? Artik degil, diggit butun sebelek videolari ayaginiza getiriyor. Sadece sebelek degil, sadece video da degil, internette olan biten herseyin insanlar tarafindan oylanma sonuclari aslinda diggit. Insanlar bir video izlediklerinde ya onu begenip el ustunde tutuyorlar, ya yerin dibine batiriyorlar. Sizde eminim bir cok sayfada diggit linkini gordunuz ama ne oldugunu anlamadiginiz icin ignore ettiniz. Artik degil, siz de oy verin siz de yerin dibine batirin. Ama en onemlisi diggit anasayfasindan ilginizi ceken alanlarda internettin en populerlerine arkadasinizin forward emaillerine kalmadan ulasin.</p>
<p>Benzer bir site de <a href="http://www.reddit.com/">reddit</a></p>
<p><a href="http://technorati.com/">technorati</a>: Blogosferin meteoroloji istasyonu technoratiden bahsetmemek olmaz. Bu da diggit in blog icin spesifik versiyonu. Internetteki populer bloglari buradan tek bir portal uzerinden takip edebiliyorsunuz. Gundem sayfalarinda su anda dunyanin gundeminde neler var, en cok hangi konularda blog yazilari postalaniyor, ilginc moda bloglari neler ya da spor ya da haberler vs. Blogosferin nabzi burada atiyor, inatla kurcalayiniz.</p>
<p><a href="http://www.google.com/ig">igoogle:</a> igoogle bayadir yayinda aslinda ama duymamis olabilirsiniz. Temel olarak kendinize ozel google sayfaniz oluyor igoogle. Degisik islevlere sahip widget denen web-program kutucuklari ekleyerek bulundugunuz sehirdeki havadurumunu, guncel haberleri, ayin konumunu, mac skorlarini, dolar kurunu vs. bir ton seyi ve websayfasini dilediginiz gibi organize edip bilgisayarinizi actiginizda anasayfaniz olarak karsiniza gelmesini saglayabiliyorsunuz.</p>
<p><a href="http://twitter.com/">twitter</a>: Itiraf ediyorum henuz twitter kullanmiyorum, ama her an kullanmaya da baslayabilirim gelismeleri merakla takip eden modundayim twitter&#8217;a karsi. Lakin bunun turkiyede moda olmasi an meselesidir diyorum ve tanitma geregi hissediyorum. Facebook status guncellemelerini hepimiz takip ediyoruzdur az cok, arkadaslar ne yapiyor ne ediyorlar su aralar hani. twitter arkadaslariniza status guncellemeleri verme servisi. Iki cumlede abuzittin keykubat gereksiz bilgiler verme servisi ozunde. Simdi bizim facebookumuz var zaten, twitteri ne yapalim demeyin, bi deneyin, bu facebooktan cok daha gelismis bir status guncelleme servisi ve sadece status guncelleme servisi. Neden bunun populer olucagi inancindayim onu da kisaca aciklayayim, simdi insan psikolojisinde sosyal iliskilerde ambient farkindalik denen bir kavram var, dijital oncesi cag da dedikodu ve geyik muhabbeti cevrenizdeki insanlarla ambient farkindaliginizi saglamaya yariyordu. Yakinlarinizin hayatlarindan detayli olarak haberdarsinizdir da oyle cevrendeki herkesi detayli olarak takip edemezsin. Yine de hani cevremdekilerin ne yapip ne ettiklerini kabaca bileyim ne olur ne olmaz hesabi bi itki de vardir ama. Iste twitter dijital cagda ve globallesen dunyada artan insanlar arasi mesafelerde bu ambient farkindaligi tekrar yakalama fonksiyonu goruyor.</p>
<p>simdilik aklima gelenler bunlar, unuttuklarim atladiklarim varsa comment etmekden cekinmeyiniz efenim.</p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/02/internet-keyfini-artiran-yeni-surf.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fidan Dikmek icin &#034;Yesil Seks&#034;</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/02/fidan-dikmek-icin-seks.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/02/fidan-dikmek-icin-seks.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 10 Feb 2009 21:21:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[internet]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/02/fidan-dikmek-icin-yesil-seks.html</guid>

					<description><![CDATA[Son zamanlarda duydugum en yaratici eylem sekillerinden biri, Norvecli cevre aktivistleri kendi cektikleri porno videolarla actiklari websitesi uzerinden kazandiklari parayla cevre mucadesi yurutuyorlar. Cevrecilikle ciplakligin ve dogalligin yan yana gittigini cok kere duyduk, hatta artik yavas yavas kaniksamaya bile basladik. Ama bu futbol sahasina cikip ciplak kosturmaktan cok daha ote bir hareket, cok yaratici oldugu [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Son zamanlarda duydugum en yaratici eylem sekillerinden biri, Norvecli cevre aktivistleri kendi cektikleri porno videolarla actiklari websitesi uzerinden kazandiklari parayla cevre mucadesi yurutuyorlar. Cevrecilikle ciplakligin ve dogalligin yan yana gittigini cok kere duyduk, hatta artik yavas yavas kaniksamaya bile basladik. Ama bu futbol sahasina cikip ciplak kosturmaktan cok daha ote bir hareket, cok yaratici oldugu kesin. Ayni zamanda siber-aktivizmin nerelere kadar ne sekillerde uzanabilecegine de cok guzel bir ornek, fundraising taktikleri bile degisiyor. ahlaki olarak tartisilir tabi, ama Ozgur&#8217;un de yazida sordugu gibi, yagmur ormanlarini yok eden mi ahlaksiz, yoksa onlari korumak icin son care olarak sevisen mi? Amac araci aklar mi aklamaz mi? Haberin tamamini <a href="http://ozgurgurbuz.blogspot.com/">Ozgur Gurbuz</a>&#8216;un cok keyifli yazisindan okumak icin <a href="http://ozgurgurbuz.blogspot.com/2009/01/fidan-dikmek-icin-yesil-seks.html">buraya tiklayin</a>.</p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/02/fidan-dikmek-icin-seks.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sosyal medyadan haberleri veriyoruz simdi</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/02/sosyal-medyadan-haberleri-veriyoruz.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/02/sosyal-medyadan-haberleri-veriyoruz.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 08 Feb 2009 04:31:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[internet]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/02/sosyal-medyadan-haberleri-veriyoruz-simdi.html</guid>

					<description><![CDATA[internette gecenlerde yasanan iki olay gelismekte olan sosyal medyanin boyutlarini ve onemini gozler onune serdi. Birincisi New York&#8217;da Hudson River&#8217;a acil inis yapa ucakla ile ilgili. 19 ocakta Laguardia havaalanindan ogleden sonra saat 3:26 da havalanan ucak kalkistan bir dakika sonra motorlarinda sorun yasayip Hudson nehrine acil inis yapiyor, Hudson Nehri kiyisinda Janis Krums olayi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SY5ipxVJWII/AAAAAAAAC_c/NP48hU6RFgU/s1600/Hudson%2BPlane%2BCrash-thumb-200x266-1956.jpg" rel="lightbox[25]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 199px; height: 266px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SY5ipxVJWII/AAAAAAAAC_c/NP48hU6RFgU/s320/Hudson%2BPlane%2BCrash-thumb-200x266-1956.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5300282281217841282" border="0" /></a> internette gecenlerde yasanan iki olay gelismekte olan sosyal medyanin boyutlarini ve onemini gozler onune serdi. Birincisi New York&#8217;da Hudson River&#8217;a acil inis yapa ucakla ile ilgili. 19 ocakta Laguardia havaalanindan ogleden sonra saat 3:26 da havalanan ucak kalkistan bir dakika sonra motorlarinda sorun yasayip  Hudson nehrine acil inis yapiyor, Hudson Nehri kiyisinda Janis Krums olayi gozleri ile gorup, saat 3:36 da cep telefonu ile cektigi fotografi <a href="http://www.twitpic.com/">twitpic</a> araciligi ile arkadaslarina oradan da dunyaya birinci elden geciyor. New York Times ayni haber haber sitesinde flash haber olarak gecmesi 3:48&#8217;i buluyor, haber isi ancak 4:00&#8217;da postaliyorlar. Haberi butun dunyaya ilk gecen <a href="http://www.twitter.com/">twitter</a> oluyor acik ara, kazadan yarim saat sonra ilk fotografi gecen Janis Krums msnbc&#8217;de canli yayinda ropartaja cikiyor. sokaktaki her hangi biri bir anda gazeteci olup butun dunyaya direk haber geciyor, diger tum medya kanallarindan daha hizli olarak.</p>
<p>Ikinci olay yakin donemde Israil&#8217;in Gazze&#8217;ye duzenledigi saldiri sirasinda yasandi. Medya tekellerinin haberleri yanli verdikleri uzun zamandir bilenen bir gercek, sansure ugradiklari da. Bati ajanslari sansur, cikar veya bolgeden haber alamama sebepleri ile orta doguda yasanan gelismelerde oyun disi kalali cok oldu. Acigi arap ajanslari ve El Cezire gibi yayin organlari kapatiyordu. Ama onlar bile saldirilardan payini aliyor, ya da surekli devam eden saldirilar sirasinda can guvenligi sebebiyle bulunduklari yerden baska bir yer hakkinda haber veremiyorlardi. Son saldirilarda Filistinli bloggerlar insanlarin haber alma hakkina en buyuk katsini yaptilar: Direk birinci elden butun dunyaya Gazze&#8217;de yasanan katliyami gectiler, sadece kendi gorduklerini anlatarak. Tabi ne yazik ki Blogger ve Google tarafindan bloglarinin sansurlenmesi cok gecikmedi. Ama sansurlenmis olmalari bile cok ciddiye alindiklarinin ve daha da onemlisi cok buyuk kitlelere ulasmakta olduklarinin gostergesi bence.</p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/02/sosyal-medyadan-haberleri-veriyoruz.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>hayata tanikligini paylas</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/01/hayata-tanikligini-paylas.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/01/hayata-tanikligini-paylas.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 20 Jan 2009 19:56:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/01/hayata-tanikligini-paylas.html</guid>

					<description><![CDATA[yigidi oldur hakkini yeme derler, greenpeace su an her ne kadar eskisi kadar etkili bir stk olmasa da, bir donem(1970lerden 90lara kadar) cevre hareketinde cok ciddi bir rol oynadi, bir cok basarilara imza atti. Basarisinin arkasindaki en buyuk nedenlerden biri suphesiz ki medyayi etkin bir sekilde kullanmasi oldu. Eylem dedigin sey semboliktir, onemli olan bir [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SXuUhrLh4ZI/AAAAAAAAC2c/8dYH7v4XZF0/s1600/658beggar.jpg" rel="lightbox[19]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 281px; height: 229px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SXuUhrLh4ZI/AAAAAAAAC2c/8dYH7v4XZF0/s320/658beggar.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5294989093151826322" border="0" /></a>yigidi oldur hakkini yeme derler, greenpeace su an her ne kadar eskisi kadar etkili bir stk olmasa da, bir donem(1970lerden 90lara kadar) cevre hareketinde cok ciddi bir rol oynadi, bir cok basarilara imza atti. Basarisinin arkasindaki en buyuk nedenlerden biri suphesiz ki medyayi etkin bir sekilde kullanmasi oldu. Eylem dedigin sey semboliktir, onemli olan bir mesaji kamuoyuna iletebilecegin bir kare almak. Fotografi aldiktan sonra, orada bir saniye pankart acmissin, 5 saat durmussun fark etmez. Ama eylemlerin haber niteligi tasiyabilmesi icinde, siradanin otesinde olmasi gerekiyor, gazetecilerin degimiyle adamin kopegi isirmasi gerekiyor. tirmanicilar, blokajlar, kostumler sunlar bunlar o haber niteligi tasittirma, ana haberlerde, gazetede bir yer edinebilme amaciyla yapiliyor. amac yazili ve gorsel medyada bir yer edinebilmek mesajinla ki insanlara ulasabilesin kamuoyu baskisi olusturabilesin.</p>
<p>insanlara ulastiginda verdigi iki-uc tip bilgi var greenpeacein. Raporlar ve tanikliklar diye ozetleyelim bunlari. Raporlar bilimsel calisma sonucu edinilmis bilgileri insanlara bir otorite olarak sunma. Ama gp yi diger stklardan ayiran bir diger onemli unsur da her zaman ve her zaman cozum onerileri veya cozulmus orneklerle rapor olusturma. Yani gp gidip belli sonuclara ulasip, bak bu kotu bunu yapmayalim diyip orada durmuyor. Aslinda gp orada basliyor, bu kotu bak surada bunun cok daha guzel bir alternatifi var. Yani gpnin yaptigi kotu olana ve alternatifine isaret etme aslinda. Ben ikisini sana gostereyim, sen nasil olsa akli basinda adamsin, kendin ve dunyamiz icin hangisinin daha iyi oldugunu sen de secebilirsin.</p>
<p>bu isaret etme, ya da gp de daha yagin adiyla taniklik etme, bana gore gpnin en temel ve en guclu ilkesi. taniklik et ve tanikligini paylas insanlarla.iyiye de taniklik et. kotuye de taniklik et. ikisini de paylas. kendin ornek ol, insanlarin sana tanik olmasini sagla. medya iletisim yollarini kullanarak insanlarin bunu ogrenmesini sagla. ne kadar cok insan tanikligini duyarsa, o kadar etkili olursun, o kadar su dunya icin bir sey yapmis olursun.</p>
<p><a style="color: rgb(255, 255, 255);" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://1.bp.blogspot.com/_sXSK55eTrFc/SXucJ1e0CZI/AAAAAAAAC28/AcWyw1SWpKE/s1600-h/activism+share+your+story.png" rel="lightbox[19]"><img style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 131px;" src="http://1.bp.blogspot.com/_sXSK55eTrFc/SXucJ1e0CZI/AAAAAAAAC28/AcWyw1SWpKE/s400/activism+share+your+story.png" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5294997479693224338" border="0" /></a><br />simdi, 1970lerde televizyon yeni yeni evlerde bas koseye kurulmusken, gorsel ve yazili basin insanlarin guvendigi birincil haber alma araci iken, daha once kimse cevre hareketi diye bir sey duymamisken ama 68 kusagi ile isyanin her turlusunu tatmis ve her turlusune bastan destek verirken, gp nin tv ve gazeteleri hedefleyen kampanya iletisim stratejileri cok basarili oldu haliyle. Ama gunumuzde, 21, yuzyilin ilk cegreginde, medya iletesim araclari radikal bir degisim icindeyken artik bu yollar haliyle hic bir ise yaramiyor. Cok basit bazi istatistiklere bakarsak:</p>
<p>-Yapilan arastirmalara gore insanlarin tv izleme aliskanliklari gunde 6-7 saatlerden su anda 1-2 saate dusmus durumda iken internette gecirilen vakit gunde 1-2 saatlerden 6-7 saatlere cimis durumda. (Turkiyede durum henuz bu noktaya gelmemis olabilir, biz biraz geriden geliyoruz her zaman ki gibi) TV&#8217;nin gozden dusmesinin sebebi kalite dusmesi diye yorumlayabilirsin, ama aslinda kalite dusmesinin baska bir sebebi var: Kaliteli kitle hizla internete kayarken televizyonlar elindeki kitleye uygun bir seyler verme telasinda. Kaliteli kitle neden hizla internete kayiyor, cunku internetin uretim hizi bir tvnin kine gore cok yuksek, ama maliyeti de tvye gore cok az cunku sen ben gibi normal insane uretiyor. Video, wikiler, bloglar vs. ne tip bir sey istersen internette alasi ile var. Sonucta internette cok fazla sey uretiliyor ve aralarindan cok fazla kaliteli sey cikiyor, tvler ne uretim hizini yakalayabiliyor, ne maliyetlerini karsilayabiliyor. Haliyle sen ben gidip bir sey izleyecegimiz zaman youtube a, bir bilgi icin wikipedia ya, sosyallesmek icin facebook a, fotograflar icin flickr a vs. gidiyoruz, tv nin karsisinda kabak tadi vermis programlarla harcayacak vaktimiz yok. O vakte ve teknoloji eksikligine sahip bir kitle var ama, onlar hala tv izliyor, tverde giderek onlara gore program yapiyor. Bir sonraki generasyonda o da iyice ortadan kalkar sanirim.</p>
<p>-Duzenli gazete okuma aliskanligi coktan yerini duzenli webten haber portallarini takibe <a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SXuSIr0G5-I/AAAAAAAAC2U/1quQhVhIETU/s1600/Blog1.jpg" rel="lightbox[19]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 244px; height: 320px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SXuSIr0G5-I/AAAAAAAAC2U/1quQhVhIETU/s320/Blog1.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5294986464802039778" border="0" /></a>birakmis durumda. Simdi de yavas yavas bagimsiz medya portallari ve bloglara kayiyor. Bloglar yeni medya devrimi olarak goruluyor, etkilerini giderek daha fazla hissedicez hayatimizda. Blog yazarlari icin su ozel hayatini ulu orta nette ifsa eden tatminsiz asosyal insan imajini bir yana birakirsak eger, su an dunya da 133 milyon blog var, her konuda birincil elden bilgi veriyorlar, google tarafindan arama sonuclarinda kullaniliyor. Insanlar rss okuyouculari sayesinde sevdikleri bloglari tek bir sayfa uzerinden takip edebiliyorlar. Boylece kendi magazin dergini tasarlamis oluyorsun bir yanda. Eskiden atlas dergisi okuyan ben, simdi direk doga sporlari ile ugrasan dunyanin cesitli yerlerindeki insanlarin bloglarini toparlayip kendi atlas dergimi takip ediyorum.  technorati.com gibi siteler bloglari takip ediyor, insanlarin en cok takip ettigi bloglari kategoriler halinde kendi sayfalarinda yayinliyor. Artik ntvmsnbc ye gidecegime, technorati.com&#8217;a gidiyorum cunku biliyorum ki haber, moda, sinema, sanat, bilim her konuda cok daha iyi yazilar, dogru guvenilir haberler technorati de, biriysel bloggerlarda. Haberciler gazeteciler bile artik kendi bloglarini tutuyor ki medya devlerinin yayinlamadiklari haberler bir sekilde insanlara ulassin. Akademisyenler kendi bloglarindan alanlarindaki en yeni haberleri paylasiyor. vs.</p>
<p>Teknolojik gelisimler uzun konu, ama kabaca olayi anlamissinizdir: Artik basin-yayin yavasca yerini medya devlerinden, bireysel kullanicalara birakmak uzere. Ya da aktivizm acisindan bakarsak, artik insanlara ulasmanin yolu basin yayin tekellerinin sizin kampanyanizi yayinlamasini beklemek degil, onlarin yayinlamasi icin turlu saklabanliklar yapmak degil, kendi kampanyanizi olabilecek her formatta kendiniz internetten yayinlamaniz. Amac insanlara ulasmak degil mi? Iste size insanlara ulasmanin yolu. Hatta burada buyuk kampanyalara buyuk butcelere de giderek gerek kalmiyor: Temel prensip gp ile ayni: Tanik oldugunu paylasmak kitlelerle. Bunu blogundan yaparsin, bunu ilginc bir youtube videosu ile yaparsin, bunu bir wikipedia entrysi ile yaparsin, ya da eksi sozlukten yazarsin vs. Onemli olan tanik oldugun iyi ve kotu seyleri butun insanlarin ulasabilecegi bir formda ortaya koymak. Kendi yasaminla yaptiklarinla insanlara ornek olmak. Hayata tanikligini paylasmak kisaca, sadece tuketmemek.</p>
<p>Soylediklerim eminim size cok futuristik, teknorat, utopik geliyordur, o yuzden bir somut ornek vereyim:</p>
<p>-Eski gp aktivisti aysem mert, doktora ogrencisi, 2006 yilindan beri blogger, technoratide listelenmis, cevre politika vs. bir suru konuda yaziyor veya onemli buldugu haberleri insanlara iletiyor, son alti ayda bloguna giren ziyaretci sayisi 4000 in uzerinde, acildigindan beri gelen ziyaretci sayisi 10.000in uzerinde, dunyanin 50 den fazla ulkesinden. Simdi egri oturup dogru konusalim, son alti ayda hangimiz 4000 kisiye cevre konusunda ulasabildik? Ve aysem&#8217;in yazdiklari nette duruyor, oyle yolda surda burada birisine konusmaya, veya email listeleri uzerinde tartisma gibi cok az sayida insana nefes tuketip sonrada konusalanin yazilan cizilen havada ucup gitmesi gibi degil. Bloguna gelen ziyaretci saysi da giderek artiyor, icergi artigi oranda.Yurtdisindaki veya turkiyede baska konulardaki blog orneklerine hic girmiyorum, inanilmaz rakamlara ulasan bloglar var.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SXuV9bGEmXI/AAAAAAAAC2s/vrn06vmHXbI/s1600/facebook-guide-cover300px.jpg" rel="lightbox[19]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 240px; height: 320px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SXuV9bGEmXI/AAAAAAAAC2s/vrn06vmHXbI/s320/facebook-guide-cover300px.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5294990669381933426" border="0" /></a>Peki, bunun etkisi ne kardesim diye hakli olarak sorarlar insana di mi? Facebookdan vatan mi kurtaricaz? Bu gp deki insanlara abi sizin bi etkiniz olmuyor diye soranlardan farkli degil aslinda. Kamuoyu olusturmanin etkisi zamana yayiliyor, bir anda olmuyor. Ama yine de somut ornekler var. Markalar giderek artan bir miktarda, marka imajlarini korumak icin ellerinden geleni yapmaya calisiyor. Binlerce insan bir marka hakkinda bloglarinda kotu seyler yazmaya basladiginda ve bu sekilde yuzbinlere ulasmaya basladiginda, markalar giderek artan bir miktarda geri adim atmak zorunda kaliyor. Buyuk olcekli eylemler artik intenetteki sosyal networklerde organize ediliyor, sonra binlerce insan bir noktada bulusup bir anda eylem yapabiliyor. Insanlar baska insanlarin bloglarini okuyup onlarin yasam bicimlerine tanik oldukca, kendileri de benzeri seyler yapmak icin enerji buluyor. Israil Gazze&#8217;ye saldirdiginda buyuk medya organlarini bastirabiliyor ama insanlarin bloglarinda yazip cizmelerini engelleyemiyor. Butun internet gozlerini israile diktiginde, bir meydana cikip miting yapmaktan cok daha etkili bir kamuoyu baskisi olusuyor. Kamuoyu baskisi bir ise yarar mi sorusunun tartisalacagi yer bu yazi degil, burada konu internet kamuoyu baskisi olusturmada etkin bir arac mi. Ve yanit evet gibi gorunuyor.</p>
<p>Bir suru insan biliyorum, cok degisik cok enteresan yasam hikayelerine sahip, topluma cok iyi ornek olabilecek, cok degisik konularda bilgi sahibi, kisaca cok guzel ve ozel insanlar. Ama cogu kendilerini sikismis hissediyor, cevrelerine ve dunyaya yeterince etkili olamadiklari hissinde, ya da bilgilerini gorduklerini uluorta ortaya koymayacak kadar alcak gonullu insanlar, ya da eski usul yollara kilitlemisler zihinlerini&#8230;kimisi gidip tas evler yapip super projeler gelistirse de insanlara sesini duyuramiyor, kimisi bir suru aktif hareketin icinde oldugu halde sesini duyuramiyor, kimisi sakin sessiz bir yasam kurmus kendine sesini duyurma ihtiyaci hissetmiyor, kimisi kendisi cok guzel projeler planlar gelistirirken paylasacak zaman bulamiyor&#8230;.dunyada cok fazla sayida insan var ki guzel fikirlere yasam bicimlerine, bilgiye ihtiyaci var&#8230;sen ben o bu bunu yapmazsa bunu yapacak baska insanlar cikip kendi dogrularini ortaya koyuyor, insanlarda baska bir alternatif gormediklerinden onlarin yolundan gidiyor&#8230;yakin zamana kadar insanlara ulasmak zordu&#8230;.simdi internet insanlarin aracisiz olarak bir araya gelebilecegi bir platform&#8230;hayata tanikligini paylas&#8230;.senin tanikligin beni etkiler&#8230;.benim tanikligim baskasini&#8230;.oyle bir dalga olur gider&#8230;</p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/01/hayata-tanikligini-paylas.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Web 2 Turkiye 0</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2008/11/web-2-turkiye-0.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2008/11/web-2-turkiye-0.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 04 Nov 2008 05:30:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[yazinsal]]></category>
		<category><![CDATA[web 2.0]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2008/11/web-2-turkiye-0.html</guid>

					<description><![CDATA[web 2.0 biraz derinlemesene tarihsel bir perspektifle internete bakilmadigi zaman gorulmesi zor olan, gunumuzde giderek artan bir hizda internette yasanan bir paradigma degisimi …bir on- onbes yil oncesine donup baktigimizda internet dedigin bir birine referanslarda bulunan bir kitapliktan ote bir sey degildi…bir kutuphaneden daha kolay bir erisimi vardi o kadar, istedigin yerden erisebiliyordun kitaplara, adresi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://2.bp.blogspot.com/_sXSK55eTrFc/SQ_e5yE18tI/AAAAAAAACo0/2CvTpIVutgA/s1600-h/800px-Web_2.0_Map.svg.png" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[14]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5264671573695394514" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 242px; height: 182px;" src="http://2.bp.blogspot.com/_sXSK55eTrFc/SQ_e5yE18tI/AAAAAAAACo0/2CvTpIVutgA/s320/800px-Web_2.0_Map.svg.png" border="0" alt="" /></a>web 2.0 biraz derinlemesene tarihsel bir perspektifle internete bakilmadigi zaman gorulmesi zor olan, gunumuzde giderek artan bir hizda  internette yasanan bir paradigma degisimi …bir on- onbes yil oncesine donup baktigimizda internet dedigin bir birine referanslarda bulunan bir kitapliktan ote bir sey degildi…bir kutuphaneden daha kolay bir erisimi vardi o kadar, istedigin yerden erisebiliyordun kitaplara, adresi web browserina yaz ve iste ordasin, ya da orasi burada, bir yere kipirdamana gerek yok… kitapliktaki kitaplarin sayisi artikca arama motorlarinin onemi artmaya basladi haliyle…yahoo ve altavistayi belki hatirlarsiniz o donemin devleri idi aradigini bulma konusunda…</p>
<p>yahoo bildigin kutuphane sistemini benimsemisti, kategorilere gore katalogla websayfalarini sanki onlar birer kitapmis gibi…sanki onlar sadece bir yerde bulunabilen fiziksel nesnelermis gibi…yahoo bir web sayfasini en fazla uc kategori altinda listeliyordu, tamam fiziksel bir nesne degilsin ama yine de isin tadini kacirma, bir web sayfasi ya eglencedir ya haberlerdir ya modadir. ya o’sun ya bu’sun ya su’sun. hem o hem bu hem su, ve daha da baska bir seyler olamazsin…altavista kataloglama isini yahoo’ya birakip, kendisi arama motorluguna soyundu…webde yayinlanan siteleri tarayip, iceriklerindeki textlerden cikardigi anahtar kelimeleri site adina kaydedip, bir arama yapildiginda anahtar kelime karsilastirmasi yapiyor, yahoo nun kategorilerinden de yardim alarak ciktilari siralamaya calisiyordu. sonuclar o zamanlari yasayanlar hatirlar cok tutarsizdi, bazen gercekten aradiginiz bir sayfayi ilk sirada bulabildiginiz gibi cogu zaman aramanizla alakasiz bir suru site karsiniza cikiyordu…</p>
<p><a href="http://2.bp.blogspot.com/_sXSK55eTrFc/SQ_fRTfPniI/AAAAAAAACo8/SQz3KJ4itnk/s1600-h/WorldWideWebAroundWikipedia.png" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[14]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5264671977801489954" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 258px; height: 185px;" src="http://2.bp.blogspot.com/_sXSK55eTrFc/SQ_fRTfPniI/AAAAAAAACo8/SQz3KJ4itnk/s320/WorldWideWebAroundWikipedia.png" border="0" alt="" /></a>bu siralarda standford’a iki doktora ogrencisi linklerden edinebilecek bilgiler uzerine arastirma tezi hazirliyordu…ikisi de matematik kokenli olan bu gencler, matematikte referans sisteminin onemini biliyorlardi…matematikte her ispat dogasi geregi kendinden onceki ispatlara gonderme yapmak zorundadir… bir ispatin icinde butun bir matematigi ispatlayamazsiniz sonucta…genelde her matematik bransi belli aksiyom, temel dogrulugu kabul edilen onerme, kumesi ile baslayip, bunlari kullanarak yeni teoremlere ulasmaya calisir…ulasilan her yeni teorem, yeni baska teoremlerin kapisini acar… bazi teoremler ilginc sonuclari geregi, cok fazla sayida yeni baska teoremlerin kapisini acarken, bazilari cikmaz sokaklara gereksiz sonuclara goturur…iste referans olayinin matematikte onemi burdan geliyor, matematikciler, cok sayida kisinin refere ettigi veya buyuk matemetikcilerin refere ettigi ispatlarin teoremlerin pesinde kosarlar…. ne kadar cok boyle teorem bulursan seninde oradan yola cikip bir seyler ispatlaman o kadar mumkun … matematikteki referanslar uzerine yapilmis genis calismalardan haberdar olan bu iki genc, ayni seyi daha yeni gelismekte olan internet icinde uygulansa fena olmaz mi diye dusunurler…sonucta internette bir birine linkler iceren bir suru kitaptan olusan bir bilgi yuvasi… eger matematiktekine benzer bir referans sistemi gelistirebilirse, internetteki onemli sayfalari onemsiz sayfalardan sadece sayfalar arasindaki link iliskilerine bakarak ayirt edebilecekleri hipotezini yuruturler ve bu hipotez uzerine calismaya baslarlar..sene 1995…calismalari da sonuc verir, bir sayfaya gelen linkler ve o sayfadan cikan linkleri karsilastiran bir algoritma gelistirip her sayfaya bir onem katsayasi atarlar…linkler acasindan onemin, arama motoru uygulamalarinda ki onemini fark etmemeleri mumkun degil tabi…bir yil sonra 1996 da kuracaklari sirketin adi google…</p>
<p>tabi arama sonuclarinda google’in link analizi uzerinden siraladigi websayfalarinin altavistanin yahoonun kategorileri uzerinden siraladigi websayfalardan cok daha tutarli sonuclar verdigini soylemeye gerek yok her halde… yalniz burda gozden kacan onemli bir nokta var… google’in basarisinin sirri, ve altavistanin basarisizliginin sebebi, google interneti yapan insanlarin kategorizasyonuna gore siralarken, altavista sadece bir grup insanin kategorizasyon calismasina guvenmek durumunda kaldi …googlein sistemi intenet buyudukce ve link iliskileri zenginlestikce daha tutarli sonuclar vermeye giderken google’in tek yapmasi gereken bilgisayar islem hacmini artirmakti … webmasterlar zaten sayfalarinda linkleri verirken ister istemez interneti iyiler, kullanislilar, ise yaramazlar vs. olarak kategoriliyordu…google in tek yaptigi bu linkleri incelemeye devam etmek, her websayfasinin yeni puanini hesaplamakti…tamamen matematikseldi yaptiklari, ve bilgisayarlar hesaplamalari yaparken googlecilar kahvelerini hopurdetiyordu…oysa alta vista ve yahoo gibi siteler feril feril geometrik olarak artan websayfalarini kategorileyecek adam bulmaya calisiyordu… gozunu seveyim su sayfayalara bir bak da bana bi soyle moda mi haber sitesi mi, yoksa yine porno mu…</p>
<p>onemli noktanin altini tekrar cizmekte fayda var: google in basarisi interneti ureten webmasterlari isin icine katip onlarinda kullandigi arama servisini onlarin secimlerine gore bicimlendirdi. yani google otomatik bir platform sagladi, bir hesap makinesi gibi, webmasterlar uce, artiya, bese bastiklarinda, google sekiz diyordu esittire basanlara … bu sene 1996. yaklasik dokuz yil boyunca, googlein kullanicilari uretici yapma fikrini uygulayan baska alanlarda siteler giderek artmaya basladi … eskilerden gelen misal amazon, baska bir cok kitap sitesini geride birakti cunku amazon sadece kitap satan bir web sayfasi degil, kitap alan okuyan bakan herkesin kitaplar hakkinda degerlendirmeler yazdiklari, kitaplari siraladiklari, kendi kitap listelerini olusturduklari, butun bunlari da amazon hem o kitaplarin sayfalarinda hem de kendi arama sonuclarinda kullandi otomatik olarak… okuyucular alicilar yine kitaplarin alinmasini okunmasini belirlediler…wikipedia britanicayi solladi bir iki yilda…ebay yine kullanici kriterleri ve yuksek kullanici interaksiyonu, insanlarin kendilerinin alip sattiklari, her islerini kendilerinin yaptiklari, sahtekarlik yapani sikayet ettikleri bir platform sagladi, ebaya kala kala bir sikayet geldiginde polisi aramak, onun disinda kahvede pis pirik oynamak kaldi…</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SQ_f5PaAMRI/AAAAAAAACpE/D1FfyRrbng4/s1600/flickr_1127902519.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[14]"><img loading="lazy" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5264672663900533010" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SQ_f5PaAMRI/AAAAAAAACpE/D1FfyRrbng4/s320/flickr_1127902519.jpg" border="0" alt="" width="173" height="140" /></a>web sayfalari giderek butun bankamatiklere donustu, her islemini kimseye ihtiyacin olmadan yapabildigin bir platform…giderek boyle platform olusturabilen siteler rakiplerini alt etmeye basladilar…nasil alt etmesinler, milyonlarca kullanicinin yapabilecegini yapmak icin yuzlerce deneyimli yetismis elemana ihtiyacin var… sen aradan cekilmedigin surece buyumen imkansiz….sonra facebooklar, youtube, flickrlar,bloggerlar,deliciouslar vs.…hepsi benzer konseptleri kullandilar…webmaster gibi verici konumda olmak degil, insanlara bir servis saglayan araci konumu… kontenti icerigi insanlarin olusturduklari, yonettikleri, yonlendirdikleri, siraladiklari, kategorize ettikleri vs. vs. sen sadece alt yapi hizmeti veriyorsun…</p>
<p>tabi olay sadece websayfalari ile bitmedi ve diger ofis uygulamalarina ve hatta normal ev bilgisayarlari ve laptoplarimizin bize sundugu hizmetleri de sunmaya basladilar internet uzerinden…mekansal sinirlari iyice kaldirip cloud computing denilen her seyin internette oldugu, kullanicilarin sadece browseri olan basit pda, laptop, cep telefonu gibi wi fi araclarla internete eristikleri oradan da butun pc hizmetlerine eristikleri bir<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SQ_hCqCBGkI/AAAAAAAACpc/9Zcscryq0oo/s1600/Internet_map_1024.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[14]"><img loading="lazy" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5264673925178137154" class="alignright" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; cursor: pointer; width: 200px; height: 200px; border: 0pt none;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SQ_hCqCBGkI/AAAAAAAACpc/9Zcscryq0oo/s200/Internet_map_1024.jpg" border="0" alt="" width="200" height="200" /></a> moda dogru gidiliyor… windows un bir sonraki surumunun pc icin olacagini saniyorsaniz yaniliyorsunuz, web tabanli bir isletim sistemi olacak bir sonraki surum…mac os da ayni adimi atmak uzere…butun servisler internete tasiniyor, web sayfalari servis araclarina donuyor, interneti interneti kullanan insanlar organize etmeye basliyor, bilgileri onlar sagliyor, sanati onlar uretiyor, filmi onlar cekiyor, edebiyati onlar yapiyor, haberleri onlar veriyor…bunlari yapabilmeleri icin cok fazla bilgisayar bilgisine ihtiyaclari yok artik, bi tek o servis onlara saglaniyor iste…su ana kadar bu medya uretim yonetim kontrol tekkellerini ellerinde bulunduranlar bu guclerini kaybediyorlar…insanlar giderek daha az televizyon izleyip daha cok vakitlerini internette gecirecekler, kendileri gibi insanlarin urettiklerini tuketmek icin…daha az gazete kitap okuyup daha cok internetten blog okuyacaklar, veya bloglari ozetleyen portallari gezicekler&#8230;belki bir sure sonra da tuketmeye bile gerek kalmayacak… uretileni tuketmeye yeterince zaman olmadigindan, tuketim ve uretim bir birine girip sadece turetim olacak.</p>
<p>butun bunlar olurken fezada internette alemde, yurdum insani cikipta yok olum web 2.0 dedigin bi olay degil, geyik len o, bi mokun degistigi yok demiyor mu, hic bir seye yanmiyorum bi buna yaniyorum..ati alan uskudari gecti&#8230;sonra hayiflaniyoruz bunlar olurken biz armut mu topluyorduk yaw diye yillar sonra&#8230;tamam bu temelde kavramsal bir degisim, teknik olarak cok fazla birseyin degistigi yok&#8230;hatta bak ben daha bu yazida dedim google bunu taa 1996da yapti diye&#8230;.ama o zaman kimse bunu fark etmemisti, belki google bile&#8230;.simdi herkez farkina variyor ona gore kavramlarini yaklasimlarini degistiriyor&#8230;.ve ama zaten kavramsal degisimler asil buyuk degisimlerin tetikleyicisi oluyor demez mi sana kuhn oradan paradigm shift adi altinda a be guzelim&#8230;.turkiye internete sansur uygulamaya calismaktan zaten bir gol yemisti kalesine, ikinci gol da internette yasanan degisimi anlayamamaktan aglarla bulusuyor&#8230; web 2 turkiye 0 sayin seyirciler&#8230;</p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2008/11/web-2-turkiye-0.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>