<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>haftanın videosu &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="https://www.prensesemektuplar.com/category/haftanin-videosu/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.prensesemektuplar.com</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sun, 20 Dec 2015 10:37:36 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>Soluk Mavi Noktamız</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2015/12/soluk-mavi-nokta.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2015/12/soluk-mavi-nokta.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 20 Dec 2015 00:49:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8176</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, güzel şeylere ihtiyacımız var biliyorum. Bu kocaman evrende ne kadar ufak ve kibirli olduğumuzu farketmemiz lazım. Dünya bizim değil, güneş kadar kocaman bir kudretin etrafında, ucunu bucağını kestiremediğimiz bir evrende dönüyor. Biz kendimizi ne zaman kötü, yorgun, yılmış bulsak bu videoyu izlerken buluyoruz. Belki sana da ilham verir diyerek seni en sevdiğimiz, değerlimiz, Carl [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses, güzel şeylere ihtiyacımız var biliyorum. Bu kocaman evrende ne kadar ufak ve kibirli olduğumuzu farketmemiz lazım. Dünya bizim değil, güneş kadar kocaman bir kudretin etrafında, ucunu bucağını kestiremediğimiz bir evrende dönüyor. Biz kendimizi ne zaman kötü, yorgun, yılmış bulsak bu videoyu izlerken buluyoruz. Belki sana da ilham verir diyerek seni en sevdiğimiz, değerlimiz, Carl Sagan&#8217;ın cümleleriyle (ve türkçe altyazıyla) başbaşa bırakıyoruz:</p>
<p><iframe width="500" height="375" src="https://www.youtube.com/embed/QMg19hbVQzY?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2015/12/soluk-mavi-nokta.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>more</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2014/06/more.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2014/06/more.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 15 Jun 2014 15:59:07 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[animasyon]]></category>
		<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[elegia]]></category>
		<category><![CDATA[mark osborne]]></category>
		<category><![CDATA[more]]></category>
		<category><![CDATA[new order]]></category>
		<category><![CDATA[short movie]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8021</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, sana aslında uzun zamandır paylaşmak istediğim bir video ile geliyorum. Sanıyorum ki bu animasyonu da keşfettiğimden beri 57 kere falan izlemişimdir  ama müziğin ve görselin bunca uyumlu olduğu işleri bulmak ender oluyor biliyorsun. Filmimiz Mark Osborne yönetiminde &#8217;98&#8217;de oscar&#8217;a en iyi kısa film dalında aday olmuş, 99&#8217;da sundance film festivalinde jüri özel ödülünü ve daha [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses, sana aslında uzun zamandır paylaşmak istediğim bir video ile geliyorum. Sanıyorum ki bu animasyonu da keşfettiğimden beri 57 kere falan izlemişimdir  ama müziğin ve görselin bunca uyumlu olduğu işleri bulmak ender oluyor biliyorsun.</p>
<p>Filmimiz Mark Osborne yönetiminde &#8217;98&#8217;de oscar&#8217;a en iyi kısa film dalında aday olmuş, 99&#8217;da sundance film festivalinde jüri özel ödülünü ve daha bir çok başka ödül almış bir animasyon. Yine stop motion tekniğiyle anlatılmış hikaye. Sakin, herşeyin aynı olduğu bir dünyada kahramanımız başka şeyler de hayal edebilecek özgürlüğe sahip olmanın peşinde. Her sabah kalkıp işe gidiyorsan bu videoda kendinden birşeyler bulabileceğini garanti edebilirim.</p>
<p>Filme cuk şeklinde oturan müzik ise 80&#8217;lerden kulağımıza aşina New Order&#8217;dan Elegia isimli parça. Adeta müzik için video yapmış adamlar.</p>
<p>Tek dileğimiz renkli rüyalar görmeye devam etmek ve içimizdeki ateşi kaybetmemek, hepimizin adına.</p>
<p>(doğaçlama bonus: videomuzun hissinden farklı olarak aslında anlattıklarının başka bir şekilde ifadesi için <a href="https://www.youtube.com/watch?v=c6ldJ54cccE" target="_blank">buyurunuz</a>)</p>
<p><iframe src="//player.vimeo.com/video/7306050" height="375" width="500" allowfullscreen=""></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2014/06/more.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>yoga&#8217;mız canımız</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2014/06/yogamiz-canimiz.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2014/06/yogamiz-canimiz.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 04 Jun 2014 07:47:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[equinox]]></category>
		<category><![CDATA[yoga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8025</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili prenses, yalan söylemeye gerek yok ki; çok da yoga&#8217;cı insanlar olduğumuz söylenemez. Ama ekibimizde vücudu ile arasındaki sevgi ve saygı iletişimi bu videodaki kadar olmasa da biz kanepe patateslerinden daha fazla olanlarımız mevcut. Bizim tüm saksı doğamıza rağmen, aşağıda izleyeceğin videonun gerçekten insanda &#8221;yahu bi tatta estetikliğe ben de sahip olsam keşke..&#8221; dedirtecek kadar [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili prenses, yalan söylemeye gerek yok ki; çok da yoga&#8217;cı insanlar olduğumuz söylenemez. Ama ekibimizde vücudu ile arasındaki sevgi ve saygı iletişimi bu videodaki kadar olmasa da biz kanepe patateslerinden daha fazla olanlarımız mevcut.</p>
<p>Bizim tüm saksı doğamıza rağmen, aşağıda izleyeceğin videonun gerçekten insanda &#8221;yahu bi tatta estetikliğe ben de sahip olsam keşke..&#8221; dedirtecek kadar güzel olduğunu söyleyebiliriz. (youtube&#8217;da 7 küsur milyon kere izlenmiş olması da sana birşey ifade eder belki)</p>
<p><iframe src="//www.youtube.com/embed/loszrEZvS_k" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="0"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2014/06/yogamiz-canimiz.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kız Çocuğu</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2014/03/kiz-cocugu.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2014/03/kiz-cocugu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 12 Mar 2014 11:22:06 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7905</guid>

					<description><![CDATA[Canımız acıyor prenses, 11 mart sabahından beri ağlamadan duramıyoruz. Artık çocukların, gençlerin, insanların ölmesini istemiyoruz. Savaşların, çatışmaların, dargınlıkların bitmesini istiyoruz. Aşağıdaki video Nazım Hikmet&#8217;in Kız Çocuğu şiirinden esinlenerek Hakan Berber yönetmenliğinde Bilgi Üniversitesi desteği ile yaratılmış, onlarca ödül almış bir deneysel çalışma.]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Canımız acıyor prenses, 11 mart sabahından beri ağlamadan duramıyoruz. Artık çocukların, gençlerin, insanların ölmesini istemiyoruz. Savaşların, çatışmaların, dargınlıkların bitmesini istiyoruz.</p>
<p>Aşağıdaki video Nazım Hikmet&#8217;in Kız Çocuğu şiirinden esinlenerek Hakan Berber yönetmenliğinde Bilgi Üniversitesi desteği ile yaratılmış, onlarca ödül almış bir deneysel çalışma.</p>
<p><iframe src="//player.vimeo.com/video/58358791" height="281" width="500" allowfullscreen="" frameborder="0"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2014/03/kiz-cocugu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ekümenopolis &#8211; Ucu Olmayan Şehir</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/ekumenopolis-ucu-olmayan-sehir.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/ekumenopolis-ucu-olmayan-sehir.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 30 May 2013 16:52:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[tarih]]></category>
		<category><![CDATA[avm]]></category>
		<category><![CDATA[ekümenopolis]]></category>
		<category><![CDATA[emek sineması]]></category>
		<category><![CDATA[gezi parkı]]></category>
		<category><![CDATA[istanbul]]></category>
		<category><![CDATA[kentsel dönüşüm]]></category>
		<category><![CDATA[rant]]></category>
		<category><![CDATA[şehirleşme]]></category>
		<category><![CDATA[toki]]></category>
		<category><![CDATA[yapılaşma]]></category>
		<category><![CDATA[yaşam alanı]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7772</guid>

					<description><![CDATA[&#8221;1980’de ilk metropolitan ölçekli İstanbul planı yapıldı. Plan raporunda kentin coğrafyasının en fazla 5 milyon nüfusu kaldırabileceği yazıyor. O zaman nüfus 3.5 milyon. Bugün İstanbul’un nüfusu 15 milyon. 15 sene sonra 23 milyon olacak. Yani coğrafyasının kaldırabileceğinin neredeyse 5 katı. İstanbul bugün Bolu’dan su çekiyor, öteki taraftan bütün Trakya’nın suyunu çekiyor. Kuzey ormanları gözle görünür [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><cite>&#8221;1980’de ilk metropolitan ölçekli İstanbul planı yapıldı. Plan raporunda kentin coğrafyasının en fazla 5 milyon nüfusu kaldırabileceği yazıyor. O zaman nüfus 3.5 milyon. Bugün İstanbul’un nüfusu 15 milyon. 15 sene sonra 23 milyon olacak. Yani coğrafyasının kaldırabileceğinin neredeyse 5 katı. İstanbul bugün Bolu’dan su çekiyor, öteki taraftan bütün Trakya’nın suyunu çekiyor. Kuzey ormanları gözle görünür bir şekilde tahrip olurken, 3. köprü projesi İstanbul’un kalan orman ve su havzalarını tehdit ediyor. İki yakayı birleştiren köprüler, yarattıkları rant alanları ile kentlileri birbirinden koparıyor. Peki ya istanbullular olarak biz bu yağmaya karşı ne yapıyoruz? Kentler toplumun aynası ise, İstanbul’a bakarak kendi toplumumuz için ne diyebiliriz? Gelecek nesillere nasıl bir İstanbul bırakacağız?</cite></p>
<p><cite>İstanbul&#8217;daki ekolojik eşikleri aştınız, nüfus eşiklerini aştınız, ekonomik eşikleri aştınız. Peki, nereye gidecek bunun sonu?&#8221;</cite></p></blockquote>
<p>Prenses gün geçmiyor ki sayın totoritelerimizden yaşam alanlarımıza dair kötü haberler almayalım. Gözümüzün önünde Taksim Gezi Parkı&#8217;na tecavüz ediyorlar, ağaçları koruyanlara saldırıyorlar, üçüncü köprünün temelini atıyorlar, zaten sığışamadığımız İstanbul&#8217;a üçüncü bir havalimanı inşaa ediyorlar.. Her yerimiz inşaat, toz duman, çamur ve dozer, biraz da toma tabii ki.</p>
<p>Tüm bu zıvanadan çıkmışlık içinde seni aşağıdaki kentsel dönüşüm belgeselini izlemeye davet ediyoruz. <a href="http://www.ekumenopolis.net/" target="_blank">Ekümenopolis</a> sevgili İstanbul&#8217;umuzun duymak istemediğimiz yardım çığlığının filme dökülmüş hali. Kentimizi nasıl harap ettiğimizin filmi..</p>
<p>Ve belgeseli izlerken aklımıza geliyor; hani sokaklar bizimdi?</p>
<p><object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/maEcPKBXV0M?hl=en_US&amp;version=3" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/ekumenopolis-ucu-olmayan-sehir.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>I, pet goat II</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/i-pet-goat-ii.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/i-pet-goat-ii.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 15 May 2013 11:05:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[3d animasyon]]></category>
		<category><![CDATA[animasyon]]></category>
		<category><![CDATA[heliofant]]></category>
		<category><![CDATA[I]]></category>
		<category><![CDATA[pet goat II]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7505</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, birazdan aşağıda izlemeyi planladığın kadar iyi işler izlediğimde gerçekten gözlerim doluyor. Seninle de böyle videoları paylaşma imkanına sahip olduğum için kendimi şanslı hissediyorum. İyi ki diyorum internet denen şey var, iyi ki gözlerimiz hala çalışıyor ve iyi ki birileri bu kadar yetenekli ve özenliler. Bu video kare kare, sembol sembol çözümlemekle bitmez sana öyle [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses, birazdan aşağıda izlemeyi planladığın kadar iyi işler izlediğimde gerçekten gözlerim doluyor. Seninle de böyle videoları paylaşma imkanına sahip olduğum için kendimi şanslı hissediyorum. İyi ki diyorum internet denen şey var, iyi ki gözlerimiz hala çalışıyor ve iyi ki birileri bu kadar yetenekli ve özenliler.</p>
<p>Bu video kare kare, sembol sembol çözümlemekle bitmez sana öyle söyleyeyim. Arkadaşların <a href="http://www.heliofant.com/egyptianSymbolism.html" target="_blank">sitelerinde</a> göndermelerin altmetinleri hakkında ingilizce bilgiye ulaşabilirsin. <a href="http://www.heliofant.com/gallery.html" target="_blank">Galeri sekmesi</a>nin altında sana indirmen için sundukları masaüstü resimlerinde bile açıklamalar mevcut.</p>
<p>Bu kadar eleştirel olup aynı zamanda bunu içi dolu bir şekilde yapabilmek kolay değil inan.</p>
<p><iframe src="http://player.vimeo.com/video/44583147?color=f2bc27" height="281" width="500" allowfullscreen="" frameborder="0"></iframe></p>
<p><a href="http://vimeo.com/44583147">I, pet goat II</a> from <a href="http://vimeo.com/heliofant">Heliofant</a> on <a href="http://vimeo.com">Vimeo</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/i-pet-goat-ii.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Crystal Fighters &#8211; You &#038; I</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/crystal-fighters-you-i.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/crystal-fighters-you-i.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 03 May 2013 14:19:14 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[Crystal Fighters]]></category>
		<category><![CDATA[star of love]]></category>
		<category><![CDATA[you and i]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7390</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, seni videoyu bahane ederek ingiliz-ispanyol kırması bir grupla tanıştırmak istiyorum bu sefer. İlk albümleri Star of Love&#8217;ı 2010&#8217;da yayınladılar. Bu kalabalık tayfa baya bildiğin canın sıkkın olduğunda &#8221;hadi parkta 1-2 bira atalım!&#8221; dediğin arkadaşının müziğe dökülmüş hali.]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses, seni videoyu bahane ederek ingiliz-ispanyol kırması bir grupla tanıştırmak istiyorum bu sefer. İlk albümleri Star of Love&#8217;ı 2010&#8217;da yayınladılar. Bu kalabalık tayfa baya bildiğin canın sıkkın olduğunda &#8221;hadi parkta 1-2 bira atalım!&#8221; dediğin arkadaşının müziğe dökülmüş hali.</p>
<p><iframe src="http://player.vimeo.com/video/64733308" height="195" width="500" allowfullscreen="" frameborder="0"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/crystal-fighters-you-i.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sean Penn &#8211; 11&#8217;09&#8221;01</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/04/sean-penn-110901.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/04/sean-penn-110901.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 17 Apr 2013 14:36:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[9/11]]></category>
		<category><![CDATA[boston]]></category>
		<category><![CDATA[maraton]]></category>
		<category><![CDATA[sean penn]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7289</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili prenses sana bunu yapmak istemezdim ama uyarıyorum; çok duygusal bir kısa film izlemek üzeresin. Bugün gerçekten istedim sana güzelinden bir müzik parçası ile gelelim. Hatta önce öyle bir video hazırladım sana fakat damarlarımda akan sorumluluk sahibi kan ve içgüdülerimden sebebi anlamadığım bir tanesi kontrolü ele geçirip bu aşağıdaki videoyu paylaşmaya zorladılar beni. Şahsen seneler [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili prenses sana bunu yapmak istemezdim ama uyarıyorum; çok duygusal bir kısa film izlemek üzeresin.</p>
<p>Bugün gerçekten istedim sana güzelinden bir müzik parçası ile gelelim. Hatta önce öyle bir video hazırladım sana fakat damarlarımda akan sorumluluk sahibi kan ve içgüdülerimden sebebi anlamadığım bir tanesi kontrolü ele geçirip bu aşağıdaki videoyu paylaşmaya zorladılar beni.</p>
<p>Şahsen seneler içinde 24 kere falan izlediğim ve her izlediğimde de çok fena ağladığım bu kısa film Boston&#8217;daki son marathon bombalamaları ardından evrene pozitif enerji göndermemize yardımcı olabilir belki.</p>
<p>Filmimiz 11 Eylül olayları ardından yapılan 11 farklı yönetmenin, 11 dakika 9 dakika süren 11 kısa filminden oyuncu ve aktivist Sean Penn&#8217;in çektiği bir film. Oyuncu olarak sadece geçen sene vefat eden Ernest Borgnine ve bir adet saksı var..</p>
<p>Kelimelerin yetmediği bir yer var ya hani, insanlık adına aklımın almayışı ile birlikte şahsen ben oradayım Prenses..</p>
<p>Daha fazla savaş istemiyoruz derken, filmin tamamını izlemediysen imdb linkini <a href="http://www.imdb.com/title/tt0328802/?ref_=fn_al_tt_1" target="_blank">buraya</a> bırakıyoruz..</p>
<p><object width="420" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/Gm8LfW1N7rQ?hl=en_US&amp;version=3" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/04/sean-penn-110901.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>RED!</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/04/red.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/04/red.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 02 Apr 2013 16:57:44 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[anonymous]]></category>
		<category><![CDATA[redhack]]></category>
		<category><![CDATA[sanal aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[siber savaş]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7183</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, Tahmin ediyoruz ki ana haber bültenlerinin ucundan kenarından, köşe yazılarından ya da daha çok twitter ve internetten bir şekilde kulağına çalınmıştır RedHack aktivisteleri. Aşağıda izleyeceğin belgesel bu gizli saklı insanların kendilerini bize ve herkese ifade etmek için Bağımsız Sinema Merkezi ile birlikte yaptıkları 1 saatlik belgesel. Siberaktivizm, hacktivizm, RedHack&#8217;in gerektiğinde işbirliği yaptığı Anonymous ve [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili Prenses,</p>
<p>Tahmin ediyoruz ki ana haber bültenlerinin ucundan kenarından, köşe yazılarından ya da daha çok twitter ve internetten bir şekilde kulağına çalınmıştır RedHack aktivisteleri. Aşağıda izleyeceğin belgesel bu gizli saklı insanların kendilerini bize ve herkese ifade etmek için <a href="https://www.facebook.com/Bagimsizsinemamerkezi" target="_blank">Bağımsız Sinema Merkezi</a> ile birlikte yaptıkları 1 saatlik belgesel. Siberaktivizm, hacktivizm, RedHack&#8217;in gerektiğinde işbirliği yaptığı Anonymous ve siber hukuk gibi konular üzerine doyurucu bir belgesel olmuş.<br />
Film internete konulmadan önce çeşitli kültür merkezlerinde gösterime sunuldu fakat daha sonra birilerinin filmi kırpması ve kimi görseller eklemesi üzerine hemen paylaşıma açıldı.</p>
<p>Julian Assange&#8217;ın da dediği gibi; belki de o korkmamız gerektiğini söyledikleri siber savaşlar çoktan başladı bile..</p>
<p><object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/nf-24WuN--Y?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/04/red.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>tune for two &#8211; iki kişilik şarkı</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/03/haftanin-videosu-tune-for-two-iki-kisilik-sarki.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/03/haftanin-videosu-tune-for-two-iki-kisilik-sarki.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 08 Mar 2013 19:14:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[tune for two]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6970</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, her türlü silahlanmaya karşıyız tahmin edebileceğin gibi fakat aşağıdaki bir kurgu sonuçta. Bu videonun sürprizini bozmamak için çok bir şey yazamıyoruz sana ama iki dakikanı ayırırsan ne demek istediğimizi anlayacaksın. Yalnız şunu söyleyebilirim; sade ve komik.]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili Prenses, her türlü silahlanmaya karşıyız tahmin edebileceğin gibi fakat aşağıdaki bir kurgu sonuçta. Bu videonun sürprizini bozmamak için çok bir şey yazamıyoruz sana ama iki dakikanı ayırırsan ne demek istediğimizi anlayacaksın. Yalnız şunu söyleyebilirim; sade ve komik.</p>
<p><iframe src="http://player.vimeo.com/video/21362582" frameborder="0" width="500" height="281"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/03/haftanin-videosu-tune-for-two-iki-kisilik-sarki.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Yağmurlu bir Nisan günü</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/01/haftanin-videosu-yagmurlu-bir-nisan-gunu.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/01/haftanin-videosu-yagmurlu-bir-nisan-gunu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 19 Jan 2013 08:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[24 nisan]]></category>
		<category><![CDATA[a rainy day in april]]></category>
		<category><![CDATA[ayşe tütüncü]]></category>
		<category><![CDATA[çıplak ayaklar]]></category>
		<category><![CDATA[hrant dink]]></category>
		<category><![CDATA[rojek bi baran ya meha avrêlê]]></category>
		<category><![CDATA[yağmurlu bir nisan günü]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6864</guid>

					<description><![CDATA[Bugün Hrant&#8217;ın öldürülüşünün üstünden altı sene geçtiği gün Prenses.. Hesapsız kitapsız altı sene.. Sana bana belki su gibi akıp giden ama birileri için de savaşlarla, nefretlerle beslenen fakat yine de umudun varolduğu, belki de derini yırta yırta geçen altı sene. Bugün ondokuzocak, bilerek harflerle yazdım ki rakamın silüetine olan alışkanlıkların harfle görünce dikkatini daha bi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/582320_10151238381273635_214087292_n.jpg" rel="lightbox[6864]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-6890" title="582320_10151238381273635_214087292_n" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/582320_10151238381273635_214087292_n.jpg" alt="" width="274" height="274" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/582320_10151238381273635_214087292_n.jpg 960w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/582320_10151238381273635_214087292_n-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/582320_10151238381273635_214087292_n-300x300.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/582320_10151238381273635_214087292_n-400x400.jpg 400w" sizes="(max-width: 274px) 100vw, 274px" /></a>Bugün Hrant&#8217;ın öldürülüşünün üstünden altı sene geçtiği gün Prenses.. Hesapsız kitapsız altı sene.. Sana bana belki su gibi akıp giden ama birileri için de savaşlarla, nefretlerle beslenen fakat yine de umudun varolduğu, belki de derini yırta yırta geçen altı sene.</p>
<p>Bugün ondokuzocak, bilerek harflerle yazdım ki rakamın silüetine olan alışkanlıkların harfle görünce dikkatini daha bi versin diye. Neden mi? Çünkü prenses ondokuzocak bir kırılmadır. Hani mesela dinazorların yok olması gibi, atom bombasının Hiroşima&#8217;ya düşmesi gibi, algıların, tarihlerin, kokuların, seslerin, aşkların kırılmaları kadar önemli bi tarihdir ondokuzocak.</p>
<p>Nefret kelimesini hangi sıklıkta kullanıyorsun Prenses?</p>
<p>Nefret nasıl bi şey? Ben bazen kızgınlıktan salyalarını akıtan, zincire bağlılığından çıldıran köpeğin, dişlerinden dökülen tükürüklerine benzetiyorum. Islak, biraz yapış yapış, en son yenmiş yemeklerin minicik parçaları içinde, sarkan, bulaşan, aşağılamaya müsait. Mesela ben böyle nefret etmeyi bilmem Prenses, etrafımda da böyle nefret dolu insanlar olsun istemem, tükürükten hoşlanmam, ama nefretleri tükürükle karışanların gözlerinden hep korkarım, elim ayağım  birbirine dolaşır.</p>
<p>İşte hep ondokuzocakla ilgili içimin acıdığı noktalardan biri de budur. Hrant Dink dünyada en son nefret edilebilecek insanlardan biridir. Bunu basit bi cümle olarak yazmıyorum; dünyada yaklaşık yetmişmilyar insan yaşıyorsa o kadar insanın en sonuncusudur. Böylesi bi adamı kırdıkları ve bizi de kırdıkları için ondokuzocak gerçek bir kırılmadır. Kırılmak kolay kolay birleşmez, kaynamaz, eski haline dönmez, izi kalır; bi yaprağın ağaçtan düşerken dalında kendinden bıraktığı iz gibi değil, dünyanı tekleten bi iz. Ağır bişey Prenses. Pis bi şey yani.</p>
<p>Sevgili Prenses senin canını sıkıcak değilim, biz bir canlıyız biliriz. Bu hafta sana bi video seçtim, geçen sene yağmurlubirnisan günü Ayşe Tütüncü&#8217;nün özverisiyle <a href="http://www.ciplakayaklar.com/">Çıplak Ayaklar</a>&#8216;da yanyana gelen 44 müzisyenin bi Ermeni türküsünü yorumlamasını dinleyeceksin. yirmidörtnisan Ermenilerin bindokuzyüzonbeş soykırımını andıkları gün. O gün, ikiyüzelliiki aydını Haydarpaşa&#8217;dan trene koyup yolluyorlar İstanbul&#8217;dan, ertesi gün bi kalkıyorsun düşün Prenses günlük gazete yok, milletvekilin yok, doktorun yok, edebiyatçın yok, işte bu ondokuzocak&#8217;ı bu yirmidörtnisan videosuyla hatırlayalım dedik. Bunu dinledikten sonra Prenses tükürüğün kuruyacak muhtemelen, bir bardak su iç. O su kadar basit aslında herşey çünkü, su yolunu bulur Prenses, bak bi de <a href="http://bianet.org/bianet/bianet/106507-hrant-dinkten-yeniden-23-5-nisan" target="_blank">buraya Hrant&#8217;ın 23,5 nisan</a> adlı yazısını ekledim ki nasıl bir insanın yokedildiğini anlayasın diye.</p>
<p>Hade sağlıcakla kal. -Mihran Tomasyan</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/WYk89pL2x1o?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/01/haftanin-videosu-yagmurlu-bir-nisan-gunu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>hezarfen</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/12/haftanin-videosu-hezarfen.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/12/haftanin-videosu-hezarfen.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 11 Dec 2012 15:43:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[animasyon]]></category>
		<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[hezarfen]]></category>
		<category><![CDATA[hezarfen animasyon]]></category>
		<category><![CDATA[tolga arı]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6630</guid>

					<description><![CDATA[Prenses sana bu hafta Tolga Arı&#8217;nın yönetmenliğini yaptığı komik bir animasyona geliyoruz. Hikayesini hepimizin bildiği Hezarfen Ahmet Çelebi Galata Kulesi&#8217;nden uçmadan önce meydana gelen ufak bir aksilikle olaylar gelişir. Müziklerinin de en az kendisi kadar güzel olduğunu belirtmeden geçmeyelim. Hezarfen from Hezarfen on Vimeo.]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses sana bu hafta Tolga Arı&#8217;nın yönetmenliğini yaptığı komik bir animasyona geliyoruz. Hikayesini hepimizin bildiği Hezarfen Ahmet Çelebi Galata Kulesi&#8217;nden uçmadan önce meydana gelen ufak bir aksilikle olaylar gelişir. Müziklerinin de en az kendisi kadar güzel olduğunu belirtmeden geçmeyelim.</p>
<p><iframe src="http://player.vimeo.com/video/18855836?badge=0" frameborder="0" width="500" height="281"></iframe></p>
<p><a href="http://vimeo.com/18855836">Hezarfen</a> from <a href="http://vimeo.com/hezarfen">Hezarfen</a> on <a href="http://vimeo.com">Vimeo</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/12/haftanin-videosu-hezarfen.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>the maker</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/10/haftanin-videosu-the-maker.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/10/haftanin-videosu-the-maker.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 31 Oct 2012 17:05:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[animasyon]]></category>
		<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[Vitrindeki Yazılar]]></category>
		<category><![CDATA[puppets]]></category>
		<category><![CDATA[the maker]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6423</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, bu sefer sana stop-motion&#8217;la değil kuklalarla geliyoruz. 1996 doğumlu olup insanın sinirini bozan Christopher Kezelos isimli arkadaşın yönettiği bu kısa filmde Frankenstein ve Geppetto Usta hikayeleri tadı var biraz. 60 festivalde gösterilip şimdiye kadar 12 ödül toplamış. Zamana karşı yarışırken senin aklından neler geçiyor acaba&#8230;]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses, bu sefer sana stop-motion&#8217;la değil kuklalarla geliyoruz. 1996 doğumlu olup insanın sinirini bozan <a href="http://www.zeroshortfilm.com/crew/" target="_blank">Christopher Kezelos</a> isimli arkadaşın yönettiği bu kısa filmde Frankenstein ve Geppetto Usta hikayeleri tadı var biraz. 60 festivalde gösterilip şimdiye kadar 12 ödül toplamış. Zamana karşı yarışırken senin aklından neler geçiyor acaba&#8230;</p>
<p><object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/YDXOioU_OKM?version=3&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/10/haftanin-videosu-the-maker.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sebastian&#8217;s Voodoo</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/09/haftanin-videosu-sebastians-voodoo.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/09/haftanin-videosu-sebastians-voodoo.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 10 Sep 2012 07:00:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[animasyon]]></category>
		<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[Joaquin Baldwin]]></category>
		<category><![CDATA[Sebastian's Voodoo]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6371</guid>

					<description><![CDATA[Prenses sana bu hafta buraya yazmaya kalksam iki a4 dolduracak kadar çok ödül kazanmış bir animasyonla geliyoruz. Ucla&#8217;de animasyon bölümünde okuyan Joaquin Baldwin&#8217;in elinden çıkma bu kısa metraj arkadaşlarını kurtarmak için gerekli cesareti bulup bulamayacağını bilmediğimiz bir voodoo bebeğini anlatıyor. Teknik olarak bakarsak da kurgusuyla da ve özellikle ses ve müziğiyle vermek istediği hissi geçiren [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses sana bu hafta buraya yazmaya kalksam iki a4 dolduracak kadar çok ödül kazanmış bir animasyonla geliyoruz. Ucla&#8217;de animasyon bölümünde okuyan Joaquin Baldwin&#8217;in elinden çıkma bu kısa metraj arkadaşlarını kurtarmak için gerekli cesareti bulup bulamayacağını bilmediğimiz bir voodoo bebeğini anlatıyor. Teknik olarak bakarsak da kurgusuyla da ve özellikle ses ve müziğiyle vermek istediği hissi geçiren bir iş olmuş. İnsan böyle işler izleyince mutlu oluyor gerçekten.</p>
<p><iframe src="http://player.vimeo.com/video/3534334?color=ffffff" height="281" width="500" frameborder="0"></iframe></p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/09/haftanin-videosu-sebastians-voodoo.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>man in a cat</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/08/haftanin-videosu-man-in-a-cat.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/08/haftanin-videosu-man-in-a-cat.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 05 Aug 2012 17:04:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[animasyon]]></category>
		<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[dice productions]]></category>
		<category><![CDATA[man in a cat]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6280</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili okuyucular, tamam teslim oluyoruz, kendimizi toplum tarafından kabul edilmenin sakin ve huzurlu sularına bırakıp biz de sonunda &#8221;kedili video&#8221; yayınlıyoruz. Ama bu bildiğimiz kedili videolardan değil, hatta gelmiş geçmiş tüm kedili videoların sevimliliğini geride bırakabilecek kadar ilginç bile diyebiliriz. Evdeki fareyi avlasın diye getirilen bir kedinin içinde yaşayan kahramanımız, farenin aslında kendisi gibi bir [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili okuyucular, tamam teslim oluyoruz, kendimizi toplum tarafından kabul edilmenin sakin ve huzurlu sularına bırakıp biz de sonunda &#8221;kedili video&#8221; yayınlıyoruz. Ama bu bildiğimiz kedili videolardan değil, hatta gelmiş geçmiş tüm kedili videoların sevimliliğini geride bırakabilecek kadar ilginç bile diyebiliriz.</p>
<p>Evdeki fareyi avlasın diye getirilen bir kedinin içinde yaşayan kahramanımız, farenin aslında kendisi gibi bir insan olduğunu keşfettikten sonra olaylar gelişiyor. <a href="http://diceproductions.co.uk/maninacat/">Dice Productions</a>&#8216;ın yayınladığı animasyon bir çok da ödül kazanmış ve sanıyoruz ki kazanmaya da devam edecek.</p>
<p><object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/cYt9urshAYk?version=3&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/08/haftanin-videosu-man-in-a-cat.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>pothound</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/07/haftanin-videosu-pothound.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/07/haftanin-videosu-pothound.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 18 Jul 2012 07:00:36 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[Christopher Guinness]]></category>
		<category><![CDATA[pothound]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6239</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, biliyorsun ki bazı filmler vardır ilk görüşte aşık olursun, işte bu da onlardan bir tanesi. Peki seni bir günlüğüne köpek olmaya davet etsek ne dersin? Yoo öyle köpek gibi içmeli ya da köpek gibi aşık olmalı değil, baya bildiğin köpek. Aşağıdaki hanım kızımız bizim için tüm şehri güvenli hale getirirken eğlencesine bakmaktan da geri [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses, biliyorsun ki bazı filmler vardır ilk görüşte aşık olursun, işte bu da onlardan bir tanesi. Peki seni bir günlüğüne köpek olmaya davet etsek ne dersin? Yoo öyle köpek gibi içmeli ya da köpek gibi aşık olmalı değil, baya bildiğin köpek. Aşağıdaki hanım kızımız bizim için tüm şehri güvenli hale getirirken eğlencesine bakmaktan da geri kalmıyor. <a href="http://christopherguinness.com/" target="_blank">Christopher Guinness</a>&#8216;in muhteşem bir kısa film çekmiş kanımızca. Filmin içinde harika bir animasyon olduğunu da eklemeden geçmeyelim.</p>
<p><iframe src="http://player.vimeo.com/video/32823310?color=ffffff" height="188" width="500" frameborder="0"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/07/haftanin-videosu-pothound.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>D</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/06/haftanin-videosu-d.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/06/haftanin-videosu-d.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 29 Jun 2012 18:22:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[animasyon]]></category>
		<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[D]]></category>
		<category><![CDATA[Georges Perec]]></category>
		<category><![CDATA[Rafavel Asquez]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6128</guid>

					<description><![CDATA[Adında bu kadar çok &#8221;e&#8221; harfi olan Georges Perec&#8217;in neden hiç &#8221;e&#8221; harfi kullanmadan La Disparition, yani Kayboluş isimli romanı yazdığını bilmiyorum. Tıpkı Rafavel Asquez&#8216;in aşağıdaki videosunda düşman dolmakalemin D harfiyle alıp veremediğinin ne olduğunu bilmediğim gibi. Yine de insana gidip bir dolmakalem seti aldırası geliyor videonun, her ne kadar artık elimiz daha az kalem [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Adında bu kadar çok &#8221;e&#8221; harfi olan Georges Perec&#8217;in neden hiç &#8221;e&#8221; harfi kullanmadan La Disparition, yani Kayboluş isimli romanı yazdığını bilmiyorum. Tıpkı <a href="http://www.rafavelasquez.com/" target="_blank">Rafavel Asquez</a>&#8216;in aşağıdaki videosunda düşman dolmakalemin D harfiyle alıp veremediğinin ne olduğunu bilmediğim gibi. Yine de insana gidip bir dolmakalem seti aldırası geliyor videonun, her ne kadar artık elimiz daha az kalem tutar da olsa.. Yine de söz uçar, yazı kalır be Prenses.</p>
<p><iframe src="http://player.vimeo.com/video/40741682" height="300" width="400" frameborder="0"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/06/haftanin-videosu-d.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fliegenpflicht Fur Quadratkopfe</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/05/haftanin-videosu-fliegenpflicht-fur-quadratkopfe.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/05/haftanin-videosu-fliegenpflicht-fur-quadratkopfe.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 27 May 2012 15:11:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[Fliegenpflicht Fur Quadratkopfe]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6046</guid>

					<description><![CDATA[Prenses sana bugün haftanın videosunu &#8221;Prenses yazarlar seçimi&#8221; olarak sunuyoruz. Çoğumuz farklı meridyenlerde yaşadığımız için birbirimizle bol bol internet üzerinden haberleşiyoruz, bu haberleşmelerin bazılarına dahil olduğumdan kelli 3 farklı yazarımızdan birbirlerinden bağımsız olmak üzere aşağıda göreceğin işi haftanın videosu yapmak için mesajlar aldım. &#8221;Bizde işler demokrasiyle yürür ama mahalle baskısının etkisi de yadsınamaz.&#8221; diyerek Prensesler [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses sana bugün haftanın videosunu &#8221;Prenses yazarlar seçimi&#8221; olarak sunuyoruz. Çoğumuz farklı meridyenlerde yaşadığımız için birbirimizle bol bol internet üzerinden haberleşiyoruz, bu haberleşmelerin bazılarına dahil olduğumdan kelli 3 farklı yazarımızdan birbirlerinden bağımsız olmak üzere aşağıda göreceğin işi haftanın videosu yapmak için mesajlar aldım. &#8221;Bizde işler demokrasiyle yürür ama mahalle baskısının etkisi de yadsınamaz.&#8221; diyerek Prensesler olarak seni bu ilham verici videoyu izlemeye davet ediyoruz.</p>
<p>&#8221;Sıkılan ve tembel olan adam yaratıcı olur.&#8221; diye boşuna dememişler (gerçi bu arkadaşların pek tembel oldukları söylenemez), sokakların reklam panolarından ziyade hala bizim olduğunu hatırlamakta fayda var. İzle anlayacaksın.</p>
<p><!-- This version of the embed code is no longer supported. Learn more: https://vimeo.com/help/faq/embedding --> <object width="500" height="375" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=6420239&amp;force_embed=1&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=1&amp;color=00adef&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/05/haftanin-videosu-fliegenpflicht-fur-quadratkopfe.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>the scream</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/05/haftanin-videosu-the-scream.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/05/haftanin-videosu-the-scream.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 10 May 2012 10:27:32 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[animasyon]]></category>
		<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[çığlık]]></category>
		<category><![CDATA[edvard munch]]></category>
		<category><![CDATA[pink floyd]]></category>
		<category><![CDATA[the great gig in the sky]]></category>
		<category><![CDATA[the scream]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5970</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, hayatının bir yerinde Edvard Munch&#8216;ın Çığlık isimli tablosuna denk gelmişsindir belki. Munch amca bu tabloyu 1893&#8217;te boyamış, resmi hakkında da şunları söylemiş: &#8221;İki arkadaşımla birlikte gün batarken yolda yürüyorduk, gökyüzü birden kan kırmızısına döndü. Durdum ve tarif edilemez bir yorgunlukla korkuluklara doğru gittim. Ben korku içinde titrerken arkadaşlarım yürümeye devam ediyorlardı. Sonra doğanın muazzam, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses, hayatının bir yerinde <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Edvard_Munch" target="_blank">Edvard Munch</a>&#8216;ın Çığlık isimli tablosuna denk gelmişsindir belki. Munch amca bu tabloyu 1893&#8217;te boyamış, resmi hakkında da şunları söylemiş:</p>
<blockquote><p>&#8221;İki arkadaşımla birlikte gün batarken yolda yürüyorduk, gökyüzü birden kan kırmızısına döndü. Durdum ve tarif edilemez bir yorgunlukla korkuluklara doğru gittim. Ben korku içinde titrerken arkadaşlarım yürümeye devam ediyorlardı. Sonra doğanın muazzam, sonsuz çığlığını duydum.&#8221;</p></blockquote>
<p>Bu aralar nedense Pink Floyd&#8217;u tekrardan keşfetme ruh haline bürünmüşken çarpıştım aşağıdaki videoyla. The Great Gig In The Sky parçasının bir kısmı eşliğinde resmin canlanmış hali pek fantastik. Baştaki dialoglar da nefis. Munch amca resmi yaparken bu parçayı dinleseydi neler olurdu kimbilir diye hayallere dalarak seni bu kısacık videoya alıyoruz.. Müzik, resim ve videonun bu kadar anlaştığı işlere selam olsun.</p>
<p><object width="400" height="225" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=33976373&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=0&amp;show_byline=0&amp;show_portrait=0&amp;color=00adef&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/05/haftanin-videosu-the-scream.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Psychic Land</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/04/haftanin-videosu-psychic-land.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/04/haftanin-videosu-psychic-land.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 10 Apr 2012 07:00:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[animasyon]]></category>
		<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[2veinte]]></category>
		<category><![CDATA[psychedelic]]></category>
		<category><![CDATA[Psychic Land]]></category>
		<category><![CDATA[saykodelik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5908</guid>

					<description><![CDATA[Prenses bu haftanın videosu için &#8221;saykodelik bir bahçede post modern 8-bit&#8221; tanımını yapabiliriz. Bu tanım biraz göz korkutsa da bakma sen bana, arada böyle havalı cümleler kurasım geliyor sadece yoksa izleyeceğin video için &#8221;rengarenk bir video oyunu&#8221; da desem yeterli. Videoyu Arjantin&#8217;den 2veinte isimli bir grafik tasarım stüdyosu yapmış. Müzik de Lucas Totino Tedesco diye [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses bu haftanın videosu için &#8221;saykodelik bir bahçede post modern 8-bit&#8221; tanımını yapabiliriz. Bu tanım biraz göz korkutsa da bakma sen bana, arada böyle havalı cümleler kurasım geliyor sadece yoksa izleyeceğin video için &#8221;rengarenk bir video oyunu&#8221; da desem yeterli.</p>
<p>Videoyu Arjantin&#8217;den <a href="https://www.facebook.com/2veinte" target="_blank">2veinte</a> isimli bir grafik tasarım stüdyosu yapmış. Müzik de Lucas Totino Tedesco diye bir gruba ait. Artık bu saykodelik durumlar seni nerelere taşır bilmiyorum ama yanına su almayı unutma.</p>
<p><object width="400" height="225" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=39659731&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=0&amp;show_byline=0&amp;show_portrait=0&amp;color=00adef&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/04/haftanin-videosu-psychic-land.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>