<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>Vitrindeki Yazılar &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="http://www.prensesemektuplar.com/category/vitrindeki-yazilar/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://www.prensesemektuplar.com</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Wed, 15 May 2013 11:05:36 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>the maker</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2012/10/haftanin-videosu-the-maker.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2012/10/haftanin-videosu-the-maker.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 31 Oct 2012 17:05:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[animasyon]]></category>
		<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[Vitrindeki Yazılar]]></category>
		<category><![CDATA[puppets]]></category>
		<category><![CDATA[the maker]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6423</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, bu sefer sana stop-motion&#8217;la değil kuklalarla geliyoruz. 1996 doğumlu olup insanın sinirini bozan Christopher Kezelos isimli arkadaşın yönettiği bu kısa filmde Frankenstein ve Geppetto Usta hikayeleri tadı var biraz. 60 festivalde gösterilip şimdiye kadar 12 ödül toplamış. Zamana karşı yarışırken senin aklından neler geçiyor acaba&#8230;]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses, bu sefer sana stop-motion&#8217;la değil kuklalarla geliyoruz. 1996 doğumlu olup insanın sinirini bozan <a href="http://www.zeroshortfilm.com/crew/" target="_blank">Christopher Kezelos</a> isimli arkadaşın yönettiği bu kısa filmde Frankenstein ve Geppetto Usta hikayeleri tadı var biraz. 60 festivalde gösterilip şimdiye kadar 12 ödül toplamış. Zamana karşı yarışırken senin aklından neler geçiyor acaba&#8230;</p>
<p><object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/YDXOioU_OKM?version=3&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2012/10/haftanin-videosu-the-maker.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Allahaşkına</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2009/11/allahaskna.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2009/11/allahaskna.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 02 Nov 2009 21:43:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[Vitrindeki Yazılar]]></category>
		<category><![CDATA[ayin]]></category>
		<category><![CDATA[Bilal Demiryürek]]></category>
		<category><![CDATA[Kalan Müzik]]></category>
		<category><![CDATA[sema]]></category>
		<category><![CDATA[Sufi müzik'ten Flamenkoya]]></category>
		<category><![CDATA[tasavvuf]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/11/allahaskina.html</guid>

					<description><![CDATA[Galiba lisedeydi. Benim tam ergen zamanlarım, bütün dünyaya kızgınım. din dersi hocasına, bu din meselesi senin anlattığın kadar sütten çıkmış ak kaşık değil diye laf anlatmaya çalışıyorum. Evden İlhan Arsel&#8217;in &#8220;Şeriat ve Kadın&#8221; kitabını getirmişim. Okusun diye eline tutuşturmaya uğraşıyorum. Kitabı aldı bi daha da geri getirmedi. Ben okumadan yaktığına kanaat getirdim. Kime ne anlatıyosun [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Galiba lisedeydi. Benim tam ergen zamanlarım, bütün dünyaya kızgınım. din dersi hocasına, bu din meselesi senin anlattığın kadar sütten çıkmış ak kaşık değil diye laf anlatmaya çalışıyorum. Evden İlhan Arsel&#8217;in &#8220;Şeriat ve Kadın&#8221; kitabını getirmişim. Okusun diye eline tutuşturmaya uğraşıyorum. Kitabı aldı bi daha da geri getirmedi. Ben okumadan yaktığına kanaat getirdim. Kime ne anlatıyosun safım benim deyip de hiç bozmuyo beni. Tam ılımlı diyaloga açık tarikatçı tayfanın ilk kuşağı. Hikaye bu değil tabi. Ben ateşli ateşli laf anlatmaya çalışırken yanımdaki inançlı arkadaşım, çok konuştuğuma kanaat getirmiş olacak; &#8220;hocam dinsiz bu, niye uğraşıyosunuz&#8221; deyip lafı kestirip attı. Ortamdaki sessizlikte herkes din hocasına döndü, bakalım buna ne diyecek diye. Hoca aynen şöyle dedi: &#8220;Biz ne dinsizler gördük, Sultan Ahmet&#8217;te sabah ezanı dinlerken gözlerinden yaşlar akarak imana geldiler&#8221;.</p>
<p>Sonradan sultan ahmet&#8217;te çok sabah ezanı dinledim, pek ağlayasım gelmedi ne yalan söyleyeyim. Ama Ankara Yenimahalle camisi imamı Bilal Demiryürek beni ağlatmayı başardı. Demiryürek&#8217;in solist olarak yeraldığı &#8220;Sufi müzik&#8217;ten Flamenkoya&#8221; albümünden bahsetmek istiyorum size bugün. Albümün neredeyse on yılı var. Yeni bir keşif edasıyla değil, eğer bir süredir bu albümdeki müzikleri ihmal ettiyseniz diye yazıyorum aslen. Ben yıllardır, ne zaman sakin sessiz, kimsenin bana ilişmeyeceği bir köşe bulsam, ışıkları kapatıp saatlerce bu albümü dinliyorum.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://3.bp.blogspot.com/_vdzwybLeLmE/Su-C29k6BgI/AAAAAAAAAvs/IYetFLf1Akg/s1600-h/sufihd8.png" rel="lightbox[131]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5399678358994421250" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 294px; height: 291px;" src="http://3.bp.blogspot.com/_vdzwybLeLmE/Su-C29k6BgI/AAAAAAAAAvs/IYetFLf1Akg/s320/sufihd8.png" alt="" border="0" /></a>1999 yılında Hollanda&#8217;da faaliyet gösteren Kulsan isimli bir türk vakfı, flamenko üstadları ile sufi müzik üstadlarını biraraya getirmiş. Beraber bi çalın bakalım ne çıkacak diye. Sonunda da çok başarılı bir konserler dizisi çıkmış ortaya. Albümdeki parçaların tamamı da bu canlı konser kayıtları zaten. Aynı parça içinde flamenkonun tonlarını takip ederek bir anda kendinizi bir ilahinin ortasında buluyorsunuz. Şarkı söyleme teknikleri ve ritimlerin benzerliği, benim daha önce hiç bilmediğim bir uyumu gösterdi bana. Çok heyecanlandım. Albüm kapağına ilk baktığımda, dönemin moda kavramı &#8220;kültürler arası sentez&#8221; geyiğini abartan bir grup kültür çorbacısı olduklarını düşünmüştüm. ama bu müzisyenler gerçekten alanlarının en iyisi. Endülüs müziği flamenkonun 12. yüzyıldan gelen sufi bağlarını ve tonlarını çok başarılı bir müzikal yolculukla anadolu&#8217;ya taşıyorlar. Zaten müzikal bağlar ortadayken onlara karıştırmak değil, birlikte parıldamak düşmüş.</p>
<p>Bi yerde, blues müzisyenlerinin, müziğin izlerini takip ederek afrikanın savanlarında, orijinal blues kalıplarına kadar ulaşmaları ve yerel müzisyenlerle müzik yapmalarını anlatan bi belgesel izlemiştim. Kültürel hafızanın gücü, gidenlerin kalanlarla müzikal karşılaşması ve farklılaşması beni çok heyecanlandırmıştı. Bu proje de bende yine benzer duygular depreştirdi.</p>
<p>Ve tabii ki Kalan Müzik&#8217;ten çıkmış albüm. Alanında en seçkin müzisyenlerin yer aldığı grup, Türkiye den Kanun sanatçısı Tahir Aydoğdu, Hollanda&#8217;lı gitarcı Eric Vaarzon Morel tarafından oluşturulmuş, icra edilen müzikler yine Tahir Aydoğdu ve Eric Vaarzon Morel tarafindan seçilmiş ve program oluşturulmuş. Konserler sırasında, SEMA&#8217;ları ile Engin KÖKÇÜ, Flamenko Dansları ile Ines CONTREAS müziğe görsellik katılmış. Bu konserlerin tam kaydını bilen duyan varsa ayrıca bana haber versin lütfen. 11.-12. Yüzyıldan itibaren Anadolu&#8217;daki Tasavvuf Müziğinin gelişimi ve etkilerini anlatan Ayin, İlahi ve Sema&#8217;lar, aynı yıllarda İspanya&#8217;daki Akdeniz Müziği örnekleriyle birlikte, gerek dönüşümlü gerekse birbirinin içine gireecek şekilde aktarılmış. Anadolu&#8217;daki Tasavvuf Müziği ile Akdeniz Müziği&#8217;nin buluşması sağlanırken birbirlerini karşılıklı olarak etkilemeleri de örneklerle sunulmuş. Abiler kendilerini az çok böyle anlatmışlar. 12. yüzyıl endülüsünde doğu batı ayrımını pek umursamayan sufi dervişlerin çok büyük bir kültürel etki yarattıkları biliniyor. Andalucia (endülüs) kaynaklı flamenko tarihinin de bu oryantal eğilimden etkilenmemesi zaten kaçınılmaz. Devamında ispanyol yahudilerinin müzikleriyle birlikte istanbul&#8217;a göçü ise yine osmanlı saray müziğine uzanan bambaşka bir müzikal etkileşim yaratmış ama tabi bu başka bir yazı konusu.</p>
<p>Her bir parça çok uzun bölümlerden oluşuyor. Ben affınıza sığınarak binlerce tekrarla dinlediğim bölümleri not düşmek isterim. 16 dakikalık &#8220;Una tarde en abril&#8221; parçasında, 10:48 de, sert bir flamenko geçişini takiben gitar fade out olur. Üstad bir anda müziğe katılır:&#8221;ya resullallah! yanan kalbe devasın sen, bulunmaz bir şifasın sen, dilersen ruh-u numasın sen, habibi kibriyasın sen, Muhammet Mustafa&#8217;sın sen! Celalinle yandım, ya resullah!&#8221; diye devam eder. Arada insanlar birbirlerine allahaşkına, peygamber aşkına! diye serzenişlerde bulunuyorlar ya. İşte bir tasavvuf üstadı, gerçekten aşık olmuş ve bu aşkı öyle içten dile getiriyor ki hayran kalmadan edemiyorsunuz. Ben bu aşkın önünde eğiliyorum. Hermanos parçasında ise; &#8220;git yarim zülfün getir derim, o gider katlime ferman getirir&#8221; şeklinde kırgınlığını öyle ince anlatmış ki amca, böyle bir dilegelişin müzikal karşılığını merak etmiyorsanız siz bilirsiniz.</p>
<p>&#8220;İlahi aşk&#8221; meselesini bizim kültür bakanlığı, sevgi barış dinlerin kardeşliği mesajlarıyla o kadar sulandırıp bürokratik ulusal bir gurur kavramına dönüştürdü ki, beton mu mozaik mi diye bi ara tartışmıştık hatırlarsanız saçma sapan. Sevgiye ve şefkate dayanan bir varoluşun kapsayıcı ve huzur verici doğasını gördüğüm yerde tanıyorum. Çünkü hepimizin içinde parçası olduğumuz bir teklik var. Ben henuz imana gelmedim ama Yunus&#8217;un, Mevlana&#8217;nın, İsa&#8217;nın ya da Buda&#8217;nın aşkını birbirinden pek ayırıp kayıramıyorum açıkçası. Kayırabilen beri gelsin zaten.</p>
<p><object width="425" height="344" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/7wx3lpA0QKQ&amp;hl=en&amp;fs=1&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Tuna</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2009/11/allahaskna.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fixie ya da sabit vitesli bisiklet</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2009/10/fixie-ya-da-bildigimiz-kontra-pedal.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2009/10/fixie-ya-da-bildigimiz-kontra-pedal.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 16 Oct 2009 14:55:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[kamerika guncesi]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[Vitrindeki Yazılar]]></category>
		<category><![CDATA[bisiklet]]></category>
		<category><![CDATA[fixed gear]]></category>
		<category><![CDATA[kontra pedal]]></category>
		<category><![CDATA[sabit vites]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/10/fixie-ya-da-bildigimiz-kontra-pedal-bisiklet.html</guid>

					<description><![CDATA[Fixed gear ya da kisaca fixie. Amerikada son yillarda giderek populerlesen bir bisiklet. Bir yasam bicimi. Bir kendini ifade edis bicimi. Bir kulturel sembol. . Bisikletle bir olmanin yolu. Ya da sadece bir hipster olmanin yolu. Sehrin cocugu, trafigin sorf tahtasi. Sade, fonksiyonel, saglam ve estetik. Arka disli arka tekere sabitlendigi icin, bisiklet gittigi surece [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://farm4.static.flickr.com/3209/2842283116_d09a9da80e.jpg" rel="lightbox[126]"><img loading="lazy" id="kwiclick-temp-0" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 335px; height: 500px;" src="http://farm4.static.flickr.com/3209/2842283116_d09a9da80e.jpg" alt="" width="256" height="383" border="0" /></a>Fixed gear ya da kisaca fixie. Amerikada son yillarda giderek populerlesen bir bisiklet. Bir yasam bicimi. Bir kendini ifade edis bicimi. Bir kulturel sembol. . Bisikletle bir olmanin yolu. Ya da sadece bir hipster olmanin yolu. Sehrin cocugu, trafigin sorf tahtasi. Sade, fonksiyonel, saglam ve estetik. Arka disli arka tekere sabitlendigi icin, bisiklet gittigi surece pedallar da donuyor, pedallari durdurdugunuzda arka teker de duruyor. Bisikleti surerken ters yone pedallayarak fren yapabiliyorsunuz. Bisikleti surdugunuz surece pedal cevirmek zorundasiniz, durup dinlenmek yok. Tabi yokusa gelince siginacaginiz vitesler de yok, tek bir vitesle daglari taslari asmak gerekiyor. Kim boyle bir bisikleti kullanmak ister? Velodramlarda yarisan pist yariscilari yillardir antreman ve yaris amacli kullaniyorlar. Ama Velodram dedigin dairesel bir duz pist, orada kullanmak mantikli da kim asil bu aletleri sehirde kullanmak ister? Bisiklet kuryeleri. Sehir merkezlerinde sabahdan aksama gokdelenlerden gokdelenlere pedal basan kuryeler icin bisikletleri ekmek tekneleri. Ama duzenli kullanilan bir bisiklet, hizla yipranmaya da mahkum. Fren papuclari, kablo aksamlari, disliler, vites attiricilar vs. bir ton parca, bir ton pahali parca, bir ton cabuk eskiyen parca. Kuryeler velodramlarda ki tek vitesli fixieleri gorunce her halde Arsimed gibi Eureka! diyip hamamdan ciril ciplak firlamislardir. Bu minimal bisikletler, minimal olduklari icin cok saglamlar, cok hafifler, cok efektifler. Ustune ustluk ayni kalitedeki vitesli bir bisiklete gore cok daha ucuzlar. Yaris icin tasarlanan govdeleri agresif bir surus, ani manevra kabiliyeti, cabuk hizlanip cabuk durabilme yetilerini yaninda getiriyor. Butun gunlerini sehir trafigi icinde arabalarla geciren kuryeler icin bunlar tam da aradiklari ozelliklerdi.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/StikCtVe7wI/AAAAAAAAFc8/UwYLnR1XbEg/s1600/Tony%2BChoy_Chicago%2BSkyline%2B35%CB%9A%2Bon%2BFlickr%2B-%2BPhoto%2BSharing%21.jpg" rel="lightbox[126]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5393240920212565762" style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 200px;" src="/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/StikCtVe7wI/AAAAAAAAFc8/UwYLnR1XbEg/s400/Tony%2BChoy_Chicago%2BSkyline%2B35%CB%9A%2Bon%2BFlickr%2B-%2BPhoto%2BSharing%21.jpg" alt="" border="0" /></a><br />
Fixie&#8217;ler su anki popularitelerini bisiklet kuryelerine borclu. Fixielerin kuryelerden bisiklet camiasina yayilmasi ve bir kulte donusmesi cok uzun surmedi. Kuryelerin kendileri, giyim tarzlari, yasam bicimleri zaten populer kulturu uzun bir suredir besliyordu. Kurye tipi cantalar (messenger bags) 90larin basindan beri oldukca moda. Yukselen cevresel degerler, daha yesil bir yasam, daha az tuketim beraberinde arabalara karsi bisikleti koyan, cabuk eskiyen narin giyim kusam yerine ucuz ve saglam kiyafetler, gicir gicir dukkandan taze alinmis parlak cillop bir goruntu yerine eskimis old school havasinda bi imaj, cok fazla seye sahip olmak yerine az ve oz seye sahip olmak ve daha niceleri gibi degerleri de yaninda getirdi. Bisiklet butun bu kulturel donusumun bas kosesine gecerken, fixie tek kelime ile bu alt kulturun simgesi haline geldi. Bu alt kulturun tum degerleri fixielerin celik govdelerinde vucud buluyordu. Tabi bir de bu sade bisikletlerin estetigini de hesaba kattginizda, bir moda objesi olmalari cok uzun surmedi.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/StinEL8ZJFI/AAAAAAAAFdE/80hUN8kuUuM/s1600/shot081.jpg" rel="lightbox[126]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5393244244143580242" style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 268px;" src="/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/StinEL8ZJFI/AAAAAAAAFdE/80hUN8kuUuM/s400/shot081.jpg" alt="" border="0" /></a><br />
Bu alt kulturden bahsederken onun dogma buyume sehirli oldugunun altini tekrar tekrar cizmek lazim. Her ne kadar cevresel degerleri olsa da, dogayla bir butun olalim, cayirlara cimlere acilalim tendansina sahip degiller. Bu sehrin sokaklarinda ortaya cikan, sehrin sokaklarinda yasayan ve sehrin sokaklarindan beslenen tekno-kulturel bir hareket. Fixieler her ne kadar saglam olsalar da, sehrin asfalt yollarinda gidebilirler ancak. Sehrin bittigi yerde fixielerin saltanati da biter. Sadece bisikletleri degil, kulturleri ile de sehre baglilar. Sanati graffiti, gosteri sanatlari ve diger bilimum sokak sanatlari, mekanlari sehirlerin parklari cafeleri barlari, muziklerinde turn table, bol bol sampling ve dj&#8217;ler, yasamlari da oldukca dijitalize.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/StitHNab25I/AAAAAAAAFdM/x_pArMlNHfI/s1600/2482159296_afdfd54d03.jpg" rel="lightbox[126]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5393250893147397010" style="margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 305px; height: 400px;" src="/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/StitHNab25I/AAAAAAAAFdM/x_pArMlNHfI/s400/2482159296_afdfd54d03.jpg" alt="" border="0" /></a>Fixie surenlerin tekrar tekrar dondukleri bir nokta da bisikletle bir butun olma hissi. Cok Zen bir duygu diye tanimliyorlar, sen ile bisiklet degil, senden ve bisikletten ote ikinizin bir pota altinda eriyip baska bir sey, bir butun oldugu bir tecrube. Bam baska bir farkindalik hali, bam baska bir varolus. Beatnikler gibi konusuyorlar, onlar gibi asiler, onlar gibi budist referanslari da var, ama Hindistana kacmak yerine kendi sokaklarinda kendi degerleri ile yasamayi tercih ediyorlar. Sanayi devrimi ve sehirlesme berberinde yabancilasmayi da getirmisti. Uretime yabancilasan isci. Kamusal alana yabancilasan, arabasinda ve apatmaninda izole edilmis sehirli. Beatnikler buna isyan edip dogaya kacmayi denemislerdi. Yeni yeni insanlar kafalarini cikarmaya basladilar icine tikildiklari deliklerden. Yeni yeni insanlar teknolojiyi izole eden bir duvar degil, kendilerine yeni imkanlar sunan birer arac olarak gormeye basladilar. O teknolojik duvarlari teknolojiyle asan yeni bir kultur de sokaklari geri alma pesinde bu arada. Ruhunu kaybetmis sehirlere yeniden ruh verme pesinde, sehirli degerlerle dogayi yok saymadan. Duvarlari boyamasi bundandir. 70leri 80leri kurcalamasi bundandir. Cevreci olmasi bundandir. Sokaklarda pedal basmasi bundandir. Celikle bir butun olmasi bundandir.</p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2009/10/fixie-ya-da-bildigimiz-kontra-pedal.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>9</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Larry Flynt&#8217;e Karşı Diğerleri</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2009/09/larry-flynte-kars-digerleri.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2009/09/larry-flynte-kars-digerleri.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 28 Sep 2009 08:14:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[Vitrindeki Yazılar]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/09/larry-flynte-karsi-digerleri.html</guid>

					<description><![CDATA[Öyle misyon, idealler filan değil de tutku ve arzu insanın hayatta kalmasını sağlar. İnsanda ancak tutku olduğunda etrafını değiştirmeye çalışır. Birisine tutkuyla aşıksan onunla birlikte olmak için etrafındaki engelleri kaldırmaya çalışırsın, resim yapmaya tutkuyla bağlıysan çevrende ilham verecek nesnelerin olması için uğraşırsın, tutkun gezmekse şartlarını gezebilmeni sağlayacak şekilde değiştirirsin. Her neye tutkuyla bağlıysan bunu yapma [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Öyle misyon, idealler filan değil de tutku ve arzu insanın hayatta kalmasını sağlar. İnsanda ancak tutku olduğunda etrafını değiştirmeye çalışır. Birisine tutkuyla aşıksan onunla birlikte olmak için etrafındaki engelleri kaldırmaya çalışırsın, resim yapmaya tutkuyla bağlıysan çevrende ilham verecek nesnelerin olması için uğraşırsın, tutkun gezmekse şartlarını gezebilmeni sağlayacak şekilde değiştirirsin. Her neye tutkuyla bağlıysan bunu yapma hakkı ve özgürlüğüne ulaşmak için çırpınırsın. Peki ya tutkun seks ise? Larry Flynt&#8217;in tutkusu seksti ve bunu sonuna kadar yaşamak için bulunduğu yerden başlayarak bunun kabul görür bir hale gelmesi için bir şeylerin değişmesine yol açtı. Avantajı, hippie hareketinin hızlandığı 70&#8217;lerin Amerika&#8217;sında buna başlamasıydı; dezavantajıysa küçük bir kasabada olmasıydı.</p>
<p><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5386970049517374418" style="margin: 0px auto 10px; text-align: center; width: 185px; display: block; height: 232px;" src="http://2.bp.blogspot.com/_Ug7QCT70fHs/SsJct_kmy9I/AAAAAAAAAH8/QCUcUD7IVKk/s320/larry_flint.jpg" alt="" border="0" />Küçüklüğünden beri kocaman egosunu tatmin etmek için &#8220;normal&#8221; hayattan çıkışlar arayan ve hatta 15 yaşında okuldan ve evden ayrılıp doğum serifikasının tarihini değiştirmek suretiyle orduya bile katılan Larry, buna ancak kardeşiyle birlikte the Hustler Club&#8217;ı açtıktan sonra ulaşabileceğini görür. Daha sonra onu porno yayıncılığının kralı yapacak dergisiyle aynı adı taşıyan Hustler Club, 60&#8217;ların sonu, 70&#8217;lerin başı Amerika&#8217;sının Kentucky&#8217;deki ufak bir orta sınıf kenti için bir ilkdir. Yani çıplak kızların dans edip, çıplak garsonların kucak dansı yaptığı ilk gece klübüdür. Ve tabii k<a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_Ug7QCT70fHs/SsJc7j4t5tI/AAAAAAAAAIE/1IDLuxwRAwM/s1600/larry_hustler.jpg" rel="lightbox[122]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5386970282603701970" style="margin: 0px 10px 10px 0px; width: 286px; float: left; height: 241px;" src="/wp-content/uploads/blogger/_Ug7QCT70fHs/SsJc7j4t5tI/AAAAAAAAAIE/1IDLuxwRAwM/s320/larry_hustler.jpg" alt="" border="0" /></a>i kısa sürede hıristiyan kesimin protestolarının baş kahramanı olur. Bu, Larry&#8217;nin çok da umurunda olmaz. Esasında, dikkati çeken asıl adam ve kendi tutkusunu gerçekleştirdiği hikayenin baş kahramanı olmak hoşuna bile gider. Klüpteki kızların hepsiyle ayrı ayrı ve bazen topluca yattığı bir sır değildir ve bunu saklamaya da çalışmaz. Klübün haftalık gazetesini çıkartmaya karar verir Larry ve önceleri siyah-beyaz saman kağıda baskı olan soft-porn gazetesi, Larry&#8217;nin büyük arzusuyla ve uğraşısıyla kuşe kağıda tam sayfa aylık bir porno dergisine dönüşür. Sadece yetişkinler için tezgah altı satılmayan, marketlerde kolaylıkla bulunabilinecek bir dergi olarak dağıtımı yapılır. Ve Larry defalarca mahkemeye verilir. Larry&#8217;nin ve the Hustler&#8217;ın avukatlığını yapan Alan Isaacman bir sivil haklar uzmanıdır ve bu dergiyi tasvip etmese de davaları alıp kazanmak için uğraşmaya karar verir.</p>
<p>Savunmalarında jürinin dikkatini ahlakçılıktan sivil haklara, ifade özgürlüğüne çekmeye uğraşır. The Hustler, hem Larry&#8217;e açılan bu davalar sayesinde hem de zamanın first lady&#8217;si Jackie Kennedy&#8217;nin çıplak pozlarını bulup yayınlamalarıyla gündemden düşmez. Tutucu hristiyanlar saldırdıkça dergi daha çok dikkat çeker ve Larry daha sık mahkemeye gittikçe egosu iyice şişer ve porno hakkını genelleştirmek için uğraşmaktan vazgeçmez. Mahkemeye giderken Amerikan bayrağını kıçına don diye bağlar, hakimin kafasına portakal kabuğu fırlatır, kefalet parasını mahkemeye bikinili kızlarla getirtir ve tabi ki defalarca tutuklanır ve salıverilir. Hristiyan, anti-pornografi aktivistlerinin baş düşmanı haline gelir ve vurulup felç olur, tonlarca ameliyat geçirir, morfin kullanmak zorunda kalır ama hali vakti aksileştikçe o, yaptığı şeyi daha da ileri götürür. İddiası seksin, cinsel organların Tanrı tarafından verildiği, bunu belgelemenin ve belgelenene bakmanın ahlaksızlık olarak nitelendirilmesinin Tanrı&#8217;nın varlığıyla ters düşüyor olduğudur. &#8220;Öldürmek kötü bir şeydir ve bunu yapanlar da ceza alır ama bunu en dramatik halleriyle belgeleyenler bırakın hapse girmeyi Pulitzer ödülüne layık görülürler&#8221; der açıklamalarında.</p>
<p>Yaptığı, gördüğü her şeyden ilham alır. Evangelist kilisesi onu vaftiz eder ve hristiyan olur bir ara. Bundan aldığı ilhamla hristiyanlık temalı pornografi yapmaya başlar ve doğal olarak kendisine açılan davaların sayısı da artar. Arttıkça o da üstlerine gider ve zamanın koyu Protestan bakanı Jerry Falwell&#8217;in ilk cinsel deneyiminin annesiyle olduğu esprisini yazacak kadar ileri gider. Yıllarca uzayan ve karşılıklı açılan davalar zincirinin sonunda (70ler bitip 80lere gelinmiştir bu arada) basın-yayın özgürlüğü altında dava düşer ve beklenmeyen bukarar Amerikan sivil hakları tarihinde yeni bir açılım yaratır.</p>
<p><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5386965984716506738" style="margin: 0px auto 10px; text-align: center; width: 212px; display: block; height: 227px;" src="http://1.bp.blogspot.com/_Ug7QCT70fHs/SsJZBZAjxnI/AAAAAAAAAHc/DNvigTYdnuo/s320/hustler.jpg" alt="" border="0" />Larry Flynt hali hazırda hayatta ve hala Larry Flynt Publications, porno yayınevinin başındadır. (Not: Türkçe Google portalında the Hustler dergisini arattığımda sayfanın sansürlendiği yazısıyla karşılaştım. İroniye bak!) Başrollerini Woody Harrelson ve Coutney Love&#8217;ın paylaştığı ve çok zor sahnelerde inandırıcı performanslar sergiledikleri <em>The People vs. Larry Flynt</em> filminde bu kadarını görüyoruz.</p>
<p>Hani bazı filmleri gözlerin fal taşı gibi açık izlersin ve bunun tek sebebi bu hikayenin gerçek olmasıdır ya, bu filme de öyle izleniyor işte. Kahkahalarla gülmeden edemedim de komik bir şey olduğu için değil sadece bu karakterin gerçekte varlığını hayal ettiğimden. Zır deli bir adam, seks manyağı ve bunu kendisi de itiraf ediyor, para kazanmak istiyor ama para kazanmak için inandığı değerlerden feragat edildiğinde şirketindeki herkesi kovabiliyor. Çünkü deli işte. Bunu ortaya dökmekten çekinmek yerine böyle kabul görme hakkını kazanmaya uğraşıyor. Birilerini öldürmüyor, uyuşturucu ticareti yapmıyor. İzledikten sonra aklıma fazlasıyla <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/06/jim-morrisonda-oedipus-kompleksi.html">Jim Morrison</a>&#8216;la olan benzerlikleri geldi. İkisi de zır deli ve tutkularını yaratıcılıkla birleştirip çevrelerindeki insanlara beklemedikleri tokatlar atmaktan çekinmiyorlar. İkisi de çokeşli bir hayat sürerken hep yanlarında olan, aşık oldukları birer kadın var. Bu kadınlar da ayrı birer karakter olmalarına karşın bu deli adamların kocaman egolarıyla, paranoyaları, korkuları, dengesizlikleriyle yaşamaktan zevk alıyorlar ve kendileri de dengesizleşiyor oldukları halde sonuna kadar bunun bir parçası olmayı tercih ediyorlar. Hiç bir zaman kimin egosu kimden üstün kavgası olmuyor bu adamlar ve çevrelerindekiler arasında, herkes biliyor ki onunki her şekilde bastıracak, inme inmiş, göbek salmış, defalarca hapse girip çıkmış olsa da. Bu iki adama da oportünist diyebiliriz. İkisi de popüler akımlardan, ilham almak veya kendi egolarını ön plana çıkarmak için faydalanıyorlar ama bu akımların değerleriyle kendilerini özdeşleştirmiyorlar. Gönüllü askerlik geçmişi, paraya olan sevgisi ve yayın şirketindeki diktatör rolüne karşın Larry Flynt, 70&#8217;lerde savaşma seviş vurgusuyla, çıplaklık, uyuşturucu kavramlarıyla hippie akımından faydalanıp popülerliğini arttırıyor tıpkı evangelist kilisesi tarafından vaftiz edilmeyi kabul etmesi gibi. Jim Morrison da pagan olmadığı halde pagan ayinlerine katılıyor, konserlerinde bir savaşma seviş mesajı verirken iki dakika sonra herkesin birbirini öldürmesi gerektiğini söylüyor. Kafaları karıştırarak kendilerini ciddiye alanlarla alay etmeye bayılıyorlar.</p>
<p><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5386968569481874674" style="margin: 0px 10px 10px 0px; width: 186px; float: left; height: 197px;" src="http://1.bp.blogspot.com/_Ug7QCT70fHs/SsJbX2ApTPI/AAAAAAAAAHk/5N6WgqXhfKA/s320/hunter.jpg" alt="" border="0" />Aklıma gelen bir üçüncü karakter de <em>Fear and Loathing in Las Vegas</em> serisinin yazarı Hunter S. Thompson. Bu kişi de nev-i şahsına münhasır olarak tanımlayabileceğimiz, hayatını bir deney tahtası olarak gören ve yazabilmek için yaşayan bir karakter. Kendisi de tıpkı Jim Morrison ve Larry Flynt gibi arzuladığı şey ne kadar ahlaksızca görünüyor olursa olsun bunu bastırmak yarine bundan para kazanarak etrafını değiştiriyor ve ne tesadüftür ki yine 70lerin Amerika&#8217;sı ortamlarının bir mahsülüdür kendisi. <em>Where the Buffalo Roam</em> filmini izlersen bu adamın gerçek olduğunu düşündükçe ağzın kulaklarına yayılacak ve de film hiç bitmesin isteyeceksin!</p>
<p>Böyle karakterler iyidir, kötüdür, çevresine yararlıdır veya zararlıdır mevzusu tamamen kişisel değerlerle ilgili ama bir gerçek var ki bu adamlar bu şekilde yaşamamış olsalardı dünyaya şu anda baktığımızdan başka türlü bakıyor olurduk&#8230;.</p>
<p>Elif</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2009/09/larry-flynte-kars-digerleri.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bir Problem Çözüm Metodu Olarak Evrim Kuramı</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2009/08/bir-problem-cozum-metodu-olarak-evrim.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2009/08/bir-problem-cozum-metodu-olarak-evrim.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[A. Murat Eren]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 26 Aug 2009 14:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[Vitrindeki Yazılar]]></category>
		<category><![CDATA[bilgisayar]]></category>
		<category><![CDATA[darwin]]></category>
		<category><![CDATA[evrim]]></category>
		<category><![CDATA[hesaplama]]></category>
		<category><![CDATA[problem]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/08/bir-problem-cozum-metodu-olarak-evrim-kurami.html</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, İnsan algısının ve hayal gücünün daraldığı bir çok noktadan üç tanesinin temelinde şunların yattığını düşünüyorum: Sınırlı paralel düşünme kabiliyeti (ve dolayısıyla paralel süreçlerin gücünü kestirmenin zorluğu). Rasgeleliğin küçümsenmesi (ve dolayısıyla her makul sonucun arkasında bilincin aranması eğilimi). Karmaşık tasarımların basit süreçlerin bir sonucu olamayacağı düşüncesi. Tartışılabilecek onlarca dar boğazdan bu üç taneyi seçmemin [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili Prenses,</p>
<p>İnsan algısının ve hayal gücünün <em>daraldığı</em> bir çok noktadan üç tanesinin temelinde şunların yattığını düşünüyorum:</p>
<ol>
<li>Sınırlı paralel düşünme kabiliyeti (ve dolayısıyla paralel süreçlerin gücünü kestirmenin zorluğu).</li>
<li>Rasgeleliğin küçümsenmesi (ve dolayısıyla her makul sonucun arkasında bilincin aranması eğilimi).</li>
<li>Karmaşık tasarımların basit süreçlerin bir sonucu olamayacağı düşüncesi.</li>
</ol>
<p>Tartışılabilecek onlarca dar boğazdan bu üç taneyi seçmemin sebebi üçünün de, evrim kuramının biyolojik çeşitliliği açıklamak için ortaya koyduğu mekanizmanın çok temel bileşenleri olması. Dolayısıyla bu üç algı pürüzü bir anlamda insanların evrim kuramının gücünü anlayabilmelerini de zorlaştırıyor.</p>
<p>Bu üç tanenin bir diğer ortak noktası ise bilgisayar bilimleri alanında faaliyet gösteren kimselerin, karşılaştıkları klasik problemler ve onların çözümleri sayesinde daha kariyerlerinin başlangıcında kendilerini bu engellerden azat eden bir vizyona kavuşmaları. Belki biraz da bu avantaj yüzünden bilgisayar bilimleri, evrim kuramını anlama ve ondan en etkin şekilde yararlanma noktasında biyolojinin hemen arkasında.</p>
<p>Birisi evrim kuramının beni ilgilendiren kısmını ifade etmemi istese şöyle derdim: “<em>evrim kuramına göre tanık olduğumuz biyolojik çeşitlilik, basit süreçlerin paralel şekilde işlemesi esnasında rasgeleliğin çeşitli noktalarda devreye girmesi ve ortam koşullarının dayattığı uygunluk kriterlerinin bir denge oluşturması ile ortaya çıkmış</em>“. Daha soyut, daha az kaba ve evrim kuramını bilgisayar bilimleri içerisinde de yer edinebilir şekilde yeniden ifade etmeye çalışacak olsam ise şöyle derdim: “<em>her bir canlı türü dünya probleminin olası çözüm uzayından evrim kuramı tarafından bulunup çıkarılmış optimum çözümlerdir</em>“. Bu yaklaşımım şüphesiz evrim kuramını bilgisayar ortamında doğru tanımlanmış problemlerin çözümü için kullanılabilir bir kıvama getirirdi.</p>
<p>Peki gerçekten “<em>basit süreçler</em>“, “<em>paralel işleme</em>” ve “<em>rasgelelik</em>” seçilimin diktatörlüğü altında harmanlandığında ortaya dahiyane şeyler neredeyse kendiliğinden çıkabilir mi?</p>
<p>Problemleri ardışık adımlarla çözme alışkanlığımız paralel çözümleri tezahür etmekte güçlük çekmemize sebep oluyor. Sınırlı paralel düşünme kabiliyetinin, yanıtı aslında çok basit olan bir soruyu nasıl bir bulmaca haline getirebildiğine dair örnek olarak klasik bir problem olan “nehri geçmeye çalışan yamyam ve misyonerler” verilebilir. Soru şöyle: 3 yamyam ve 3 misyoner bir nehri geçmek zorundadır. Bunu yaparken her seferinde yalnız iki kişi taşıyabilen bir sandal kullanmaları gereklidir. Ayrıca sandalı her turda bir kişi geri getirmelidir. Herhangi bir kıyıda yamyamların sayısı misyonerlerin sayısından daha fazla olursa yamyamlar misyonerleri yemektedir. Dolayısıyla karşıya geçiş işlemi öyle bir düzen ile tasarlanmalıdır ki misyonerler ve yamyamlar -kimse birbirini yemeden- karşı kıyıya geçebilsinler.</p>
<p>Bu problemin bilgisayar yoluyla çözümü çok basit. Eğer biz de olası karşıya geçiş düzenlerinin tamamını aynı anda düşünüp paralel şekilde işletebilseydik bu çözüm uzayı içerisinde herkesin sapasağlam karşıya geçtiği düzeni çok kısa sürede seçip çıkarabilirdik … ve muhtemelen dünya şampiyonu satranç ustası Garry Kasparov da IBM’in Deep Blue isimli bilgisayarına satrançta yenilmezdi. Hoş, Kasparov daha sonra yenilgiyi kabul etmemiş, IBM’in hile yaptığını, çünkü bilgisayarın kendisine karşı “<em>derin bir zekâ ve yaratıcılık</em>” ile oynadığını hissettiğini söylemişti… O zamanlar birileri Kasparov’un bu iddiasını, insanın yalnızca kendisine yakıştırdığı kurnazlık ve dehanın, tüm olasılıkların çok uzun adımlar boyunca denenip değerlendirilebildiği koşulda bir makine tarafından dahi taklit edilebilecek bir yetenekten ibaret olabileceği fikrine muhalefet etme arzusuyla ortaya çıkmış hüzünlü bir tepki olarak gördü mü, bilemiyorum.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><img style="width: 585px; height: 232px;" src="http://www.wired.com/images/article/wide/2007/05/dayintech_0511_wide.jpg" alt="http://www.wired.com/images/article/wide/2007/05/dayintech_0511_wide.jpg" /> <em>(Fotoğraf, Louie Psihoyos / Corbis)</em></p>
<p>Aradan geçen 12 yılda bilgisayarların hesapsal kabiliyetlerindeki parabolik ivmeye bağlı olarak bazı şeylere şaşırmamayı öğrendik…</p>
<p>Satranç gibi kuralları ve çözümü çok belirgin olan bir oyun için uzun adımlar boyunca deneme ve değerlendirmeyi paralel şekilde yapabilmenin sunduğu avantajı görmek zor olmasa da evrim kuramının gücünü anlamak için bunu görmeyi başarmış olmak yeterli değil ne yazık ki. Çünkü satranç oyununun kuralları sayesinde “<em>amaç</em>” ve “<em>kazanma durumu</em>” belli olduğu için, paralel devam eden süreçlerden hangilerinin bu hedefe yakınsadığı kolayca kontrol edilebilir iken evrim, tamamen amaçsız. Buradan yola çıkarak “<em>sonucun ne olması gerektiğini bilen bir mimarın olmadığı durumda paralel süreçlerin marifeti pek bir anlam ifade etmez</em>” denebilir. Bu düşünce, kısmen doğru olsa da, mevzu evrim olduğunda mimarın potansiyelini abartırken rasgeleliliğin gücünü küçümseyen, insanca, fakat hatalı bir varsayımın sonucu.</p>
<p>Son söylediğim şeyin bir diğer telaffuzu ise bilincin olmadığı yerde rasgeleliğin makul sonuçlara vesile olabileceği.</p>
<p>Rasgeleliğin nelere kadir olabildiğine uzun yıllar boyunca bilgisayar grafikleri üzerine çalışmış olan Karl Sims’in 1990 yılında yaptığı ilham verici bir çalışmasından yola çıkarak yaklaşmak istiyorum. Sims, “<em>Bilgisayar Grafikleri için Yapay Evrim</em>” isimli çalışmasında <a id="cndz" title="Lisp" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Lisp_%28programming_language%29">Lisp</a> programlama dilinde sembolik ifadelerin mutasyonu yolu ile iki boyutlu görüntüler oluşturan bir evrim benzetimi uygulaması hazırlamış. Öyle ki, Sims’in uygulamasının oluşturduğu resimlerin herhangi bir pikselindeki renk bilgisi bir takım eşitliklerle hesaplanıyor ve bu eşitliklerin kaynağı da standart Lisp fonksiyonları, vektör transformasyonları, yapısal gürültü (noise) üreticileri ve görüntü işleme fonksiyonları gibi dar bir ifade setine dayanıyor. Set içerisinde yer alan fonksiyonların her birisi son derece basit işler gerçekleştiriyorlar ve tek başlarına karmaşık işlevleri yok. Lisp biliyor olduğunuzu ya da aşağıdaki fonksiyonların her birinin ne iş yaptığını tam olarak anlayacağınızı varsayıyor değilim, fakat basitliklerine dair bir miktar da olsa fikir vereceğini tahmin ettiğim için fonksiyon listesine yer vermek istedim:</p>
<blockquote>
<div style="font-family: monospace; padding-left: 30px;">+, -, *, /, mod, round, min, max, abs, expt, log, and, or, xor, sin, cos, atan, if, dissolve, hsv-to-rgb, vector, transform-vector, bw-noise, color-noise, warped-bw-noise, warped-color-noise, blur, band-pass, grad-mag, grad-dir, bump, ifs, warped-ifs, warp-abs, warp-rel, warp-by-grad.</div>
</blockquote>
<p>Bu listede yer alan her bir fonksiyon belirli sayıda parametre alıp bir <em>x,y</em> koordinatında yer alan piksel için renk bilgisi hesaplıyor.</p>
<p>Sims, bu ifadelerin ortaya çıkardığı görüntüleri insanlara 16 değişik monitörde gösteren bir sistem hazırlıyor. Arka planda çalışan uygulama ise izleyicilerin önünde daha çok vakit geçirdiği monitörlerdeki resimlerin daha çok tercih edildiği varsayımı ile, bu ilgi çeken resimlerin mesulü olan Lisp ifadelerini çiftleştirerek ve ortaya çıkan ifadeler üzerinde rasgele mutasyonlar ifa ederek yeni nesil ifadeler, dolayısıyla yeni nesil resimler oluşturuyor. İzleyicilerin ilgilenmediği resimleri ortaya çıkaran Lisp ifadeleri ise haliyle yavaş yavaş bu döngünün dışında kalıyor ve siliniyorlar. Bu süreç başta basit ve kısa olan ifadelerin adım adım daha karmaşık -ya da daha az karmaşık- hale gelmesini ve bir anlamda, hasbelkader orada bulunan ve bu görüntülere dair tercihleri yapan insanların hoşuna giden bir noktaya doğru evrilmesini sağlıyor.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><img loading="lazy" src="http://www.karlsims.com/genetic-images.jpg" alt="" width="380" height="136" /></p>
<p>Sims’in, 10 ila 40 nesil sonra ortaya çıkan görüntülere verdiği örneklerden birisi şu:</p>
<p><img src="http://lh4.ggpht.com/_x7Afx6WcB1c/So8uc7kFFrI/AAAAAAAAGNU/FvfPudTxRog/s800/img1.gif" alt="" /></p>
<p>Bir diğer örnek de şu:</p>
<p><img src="http://lh4.ggpht.com/_x7Afx6WcB1c/So8udPlcnUI/AAAAAAAAGNY/86B4CDBjqN4/s800/img2.png" alt="" /></p>
<p>Daha önce bahsettiğim set dışında hiç bir fonksiyonun kullanılmadığı, tamamen rasgele mutasyonlar ile ortaya çıkmış olan ve yukarıdaki görüntüyü oluşturan Lisp ifadesi de şöyle:</p>
<blockquote>
<div style="font-family: monospace; padding-left: 30px;">(cos (round (atan (log (invert y) (+ (bump (+ (round x y) y) #(0.46 0.82 0.65) 0.02 #(0.1 0.06 0.1) #(0.99 0.06 0.41) 1.47 8.7 3.7) (color-grad (round (+ y y) (log (invert x) (+ (invert y) (round (+ y x) (bump (warped-ifs (round y y) y 0.08 0.06 7.4 1.65 6.1 0.54 3.1 0.26 0.73 15.8 5.7 8.9 0.49 7.2 15.6 0.98) #(0.46 0.82 0.65) 0.02 #(0.1 0.06 0.1) #(0.99 0.06 0.41) 0.83 8.7 2.6))))) 3.1 6.8 #(0.95 0.7 0.59) 0.57))) #(0.17 0.08 0.75) 0.37) (vector y 0.09 (cos (round y y)))))</div>
</blockquote>
<p>Her bir nesilde rasgeleliğin her yöne gelişi güzel saldırması ile meydana çıkan görsel kaos, seçilimin rehberliğinde bilinçli gibi görünen bir süreci besliyor ve kural setini tanımlayan kişinin baştan öngörmediği –adeta bir tasarımcının elinden çıkmış gibi görünen- sonuçlar ortaya koyuyor. Tamamen teknik detay olarak gördüğüm için açıklamaya değer bulmadığım “<em>çiftleşme</em>“, “<em>rasgele mutasyon</em>” gibi adımları Sims’in bilgisayar programında nasıl gerçeklediğini merak ediyorsanız makalenin tamamına göz atabilirsiniz (<a id="rj41" title="http://www.karlsims.com/papers/siggraph91.html" href="http://www.karlsims.com/papers/siggraph91.html">http://www.karlsims.com/papers/siggraph91.html</a>).</p>
<p>Sims’in çalışmasının güzel resimler dışında bana göre iki önemli sonucu daha var. Birincisi rasgeleliğin, “<em>öngörülmeyenin</em>” de denenmesi için yabana atılmaması gereken bir itki olduğu ve uzun vadede bilinç ile karıştırmaya yatkın olduğumuz makul sonuçları ortaya çıkarabileceği. İkincisi ise çok normal olan beklentilerimizin aksine, bir tasarımın karmaşık olmasının ne bu tasarımı ortaya çıkaran süreçlerin ne de bu süreçler içerisinde kullanılan araçların karmaşık olmasını gerektirmediği. Bu iki sonuç da evrim kuramının gücünü aslında nereden aldığına dair düşünmeye başlamak için ciddi ip uçları veriyor.</p>
<p>Peki evrim kuramı gerçekten problem çözme yeteneğine sahip mi? Pratikte gerçek hayat problemlerine uyarlanmışlığı var mı? Bu soruların yanıtları “<em>görünen o ki, evet</em>” ve “<em>evet</em>“. Yazının kalan kısmı bununla ilgili.</p>
<p>Mesleki birikiminin bir sonucu olarak hem paralel süreçler ile neler yapılabileceğini hem de basit kural setleri ile karmaşık sistemler ortaya çıkarılabildiğini pek iyi bilen bilgisayar bilimcilerinin, bilgisayarla problem çözme kabiliyetini bir üst seviyeye çıkarmak ümidiyle evrim kuramına ilgi duymaya başlamaları çok fazla sürmemiş. Evrim kuramının nimetlerinden yararlanan bu tekniklerin tümü, bilgisayar bilimlerinde Evrimsel Hesaplama başlığı altında 80′li yılların sonlarından itibaren artan bir ivme ile incelenmeye başlanmış ve halâ değişik problemlere adapte edilmeye çalışılıyor (erişiminiz varsa ve göz atmak isterseniz bu alandaki çalışmaların yayınlandığı bir çok bilimsel dergiden önde gelen iki tanesinden birisi MIT’den <a class="external text" title="http://mitpress.mit.edu/catalog/item/default.asp?ttype=4&amp;tid=25" href="http://mitpress.mit.edu/catalog/item/default.asp?ttype=4&amp;tid=25" rel="nofollow">Evolutionary Computation</a>, diğeri de IEEE’den <a class="external text" title="http://ieee-cis.org/pubs/tec/" href="http://ieee-cis.org/pubs/tec/" rel="nofollow">Transactions on Evolutionary Computation</a>).</p>
<p>Bilgisayar bilimlerinin çok uzun süredir değişmemiş olan temel gayesi “<em>optimum çözümler bulan algoritmalar üretmek</em>“. Daha az kaba hale getirmek için bu cümle “<em>optimum çözümleri makul zamanda bulan algoritmalar üretmek</em>“, daha da az kaba hale getirmek için “<em>-yerel minimum/maksimumlarda takılmayan- global optimum çözümleri makul zamanda bulan algoritmalar üretmek</em>” şeklinde revize edilebilir olsa da mevzunun özü “<em>optimum</em>” kelimesinde saklı. “<em>Optimum</em>” denen şeyi bulmanın çok fazla parametre, çok fazla boyut olduğu durumda ne kadar güç olabildiği konusunda yeterince dirsek çürütmüş bir bilgisayar insanının, evrim kuramının çizilen bir sınır içerisinde elde edilebilecek en <span style="text-decoration: line-through;">mükemmel</span> optimum çözümlerin bulunabilmesi için ihtiva ettiği gerekli-yeterli dehayı kaçırması neredeyse mümkün değil. Evrim kuramı bilgisayar bilimleri penceresinden değerlendirildiği zaman, bence, son derece “<em>sezgisel</em>“, son derece “<em>elbette</em>” bir kuram. O kadar ki, eğer biyologlar bu kuramı ortaya atmış olmasalardı bilgisayar bilimleri karmaşık ve çeşitli problemlerin karmaşık olmayan araçlarla çözümü için yöntemler araştırırken benzer bir kuramı çoktan geliştirmiş olabilirdi.</p>
<p>Bilgisayar bilimlerinin Evrimsel Hesaplama’sı tarihi nedenler ve bir takım temel farklar nedeni ile kendi içerisinde evrimsel stratejiler, evrimsel programlama, genetik algoritmalar, genetik programlama gibi farklı dallara ayrılmış olsa da, ortaya çıkan uygulamalarının problem çözümündeki yaklaşımları birbirine benziyor. Hatta akışlarını şu şekilde genellemek mümkün:</p>
<div style="font-family: monospace;">
<ol>
<li><em>i = 0</em> olarak belirle.</li>
<li>Rasgele bir <em>P(i)</em> başlangıç popülasyonu üret.</li>
<li>Popülasyon sabitlenene kadar ya da maksimum <em>i</em>değerine erişilene kadar aşağıdaki adımları tekrarla:
<ol type="a">
<li><em>P(i)</em> içerisindeki her bir bireyin fit olma durumunu (seçilim değerini) değerlendir,</li>
<li>Fit olma değerlerine göre ebeveynler seç,</li>
<li>Çiftleşme (crossover) ve rasgele mutasyonlar ile yeni bireyler oluştur ve <em>P(i+1)</em> neslini elde et,</li>
<li><em>i</em> değerini bir arttır.</li>
</ol>
</li>
</ol>
</div>
<p>Yukarıdaki akışın Sims’in çalışmasındaki adımlar ile örtüştüğünü görebildiğinizi tahmin ediyorum. Örneğin, Sims’in çalışmasındaki iki boyutlu görüntüler yukarıdaki akıştaki ‘birey’lere tekabül ediyor (burada meraklı biyolog için bir ayrıntı: iki boyutlu görüntüler <a id="bonc" title="fenotip" href="http://evrimianlamak.org/e/Evrim_101Y:Genotip_fenotipe_kar%C5%9F%C4%B1">fenotip</a>lere, o görüntüleri oluşturan Lisp ifadeleri de genotiplere denk geliyor). Bir bireyin fit olma durumu görüntülerin karşısında vakit geçiren izleyiciler tarafından değerlendiriliyor, karşısında fazla vakit geçirilen bireylerin seçilim değeri yüksek olduğu varsayılıyor ve ebeveyn olarak seçiliyor, ilgi görmeyen görüntülerin ise seçilim değerinin düşük olduğu varsayılıyor ve <em>P(i+1)</em> popülasyonu üzerinde etkileri olmuyor, vesaire.</p>
<p>Bilgisayar bilimlerinin Evrimsel Hesaplama’dan destek alarak üstesinden geldiği pratik problemler arasında veri iletimini maksimuma çıkarmak için optik fiber mikro-tasarımı, optimum akustik özelliklere sahip konser salonu planlanması, süpersonik hava taşıtları için optimum kanat tasarımı, maksimum kapsama alanı için optimum uydu yörüngelerinin hesaplanması, elektrik geçirgenliği olan karbon temelli polimerlerin tasarlanması, elektrik üretimini maksimuma çıkaran optimum rüzgar değirmenlerinin tasarlanması, dizel motorların etkinliğinin arttırılması gibi enteresan çalışmalar var.</p>
<p>Örneğin Boeing firması, Boeing 777′nin motoru içindeki türbin geometrisinin nasıl olması gerektiğine dair hesaplamaları bir de evrimsel algoritmaya devretmeye karar vermiş ve sürecin sonunda elde ettikleri sonuç önceki tasarıma göre %1 yakıt tasarrufu sağlayan bir tasarım imiş (motor ve içindeki bileşenlerin performansını yükseltmek için çalışan mühendis ordusu düşünüldüğünde, eldeki tasarımın %1 yakıt tasarrufu sağlayacak şekilde güncellemenin ne kadar ciddi bir iyileştirme olduğunu tahmin edebilirsiniz). Boeing firması yeni nesil uçakların kanat tasarımlarını da evrimsel hesaplama metotlarına devretmiş.</p>
<p>Bendeniz de, -daha yakın, daha küçük bir örnek olarak- bir süredir destek vektör makineleri (support vector machines) ile moleküler sinyallerin sınıflandırılması için inşa ettiğim modelleri belirlerken kullandığım kernel parametrelerinin optimum değerlerini bulma işini evrimsel hesaplama metotları ile çözülebilecek bir probleme dönüştürmeye çalışıyor ve evrim kuramının nimetlerinden bu şekilde faydalanmaya hazırlanıyorum.</p>
<p>Evrimsel Hesaplama alanının ilgi çekici bir alan olmasının en önemli nedeni biraz da, Barış’ın geliştirdiği bir uygulamanın, verilen bir problemin çözümü için Barış’ın başka türlü bulmayı beklemediği etkinlikteki bir çözümü bulabilmesi olasılığı. Evrimsel Hesaplama şemsiyesi altındaki metotların bunu ne kadar başarılabildiği ziyadesiyle problem bağımlı olsa da, biyolojik çeşitlilik ve biyolojik sistemlerin optimumluğunu en mantıklı şekilde açıklayan evrim kuramının, bilgisayar bilimlerinin platonik “optimum” gayesine yanıt olmaya en çok yaklaşmış çözümleri sunduğu söylenebilir.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p class="MsoNormal"><em>A. Murat Eren</em></p>
<p class="MsoNormal">(Bu mektubun bir <a href="http://evrimcaliskanlari.org/blog/2009/08/bir-problem-cozum-metodu-olarak-evrim-kurami/">kopyası</a> Evrim Çalışkanları&#8217;nın <a href="http://evrimcaliskanlari.org/blog/">günlüğüne</a> de gönderilmişti).</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2009/08/bir-problem-cozum-metodu-olarak-evrim.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>