<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>aktivizm &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="http://www.prensesemektuplar.com/category/aktivizm/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://www.prensesemektuplar.com</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sat, 30 Jan 2021 12:35:54 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>Assange &#8220;hala&#8221; Hapiste</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2021/01/assange-hala-hapiste.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2021/01/assange-hala-hapiste.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Deniz]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 30 Jan 2021 12:35:54 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[belmarsh hapishanesi]]></category>
		<category><![CDATA[bilgilenme hakkı]]></category>
		<category><![CDATA[derin devlet]]></category>
		<category><![CDATA[devlet sırları]]></category>
		<category><![CDATA[devlet suçları]]></category>
		<category><![CDATA[gazeteci]]></category>
		<category><![CDATA[Julian Assange]]></category>
		<category><![CDATA[nils melzer]]></category>
		<category><![CDATA[stella moris]]></category>
		<category><![CDATA[suikast]]></category>
		<category><![CDATA[wikileaks]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8351</guid>

					<description><![CDATA[Kocaman bir merhaba Prenses. Bizim ekibe ne oldu bilemiyorum. Hepimiz, bırak dünyayı, evrenin bir yerlerine savrulmuş durumdayız. Herkes bu hayat dediğimiz mucize içinde kendi yolunu bulmaya çalışırken dünya aynı şekilde, aheste aheste dönmeye devam ediyor. Biz insanoğlu ise bu dönüşe, varoluşa bir türlü ayak uyduramadığımızdan hala savaşmaya, birbirimizi yemeye, haksızların haklıymış gibi davrandığı bu düzende [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Kocaman bir merhaba Prenses. Bizim ekibe ne oldu bilemiyorum. Hepimiz, bırak dünyayı, evrenin bir yerlerine savrulmuş durumdayız. Herkes bu hayat dediğimiz mucize içinde kendi yolunu bulmaya çalışırken dünya aynı şekilde, aheste aheste dönmeye devam ediyor. Biz insanoğlu ise bu dönüşe, varoluşa bir türlü ayak uyduramadığımızdan hala savaşmaya, birbirimizi yemeye, haksızların haklıymış gibi davrandığı bu düzende varolmaya çalışıyoruz. Galiba hepimiz bir şekilde bu varoluş içinde öz saygımızı kaybetmemeye çalışıyoruz. Hayatta ne yaparsak yapalım bana önemli gelen şeylerden biri budur; Özsaygı.</p>
<div id="attachment_8389" style="width: 668px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Awards-lg.jpg" rel="lightbox[8351]"><img aria-describedby="caption-attachment-8389" loading="lazy" class=" wp-image-8389" src="/wp-content/uploads/2021/01/Awards-lg-300x169.jpg" alt="Basın Özgürlüğü" width="658" height="371" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Awards-lg-300x169.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Awards-lg-1024x576.jpg 1024w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Awards-lg-768x432.jpg 768w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Awards-lg-430x242.jpg 430w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Awards-lg.jpg 1200w" sizes="(max-width: 658px) 100vw, 658px" /></a><p id="caption-attachment-8389" class="wp-caption-text">Gazetecilik Suç Değildir. Assange şimdiye kadar kazandığı ödüller ile.</p></div>
<p>Sana tamı tamına 10 yıl önce <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/julian-assangea-mektup.html">Julian Assange hakkında yazmışım</a>. Hani şu devletlerin, şirketlerin devlet sırrı, ticari sır ya da bilmem ne sırrı olarak suçlarını gizledikleri ama bir anda <a href="http://wikileaks.org/">Wikileaks</a> isimli web sitesiyle ortaya çıkıp tüm bu suçları ortaya döken gazeteci. Dünya basının başlarda büyük ilgi gösterdiği ve sonunda inanılmaz bir şekilde sessizliğe büründüğü geçtiğimiz 10 yılda neler oldu neler?</p>
<blockquote>
<p style="text-align: right;"><span style="color: #ff6600;"><em><strong>  &#8220;Mark Zuckerberg ile aramdaki fark nedir? Ben şirketlerin özel bilgilerini size ücretsiz olarak verdim ve artık kötü adamım. Zuckerberg sizin özel bilgilerinizi şirketlere para karşılığı verdi ve Yılın Adamı seçildi.&#8221; Julian Assange</strong></em></span></p>
</blockquote>
<p>Neler olduğunu anlatmak kolay ama anlamak bazen zor olabiliyor. Ben anlatmayı bir deneyeyim bakalım sen ne anlayacaksın.</p>
<p>Wikileaks&#8217;in meşhur yayınından sonra (250.000 gizli yazışma) bilinen bilinmeyen, ABD&#8217;nin gizli servisleri peşine düştü. O yıllar hatırlıyorum diğer ülkelerin de kirli çamaşırları ortaya çıkmıştı ama ABD hükümeti yoğun bir diplomasiyle olayın kontrolünü ele almaya çalışmıştı. Çünkü <a href="https://www.youtube.com/watch?v=vk6M8O5ekz8">Reuters muhabirleri</a>nin öldürülmesinden, işkencelere ABD ordusunun inanılmaz bir suç dosyası ortaya çıkmıştı. Assange&#8217;a yapılan karşı saldırılardan biri İsveç&#8217;te yaşanan bir olaydan dolayı cinsel taciz suçlaması oldu. Birazdan anlatacağım Ekvator elçiliğine sığınmasına vesile olan olaylardan biri bu. ABD, inkar edemeyeceği bir şekilde Irak ve Afganistan&#8217;daki savaş suçları ortaya dökülünce çok eski bir yasayı (İspiyonculuk Yasası) ortaya çıkarıp o an İngiltere&#8217;de bulunan Assange&#8217;ın iadesini istedi. İki ülkenin imza koyduğu İade Anlaşmasına göre, Assange, vatandaşı olmadığı halde, ABD&#8217;de suçlu bulunursa 175 yıl hapis cezası ile karşı karşıya kalacak. İngiltere topraklarındayken ve işte tam bu aşamada İsveç&#8217;te yaşandığı iddia edilen cinsel taciz iddia(lar)ı ortaya çıkınca kafalar biraz karıştı ama zaman içinde gerçekler ortaya çıktı. Olayın analizini Birleşmiş Milletler İşkence özel Raportörü <a href="https://www.ohchr.org/en/issues/torture/srtorture/pages/nilsmelzer.aspx" target="_blank" rel="noopener">Nils Melzer</a>&#8216;in anlatımıyla<a href="https://web.facebook.com/permalink.php?story_fbid=130726302115426&amp;id=114096633778393" target="_blank" rel="noopener"> buradan okuyabilirsin.</a></p>
<p>Assange çareyi İngiltere&#8217;nin Ekvador Büyükelçiliği&#8217;ne sığınmakta buldu. Siyasi sığınmacı olarak, kapısında bekleyen İngiltere kolluk kuvvetleri ile beraber,  7 yılını o konsolosluğun bir odasında geçirdi. Ekvator&#8217;a hiç gidemedi.</p>
<div id="attachment_8406" style="width: 421px" class="wp-caption alignleft"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/1024px-Julian_Assange_in_Ecuadorian_Embassy.jpg" rel="lightbox[8351]"><img aria-describedby="caption-attachment-8406" loading="lazy" class=" wp-image-8406" src="/wp-content/uploads/2021/01/1024px-Julian_Assange_in_Ecuadorian_Embassy-300x199.jpg" alt="Assange Ekvator &quot;toprak&quot;larından basın açıklaması yaparken" width="411" height="273" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/1024px-Julian_Assange_in_Ecuadorian_Embassy-300x199.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/1024px-Julian_Assange_in_Ecuadorian_Embassy-768x510.jpg 768w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/1024px-Julian_Assange_in_Ecuadorian_Embassy-430x286.jpg 430w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/1024px-Julian_Assange_in_Ecuadorian_Embassy.jpg 1024w" sizes="(max-width: 411px) 100vw, 411px" /></a><p id="caption-attachment-8406" class="wp-caption-text">Assange Ekvator &#8220;toprak&#8221;larından basın açıklaması yaparken</p></div>
<p>Bu süre içinde Dünya ile ilişkisini buradan sürdürdü. O küçücük odada bir nevi hapis hayatı geçiren Assange&#8217;ın orada yaşadıklarını daha iyi anlayabilmek için Ekvator eski Büyükelçisi Fidel Narváez ile yapılan röportajın türkçe çevirisini <a href="https://web.facebook.com/permalink.php?story_fbid=176154787572577&amp;id=114096633778393" target="_blank" rel="noopener">buradan okumanı</a> tavsiye ederim. Az değil, 7 yıl bir odada kapısında seni hapse atmak için bekleyen polislerle beraber  o küçücük odada yaşamak! Sonrasında ortaya çıkan bilgilere göre, Ekvator hükümetinin çalıştığı güvenlik şirketinin Assange ile ilgili bilgileri <a href="https://web.facebook.com/permalink.php?story_fbid=114701950384528&amp;id=114096633778393">CIA ile paylaştığı ortaya çıktı</a>. Çünkü basında Assange&#8217;ı bulunduğu yerden almadan önce karalama kampanyası başlatılmıştı. Neyse sonunda, 11 Nisan 2019’da Assange Ekvator Elçiliği&#8217;nden zorla alındı <sup>(1)</sup> ve Londra’daki teröristlerin hapsedildiği yüksek korunaklı Belmarsh Cezaevine kondu. Daha önce kefaletten kaçtığı için aldığı 50 haftalık cezasını çekti ve halen bu cezaevinde ABD ve İngiltere arasındaki  &#8220;İade Anlaşması&#8221; kapsamında süren davanın sonucunu bekliyoruz.</p>
<p style="text-align: right;"><span style="color: #ff6600;"><em><strong>&#8220;Eğer savaşlar yalanlarla başlıyorsa, BARIŞ gerçekler ile başlayabilir.&#8221; Julian Assange</strong></em></span></p>
<p>Sonucundan önce hemen davayı kısaca özetleyeyim; ABD ve İngiltere arasındaki karşılıklı Suçluların İade Edilme Anlaşması&#8217;na göre politik tutuklular bu anlaşmanın dışında tutuluyor. ABD İngiltere&#8217;ye diyor ki &#8220;Assange bizim İspiyonculuk yasalarımızı ihlal etti.&#8221; İngiltere de sözde demokrasinin beşiği ya. Önce yargılayalım diyor. Ancak bir gazeteciyi ve kimsenin burnunu bile kanatmamış biri neden yüksek güvenlikli, teröristlerin tutulduğu bir hapishanede tutuluyor, bilemiyorum. Koskoca İngiltere&#8217;nin hapishanesinde neden Assange&#8217;ın da kaldığı bölümün <a href="https://twitter.com/CIoJournalist/status/1348238433391665153" target="_blank" rel="noopener">ara ara ısıtıcıları bozuluyor</a> ve Assange kitaplarını camın önüne koyup izolasyon maddesi olarak kullanmak zorunda kalıyor, bunu da bilmiyoruz. Ve hapishanede yayılan kovid salgınından söz etmiyorum bile.</p>
<p>Tabii ki mahkeme Assange&#8217;in esasında Avustralya vatandaşı olduğunu, bir gazetecilik faaliyeti yaptığını, faaliyetlerinde hiç kimseye verdiği en ufak bir zararın olmadığı iddiasını dikkate almadı. Hatta belgeler yayınlanmadan önce <sup>(2)</sup> Assange, Hillary Clinton&#8217;ın <a href="https://www.youtube.com/watch?v=tJnWvMJc__Y" target="_blank" rel="noopener">avukatını arayıp </a>belgelerde adı geçenlerin zarar görmemesi için avukatına gerekli uyarılarda bulunmuş. Özetle mahkeme Assange&#8217;ın esasında bir <strong>politik tutuklu</strong> olduğu gerekçesini reddetti. Nasıl bir oyun dönüyorsa, asperger sendromu teşhisi konulan ve intihar etme olasılığı tespit edilmiş Assange&#8217;ın sağlık sorunları göz önüne alınıp ABD&#8217;ye iadesi reddedildi. Dikkatini çekerim prensesim Assange&#8217;ın bir gazetecilik faaliyeti yerine getirdiği için yargılanıyor olması demokrasinin sözde beşiği İngiltere&#8217;de ciddiye alınmıyor. İadenin önündeki engel Assange&#8217;ın sağlık durumu.</p>
<p>4 Ocak&#8217;taki karar sevindik ama iki gün sonraki duruşmada kefaletle serbest bırakılmasını da reddetti mahkeme. Tekrar yüksek güvenlikli Belmarsh hapishanesine geri gitti. Ben bu satırları yazarken ABD eski başkanı Trump&#8217;un görevinin son dakikalarında Assange&#8217;ı &#8220;af&#8221; edeceği beklentisi oluşmuştu ama böyle bir af gelmedi. Ancak Trump &#8216;un af ettiği kişiler arasında kendi yönetimindeki Eğitim Bakanı&#8217;nın kardeşinin sahibi olduğu özel güvenlik şirketi çalışanları vardı. Ve <strong><a href="https://www.reuters.com/article/us-iraq-blackwater-un-idUSKBN294108">a</a><a href="https://www.reuters.com/article/us-iraq-blackwater-un-idUSKBN294108">ffedilen kişiler Iraklı sivilleri öldürmekten uluslararası yasalarla birinci dereceden suçlu bulunan Blackwater çalışanları idi.</a></strong></p>
<div id="attachment_8397" style="width: 310px" class="wp-caption alignright"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/aiwaiwai-with-julian-assange.jpg" rel="lightbox[8351]"><img aria-describedby="caption-attachment-8397" loading="lazy" class="wp-image-8397 size-medium" src="/wp-content/uploads/2021/01/aiwaiwai-with-julian-assange-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/aiwaiwai-with-julian-assange-300x300.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/aiwaiwai-with-julian-assange-150x150.jpg 150w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/aiwaiwai-with-julian-assange-144x144.jpg 144w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/aiwaiwai-with-julian-assange.jpg 400w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-8397" class="wp-caption-text">Sanatçı Ai Weiwei Assange ile sisteme mesaj veriyor.</p></div>
<p>Mahkemenin reddettiği tanıklıklardan biri de kaçırılan bir Almanya vatandaşı, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Khalid_El-Masri" target="_blank" rel="noopener">Khaled el-Masri </a>ile ilgili. Kendisi Alman ve Lübnan vatandaşı. Prensesim bir hayal et. Otobüste gidiyorsun. Makedonya sınırında pasaport kontrolün yapılırken aynı filmlerdeki gibi gözaltında alınıp sonra da kendine CIA diyen kişilere teslim ediliyorsun. Bir şekilde terörist olarak suçlanıp bir de yargılanmadan İŞKENCE görüyorsun. Başıma gelse, anlatsam kimse inanmaz herhalde. Ve bunlar tamamen <a href="https://www.dw.com/en/wikileaks-us-pressured-germany-after-cia-abduction-mistake/a-6311274" target="_blank" rel="noopener">CIA nin YANLIŞ kişiyi kaçırmasından kaynaklanıyo</a>r. Ve gerçekler Wikileaks&#8217;in yayınladığı belgelerle ortaya çıktı. Kaçırılan senin gibi bir prenses olsaydı herhalde kral babanla bu işi hallederdiniz ama sıradan bir insan olunca böyle garip durumlar olabiliyor. Şimdi burada neye şaşıracağımı bile şaşırdım.  Avrupa&#8217;da birisinin böyle kaçırılmasına mı? Bu tanıklığın kabul edilmemesine mi? Filmlerdeki sahnelerin gerçek olduğuna mı?</p>
<p>Bu örneklerden çok var. Hakimin devletle olan ilişkileri, mahkeme süreci. İşte bu koşullar altında yargılanıyor Assange. Uygarlığın &#8220;beşiği&#8221; İngiltere topraklarında. Eğer durumun ciddiyetini hala anlayamadıysan bundan sonra anlatacağım protestoları da anlamanı beklemiyorum.</p>
<p>Protestolar tüm dünyada devam ederken bir yandan da gözler yeni ABD başkanı Biden&#8217;de. Taze başkan olarak ilk birkaç gün sürekli olarak <a href="https://www.theguardian.com/us-news/2020/nov/07/joe-biden-win-political-norms-turmoil-trump">&#8220;demokrasi ve gerçeklik&#8221;</a> ten söz edip durdu ama henüz Assange ile ilgili birşey duyamadık. Başkan Biden&#8217;in suçlamaları düşürme yetkisi var. Evet 4 Ocak&#8217;taki karar duruşmasında ABD&#8217;nin iade talebi reddedildi ama ABD temyiz başvurusunda bulundu. Tüm dünya ile beraber temyiz başvurusunun ve/veya Biden&#8217;in tavrının ne olacağını bekliyoruz. Beklerken de&#8230;</p>
<h3 style="text-align: center;"><strong>PROTESTOLAR</strong></h3>
<p>Sizin sarayın kirli çamaşırları ortalığa dökülseydi sevgili Prenses sen ne yapardın? Haksız olduğunun farkına varıp geri adım mı atardın yoksa şu an ABD gibi hem suçlu hem güçlü pozisyonunda mı kalmaya çalışırdın? Vallaha prensesim sen sen ol sokaktan gelen sese kulak ver. Sokak yaşamdır. Yaşam sokaktır. Her ne kadar steril olsan da iyi bir prensese benziyorsun. En azından yazdıklarımızı okuman bile kendine birşeyler katmaya çalıştığını gösteriyor. Birbirimizi dinleyip anladığımız sürece böyle protestolar yerine bu güzel yaşamı kutsayabiliriz.</p>
<p>Karar duruşmasından iki gün sonra yani 6 Ocak&#8217;taki kefalet duruşmasında mahkeme salonu önünde hatrı sayılır bir kalabalık vardı. Ve o kalabalık arasında iki dünya savaşı geçirmiş 92 yaşındaki Eric&#8217;in gözaltına alınışını gözlerimiz dolarak izledik. Elinde pankart bile yoktu. Sadece Assange&#8217;ın kefaletle serbest bırakılacağı ana tanıklık etmek istiyordu.  Tabii böyle haberleri CNN, BBC gibi ana medyadan değil bağımsız gazetecilerin kameralarından izledik. Sonradan serbest bırakıldı ama kendisini demokrasinin havarisi olarak ilan eden İngiltere&#8217;nin iki yüzlülüğünü bir kere daha görmüş olduk. Ayakta durmakta zorlanan Eric iki polisin kollarında gözaltına alınırken&#8230;</p>
<blockquote class="twitter-tweet">
<p dir="ltr" lang="en">Video: 92 year old Assange campaigner Eric Levy arrested in political protest to <a href="https://twitter.com/hashtag/FreeAssange?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#FreeAssange</a> outside Westminster Magistrates court today <a href="https://t.co/6uJbRYsPgt">pic.twitter.com/6uJbRYsPgt</a></p>
<p>— WikiLeaks (@wikileaks) <a href="https://twitter.com/wikileaks/status/1346894233999974403?ref_src=twsrc%5Etfw">January 6, 2021</a></p></blockquote>
<p>Önce Türkiye&#8217;den başlayayım. Ne yazık ki ülkenin gündemi kendi sarayı ile meşgul. O yüzden Assange konusu pek gündeme gelmiyor. Wikileaks Türkiye&#8217;deki politikacılarla ilgili de bazı yayınlar yapmıştı ama arada kaynadı gitti. Malum bizim memleket devamlı bir kriz içinde. Tüm bunlara rağmen hem <a href="https://twitter.com/AssangeOzgurluk">Twitter&#8217;da &#8220;Assange&#8217;a ÖZGÜRLÜK</a>&#8221; hem de <a href="https://web.facebook.com/Julian-Assangea-%C3%96zg%C3%BCrl%C3%BCk-114096633778393/">Facebook&#8217;ta Julian Assange&#8217;a ÖZGÜRLÜK</a> başlıklarıyla türkçe haberlerin verildiği topluluklar var. İstiyorlar ki ingilizce bilmeyenler de bu süreci ucundan da olsun takip edebilsin. Dijital dünyada türkçe izler kalsın.</p>
<p>Dünyaya gelince aralarında tarihçi ve dilbilimci Noam Chomsky, Pulitzer ödüllü yazar Alice Walker, Ekonomist/Askeri analisti <span style="text-decoration: underline;">ihbarcı</span> Daniel Ellsberg&#8217;inde bulundukları <a href="https://assangedefense.org/" target="_blank" rel="noopener">Assange&#8217;ı Savunmak  Komitesi</a>&#8216;nden başlayalım. Uluslarası Af Örgütü, Sınır Tanımayan Gazeteciler ve buraya yazmakla bitiremeyeceğim sayısız grup süreci takip ediyor ve destekliyor. Sitelerinden üye olup gelişmeleri, eylemleri takip edebilirsiniz.</p>
<table style="border-collapse: collapse; width: 100%;">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 50%;">
<p><div id="attachment_8393" style="width: 357px" class="wp-caption alignnone"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Esmwqt4XUAQXU6h.jpeg" rel="lightbox[8351]"><img aria-describedby="caption-attachment-8393" loading="lazy" class="wp-image-8393" src="/wp-content/uploads/2021/01/Esmwqt4XUAQXU6h-300x225.jpeg" alt="Assange'a Özgürlük" width="347" height="260" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Esmwqt4XUAQXU6h-300x225.jpeg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Esmwqt4XUAQXU6h-430x323.jpeg 430w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Esmwqt4XUAQXU6h.jpeg 680w" sizes="(max-width: 347px) 100vw, 347px" /></a><p id="caption-attachment-8393" class="wp-caption-text">Almanya</p></div></td>
<td style="width: 50%;">
<p><div style="width: 355px" class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" class="" title="Meksika Gösterileri" src="https://z-p3-scontent.fmvd4-1.fna.fbcdn.net/v/t1.0-9/88257515_2920134424676326_4392009376223723520_n.jpg?_nc_cat=106&amp;ccb=2&amp;_nc_sid=825194&amp;_nc_eui2=AeGcGyZvVugyXiEHhjPYXVdJ8YU6Un6lqLfxhTpSfqWotwENw_w4fwQ6nCkcHt8hgyIwu7J18m59f7USpHORwPPS&amp;_nc_ohc=JqcuZLCaalIAX_E_BnE&amp;_nc_pt=1&amp;_nc_ht=z-p3-scontent.fmvd4-1.fna&amp;oh=d5b6b523cba697c239deb910068bdf73&amp;oe=6038FDF9" alt="Image may contain: 9 people, people smiling" width="345" height="259" /><p class="wp-caption-text">Meksika&#8217;dan bir Assange protestosu</p></div></td>
</tr>
<tr>
<td style="width: 50%; text-align: center;">
<p><div style="width: 351px" class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" src="https://z-p3-scontent.fmvd4-1.fna.fbcdn.net/v/t1.0-9/83496428_195657798252781_3471765963941085184_o.jpg?_nc_cat=102&amp;ccb=2&amp;_nc_sid=8bfeb9&amp;_nc_eui2=AeEzGOkA_SbvA185JeU59YcmlleH4-PcV-qWV4fj49xX6m_pXZHir0sgiVSbv045Z7B3GWeHXR2KvlCciNsjANND&amp;_nc_ohc=rmesHXqA7yMAX-mqwUx&amp;_nc_pt=1&amp;_nc_ht=z-p3-scontent.fmvd4-1.fna&amp;oh=3742e96f42dd010bbcab1e3fb927ea1c&amp;oe=6038CDE3" alt="Image may contain: 8 people, people smiling, people on stage, tree, glasses and outdoor" width="341" height="256" /><p class="wp-caption-text">İngiltere Belmarsh hapishanesi önünde Mumlar Assange İçin gösterisi</p></div></td>
<td style="width: 50%;">
<p><div style="width: 347px" class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" class="aligncenter" src="https://z-p3-scontent.fmvd4-1.fna.fbcdn.net/v/t1.0-9/82938000_195012364983991_2106774895701524480_o.jpg?_nc_cat=103&amp;ccb=2&amp;_nc_sid=8bfeb9&amp;_nc_eui2=AeG6RBiiExEkBLyg1CTsZ4x8Gywxhu0EESgbLDGG7QQRKASyC8ETIhveNGouXxGAW1Jdc5wpvLnNrUJTVMUO-sDu&amp;_nc_ohc=7dGYNYt-TiAAX94abBy&amp;_nc_pt=1&amp;_nc_ht=z-p3-scontent.fmvd4-1.fna&amp;oh=483a23bab280b80e31ab032089f9e732&amp;oe=60371EA1" alt="Image may contain: 10 people, people smiling" width="337" height="252" /><p class="wp-caption-text">İngiltere Belmarsh Hapishanesi Önünde Protestolar</p></div></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>TÜRKİYE </strong>Türkiye&#8217;de basın sessiz, ülke kendi derdinde bizde İngilizce bilmeyenler için  Twitter&#8217;da <strong><a href="https://twitter.com/AssangeOzgurluk">&#8220;Assange&#8217;a ÖZGÜRLÜK</a>&#8221; </strong>Facebook&#8217;ta ise<strong> <a href="https://web.facebook.com/Julian-Assangea-%C3%96zg%C3%BCrl%C3%BCk-114096633778393/">Julian Assange&#8217;a ÖZGÜRLÜK</a> </strong>sayfalarını açtık. Anlık gelişmeler, özet çeviriler bu sayfalarda bekleriz.<strong><br />
</strong></p>
<p><strong>AVUSTRALYA</strong> Tüm hükümetler gibi Assange&#8217;ın anavatanı vatandaşının bulunduğu duruma karşı sessizliğini sürdürüyor. Tabii ki bu devletin ve medyanın sessizliği. Facebook grubu <a href="https://web.facebook.com/AustraliansForAssange" target="_blank" rel="noopener">Assange için Avustralyalılar</a> ve Twitter <a href="https://twitter.com/Aus4Assange">Aussies Assange için</a></p>
<p><strong>ALMANYA <a href="https://www.freeassange.eu/" target="_blank" rel="noopener">https://www.freeassange.eu/</a><br />
</strong><strong>MEKSİKA </strong> <a href="https://web.facebook.com/groups/478158513090464" target="_blank" rel="noopener">Özgürlük ve Yaşam Koalisyonu</a> <a href="https://www.facebook.com/AssangeMexico/">Meksika Julian ile</a> <a href="https://twitter.com/nat_riverascott" target="_blank" rel="noopener">Twitter</a>/ <strong>İRLANDA </strong><a href="https://web.facebook.com/Free-Assange-Ireland-108045181097849?_rdc=1&amp;_rdr">Facebook</a>, <a href="https://twitter.com/freeassangeire1">Twitter</a><br />
<strong>İNGİLTERE </strong><a href="https://www.facebook.com/CommitteeToDefendJulianAssange/">Facebook</a> <a href="https://twitter.com/JA_Defence">Twitter </a><a href="https://www.youtube.com/user/greekemmy">Youtube</a> / <strong>YENİ ZELANDA </strong><a href="https://www.candles4assange.com/" target="_blank" rel="noopener">MumlarAssangeİçin</a> <a href="http://web.facebook.com/FreeAssangeNZ/" target="_blank" rel="noopener">Facebook</a> <a href="https://twitter.com/FreeAssangeNZ" target="_blank" rel="noopener">Twitter</a> <a href="https://www.youtube.com/c/AlexHillsCandles4Assange" target="_blank" rel="noopener">Youtube</a></p>
<h3 style="text-align: center;"><strong>JULIAN ASSANGE SÜRECİ VE SANAT</strong></h3>
<div style="text-align: left;">
<p>Eğer bu konuya girersek çıkamam. Filozoflardan doktorlara birçok kesimden Assange&#8217;ın serbest kalması için çağrılar yapılıyor, etkinlikler düzenleniyor. Bunu en iyisi başka bir yazının konusu yapalım. Çeşitli disiplinlerden sanatçıların Assange için bir araya geldiği bu sayfaya bir göz atmanı rica ediyorum. <a href="https://artistsforassange.org/" target="_blank" rel="noopener">Assange İçin Sanatçılar</a>. Sayfada Pink Floyd&#8217;un solisti Roger Waters&#8217;dan Guerilla Pictures&#8217;ın kurucusu Juan Passarelli&#8217;ye, Rage Against the Machine&#8217;in gitaristi Tom Morello&#8217;dan Film Yapımcısı Tarık Ali&#8217;ye kadar bir çok kişinin Julian ile ilgili çalışmalarını görebilir yorumlarını okuyabilirsin.</p>
<p><iframe title="Woman Cleaning for a New Beginning, London 2019." width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/pFOo9cRd5PU?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Gitte Sætre &#8211; Performans sanatçısı Assange&#8217;ın tutuklu bulunduğu Belmarsh Hapishanesinin duvarlarını yeni bir başlangıç için temizliyor.</p>
<h3></h3>
<h3 style="text-align: center;"><strong><a href="https://web.facebook.com/ANYTHINGTOSAYproject/videos/343143836733314">Söyleyecek birşeyleri olan?</a></strong></h3>
<p>İtalyan heykeltraş <a href="http://www.davidedormino.com/">Davide Dormino</a> dört sandalye almış, bir sandalyeyi boş bırakıp yanındaki üç sandalyede ayağa kalkmış ufka doğru bakan üç kişinin bronz heykelini yapmış. Heykelleri yapılan kişiler ifşacılar <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Edward_Snowden">Edward Snowden </a>ile <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Chelsea_Manning">Chelsea Manning</a> ve bu ifşaları Wikileaks aracılığı ile yayınlayan <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Julian_Assange">Julian Assange. </a>Bu performans Avrupa&#8217;nın çeşitli kentlerini dolaşıp söyleyecek sözü olanlar için ilham kaynağı olmaya devam ediyor.</p>
<p>Boş sandalye de bizler için&#8230; Sonuçta ne demişler; &#8220;<em>Cesaret Bulaşıcıdır.</em>&#8221;</p>
<p><strong><span style="font-size: 16px;">SONUÇ </span></strong>Sen ne düşünürsün prenses bilemem ama bu hayatta arkanda gizli servisler cirit atıp tüm dünya medyası inanılmaz bir sessizliğe bürünmüşken, kendine olan öz saygını kaybetmeden hala yayınlarının kaynağını açıklamamak oldukça zor bir süreç olmalı. Geçenlerde iki çocuğunun annesi Stella Morris basına konuşurken CIA&#8217;in Assange&#8217;ı İngiltere topraklarında öldürmek için <a href="https://twitter.com/i/status/1346154649926074371">konuşlandığını</a> ifade etti. Tüm dünyanın gözü önünde bunu yaparlar mı bilemeyiz ama bu okuduğun satırlar kesinlikle bir film senaryosu değil. Bu süreci hep beraber yaşıyor ve tanıklık ediyoruz. Tüm prenseslerin birleşip direnişe katılması dileği ile&#8230;</p>
<p><em>(1) Ekvator Assange&#8217;i yetkililere teslim etmesinin hemen ardından birkaç milyar dolarlık IMF kredisi onaylandı. Tabii bu kredi olayı ile Assange&#8217;ın İngiltere&#8217;ye teslim edilmesi arasında elimizde bir kanıt yok. Ancak sende anlamışsındır ki politik konjüktür ne yazık ki böyle işliyor.</em></p>
<p><em>(2) Assange sadece devletlerin suçlarını ortaya dökmek istedi. Assange belgelerde adı geçenleri hedef haline getirmekten kaçındığı için yayınladığı belgelerdeki isimleri karartmak istiyordu. Detaylarını bilemediğim bir nedenle bir Wikileaks çalışanı belgeleri sansürlemeden yayınlamak istedi. <a href="https://www.reuters.com/article/us-britain-assange-idUSKBN20J1W9" target="_blank" rel="noopener">Bunun üzerine Assange Clinton&#8217;ın avukatını bu konuda uyardı.</a></em></p>
<div style="width: 744px" class="wp-caption alignnone"><img loading="lazy" src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/35/Davide_Dormino_-_Anything_to_say.jpg/1024px-Davide_Dormino_-_Anything_to_say.jpg" alt="Davide Dormino - Anything to say.jpg" width="734" height="489" /><p class="wp-caption-text">Almanya &#8211; Berlin Alexanderplatz</p></div>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2021/01/assange-hala-hapiste.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bulanık Sular ve Zıpçıktı</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2017/08/bulanik-sular-ve-zipcikti.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2017/08/bulanik-sular-ve-zipcikti.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 03 Aug 2017 17:37:06 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[Akçay]]></category>
		<category><![CDATA[artezyen]]></category>
		<category><![CDATA[Avusturalya]]></category>
		<category><![CDATA[Büyük Set Resifi]]></category>
		<category><![CDATA[dolu fırtınası]]></category>
		<category><![CDATA[fosil yakıt]]></category>
		<category><![CDATA[Great Barrier Reef]]></category>
		<category><![CDATA[iklim degisikligi]]></category>
		<category><![CDATA[istanbul]]></category>
		<category><![CDATA[John Charlie Veron]]></category>
		<category><![CDATA[kaz dağları]]></category>
		<category><![CDATA[kömür]]></category>
		<category><![CDATA[mercan]]></category>
		<category><![CDATA[Zıpçıktı çiçeği]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8288</guid>

					<description><![CDATA[Bulanık sularda yüzmeye, eriyen buzullara, dolu fırtınasının telef ettiği bitkilere, beyazlayıp ölen mercanlara alışmak elbette zor. Ama bir yerlerde hayatta kalmak için çabalayan Zıpçıktı çiçekleri açtığı sürece, görmezden gelerek hissizleşmek çok daha zor. Akçay buz gibi soğuk suyuyla bilinir. Alışık olmayan için, Ağustos’un en sıcak gününde bile denize hızlıca girebilmek zordur. Yani zordu. Daha yürüyemezken denizine girdiğim, simidimin içinde [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p style="text-align: center;">Bulanık sularda yüzmeye, eriyen buzullara, dolu fırtınasının telef ettiği bitkilere, beyazlayıp ölen mercanlara alışmak elbette zor. Ama bir yerlerde hayatta kalmak için çabalayan Zıpçıktı çiçekleri açtığı sürece, görmezden gelerek hissizleşmek çok daha zor.</p>
</blockquote>
<p>Akçay buz gibi soğuk suyuyla bilinir. Alışık olmayan için, Ağustos’un en sıcak gününde bile denize hızlıca girebilmek zordur. Yani zordu.</p>
<p>Daha yürüyemezken denizine girdiğim, simidimin içinde dedemle, denizin berrak suyunu yararak “Midilli”ye giderken Midilli’yi minik atların koşuşturduğu ıssız bir ada zannettiğim, her akşam mutlaka ayağıma batmış deniz kestanesi dikenlerini ayıklarken zeytinyağına bulandığım, deniz suyunun tatlılığı sayesinde akşam duş almadan da uyuyabildiğim Akçay’ın suyu artık hiç de soğuk değil. Berrak da değil, bulanık. Artık deniz kestaneleri de yok.</p>
<p>Denizin kendisini bile üşüten soğuğu, Kaz Dağları’ndan gelen tatlı suyun yeraltı tabakalarına sızması, bunun deniz tabanında da devam etmesi ve bazı yerlerde deniz suyuna karışmasındandır. Akçay’ın içme su kaynağı da budur.</p>
<p>Önceleri herkesin evinin bahçesinde tulumba vardı. Yerin altındaki artezyen kuyularında biriken bu bol, kaliteli suyu küçük bir çocuk bile tulumbanın kolunu birkaç kere çekerek çaydanlığı doldurabilir, aynı suyla çiçekleri de sulayabilirdi. Şimdi tulumbalar yok. Su motorları var çünkü su azaldı; herkese yetecek suyu karşılamak için daha derinlerden su çekmek gerekiyor. İnanması güç bir hızla artan betonlaşma ve yazlık site nüfusu ile gittikçe daha sıcak olan yazlar ve daha az yağan yağmurlar yüzünden denize karışan tatlı su da iyice azaldı. Ege ve Akdeniz’in temiz sularında yaşayan deniz kestaneleri de gittiler –sanırım minik atların koşuşturduğu ıssız adaya. Meydana yakın kayalıklardaki turistik fıskiyeden çıkan tatlı su duruyor, turistler tırmanıp su içebilsin diye.</p>
<p>Bu yaz Akçay&#8217;ın sıcak denizine alışık olduğumdan çok daha hızlı girebilsem de bu sıcak, bulanık, yosunlu deniz, çocukluk hatıralarımı zorla silmek istiyormuş gibi hissettim. Alışamadım. Pek kimseye de anlatamadım çünkü olumsuzluk bulaşıcıdır dediler, çaresizlik bile olumsuz enerji yaymaktan iyidir, her şeyde de negatif bir şey bulursun dediler. Deniz tarafından ihanete uğramış hisseden çocukluğum çaresizliği, çaresizlik hissizliği çağırdı. Çıktım denizden. Artık epey tuzlu olan deniz suyu tenimde beyaz, büyük lekeler bırakmıştı. Artezyenden su motoruyla bahçedeki duşa gelen, güneş enerjisiyle ısınan tatlı suda duş aldım.</p>
<p>Geçiğimiz yılın ortalarında, gezegenin en zengin sualtı ekosistemini barındıran Büyük Set Mercan Resifi&#8217;nin büyük bir kısmının öldüğünü öğrendim. Okuduğum <a href="https://www.ft.com/content/7954eaaa-c184-11e6-9bca-2b93a6856354">röportaj</a>da deniz biyoloğu,  &#8216;Mercan Guru&#8217;su Dr. John &#8220;Charlie&#8221; Veron, yaklaşık 50 yıldır Büyük Set Resifi&#8217;nde dalış yaptığından ve kendi ömrü bitmeden, dünyanın en büyük yaşayan organizmasının ömrünün sonuna geldiğine tanık olmanın ne kadar acı verici olduğundan bahsediyordu.</p>
<p>Haberi okuduğumda şok oldum, inanamadım. Başka kaynaklardan da araştırdım. Bilim insanları hem fikirdi: 2016 yılı şimdiye dek ölçülmüş en sıcak yıldı ve resiflerin kuzey bölümü, normal sıcaklıkların 2-3C derece üstüne çıkarak şimdiye kadar görülmüş en büyük, küresel mercan beyazlamasını beraberinde getirmişti. Öyle ki, Avusturalya&#8217;daki resiflerin kuzeyi ile, UNESCO miras listesindeki, Papua Yeni Gine&#8217;nin sularındaki resiflerin üçte ikisi birkaç ay içinde önce beyazlamış sonra da ölmüşlerdi.</p>
<blockquote>
<p style="text-align: left;">&#8220;Bundan sonra hayattaki hiç kimsenin, mercanları benim gördüğüm sağlık ve renklilikte görmeyecek olması beni çok çaresiz hissettiriyor&#8221;</p>
</blockquote>
<p>diyor, Doktor Veron. 72 yaşında, hayatını bu resiflerde geçiren birisi için ise bu çaresizliğin hissizliğe dönüşmesi pek mümkün değil.<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="https://www.perfectwatchesblog.to">Perfect Watches</a> <a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.famouswatches.us">swiss Tag Heuer Replica</a></p>
<p><a href="http://www.greenpeace.org/usa/wp-content/uploads/2016/04/reef-side-by-side-1.png" rel="lightbox[8288]"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-8292 " src="/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing.png" alt="coral_bleach2_comparing" width="696" height="455" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing.png 800w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing-300x196.png 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing-768x502.png 768w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing-430x281.png 430w" sizes="(max-width: 696px) 100vw, 696px" /></a></p>
<p>İklim değişikliğinin her geçen gün artan ve geri dönüşü olmayan etkileri bu kadar gözle görülürken Doktor Veron&#8217;un politikacılara, çoktan yerin altında bırakmaları gereken fosil yakıtları kullanmaya devam ettikleri (<a href="https://www.theguardian.com/environment/2016/dec/06/australia-must-choose-between-coal-and-coral-the-great-barrier-reef-depends-on-it">Avusturalya</a>, Büyük Set Resifi&#8217;nin hemen yanında en kirli yakıt, kömürü çıkartabilmek için <a href="https://www.youtube.com/watch?v=iF2s-gG2pOQ&amp;ytbChannel=euronews%20(T%C3%BCrk%C3%A7e)">pek çok direnişle karşılaşan Adani kömür madeni</a>ni açmaya çabalıyor) ve mercanların sonunu önemsemedikleri için açtığı savaş örgütlenerek devam ediyor.</p>
<p>Geçen yıl bu haberi okuduktan sonra paylaşabildiğim bir tek arkadaşımla haberi yaymaya elimiz gitmedi, çünkü Doktor Veron bile çaresizlik hissediyorduysa, biz ne yapabilirdik ki?</p>
<p>Biraz birlikte, sonra bazen de tek başımıza hüzünlendik; gözlerimiz doldu. Kızdık, epeyce küfrettik zira gezegene ve insanlığa yapılan akıl almayacak hainliği barındıran, cahil, bencil, umursamaz, karar alma gücüne sahip kimselere politikacı denmesi, Ak Gezenler yaldır yaldır peşimizdeyken kaynak savaşlarının devam ediyor olması, en okkalı küfürleri savurmak için yeterince iyi bir sebep. Sonra yine çaresizlik, hissizliği çağırdı.</p>
<p>Gerçekten hissizleşmek mümkün olmasa da zorlayınca kötü şeyleri daha az hissedebilmeyi sağlıyorsun. Oysa ki üniversiteye başladığım yıl, dalış sertifikası parası biriktirebilmek için ekstradan çeviriler alıp sabahlara kadar, zerre ilgi duymadığım hipoglisemik index ve A tipi diyabet hastalığı konulu çeviriler yapan ben değil miydim? Ya ilk dalışımdan sonra, bir gün mercan kayalıklarına dalabilmek için de para biriktireceğime kendime verdiğim söz? Hissizliğe zorlayınca bir zamanlar hissedilen bu güçlü şeyler kaybolur mu?</p>
<p>Sonra bir film izledim; bu sefer hüzünlenmedim, biraz da sinirlenmedim. Çok ağlayıp, çok küfrettim ve film bittiğinde ayağa kalkmış hızla hareket ediyordum. <a href="https://www.chasingcoral.com/">Mercan Peşinde (Chasing Coral)</a> diyordu ki, &#8220;Eğer bu ekosistemi kurtaramazsak bir sonrakini kurtaracağımızdan nasıl emin olabiliriz? Mercanların tamamen ölmesi, tüm organizmaların <a href="http://science.howstuffworks.com/science-vs-myth/what-if/what-if-all-coral-reefs-disappeared.htm">sonunun başlangıcı </a>demek&#8221;. Evet, mercan, yapısında hem bitki hem de hayvan uzuvları bulunduran, besin zincirinin en küçük halkası, okyanusların yaşam kaynağı. <em>Yani o yoksa biz yokuz</em>.</p>
<p>Dedim ya, film bittiğinde çaresizlik ve hissizlikle mücadele etmek yerine ayağa kalkıp hızlıca hareket etmeye başladım diye&#8230;</p>
<p>İstanbul&#8217;da daha önce hiç yaşanmamış 10 dakikalık dolu fırtınası ile darma duman olan, oradan buradan toplayıp bin bir emekle getirip ektiğimiz, büyüttüğümüz, balkonda cesedi kalmış bitkilerin kırılmış saksıları, sera canmları, dalları, yapraklarını toplamaya günlerdir elim gitmiyordu bir türlü. Çok acıydı. Doktor Veron&#8217;unki kadar olmasa da beklenmedik bir üzüntü haiz olmuştu. Film biter bitmez balkonu toplayıp temizlemeye giriştim.</p>
<p>Cam kırıklarıyla birlikte, 3cm iken getirip ektiğimiz ve son hali 1 metreyi bulan sukülentin tamamen kırılmış gövdesini de çöp torbasına koydum; bazı bitkilerin kökü duruyordur umuduyla başka saksılara aldım. Sonra en köşede duran, halk arasında Zıpçıktı Çiçeği (ya da Peri Zambağı) olarak bilinen bitkinin kafasına yediği ceviz kadar buzlardan sonra 7-8 yeni gövde ve tomurcuk verdiğini, hiç olmadığı kadar yaşam dolu olduğunu fark edip gülümsedim.</p>
<p>Aslında filmin sonunda beni harekete geçmeye çağıran da Büyük Set Resifi&#8217;nin güneyinde hala yaşamını sürdürmeye, pek çok deniz canlısına ev sahipliği yapmaya, besin zincirinin yapı taşı olmaya, milyonlarca insanının geçimini sürdürmesi için olanak sunmaya inatla devam eden mercanların varlığını bilmek oldu.</p>
<p>Şu an yapılması gerekenin ne olduğu ayan beyan ortada işte. Çaresizliğe, hissizliğe alışmaya çalışmak, görmezden gelmeyi deneyerek kalan zamanımı ruhumu çürüterek geçirmek yerine hayata bağlanmaya devam eden canlıları görebilmek, onları çoğaltmak, onların yok olmamalarını engelleyebilmek için elinden geleni yapabilmek. Çünkü Zıpçıktı açtığı sürece o balkonda bitkiler olmaya devam edecek.</p>
<p><iframe src="https://www.youtube.com/embed/kevux2hpeCs" width="640" height="360" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2017/08/bulanik-sular-ve-zipcikti.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>#1o5: Bir buçuk atmadığımız bir dünya mümkün mü?</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2015/12/1o5-bir-bucuk-atmadigimiz-bir-dunya-mumkun-mu.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2015/12/1o5-bir-bucuk-atmadigimiz-bir-dunya-mumkun-mu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 11 Dec 2015 20:09:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[#1o5]]></category>
		<category><![CDATA[#ClimateVulnerableForum]]></category>
		<category><![CDATA[#COP21]]></category>
		<category><![CDATA[#İklimAdaleti]]></category>
		<category><![CDATA[#IklimDeğişikliği]]></category>
		<category><![CDATA[#Kopenhag]]></category>
		<category><![CDATA[#V20]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8153</guid>

					<description><![CDATA[İki haftadır Paris&#8217;teyim Prenses, 21. İklim Değişikliği Taraflar Konferansı -nam-ı diğer COP21- için. Sana bu mektubu yazarken 2020 yılı itibariyle yürürlüğe girecek Paris anlaşması son haline getiriliyor, iklim krizini önlemek için taahhütte bulunmuş 190 küsur ülkenin diplomatları tarafından. Yorgunum, uykusuzum, açım da&#8230; Umutlu muyum? Umut züğürdün ekmeği, yani evet umutluyum AMA yarın çıkacak anlaşma metninin [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>İki haftadır Paris&#8217;teyim Prenses, 21. İklim Değişikliği Taraflar Konferansı -nam-ı diğer COP21- için. Sana bu mektubu yazarken 2020 yılı itibariyle yürürlüğe girecek Paris anlaşması son haline getiriliyor, iklim krizini önlemek için taahhütte bulunmuş 190 küsur ülkenin diplomatları tarafından. Yorgunum, uykusuzum, açım da&#8230; Umutlu muyum? Umut züğürdün ekmeği, yani evet umutluyum AMA yarın çıkacak anlaşma metninin dünyayı değiştireceğinden değil, bizlerin bu metni kullanarak dünyayı değiştirebilme potansiyelimizden.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21.jpg" rel="lightbox[8153]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-8154" alt="unberable_COP21" src="/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21.jpg" width="578" height="614" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21.jpg 723w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21-282x300.jpg 282w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21-377x400.jpg 377w" sizes="(max-width: 578px) 100vw, 578px" /></a></p>
<p>COP21, diğer bir uzlaşma niyetiyle masaya oturulduğu iddia edilen <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/12/iklim-adaleti.html">Kopenhag faciası</a>na kıyasla, çok daha sakin başladı, devam etti ve bitmek üzere Prenses. Ben de Cesur Yeni Dünya modeli, çokça yeşile boyanmış, steril, oldukça fazla geri dönüşümlü, şehir merkezinden epey uzak ve güvenlik paranoyası ardındaki bir kaleye benzeyen Le Bourget Konferans Merkezi&#8217;ndeyim. Paris&#8217;i Kopenhag&#8217;dan farklı olarak sakin ve yapıcı kılan ise şimdiye dek 158 ülkenin Birleşmiş Milletler&#8217;e verdiği iklim değişikliğini önlemeye katkı niyetleri <a href="http://www4.unfccc.int/submissions/indc/Submission%20Pages/submissions.aspx">(INDC)</a>. Ülkeler, 2015 yılı boyunca teslim ettikleri katkı niyetlerinde emisyon azaltım taahhütleri, adaptasyon önlemleri, yoksul ülkelerin ihtiyaç duyduğu finansman vs. konularında uygulamayı niyet ettikleri bir takım planları ortaya koydular.</p>
<p>İlk hafta boyunca devam eden tuhaf sessizlik hali, ikinci hafta yerini olumlu gibi ama olumlu gibi olduğu için de şüpheli bir havaya bıraktı. Le Bourget Konferans Merkezi&#8217;nin koridorlarında tartışılan, ortaya bir anlaşma çıkıp çıkmayacağı değil de anlaşmanın gerçekten iklim değişikliğinin geri dönülmez etkilerini engellemeye yetip yetemeyeceği, yeterince adil olup olmayacağıydı. İlk hafta ülke diplomatları, metinle ilgili bir takım teknik konular üzerinde çalışırken, ikinci haftanın ilk günü ülkelerin ilgili Bakanlar&#8217;ı konuşmalarıyla ülke pozisyonlarını ortaya koydu. Yani teknik konuşmalar, yerini politik konuşmalara bırakmış oldu. Bize de &#8220;eğlence&#8221; çıktı azıcık içerideki siviller olarak, işin ülkelerin kendi çıkarlarına nasıl dokunduğunu çekirdek çitleyerek izleyip konferans ortamındaki havanın olumluluğuna rağmen ülkelerin politikalarını nasıl böylesine hayırlı, küresel bir anlaşma doğrultusunda aynı yöne doğru değiştirecekleri üzerine kafa yormaya başladık.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive.jpg" rel="lightbox[8153]"><img loading="lazy" class=" wp-image-8155 alignleft" alt="stayAlive" src="/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive.jpg" width="360" height="256" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive.jpg 600w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive-300x213.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive-430x305.jpg 430w" sizes="(max-width: 360px) 100vw, 360px" /></a>Paris’te bir anlaşmaya dönüşecek taslak metin etrafında ilk hafta ortaya çıkan en önemli tartışma, küresel sıcaklık artışlarını şimdiye kadar telaffuz edilen ve hatta geçtiğimiz senelerde ülkelerin fazla iddialı bulduğu 2C derece yerine 1.5C -yazıyla bir buçuk- derecede durdurmak üzerineydi. Bu, epey beklenmedik ve inanması zor bir gelişme Prenses. Sivil toplum kuruluşları ile iklim bilimi çalışan akademisyenler tarafından yaklaşık son 3 yıldır gündeme getirilen 1.5C derece hedefi, iklim kırılganlığı yüksek ülkelerin 2C derecelik sıcaklık artışı durumunda hayati risklerle, tahminimizden daha yakın bir gelecekte karşılaşacaklarını vurguluyordu.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Müzakerelerin ilk haftasında, bunun taraflar nezdinde gündeme gelebilmesindeki en büyük etmen kuşkusuz, V20 olarak da bilinen <a href="http://www.thecvf.org/">Climate Vulnerable Forum</a> altında birleşmiş, iklim kırılganlığı en yüksek 20 ülkenin 1.5C derece hedefini vurgulayan <a href="http://www.1o5c.org/">#1o5 kampanyas</a>ı ile gelişmekte olan ülkelerin azıcık iddalı hedefler koymak için şart koştuğu finansman talebine karşı bu yoksul 20 ülkenin 2030 yılı için iddialı dekarbonizasyon ve %100 yenilenebilir enerji hedeflerini ortaya koymalarıydı. V20 eylemlerini takiben, ev sahibi Fransa da bu talebi destekleyerek Paris’te 1.5C derece hedefinin kabul görmesi için gelişmiş ülkelere öncülük ederek kabul görmesi için elinden geleni ardına koymadı. Yani sivil toplumu temsilen Paris&#8217;te olan birisi için bu, fakir ama gururlu bir takım ülkelerden, daha önce deli saçması gibi görülen bir hedefin kısa paslarla kaleye şutlanmış olması demek oluyor. Açıkçası hala inanmakta zorlanıyorum.</p>
<p>1.5C hedefi, aynı zamanda ülkelerin küresel sıcaklık artışına yaptıkları karbon salım katkılarını daha hızlı ve sistematik bir biçimde azaltmaları anlamına geliyor. Tercümesi, ekonomik büyüme planlarını karbon salımını sınırlamayan bir gerçeklik içinde yapmış ülkelerin sert bir U dönüşü yapması gerekiyor. İşte inanmakta zorlandığım nokta da tam olarak bu. Paris sürecinin ikinci haftasında bir düğüm olarak karşımıza çıkan sorun da bu oldu: farklılaşma. Farklı şartlara sahip, farklı sosyo-ekonomik, jeo-politik konumlardaki 190dan farklı ülke delegasyonu, aynı masaya oturup herkesin farklı olduğunu kabul ederek, herkesin eşit haklara sahip olabileceği bir iklim rejimi oluşturabilecekler mi? Hadi diyelim anlaşmada bu rejimi ortaya koyabildiler, yalnızca uluslararası hukuk çerçevesinde çizilen bu anlaşmanın gerekliliklerini kendi ülkelerinde uygulayabilecekler mi?</p>
<p>Konferansın uzatmaları oynadığı şu günlerde 1.5C derece hedefi, taraf ülkeler (yani içinde Norveç&#8217;ten, Hindistan&#8217;a, Amerika&#8217;dan Tuvalu&#8217;ya olan 190 Dünya ülkesi) tarafından genel geçer bir kabul gördü diyebiliriz –Suudi Arabistan ve petrole dayalı diğer Körfez ülkeleri kaytarmak için bahaneler bulmaya devam etse de-. Ancak bu hedefin kabul görmesi, farklı koşullardaki ülkelerin bu hedefi gerçekleştirmek için gereken uzun vadeli dekarbonizasyon hedefleri için eyleme geçecekleri anlamına gelmiyor. Halihazırda üzerinde konuşulan metin, esasında 1997 yılında imzalanan Kyoto Protokolü’nü temel alıyor ve son 18 yıldaki konjonktürel gelişmeler –haliyle- bu metnin bir parçası değil. Ülkelerin gelişmişlik durumlarındaki değişimler da keza öyle. Mevcut metinde “gelişmiş ülke” tanımı az çok yer alsa da “gelişmekte olan ülke” tanımı net değil. Paris anlaşmasının temel alığı, 1997 yılında ortaya çıkmış esneklikten yoksun metin, 2015 yılının radikal bir biçimde değişmiş iklimleri ve ekonomik dinamiklerini karşılamaya yetmiyor. Özellikle de Brezilya, Arjantin, Çin, Hindistan, Türkiye gibi sanayileşmeye dayalı hızlı büyüme hedefleri ile küresel finansal dalgalanmalara karşı daha fazla risk altında olan ülkelerin iddialı iklim taahütleri vermesine pek de yardımcı olduğu söylenemez. Geçiş ekonomisi olarak da adlandırabileceğimiz, orta düzey gelir sınıfındaki gelişmekte olan bu ülkeler, bir yandan yatırım çekebilmek için spekülasyonu bol, yüksek, karbon salımlarına sınır getirmeyen bir dünyada yaptıkları fosil yakıt merkezli ve bol karbonlu büyüme hedefleri ortaya koyarken, diğer bir yandan uzun vadeli karbon azaltım hedefi koymaktan korkuyorlar. Talepleri, gelişmiş ve küresel iklim değişikliğinin tarihi sorumluluğuna sahip ülkelerin finansal destek sağlaması ve farklı konumlarının dikkate alındığı, kendi büyüme planlarını da bir şekilde yolun ortasında bırakmayacak bir anlaşma. Tabii zengin ülkelerden para koparmak öyle o kadar kolay değil. Bu bahsettiğim ülkelerden Paris sürecinde beklenen, finansal desteğin sağlandığı şartlarda ortaya koyacakları dekarbonizasyona geçiş yol haritasını samimiyetle ortaya koymaları, yapıcı bir güven ortamına katkı sağlamaları, gönüllü miktarlarda yoksul ülkelere iklim değişikliğine adaptasyon için para vermeleri. Ve pek tabii, yeterince iddialı bir yol haritasını uygulayacaklarının sinyallerini vermeleri.</p>
<p><img loading="lazy" class="wp-image-8156 alignright" alt="Statue of Liberty Action at the Arctic Sea Ice Edge" src="/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1.jpg" width="288" height="192" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1.jpg 800w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1-300x199.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1-430x286.jpg 430w" sizes="(max-width: 288px) 100vw, 288px" /></p>
<p>Son 30 yılda atmosfere sera gazı pompalamak suretiyle devleşen gelişmiş ekonomilere gelirsek&#8230; Amerika’nın başını çektiği bu ülkelerden beklenen, yalnızca hızlıca karbondan arınma politikaları benimsemeleri değil, aynı zamanda iklim kırılganlığı olan yoksul ülkelere adaptasyon, gelişmekte olan ülkelere ise karbon azaltımları ve yeni bir iklim rejimiyle yapacakları kalkınma planları için finansman sağlamak. Bu gelişmiş ülkelerin yılda 100.000USD taban değerinde iklim finansmanı havuzu oluşturmaları talep ediliyor ve bununla ilgili halihazırda bir ışık görünse de son anlaşma metni çıkmadan manevrayla alt üst edilebilinecek mevzulardan biri de bu. PARA.</p>
<p>Gelelim esas soruya: Paris’ten çıkacak anlaşma belgesi, zengin ülkeler dışındakilerin bugünkü ve gelecekteki farklılaşmalarını dikkate alacak şekilde esnek, değişikliklere açık, yaptırımları olan ve adil mi olacak? Yoksa küresel neo-liberal politikaların izinde, Dünya vatandaşlarının bir kısmını yok olma tehtidiyle geride bırakmaya razı olan, formalite icabı ortalıkta dolaşan başka bir belge mi olacak? Bu sorunun cevabını pek yakında göreceğiz. Ancak ikinci seçenekle karşı karşıya geldiğimiz durumda Prenses, insanlığın evriminde adalet anlayışının sera gazlarıyla birlikte atmosfere karışıp insanlığı egosuna hapsettiğini kabul etmemiz beklenecek. Halbuki Paris hiçbir şeyin sonu değil, yalnızca küresel durum analizini ortaya koyan bir dönüm noktası. İklim adaletini mümkün kılmaya çalışan bizler için de karar alıcılar üzerindeki baskıyı arttırabilmek için yerinde bir mihenk taşı. Yani Paris&#8217;ten sonra, adalet anlayışından uzak bir Dünya’yı kabullenmeyip, müttefikleri saflara çekmek suretiyle elimizdeki yeni kaldıraçla birlikte mücadele etmeye devam edeceğiz&#8230; Yoksa bir anlaşma metni kendi başına dünyayı ne zaman değiştirebilmiş ki bugün değiştirsin?</p>
<p>Ha bu arada, daha iki gün önce sıcak sıcak fırından çıkmış <a href="http://iklimadaleti.org/">İklim Adaleti</a> sayfasını takip etmeni öneririm. İçinde bir de ailecek beğenerek izlediğimiz <a href="http://mulksuzlestirme.org/">Mülksüzleştirme</a>&#8216;ye yedirilmiş Türkiye termik santral ağ haritasını bulacaksın. Tadından yenmez.<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.swissexpert.net">Fake Swiss Made Rolex</a> <a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.replica-watch-source.com">Fake Rolex Swiss Replica Watches</a> </p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”.jpg" rel="lightbox[8153]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-8160" alt="gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”" src="/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-1024x700.jpg" width="675" height="462" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-1024x700.jpg 1024w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-300x205.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-430x294.jpg 430w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-900x615.jpg 900w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”.jpg 1190w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2015/12/1o5-bir-bucuk-atmadigimiz-bir-dunya-mumkun-mu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bu bir intergalaktik direniş</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2014/05/bu-bir-intergalaktik-direnis.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2014/05/bu-bir-intergalaktik-direnis.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gozde Baykara]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 31 May 2014 19:04:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[ufo]]></category>
		<category><![CDATA[yazinsal]]></category>
		<category><![CDATA[31 mayis]]></category>
		<category><![CDATA[direnis birinci yilinda]]></category>
		<category><![CDATA[fibonacci sarmali]]></category>
		<category><![CDATA[gezi parkı]]></category>
		<category><![CDATA[gezi ruhu]]></category>
		<category><![CDATA[iyi ve kotu]]></category>
		<category><![CDATA[sivil itaatsizlik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7999</guid>

					<description><![CDATA[Ne garip bir yıl oldu yahu! Yani iki Mayıs sonu arasında geçen bir yıldan bahsediyorum. Önce Mayıs sonunda koca bir ülkenin tarihinde hiç olmamış bir sivil itaatsizlik eylemi başlamış, bu eylem çeşitli biçimlerde tüm hızıyla 3-4 ay devam etmiş, ardından da yazın bitimiyle beraber koskocaman bir karanlığa gömülmüş gibi olmuşuz. Bu bir yıl önce başlayan [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: center;" align="LEFT"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c.jpg" rel="lightbox[7999]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-8010" alt="a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c" src="/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-1024x532.jpg" width="737" height="383" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-1024x532.jpg 1024w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-300x156.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-430x223.jpg 430w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c.jpg 1030w" sizes="(max-width: 737px) 100vw, 737px" /></a></p>
<p>Ne garip bir yıl oldu yahu! Yani iki Mayıs sonu arasında geçen bir yıldan bahsediyorum. Önce Mayıs sonunda koca bir ülkenin tarihinde hiç olmamış bir sivil itaatsizlik eylemi başlamış, bu eylem çeşitli biçimlerde tüm hızıyla 3-4 ay devam etmiş, ardından da yazın bitimiyle beraber koskocaman bir karanlığa gömülmüş gibi olmuşuz. Bu bir yıl önce başlayan o tarihi direnişi anma ile ilgili bir yazı olduğundan öyle büyük bir sivil itaatsizlik eylemi gibi sadece politik bir tanımlamayla geçiştirmeyeceğim.</p>
<p>Özellikle 31 Mayıs akşamı sabahlara kadar sokaklarda olan şeyleri orada olmayan kimselere heyecanla ifade etmeye çabalayan çok insan var. Ben de o insanlardan biri olarak zamanla anladım ki o gece ve onu takip eden başka geceler boyunca yaşadığımız ve şahit olduğumuz olaylar biz gezi kardeşleri arasında kalacak. Yaşamayan, orada olmayan bir insana o heyecanı geçirebilmenin bir yolu yok galiba. Bitmek bilmez gözdağlarına, tehditlere, yaralanmalara, ölümlere rağmen, üstelik korkudan uyuyamadığın halde, inatla günlerini, gecelerini küçücük bir parkta geçirmekte ısrar etmekten; parkta tüm gün süren bir gaz bombardımanından sonra sabaha karşı kafalarımıza yağan ölü kuşlara; iki hafta boyunca parktaki siviller hariç devletin hiçbir izine rastlanmayan bir parktaki insan yaşamının basit ve büyüleyici güzelliğinden; dünyanın en ünlü caddelerinden birinde kurulan yüzlerce metre uzunluğundaki iftar sofralarında ramazan pidesi paylaşan ateistlere kadar yaşadığımız herşey tüm detaylarıyla bir rüya gibi geliyor.</p>
<p>Dünya üzerinde “lideri olmayan” böylesi büyük ve şiddetsiz bir sivil toplum hareketi bildiğim kadarıyla ilk defa yaşanıyor. Tüm dünyada barbarlığıyla bilinen Türkler, gezegene en görkemlisinden şiddetsiz, sivil itaatsizlik dersi veriyor. Rüya gibi gerçekten. On binlerce (kimi günler yüz binlerce) insanın sadece ağaçlar ve yakılan çadırlar için, içlerindeki bir sesi dinleyerek sokağa çıktığı gerçeğini o sesi duymayan birinin anlaması çok zor. Bugünlerde o içten gelen basit sese “gezi ruhu” diyorlar. Geçtiğimiz bir yıldır çeşitli ruh çağırıcılar tarafından çağrılıp duruyor o ses. Bu arada dünya üzerinde ortaya çıkan en yeni, lidersiz, şiddetsiz kitlesel eylem hareketinin ak partili bıyıklı abilerin tersine denk gelmesi de ne büyük ironiymiş. Daha önce görülmemiş, yaşanmamış bir şey, nasıl anlasın da hemen bok atsın, karşı hareket falan planlasın, ne bileyim Muammer Güler gibi, Hüseyin Çelik gibi badem badem adamlar? O nedenle ilk günlerde fena çuvalladılar, iyi güldük, şahane eğlendik. Nasıl eğlenmeyelim, dünyanın en naif, en şapşal insanının sen olmadığını, senin aynından onbinlerce olduğunu anlamışsın. Sertliğin yüceltildiği bir ortamda duygusuzluğun yerini duygusallık ve merhamet; dediğim dedikliğin yerini empati ve anlayış almış. Geçen sene bu zamanlar tam duygu çılgınıydık. Ağlamaktan kahkahaya 10 saniyede geçiş yapıyorduk. Hem savaş travmasından paranoyak ve uykusuz, hem de manyakça bir coşkudan enerjik ve neşeliydik. Yaz sonuna doğru ise bu coşku dolu yüksek duygular yerini yavaş yavaş karamsarlığa ve karanlığa bıraktı. Yalan bir mağduriyet söyleminin arkasına sığınmış kalpsiz ve kibirli adamın sesi daha çok çıkmaya başladı, eylemleri de gittikçe sertleşti. Aylardır da o sesi dinliyor, o eylemlere şahit oluyoruz&#8230;</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf.png" rel="lightbox[7999]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-8002" alt="fotoğraf" src="/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf.png" width="403" height="605" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf.png 640w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-200x300.png 200w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-266x400.png 266w" sizes="(max-width: 403px) 100vw, 403px" /></a>Ben geçen sene gezi parkında otururken bir an geldi, o an tüm park, içindeki ağaçlar ve insanlarla birlikte göğe yükselecek zannettim. Hayatımda ilk defa “kutsal” sözcüğü anlam kazandı. “Kutsal” hiç de öyle bazı tumturaklı romanlarda, din kitaplarında, parti tüzüklerinde falan yazan yalan bir laf değil, bir parkta toplanıp sohbet eden, darbuka çalan, göbek atan, uyuyan, simit falan yiyen bir grup sıradan insanmış. Bu basitliği herkesin kolayca anlamasını beklemek bir hata mı bilmiyorum. Zira herşeyin altında yıkıcı bir sebep aramalarından, bir kılıf uydurmaya çalışmalarından anlaşılıyor ki olan bitenden hiçbir şey anlamamışlar zaten. Çadırlarda uçaksavar mermisi bulduklarını falan iddia ettiler hatırlarsan. Tövbe estağfirullah&#8230;</p>
<p>Geçtiğimiz bir yıl boyunca ömrümde gördüğüm en ışıklı, en parlak, en kutsal şeyin uzun zamandır atıl duran, artık işe yaramayan, kemikleşmiş ve süper olumsuz birşeyi değiştirmesini bekledim. Anlıyorsun tabi, bu bahsettiğim şey bir başbakan ya da bir parti ismiyle sınırlı değil. Tarif edemediğim, kimilerinin devlet, kimilerinin illüminati, kimilerinin ikilik dediği bir kavram, durum ya da onun gibi birşeydi. Öyle olmadı. Öyle olmadığı gibi o olumsuz şey her neyse daha da sertleşti, acımasızlaştı, küstahlaştı. Sesini duyurmak için sinsi bakışlı, sevme duygusu eksik, hep bağırarak, azarlayarak konuşan mutsuz bir adamı seçti.</p>
<p>Ben geziden günümüze kadar geçen bir yıl boyunca bunun neden böyle olduğunu sorguladım. Nasıl oldu da binlerce insan eşsiz yükseklikte bir enerji patlamasıyla kendini sokakta buldu, o sokaklar aylarca kendini var etmek, yaratım ve mizah tarafından işgal edildi, ancak buna rağmen dönüşmesi beklenen şey sanki dönüşmedi, kabus bitmedi, katlanarak arttı.</p>
<p>Benim buna verecek tatmin edici bir cevabım yok. Yine de birkaç bilimsel gerçek ortalığa atabilirim. Örneğin zamanın fibonacci sarmalı (bildiğimiz salyangoz kabuğu şekli) şeklinde bir yapısı olduğunu, tarihte yaşanan her şeyin o sarmal üzerinde tekerrür ettiğini, insan bilgisi ve bilinci geliştikçe sarmal üzerinde gerçekleşen tarihsel olayların yeni bilince göre tekrar tekrar yaşandığını söyleyebilirim. Örneğin bizim durumumuzda gezi bir başlangıçsa, geziden öğrendiklerimizle (neler işe yaradı, neler yaramadı kadar basit) yeni bir gezi yaşayacağımızı, yeni gezinin karşı tarafta da bir şey değiştireceğini, bundan öğrenilenlerle yeniden bir gezi olacağını, her gezinin değişerek ve yenilenerek tekrar yaşanmaya mahkum olduğunu vs. iddia edebilirim. Bilincin gelişimi ve hareketi değiştirmesi o kadar uzun sürmüyor üstelik. Bakınız geziyle ilgili yeni bilince sahip birçok insan bugün Taksim&#8217;e gitmenin iyi bir fikir olmadığına inanıyor. Zira Taksim&#8217;de durum bir yıl öncekinden çok farklı. Son bir yıldır İstiklal&#8217;de gördüğünüz her on kişiden beşi sivil polis. On kişi bir araya gelse durduk yere gözaltına alınıyor. Bu nedenle kimi gezi eylemcileri Taksim&#8217;e gitmek yerine her yeri geziye dönüştürmenin daha iyi bir fikir olduğunu düşünüyorlar. Ben de öyle düşünüyorum. Hatta bana kalsa bugün sessiz sedasız parka gidip bir ağacın dibinde kendime ısmarladığım yıldönümü pastasını yerdim, biraz da ağlardım herhalde. Zira basit olan iyidir.</p>
<p>Başka bir bilimsel (ve ruhsal) gerçek de varolan her tür enerjinin (kişinin, kurumun, fikrin, duygunun, travmanın) maksimum sınırlarına ulaşmadan sonsuza kadar yok olmayacağı gerçeği. Varolan herşey dibine kadar yaşanmalıdır, zira varoluşun temeli “oluş”tur. Evren yargılamaz. Ortada her ne varsa onu dibine kadar yaşamak, deneyimlemek ister. Bu nedenle karanlık en dibine varana kadar yaşanacaktır. Karanlığa karşı tepki duyanın yapabileceği yagane şey, onu yayan kaynakla ilişkiye girmek (her söylediğini dinlemek, tartışmak, sinirlenmek, umutsuzluğa düşmek) değil, karanlıkla ilişki kurmayı reddeden bir ışık kaynağı olarak varolmayı başarabilmektir. Ki bence hepimizin son bir yılda içine düştüğü tuzak, öfke ve umutsuzluktan beslenen bir zihniyetin temsilcisine tam olarak istediğini vermek. Sanki tüm bu olanlar onunla ilgiliymiş gibi davranmak, merkezinde senin, sadece senin durduğun koskocaman bir varoluş patlamasını sinirli adamın birinin ele geçirmesine izin vermek.</p>
<p>Halbuki Gezi, basit bir başbakandan çok daha büyük bir kavram, duygu, duruş, oluş değil mi? Geçen sene bu zamanlar sokağa çıkma sebebimizin onunla hiç ilgisi yoktu ki. Bizimle ilgisi vardı. Şu anda memlekette olan tüm eylemlerin onun işine yarıyor olmasının tek sebebi, ona karşı yapılıyor olmasından kaynaklanıyor. Gezi harikaydı, karşısında olan kimse onunla başa çıkmayı başarmadı çünkü başbakana “karşı” değil, ağaçlar “için” sokağa çıkılmıştı.</p>
<p>Ben geçtiğimiz bir yıl boyunca hisettiğim kalp kırıklığıyla tüm bunları düşündüm. Umutsuzluğun asıl kaynağının umutsuzluk yayan adamları yüceltmek olduğu sonucuna vardım. O adam(lar) bu tuzağı senden benden iyi biliyor. Her fırsatta seni karşısına almak için her türlü numarayı yapıyor.<br />
Gezi ruhu” denen ve anlata anlata bitirilemeyen şey “sensin”, yani benim. Bu basit gerçeği, yaratım ve paylaşımla birleştirince her yer gezi oluyor.</p>
<p>Direndikçe direnen yerlerinden öperim. Seviyorum seni&#8230;</p>
<p align="LEFT"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1.jpg" rel="lightbox[7999]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-8001" alt="fotoğraf (1)" src="/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1.jpg" width="640" height="610" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1.jpg 640w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1-300x285.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1-419x400.jpg 419w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2014/05/bu-bir-intergalaktik-direnis.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>#dirençizgiroman</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2014/05/direncizgiroman.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2014/05/direncizgiroman.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 27 May 2014 15:33:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[#direngezi]]></category>
		<category><![CDATA[Can Yalçınkaya]]></category>
		<category><![CDATA[çizgi roman antolojisi]]></category>
		<category><![CDATA[dirençizgiroman]]></category>
		<category><![CDATA[gezi parkı]]></category>
		<category><![CDATA[Occupy Comics]]></category>
		<category><![CDATA[resistcomics]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7953</guid>

					<description><![CDATA[Gezi Direnişinin birinci yıldönümü yaklaşırken sana çok güzel projeden bahsedelim istedik prenses: #direncizgiroman. Gezi&#8217;deki yaratıcılık dalgasının etkisiyle başlamış ve  Gezi ruhunu kağıda kaleme dökmeyi amaçlayan bir çizgi roman projesi bu. Yaklaşık 20 kişilik bir yazar-çizer kadrosu, Gezi Direnişini farklı farklı perspektiflerden anlatıyor. Editörlüğünü Can Yalçınkaya’nın üstlendiği, Fatih Yürür ve Serdar Kökçeoğlu‘nun da hikayeleriyle destek verdiği [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: center;"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/dirençizgiroman1.jpg" rel="lightbox[7953]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-7958" alt="dirençizgiroman1" src="/wp-content/uploads/2014/05/dirençizgiroman1.jpg" width="407" height="576" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/dirençizgiroman1.jpg 679w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/dirençizgiroman1-212x300.jpg 212w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/dirençizgiroman1-282x400.jpg 282w" sizes="(max-width: 407px) 100vw, 407px" /></a></p>
<p><em>Gezi Direnişinin birinci yıldönümü yaklaşırken sana çok güzel projeden bahsedelim istedik prenses: #direncizgiroman. Gezi&#8217;deki yaratıcılık dalgasının etkisiyle başlamış ve  Gezi ruhunu kağıda kaleme dökmeyi amaçlayan bir çizgi roman projesi bu. Yaklaşık 20 kişilik bir yazar-çizer kadrosu, Gezi Direnişini farklı farklı perspektiflerden anlatıyor. Editörlüğünü Can Yalçınkaya’nın üstlendiği, Fatih Yürür ve Serdar Kökçeoğlu‘nun da hikayeleriyle destek verdiği derlemenin yakında İngilizce ve Türkçe olarak basılması planlanıyor. Proje hakkında merak ettiğimiz soruları Can <em>Yalçınkaya&#8217;ya</em> sorduk.</em></p>
<p><strong>Gezi Direnişi sırasında neredeydin?</strong><br />
Gezi parkına yapılan polis müdahelesini duyduğum sırada dünyanın öbür ucunda, Sydney’deydim. Fakat Sydney’de değil, İstanbul ya da Ankara’da olmayı istedim.</p>
<p><strong>Olayların merkezinden uzakta olmak konusunda neler hissettin?</strong><br />
O sırada Türkiye’ye gidemediğim için elimden tek gelen şey bir internet aktivisti olmaktı. Ama bir süre sonra facebook ve twitter’da paylaşım yapmak yetmemeye başladı. Daha yaratıcı bir şeyler yapma isteği duydum. Direnişin körüklediği yaratıcılık dalgası beni derinden etkiledi.</p>
<p><strong>Bir çizgi roman antolojisi yapma fikri nasıl ortaya çıktı?</strong><br />
Çizgi roman antolojisi fikri, direnişe, sevdiğimiz bir sanat dalı aracılığıyla dahil olma arzusundan doğdu. Kısmen Occupy Comics projesinden ilham aldık. Ayrıca, direnişin ilk haftalarında paylaşılan yüzlerce şarkı, video, ilüstrasyon, duvarlardaki grafiti ve yazılar bizi çok etkiledi. Genel bir yaratıcılık, mizah ve zeka havası oluşmuştu. Biz de çizgi roman yaparak bunun bir parçası olmak istedik.</p>
<div id="attachment_7960" style="width: 430px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/DSC_4370.jpg" rel="lightbox[7953]"><img aria-describedby="caption-attachment-7960" loading="lazy" class=" wp-image-7960" alt="DSC_4370" src="/wp-content/uploads/2014/05/DSC_4370.jpg" width="420" height="595" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/DSC_4370.jpg 700w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/DSC_4370-211x300.jpg 211w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/DSC_4370-282x400.jpg 282w" sizes="(max-width: 420px) 100vw, 420px" /></a><p id="caption-attachment-7960" class="wp-caption-text">#ResistMyHeart&#8221; &#8211; Çizim Murat Gurdal Akkoc, Senaryo Can T. Yalcinkaya</p></div>
<p><strong>Katılımcıları nasıl organize ettiniz? Kimler nasıl dahil oldu?</strong><br />
Bir çizgi roman antolojisi üretmek için ne yapabileceğimizi konuşmak adına internet üzerinden bir grup oluşturdum. Kısa zaman içinde 6-7 kişi senaryo yazmak istediklerini belirtti. Daha sonra bizimle aynı fikirleri paylaşan bazı cizerler bu senaryoları çizmeye gönüllü oldu. Bu garip bir kolektif oldu, çünkü hepimiz dünyanın farklı yerlerindeydik. Bazılarımız Türkiye’de, diğerleri Fransa, Almanya ve benim durumumda Avustralya gibi yerlerdeydi. Bu yüzden her şeyi internet üzerinden tartıştık. Hiyerarşik olmayan bir yapı kurduk ve senaryolar ve çizimlerle ilgili atölye çalışmaları yaptık.</p>
<p>Senaryo ve yayın kurulu kadrosunda Yigilante Kocagöz, Fatih Yürür, Linda Stark, Serdar Kökçeoğlu, Okan Bülbül ve Nihal Engin Vrana vardı. Hemen her üyesi dünyanın ya da Türkiye’nin başka bir yerinde yaşayan bir ekip. Çizer arkadaşlarımız internet üzerinden yaptığımız çağrılara cevap verdiler ya da biz projemizde yer almasını istediğimiz çizerlerle doğudan bağlantıya geçtik. Uğur Sertçelik, Sümeyye Kesgin, Ramazan Abbasoğlu, Burak Akerdem, Murat Gürdal Akkoç, Emre Yüce, Çağrı Coşkun, Esin, İlker Gazioğlu, Nazlı Cem, Beyazıt Kelçeoglu, A. Gökhan Gültekin, Zeynep Özatalay, Murat Başol, Utku Yavaşca, Ahmet Söğütlüoğlu, Pat Grant ve Sam Wallman çizim ve ilüstrasyonlarla katkıda bulundular.</p>
<p><strong>Şu ana kadar ne kadar ilerleme kaydettiniz? Çizgi romanlarda ne gibi temalar öne çıkıyor?</strong><br />
Şu anda antolojiyi tamamlamak üzereyiz. 96 sayfa çizgi roman, illüstrasyon ve makaleler içerecek. Çizgi romanları neredeyse tamamladık, kitap tasarımı vb geri kalan işleri de önümüzdeki iki ayda tamamlamak istiyoruz. Farklı tarzlarda pek çok öykü ortaya çıktı: otobiyografik, bilim kurgu, romans, mizahi ve dram tarzı işler var.</p>
<div id="attachment_7962" style="width: 430px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/f02d7221add836e4363ae3adfc083879_large.jpg" rel="lightbox[7953]"><img aria-describedby="caption-attachment-7962" loading="lazy" class=" wp-image-7962" alt="f02d7221add836e4363ae3adfc083879_large" src="/wp-content/uploads/2014/05/f02d7221add836e4363ae3adfc083879_large.jpg" width="420" height="586" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/f02d7221add836e4363ae3adfc083879_large.jpg 700w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/f02d7221add836e4363ae3adfc083879_large-214x300.jpg 214w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/f02d7221add836e4363ae3adfc083879_large-286x400.jpg 286w" sizes="(max-width: 420px) 100vw, 420px" /></a><p id="caption-attachment-7962" class="wp-caption-text">&#8220;War Dogs&#8221; Çizim Burak Akerdem, Senaryo Yigilante Kocagoz</p></div>
<p><strong>Projeye fon sağlamak için bir Kickstarter kampanyası başlattınız…</strong><br />
Evet, İngilizce edisyon için böyle bir projemiz var. #dirençizgiroman’a ilk başladığımız sıralarda çizer arkadaşlarımıza emeklerinin karşılığı olarak makul bir telif ücreti ödemeye karar verdik. Çizgi romanların çok satmadığı Türkiye’de bu pek mümkün olmuyor. Kickstarter kampanyamız başarılı olursa gelen fonun büyük bir kısmını telif ücretleri için kullanacağız. Geri kalan fonlar kitabın basılması ve diğer ödüllerin üretilmesi için kullanılacak.Bunun dışında antolojimizi Türkçe olarak da eşzamanlı olarak yayınlama gayretinde olacağız.</p>
<p><em id="__mceDel">Bu proje hakkında daha fazla bilgi için <a href="https://www.kickstarter.com/projects/macabresque/resistcomics-a-comics-anthology">kickstarter sayfa<span style="text-decoration: underline;">larına</span></a> bakabilirsin prenses.<br />
Ayrıca <a href="http://www.facebook.com/direncizgiroman">Facebook</a> ve <a href="http://twitter.com/direncizgiroman">Twitter</a>’da da aktifler.</em></p>
<p><iframe src="//player.vimeo.com/video/94569516?byline=0" height="281" width="500" allowfullscreen="" frameborder="0"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2014/05/direncizgiroman.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Panik yapma, organize ol</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2013/06/panik-yapma-organize-ol.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2013/06/panik-yapma-organize-ol.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jun 2013 09:50:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[#direngezi]]></category>
		<category><![CDATA[#occupyturkey]]></category>
		<category><![CDATA[homebase]]></category>
		<category><![CDATA[katilimci demokrasi]]></category>
		<category><![CDATA[merkez us]]></category>
		<category><![CDATA[organize olmak]]></category>
		<category><![CDATA[yakinlik gruplari]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7793</guid>

					<description><![CDATA[Gezideki 50 kişiye milyonlarcası eklenmiş, İstanbul gaz altında, çelik kuvvet bastıracakmış, yok lan çevik kuvvetmiş o, başbakan açıklama yapmış, hülya avşar mı oradaki, necati şaşmaz kimdi lan çılgın bediş miydi, everyday chapulling, avrupa parlamentosundan açıklama gelmiş, hareketin temsilcileri kimmiş ya, bu hareketin arkasında dünyayı ele geçirmeye çalışan amerikalı uzaylılar var, yok yok Fethullah&#8217;ın işi, bence [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><em>Gezideki 50 kişiye milyonlarcası eklenmiş, İstanbul gaz altında, çelik kuvvet bastıracakmış, yok lan çevik kuvvetmiş o, başbakan açıklama yapmış, hülya avşar mı oradaki, necati şaşmaz kimdi lan çılgın bediş miydi, everyday chapulling, avrupa parlamentosundan açıklama gelmiş, hareketin temsilcileri kimmiş ya, bu hareketin arkasında dünyayı ele geçirmeye çalışan amerikalı uzaylılar var, yok yok Fethullah&#8217;ın işi, bence kesin Kürtler, camide sevişen ben diildim valla kimdi ki o, polisler F16&#8217;larla Gezi&#8217;ye dalacakmış, Kurt Cobain dirilmiş Gezi&#8217;ye destek vermek için, portakal gazı sıkıyolaaaar, yok lan portakal gazı sıksalar ölürüz portakallı gazoz o senin dediğin, ama hiç Türk bayrağı da asılmamış AKM&#8217;ye çok ayıp, ya birilerinin askerleriyiz diye bağırıyolar olum ne askeri, annemler geliyomuş bu akşam Gezi&#8217;ye sil şu duvardaki küfürleri hemen, Ankara&#8217;da şiddet artıyormuş, başbakan bissüru ağacı ne ara dikmiş lan, flamasız bayraksız Gezi, flamasız bayraksız Gezi mi olur, Mutlu Vali&#8217;yle Şaşmaz Necati LSD tribindelermis kesin haber, ne molotofu len mojito o -olsa da içsek, başbakan sabrımı kaybediyorum demiş Nato destekli ordu gönderiyormuş Gezi&#8217;yi kışla yapmak için, faiz lobisi olmasın o, faiz lobisi derken!?, Gezi&#8217;deki insanlar günde bir kaç defa işiyorlarmış kesin haber, oha sıçıyorlarmış da inanamıyorum, referandum olacakmış, referandum olamazmış, jandarma da saldırıyormuş, asker mi girecekmiş, asker giremezmiş, aa muhteşem yüzyılda oynayan adam diil mi o başbakanla konuştuk diyen, AIHM&#8217;ye mi gitsek, avukatlar tutuklanmış, doktorlar tutuklanmış, 30 kişi gözaltına alındı diyo hala Mutlu Vali ya, Tayyip analara çocuğunu da al git demiş, e ama yuh artık!</em></p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/images.jpg" rel="lightbox[7793]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-7822" alt="images" src="/wp-content/uploads/2013/06/images.jpg" width="228" height="323" /></a>Sevgili Çapulcu Prenses,</p>
<p>Biliyorum gündem allak bullak, senin gaz yiyen ciğerlerin, cop yiyen uzuvların, plastik mermi yiyen gözlerin de öyle. İşe yaramayan, yanlı medyanın yanında sosyal medyanın bin kaplan gücünde olduğu kesin amma ve lakin bir yandan polisten kaçarak pasif direnişi sürdürmeye, yaralılarla ilgilenmeye çalışırken öbür yandan da sosyal medyadaki haber, görüntü, geyik, güncelleme, uyarı trafiğini takip etmekten pasif ve iş çıkaramaz hale düşebiliyoruz. Bir taraftan gelen haberlerle korkuyoruz, bir gülüyoruz, bir ağlıyoruz, bir tırsıyoruz, bir cesaretleniyoruz. Ve genelde panik yapıyoruz&#8230; Haftalardır yaşatılan üzüntülerden, tayyibin tehditleri, yaralıların, tutukluların ve üç haftadır direnenlerin yorgunluklarının artmasından sonra insanlar hareketlerini başka bir gerçekliğe evirmekteler şu anda. Bana göre tam da şimdi organizasyonun etkili bir şekilde kurulması zamanıdır zira organize olmayıp B,C,D,E,F planları yapmadığımızda panik olup, stratejik olarak anlamlı olmayan veya herkesi mutlu etmeyen kararlar alabiliyoruz ve bunların sonucu üzüntü, bıkkınlık; moral bozukluğu ve hatta daha fena olaylar şeklinde karşımıza çıkabiliyor. İnsanız, yalnız ve yorgun hissettiğimizde saçmalayabiliyoruz (comes in the package)&#8230;</p>
<p>Gündelik hayatta neden panik yaparsın, Prenses? Şahsen ben hazırlıksızsam, organize değilsem, son dakikaya bıraktıysam bir şeyleri panik yapıyorum. O yüzden organize olmanın binbir güzelliğini unutmayıp, kolay olmasa bile bir yolunu bulup organize olmak gerek. Geçen gün bir arkadaşım Facebook&#8217;a bir yorum olarak şöyle bir şey yazmış: &#8220;Yapay gündemleri takip etmektense barışçıl, anlayışlı, yaratıcı ve üretici bir şekilde direnişin kendi gündemini yaratmalı.&#8221; Kesinlikle katılıyorum! Farklı sivil toplum gruplarındaki gönüllülük zamanlarımdan ağzımda kalan tad, en çok her gün ofise uğrayıp ofisin gündemini takip ederek buna katkıda bulunmak ve bunu değiştirme imkanına sahip olmaktı sanırım. Bu muhteşem bir duygudur Prenses! Bu yüzden seninle hem direnişin gündemini yaratmaya hem de organize olarak birlik olmaya yardımı dokunabilecek deneyimle sabit bir kaç fikir paylaşmak istiyorum. Hazır Gezi merkezi dağıtılmış, direniş mahalle konseyleri hizasında merkezi ademiyete doğru ilerlerken bakarsın bir kaç organizasyon tüyosu işine yarar&#8230;</p>
<div>1) Homebase (merkez üs): Yeterince güvenli ve IP adresine ulaşılamayan bir mekanın merkez üs olarak bulunması. Toplantıların, buluşmaların gerçekleşmesi, yasal detayların (tutuklular, yaralılar, tutanak tutulması, alınan numuneler, vs.) tek elde toplanıp gitmesi gereken yerlere buradan dağıtılması, yerli ve yabancı basınla ilişkinin düzenli bir şekilde sağlanması, kanıt arz edecek görsellerin toplanması, toplantılarda alınan kararların açık bir şekilde herkesin göreceği şekilde sergilenmesi için böyle bir yerin varlığı önemli. Bu yerin adresini internet üzerinden dağıtmamalı tabi ki, kulaktan kulağa ilerlemeli. Homebase&#8217;de gözaltı ve yaralanma riskine girmeyecek kişiler, vardiya sistemiyle sabit kalmalılar. Sırf bu merkez üs için yeni telefon hatları olmalı, güvenlik nedeniyle şahsi telefon hatları kullanılmamalı. Dikkat! Her mahalle konseyine ait bir merkez üs olması dışında bir tane de tüm mahalle konseylerinden gelen bilgileri biraraya getirip dağıtacak bağımsız bir merkez üs olması işlerin daha şahane yürümesini sağlayabilir.</div>
<p>2)  E-mail ve bilgi akışı güvenliği için mümkün olduğunca çok insanın (özellikle merkez üstekilerin ve merkez üsle iletişimi üstlenenlerin) Rise Up mail hesabı açması: <a href="https://www.riseup.net/en" target="_blank">https://www.riseup.<wbr />net/en</a></p>
<p>3) Değirmenin suyu: Ne Gezi&#8217;de ne de sokaklarda bulunan Başbakan ve hısımlarından sıkça duyduğumuz yok bu hareketin arkasında bilmemkimler varmış da, Amerikalılar para yardımı yapıyormuş da, bu değirmenin suyu nerden geliyormuş da&#8230; Saçmalıklarına orta parmağı gösterebilmek ve parklarda (ya da merkez üste) parasız yemek, içecek dağıtan arkadaşları zor durumda bırakmamak ve daha iyisini yapabilmelerini sağlayabilmek için bağış sistemi kurulabilir. Yani parası olan ne kadar vermek istiyorsa atsın bağış kutusuna. Kimisi o parayı veremez belki, ama veren olursa da yemek çıkartmak için daha çok ve güzel malzemenin alınmasına destek olur. Oradan yemek yiyen de kendisini mahçup hissetmez. Hem para artarsa belki yeni çadırlar, kaliteli gaz maskeleri, baretler alınır, pankart boyayanlara boya parası, kumaş parası çıkar. Daha da artarsa bu malzemeler diğer şehirdeki direnişçilere gönderilir.</p>
<p>4) Meclis/konsey sistemi: Tek kişi karar almak kolaydır ama iki kişi olduğunda bile bir karar almak zorlaşır. Binlerce kişinin bir karar almaya çalışması işe epey zorlu, boğucu ve hatta bölücü bir hale gelebilir. Aynı zamanda oylama sistemi de hiç bir yerde, hiç bir zaman işlemediği için dünyada çok ve uluslararası katılımlı protesto kampları/gösterilerinde kullanılan konsey sistemine geçmek yararlı ve verimli olabiliyor. Hem de her bir bireye aktif katılım şansı tanınarak insanların istek ve yeteneklerine göre görevler seçmesi sağlanmış oluyor. Bunu gerçekleştirebilmek için öncelikli yakınlık grupları kurulmalı. Yani ortak amaç, ideal ve değerlerle bir araya gelmiş çok da küçük olmayan yakınlık grupları (klanlar gibi düşün). Mesela kemalistler, eşcinseller, inançlı müslümanlar, kürtler, veganlar, anarşistler, milliyetçiler, greenpeace&#8217;ciler, anneler, çarsı, komşu teyzeler, çikolata yemekten çok hoşlananlar, ilkokul arkadaşları, vs.<br />
Hangi yakınlık grubunda olacağın tamamen senin kendini nasıl tanımlamak istediğine bağlı -tabi ki &#8216;yakın&#8217; olduğun birileri ve bir duruş ile olmak kaydıyla. Bu yakınlık gruplarının kendi içlerinde görev dağılımı yaparak konseydeki diğer yakınlık gruplarından kendileriyle aynı görevi yapacak kişilerle bilgi alışverişi yapmasının sağlanması bizi topluluk içinde karar almaya götüren esas adımdır. Yakınlık grupları birleşip mahalle konseyleri içinde her grubu tatmin edecek kararlar alınmasını sağlar, mahalle konseyleri de birleşip Voltran&#8217;ı oluşturur! Yakınlık grupları ve konseyler içinde dağıtılacak başlıca roller şunlar (ihtiyaca göre yeni görev tanımları da eklenebilir tabi ki):</p>
<ul>
<li>İlkyardımcılar: Bu kişiler tıp öğrencileri, hemşireler, doktorlar ya da ilkyardım bilen birileri olursa şahane. Olmazsa da sorun değil. Esas amaç yaralıların ilk müdahalesinin yapılıp sağlam bir şekilde revirlere ulaştırılması. İlkyardım çantasının sorumluluğu ve ihtiyaçlarından bu kişiler sorumludur.<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="https://www.perfectwatchesblog.to">Knock Off watches</a> <a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.famouswatches.us">Tag Heuer Replica</a></li>
<li>Yasal destek kişileri: Yine bu kişilerin hak hukuktan anlayan birileri olması ideal ama olmasa da olur zira bu kişiler barodaki avukatlarla bağlantıdan sorumlu, elinden geldiğince yasal dosya için işe yarayabilecek her şeyi (yaralılardaki hasarlar, nasıl yaralandıkları, suç duyurusu için bilgi toplama, gözaltındakilerin gördüğü muamele vs.) belgeleyen kişilerdir. Avukatların isimleri ve iletişim detayları ile hasar tutanaklarından bu kişiler sorumludur.</li>
<li>Basın ve iletişim sorumluları: Mümkün olduğunca doğru haberi yerel, sosyal ve uluslararası medyadan toplayıp homebase&#8217;e ileten, alanlardaki basın mensuplarıyla konuşan, güncelleme veren kişiler.</li>
<li>Eylemciler: Sokaklarda olup fiziksel direniş yapmaktan başka stratejik hiç bir görev almayacak/almak istemeyen, gözaltı riskini alan gözü kara kişiler. Bu kişiler, vücutlarının bir köşesine merkez üsteki yasal işlerden sorumlu kişinin iletişim bilgilerini yazmalı ki içeri alındığı anda haber verebilsin, avukatlar haberdar olsun. Bu kişilerin sayısı gözaltı veya sağlık nedenleriyle azaldığında yenileri yakınlık grubuna çağrılmalı. Eylemciler hep iki kişi halinde (buddy sistemi) hareket etmeye çalışmalı. Bir tanesi şiddetli müdahale alırken diğeri ortamı yumuşatmayı ya da merkez üsse mesaj atmayı başarabilir. İki kişi olarak daha güçlüyüz!</li>
<li>Koruyucu melekler: Eylemciler kadar önlerde olmayan ama sokaklarda olan, psikolojik veya fiziksel desteğe ihtiyaç duyanların imdadına yetişecek, şu, yiyecek vesaire gerektiğinde eylemcilere temin edecek kimseler. Bu kişilerin sabırlı, anlayışlı, telkin edici ve ortamı yumuşatıcı diyalog özelliklerini taşıması önemli. Ortalıkta &#8220;bize portakal gazı atıyorlaaaarr&#8221; diye bağırarak ağlayan bir koruyucu melek olması pek bir işe yaramayacaktır.</li>
</ul>
<div><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile.jpg" rel="lightbox[7793]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-7818 alignright" alt="resistance_is_fertile" src="/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-288x300.jpg" width="241" height="251" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-288x300.jpg 288w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-384x400.jpg 384w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile.jpg 400w" sizes="(max-width: 241px) 100vw, 241px" /></a>Şimdilik aklıma gelenler bunlar, zaten hepsi sadece deneyimlerden ve şimdiye kadar geliştirilmiş fikirlerden bir derleme, Türkiye&#8217;deki harekette bunlar ihtiyaçlara göre geliştirilebilir. Bu grupların kurulması ve kendi içinde çabuk karar alabilmeleri önemli ama unutmamak lazım ki karar alabilmek için bol ve gerçek bilgi paylaşımına ihtiyaç var. Yani merkez üssün doğru bilgiyi toplayıp yakınlık gruplarına dağıtması ve onlardan geri bildirim alabilmesi kadar gruplardaki bireylerin ne düşündüklerini ve arzuladıklarını açıkça belirtmesi de çok önemli. Biliyorum bünyeler alışık değil buna ama çok iyi geldiği kesin.Şimdi mahallelerde park konseyleri kuruldu, insanlar fikirlerini iletip, tartışıp sonuca ulaşmaya çok yakınlar. Bu harika Prenses! Parklardaki toplantılar günbegün not alınıyor, yakında her parktan delegeler belirlenecek ve bu fikir alışverişi devam edecek. Bilgi ve fikirler paylaşıldıkları kadar organikler. Eğer parklardaki toplantı notlarını okumak istersen seni <a href="http://parklarbizim.blogspot.com/" target="_blank">şuraya</a> alabiliriz.</div>
<div></div>
<div>Eve dönelim mi, sokakta mı kalalım gibi kararların oylamayla değil grubun arzu ve amaçlarına göre, herkesin katılımıyla alınması çok önemli&#8230; Akıl, akıldan üstündür!</div>
<div></div>
<div>Bir şeyleri kazanmaya çok yakınız, panik olmayıp organize olalım. Tarihte ilk defa kendi kendine organize olup başarmış, lidersiz istediği yönde giden bir halk; insiyatif alan bireyler olalım.</div>
<div></div>
<div>Hepimize kolay gelsin&#8230;</div>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2013/06/panik-yapma-organize-ol.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gorilden al öğüdü</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2013/04/gorilden-al-ogudu.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2013/04/gorilden-al-ogudu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 07 Apr 2013 13:42:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[edebiyat]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[Alignment Approach]]></category>
		<category><![CDATA[Daniel Quinn]]></category>
		<category><![CDATA[Filastine]]></category>
		<category><![CDATA[Hizalama Teorisi]]></category>
		<category><![CDATA[Ismael]]></category>
		<category><![CDATA[kultur Ana]]></category>
		<category><![CDATA[My Ishmael]]></category>
		<category><![CDATA[toplumsal degisim]]></category>
		<category><![CDATA[uygarlik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7003</guid>

					<description><![CDATA[İlk çağ, orta çağ, yeni çağ, yakın çağ, bezmiş çağ&#8230; dön başa&#8230; İtiraf ediyorum, İsmael ilk olarak yaklaşık on bir, on iki yıl kadar önce hayatıma girdi. Kendisiyle on günlük bir kaçamak yaşadık ve sonra izini kaybettim. Ne ben onu aradım, ne de o beni&#8230; Derken bu yılın ilk günlerinde o beni buldu ikinci el [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>İlk çağ, orta çağ, yeni çağ, yakın çağ, bezmiş çağ&#8230; dön başa&#8230;</p>
<p>İtiraf ediyorum, İsmael ilk olarak yaklaşık on bir, on iki yıl kadar önce hayatıma girdi. Kendisiyle on günlük bir kaçamak yaşadık ve sonra izini kaybettim. Ne ben onu aradım, ne de o beni&#8230; Derken bu yılın ilk günlerinde o beni buldu ikinci el bir kitap dükkanında.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/ishmael.jpg" rel="lightbox[7003]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-7156" alt="" src="/wp-content/uploads/2013/03/ishmael.jpg" width="229" height="420" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/ishmael.jpg 382w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/ishmael-163x300.jpg 163w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/ishmael-218x400.jpg 218w" sizes="(max-width: 229px) 100vw, 229px" /></a>Efenim İsmael, Daniel Quinn&#8217;in 1992 yılında yayımlanan aynı isimli kitabının baş karakteri, telepatik yolla insanlarla iletişebilen bilge bir goril. Her şey, İsmael&#8217;in &#8220;Öğretmen öğrencisini arıyor! Derin bir dünyayı kurtarma arzusu taşımak kaydıyla bireysel başvurunuz&#8221; diyerek gazeteye ilan vermesiyle başlıyor. Sonrasında dünyayı kurtarma arzusuyla yanıp tutuşan, kafası karışık öğrenciyle İsmael arasındaki dünyayı ve insanlığı kurtarma üzerinden dolaylı yollardan geçen Sokratesk diyalogları, hiç bitmemesini istediğimiz bir macera kitabı okurcasına takip ediyoruz. Niyetim sana kitabı anlatmak değil esasında zira okumanı şiddetle tavsiye ederim&#8230;</p>
<p>Bu ilk kitap, yağız ilk eylemcilik dönemlerimde elime geçti. On gün içinde bitirip benden sonra okuyacak kişiye verdiğimi ve en az on, on beş kisi arasında elden ele gezindiğini hatırlıyorum. Dünyayı kurtarmakta payımın olması hevesiyle giriştiğim ilk eylemcilik dönemlerimde, İsmael&#8217;in &#8220;Dünya&#8217;yı kurtarmak yerine kurtarılmaya gerek duymayan bir Dünya&#8217;da yaşama arzusuna sahip ol&#8221; alt mesajını tam anlayamamışım sanırım. Bu yılın ilk günlerinde, ikinci el kitapçıda beni bulan kitap ise İsmael serisinin sonuncusu, My Ishmael (kendisi henüz Türkçe&#8217;ye çevrilmemiş ama ismini Benim İsmael&#8217;im diye çevirmek yanlış olmaz). Bu ikinci kitap da aynı gazete ilanıyla başlıyorsa da dünyayı kurtarma arzusuyla yanıp tutuştuğu iddiasıyla gelen öğrencinin on iki yaşındaki bir kız çocuğu olması, Sokratesk diyaloğun akışını değiştiriyor haliylen -ve hayır, bu öğrencinin bir çocuk olması mevzuyu basitleştirmiyor da ilginç bir biçimde özselleştirerek daha yalın ve pragmatik bir hale getiriyor.</p>
<blockquote><p>Yiyecekleri kilitli bir yerde saklamak kültürünüzün en büyük icatlarından biridir. Tarihte başka hiç bir kültür yiyeceği kilitli bir yerde saklamayı düşünmemiştir -ve bu kilit ekonominizin temelini oluşturur&#8230;. Eğer yiyecekler kilitli bir yerde tutulmasaydı, işe kim giderdi Julie?</p></blockquote>
<p>İsmael&#8217;in sorularıyla öğrencisini gezdirdiği mıcırlı yollar, özünde Kültür Ananın &#8220;uygarlaşma&#8221; kisvesi altında insancıklara çok karmaşık ve tabii ki sürdürülmesi epey güç bir sistem yarattırıp, bunun içinde bir şekilde var olmayı dayatıyor olmasından başka bir şey değil. Misal, yiyeceklerin kilitli kapılar ardında tutulması ve anahtarın da para olmasına karşın bu parayı aklına gelen kolay bir yolla (hmm, diyelim soygun) bulmanı engelleyecek, kırılması kaçınılmaz kural ve yasaların konmuş olması. Ya da Amerikan filmlerinde duyduğumuz &#8220;hastalıkta, sağlıkta, ölüm bizi ayırıncaya dek&#8230;&#8221; diye çok acayip sorumluluklar getirecek yeminler ettirilerek evlendirilen çifte çocuk büyütmek, okutmak, evler, arabalar, özel sigortalar satın almak, 5 yıldızlı &#8220;her şey dahil&#8221; tatiller yapmak amaçlarıyla emeklilik yaşına kadar eşşekler gibi çalışmayı dayatmaya karşın en başta ettikleri o büyük yemini tutmalarını beklemek gibi&#8230; Evet, Prenses, Kültür Ana&#8217;nın bu kadar özümsediğimiz normları esasına bakarsan epey zor ve karmaşık! Topluluktaki bireyler için işleyen basit bir sistem bulmayı tercih eden kabileleri, klanları Kültür Ana normlarına göre &#8220;ilkel&#8221; kabul edip küçümseyerek (veya romantikleştirip ayyy ne tatlılaaarr diyerek) topluluktaki bireylerin %99&#8217;u için işlemeyen, oldukça karmaşık bir sistem içinde &#8220;uygar&#8221; olmakla övünüyoruz kısacası. Bak &#8220;gelişmiş&#8221; toplumun &#8220;uygar&#8221;, gündelik hayatını sürdürmek için ilaçlara ihtiyaç duyan, yorgun ve yoğun iş kadınını çok şahane anlatan bir reklam var Belçika televizyonunda dönüp duran, ağrı kesici Nurofen reklamı:</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/8R3Ro4Ml6io?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>İsmael, bizim bitmek bilmeyen daha uygar, daha gelişmiş, daha iyi, daha başarılı, daha az zamanda daha çok iş yapan, daha fazla edinmek isteyen ve buna ulaşmak için elinden geleni ardına koymayarak ancak toplumun %1&#8217;ini gerçekten refaha erdirebilen ilerici Kültür Ana&#8217;mıza karşılık binlerce yıldır var olmuş ve halihazırda da mevcut olan kabilelerden bahsediyor. Mesela A kabilesi, komşu kabile B&#8217;ye çok ters düşse de A&#8217;lılar için gayet güzel işleyen bir sistem kurmuş devam ediyor. B kabilesi de  A&#8217;lılara çok saçma gelen ama B&#8217;liler için gayet güzel işleyen başka bir sistem içinde yaşıyor. Bu iki kabilenin birbirinden herhangi bir alıp veremediği yok, A&#8217;lılar B&#8217;lilerin sistemini sorgulamıyor ve aynısı B&#8217;liler için de geçerli. Yalnız komşu olduklarından arada sırada kabile çıkarları kesişebiliyor. Böyle durumlarda, karşılıklı tehditler sonucu tehditte daha ileri gitmeyi göze alan kabilenin bu çıkara daha çok ihtiyacı olduğu ortaya çıktığı için otomatik olarak kazanan durumuna düşüyor. Ve bu tehditleşmeler yeterince sık olsa da herkes oyunun kurallarını bildiği için hiç bir zaman kanlı, silahlı muharebe savaşlarına dönüşmüyor. A&#8217;lılar B&#8217;lileri demokratikleştirecek diye toplu katliama filan gitmiyor. A ve B kabileleri, kendi bireylerinin doğumlar, ölümler, evlilikler sonucunda değişmesiyle işleyen sistemlerinin işler kalması için sürekli evrilirken <span style="text-decoration: underline;">dışarıdan bir müdahale olmadığı</span> (bak, altını çiziyorum) sürece bu iki kabile arasındaki ilişki sabit kalıyor çünkü oyunun kurallarını değiştirmek öngörülemeyen, karmaşık bir ilişkiye yol açabilir. Bu yeni ilişki biçimi, klanların kendileri için işleyen sistemlerini başka bir klana karşı durabilmek için bozmaları anlamına gelebilir ve bunu kimse istemez.</p>
<p>İsmael bunları anlatırken Julie, sen ve ben yanlış anlamayalım diye de üstüne basarak diyor ki &#8220;Kabile işleyişinden bahsederken, bugün elinde olan medeniyetin işine yarayan getirilerini bir kenara atıp ok ve yayla avlanmaktan filan söz etmiyorum. Hemen ön yargılı şartlanmayla dünyayı kurtarmak için radikal bir avcı, toplayıcı toplumuna dönmek gerektiğinin fantezisini kurma! Ayrıca bir klanın kusursuz, barış dolu, inanılmaz mutlu ve demokratik olduğundan da bahsetmiyorum. Bahsettiğim şey, klanların kurdukları sistemlerin kendileri için işleyen, basit sistemler oldukları ve dışarıdan herhangi bir dayatmaya göre evrilmedikleri.&#8221;</p>
<p>&nbsp;</p>
<div>Yani düşünsene Prenses, şimdi olduğu gibi mevcut bir dünya düzeni ve ona göbekten bağlı iktidarlar yerine milyonlarca klan var her yerde ve bu post-modern klanlar aile bağlarıyla değil de işleyen basit sistemler kurmak üzere bir araya gelmiş, benzer biçimde yaşamak isteyen bir takım insanlardan oluşuyor. Nurofen reklamındaki abla günde 18 saat manyaklar gibi koşturup daha zengin, başarılı, zayıf, güzel, sportif, dinç olmak istiyorsa mesela toplasın kankalarını kursun kendine Nurofen klanını, bak sponsorları bile var; yani işler bu sistem onlar için. Ama sonra gelip benim klanıma dayatmasın bu &#8220;daha&#8221;larını, zira ben basitliği çok özledim ve inan bugün bana klan kur desen basit ve işleyen bir sistem içinde yaşamak için bir araya gelebilecek çok şahane insanlar tanıyorum -yani bu sistem bizim için de işler tabi dışarıdan müdahale olmadığı sürece. Bir keresinde sana <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2010/07/yerel-grup-eylemine-giris.html">yerel grup eylemi</a>nden bahsederken çocukken içinde bulunduğun kanka grubunun en etkili yerel grup olduğundan bahsetmiştim. Bir daha düşün bak, bu çocukluk klanına girmek çok kolay değildir hani. Her yeni üye adayı önce bir takım testlerden geçirilir ve klanın kendine göre işleyen sisteminin yeni, tıfıl çocuk için işleyip işlemediğine bakılır klanca. Eğer işlemiyorsa, bu çocuk -bazen çok haince yollarla bile olsa- dışarıda kalmaya mahkumdur çünkü klanın içindeki kimse yeni gelen birisi yüzünden işleyen sistemin bozulmasını istemez.</div>
<div></div>
<div><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/oxfam-we-can-change-the-world.jpg" rel="lightbox[7003]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-7197" title="oxfam-we-can-change-the-world" alt="" src="/wp-content/uploads/2013/04/oxfam-we-can-change-the-world-1024x710.jpg" width="551" height="381" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/oxfam-we-can-change-the-world-1024x710.jpg 1024w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/oxfam-we-can-change-the-world-300x208.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/oxfam-we-can-change-the-world-430x298.jpg 430w" sizes="(max-width: 551px) 100vw, 551px" /></a></div>
<div></div>
<p>Ütopik mi geldi? Öyleyse  hayatının en keşfetmeye açık yılları olan 5-22 yaş arasını geçirdiğin, unutmaya mahkum olduğun, bir çoğu günlük yaşamında hayatta kalmana yaramayan milyonlarca bilgi alışverişi ve gereksiz stresle geçirdiğin okul yıllarını düşün o zaman&#8230;  Şimdi bir de en yaratıcı ve verimli olduğun 22-60 yaş arasını geçirdiğin, sabah 9 &#8211; akşam 5 arası mutlu olmadığın, hoşlanmadığın insanlarla aynı yerde bulunmak zorunda olduğun ve hatta bazen kendini işlevsiz hissettiğin ama kilitli bir yerde saklanan yiyeceğe ulaşıp hayatta kalmak için gitmek durumunda olduğun iş hayatını düşün&#8230; Esas ütopik olan hayatını böyle geçirmek! Ve inan bu senin suçun değil; Kültür Ana böyle istiyor. Yoksa ihtiyacın kadar yiyecek üretebildiğin ve gerisini canının istediği gibi geçirdiğin bir hayat neden ütopik olsun, Prenses? Bana daha çok pragmatik ve insan olmakla tutarlı bir yaşam biçimi gibi geliyor. Bana ütopik gelen düzen sana normal geliyorsa zorlayacak değilim, kur kendi klanını ve Kültür Ana&#8217;nın kanunlarıyla yaşamına aynen devam et. Valla bir şey demem&#8230;</p>
<blockquote><p>Üzgünüm ama sorunlarınıza &#8220;iyileştirme&#8221; yaklaşımıyla eğilmeye sempati duyamıyorum, Julie. Hasta veya doğuştan günahkar filan değilsiniz. Her sabah 6 milyar insan uyanıp dünyayı yalayıp yutmak için yola koyuluyor. Bu, durup dururken yakalandığınız bir hastalık değil&#8230; İhtiyacınız olan şey iyileşmek değil, bir an önce başka bir biçimde yaşamaya başlamak. Ve bunu başarabilmek için de öncelikle bunun mümkün olduğunu kabul etmeniz gerekli.</p></blockquote>
<p>Hayat denilen şeyin zorlu bir test olduğuna, insan evladının hasta, günahkar veya kötü olduğuna inanmak doğal olarak tersine inanmamayı ve tersinin mümkün olamayacağını var saymayı da beraberinde getiriyor. Suyun yüzeyinde kalabileceğine inanmadığın sürece yüzmen mümkün değildir yani. Var olan potansiyele olan doğal eğilimi fark etmek için de uzay fiziği filan okumana hiç gerek yok. Biraz farkındalık, biraz cesaret, biraz da inanç yeterli&#8230; Bu noktada sana, Belçika&#8217;lı terapist Pierre Catelin amcanın <em><a href="http://www.imagine-aa.org/page.php?id=-1">Hizalama Yaklaşımı</a> (Alignment Approach)</em> teorisinden bahsetmek istiyorum. Hizalama yaklaşımı teorisi, insan olmanın tüm düzlemlerdeki (fiziksel/maddi, enerji düzeyi/duygusal, farkındalık düzeyi/zihinsel, spirituel, içgüdüsel, sosyal, ilişki düzeyinde..vs.) işlevlerini bütünsel olarak ele alarak bireysel potansiyele olan doğal eğilimin toplumsal köklü bir değişime meğil verdiğinden bahsediyor. Hizalama Yaklaşımı teorisinin en temel hipotezi, yaşamın hoş bir deneyim olması. İnsanın bu hoş deneyimi bulması (ulaşması demiyorum bak, var olan bir şeyi bulmaktan bahsediyorum) da 7 temel gereksinimini en tatmin edici biçimde yerine getirmesinden geçiyor.</p>
<blockquote><p>İnsan olmanın 7 kaçınılmaz gereksinimi (her biri, kendisinden sonra gelenin ortaya çıkmasını sağlamak üzere!):</p>
<p>1) Güvenlik</p>
<p>2) Dönüm/referans noktaları</p>
<p>3) Özgürlük</p>
<p>4) Sevgi</p>
<p>5) Tutarlık</p>
<p>6) Anlam kazanma</p>
<p>7)Hayata geçirme</p></blockquote>
<p>Bunları sana tek tek açıklayacak değilim Prenses zira hepsi gayet sübjektif mevzular. Yalnız, her bir ihtiyacın -tatmin edici bir biçimde yerine getirildiğinde- bir sonraki ihtiyacın ortaya çıkmasına neden olduğunu unutmayasın. Sen bu ihtiyaçların önce kişisel yani sen boyutunda, sonra da toplumsal boyutta ne anlama gelebileceklerini biraz düşün istersen, yeni keşfim Filastine grubunun Colony Collapse şarkısı eşliğinde. Ben de son aylarda hayatıma giren ikinci adamı sana anlatmaya koyulayım. Haa, onu bir sonraki yazıda okuyacaksın yalnız&#8230;</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/DXLED5HuI8o?hl=en_US&amp;version=3" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2013/04/gorilden-al-ogudu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[Cadı Kazanı] İqbal&#8217;in Gözleri&#8230;</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2012/09/cadi-kazani-iqbalin-gozleri.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2012/09/cadi-kazani-iqbalin-gozleri.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Burcu]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 15 Sep 2012 08:12:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[Cadı Kazanı]]></category>
		<category><![CDATA[child labor]]></category>
		<category><![CDATA[halı dokuma]]></category>
		<category><![CDATA[İqbal Masih]]></category>
		<category><![CDATA[pakistan]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6306</guid>

					<description><![CDATA[Ne yazık ki çalıştığım yerin sahibi, çocukları köle gibi çalıştırmalarını Amerika&#8217;nın istediğini söylemişti bize.  Amerikalılar&#8217;ın bizim ürettiğimiz halı, kilim ve havluları ucuza almak istediğini söylemişti. Ve köle işçiliğin sürmesini istediklerini. Sizden, çocukların köle olarak çalıştırılmasına son vermenizi istiyorum, çünkü çocuklar kalem kullanmalı, işçilerin kullandığı aletleri değil. &#8211; İqbal Masih İqbal&#8217;in adını duyduğumda sanırım 11 yaşındaydım. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Ne yazık ki çalıştığım yerin sahibi, çocukları köle gibi çalıştırmalarını Amerika&#8217;nın istediğini söylemişti bize.  Amerikalılar&#8217;ın bizim ürettiğimiz halı, kilim ve havluları ucuza almak istediğini söylemişti. Ve köle işçiliğin sürmesini istediklerini. Sizden, çocukların köle olarak çalıştırılmasına son vermenizi istiyorum, çünkü çocuklar kalem kullanmalı, işçilerin kullandığı aletleri değil. &#8211; İqbal Masih</p></blockquote>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/I000739_-1.jpeg" rel="lightbox[6306]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-6309" title="I000739_-1" src="/wp-content/uploads/2012/08/I000739_-1.jpeg" alt="" width="269" height="408" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/I000739_-1.jpeg 269w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/I000739_-1-197x300.jpg 197w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/I000739_-1-263x400.jpg 263w" sizes="(max-width: 269px) 100vw, 269px" /></a>İqbal&#8217;in adını duyduğumda sanırım 11 yaşındaydım. İskenderun&#8217;da yerel gazetede küçücük bir haberdi. 10 yaşında çocuk işçilerin özgürlüğü için savaşan masih&#8217;i ve aldığı ödülleri okuyup siyah beyaz resmine baktığım anda zamanın, mesafelerin ötesinde bir arkadaşlık başladı sanki. O benden bile küçüktü ve kimse adını duymamıştı. Bense onu hiç unutamadım hatta “Burcu&#8217;nun Pakistanlı platonik aşkı İftar (adını bile öğrenemedi kimse) olarak arkadaşlarım bile ezberlemişti. 15 yaşımdayken ölüm haberini öğrendiğimde günlerce koca adam gibi yemeyi içmeyi kestim.</p>
<p>Dramlar kraliçesi bir haspa gibi yataklara düştüm. Bizimkiler bu halimden bezip: ”Şeker portakalında ağacı kesilen aptal çocuk gibi hayata mı küseceksin bu yaşta? Sana ne elin Pakistan&#8217;lı çocuğundan. Bir sen biliyosun zaten adını!” diye bana öfkelendiler. Kimselere dünya nasıl bir insan kaybetti anlatamıyordum. 15 yaşında kendini ifade etme konusunda çok muhteşem sayılmazdım. Laflar ağzımın içerisinde zor yutulan bir yemek gibi birbirine karışıyor, anlatmak istedikçe daha da tetenek oluyordum. Kimse dinlemek istemiyordu çünkü ben daha küçüktüm, İqbal de küçüktü zaten&#8230; Büyüklerin zor değiştirdiği şu dünyada küçük çocuklar neyi değiştirebilirdi ki?</p>
<p>İqbal 1982 yılında Pakistan&#8217;ın dışındaki küçük bir köy olan Muridke&#8217;de doğdu. Babaları kısa süre sonra aileyi terkettiğinde annesi evlere temizliğe giderek bir süre idare etti. Henüz ailesinin yaşadığı sorunlardan bihaber olan İqbal zamanını tarlalarda koşup oynayarak geçiriyordu. Abisinin evlenme zamanı geldiğinde gerekli olan 600 rupiyi bulabilmek için annesi 4 yaşındaki İqbal&#8217;i bir halı fabrikasında çalışmaya gönderdi. Daha doğrusu halı fabrikasıunın sahibi Huseyin Arshad &#8216;dan 600 rupi (12 dolar) alıp İqbal&#8217;i Arshad&#8217;a sattı.</p>
<p>Pakistan dünyada en çok çocuk işçi çalıştıran ülkelerden biri. Kölelikten hiçbir farkı olmayan bu sistemde halı mafyası önce çaresiz aileyi bitmez bir borç batağına sürüklüyor ve daha sonra her yıl artan faizler borcun ödenmesini engelliyordu. İqbal ve daha pek çok çaresiz çocuk bu şekilde aşırı sıcak, havasız bir odada (dokudukları halının kalitesi düşmesin diye), bir halı tezgahına zincirlenerek (kaçmasınlar diye) günde 12 saatten fazla çalıştırılıyordu. Çevresinde kendisi gibi konuşmaya bile korkan 30 çocukla bir tutsak olarak 6 sene yaşadı. Çocukların hemen hepsine sadece hayatta kalmalarına yetecek kadar su ve yemek veriliyordu, tabii bunun da bir sebebi var: Onları mümkün olduğu sürece küçük tutabilmek&#8230; Çünkü en pahalı halıları ancak o küçücük parmaklar dokuyabiliyordu. Cezaların çok ağır olduğu bu kölelik sistemine İqbal daha bebek sayılacak yaşta girmesine rağmen 6 yaşına bastığında isyan etmeye ve çocukların bakıcılarına kök söktürmeye başlamıştı bile. Kötü beslenme şartları ve ikibüklüm saatlerce oturmanın sonunda İqbal bir türlü gelişemedi. 10 yaşındayken hala 5 yaşında bir çocuğun kilosuna ve boyuna sahipti. Omurgası yamulmuştu ve ömrünün sonuna kadar böbrek sorunlarıyla mücadele edecekti. 6 yıl boyunca tutsak bir halde yaşam mücadelesi veren İqbal bir gün kasabada Bonded Labor Liberation Front (BLLF) adlı aktivist bir grubun toplantısı olduğunu duydu. Aldığı büyük riske rağmen o gün sonunda bir şekilde diğer çocukların da yardımıyla ve onlara geri döneceğine dair söz vererek BLLF&#8217;in toplantısına gitmek üzere yeraltındaki köhne fabrikadan kaçtı. Orada 10 yaşındaki İqbal Pakistan devleti tarafından peshgi&#8217;nin (bir çeşit tefecilik borcu) yasadışı ilan edildiğini öğrendi. Derneğin lideriyle konuşup yardımını isteyen İqbal kısa sürede onu köle taciri patronlarının elinden kurtaracak gerekli evrakları hazırladı. Evraklarını fabrika sahibine bizzat elden verme konusunda ısrar etti çünkü orada arkadaşlarına seslenebilecekti: “Korkmayın. Herşeyi öğrendim. Benimle gelin. Sizler özgürsünüz.“ Fabrikaya geri dönüp evrakları adama verdiğinde patron öfkesinden kendini kaybetse de hiçbir şey yapamadı ve masih diğer çocukları da peşine takarak ilk gününde kendisiyle beraber 34 çocuğu özgürlüğüne kavuşturdu.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/image1.jpg" rel="lightbox[6306]"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-6313 alignright" title="image1" src="/wp-content/uploads/2012/08/image1.jpg" alt="" width="400" height="305" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/image1.jpg 400w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/image1-300x228.jpg 300w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a>Okuma yazma öğrenmek ve eğitim almak için Bllf &#8216;in burslu okullarından birine başlayan İqbal&#8217;in konuşma yeteneği ve liderlik gücü çok kısa sürede farkedildi. 5 yaşında bir çocuğun narinliğindeki o küçük bedeniyle elinde bayrak sokaklara dökülen İqbal kocaman adamların bile korktuğu koskoca halı mafyasına kafa tutmaya kararlıydı. Sadece Pakistan&#8217;da değil tüm dünyadaki her bir çocuk özgür olmadıkça durmayacağını açık bir şekilde belirtti. Bu kısacık sürede o kadar çok şey başardı ki&#8230; Bir grup çocuğu kurtarabilmek için işçi/köle olarak hayatını riske atıp dokuma fabrikalarından birine sızmayı bile başardı. Bir kez içeri girdikten sonra o küçücük bedeni ve ince sesiyle çocukların gözcüleri ondan şüphelenmiyordu. Sonrasında İqbal gözcülerin bir anlık dalgınlığından faydalanıp çocukların kulağına fısıldıyordu: “Korkmayın siz özgür doğdunuz. Kimsenin sizi burada tutmaya hakkı yok. Benimle gelin. BENİMLE GELİN.” İqbal kendi çocuksu ama riskli planlarıyla tek seferde 100&#8217;den fazla çocuğu özgürlüğüne kavuşturduktan sonra nihayet dünyanın dikkatini çeker. Çeşitli aktivistlerle ve gazetecilerle konuşan Masih kalabalıklardan korkmadan yüzlerce kişinin önünde güçlü konuşmalar yapabilen küçücük bir hatipti. Reebok insan hakları ödülünü kazandığında konuşma yapmak için Amerika&#8217;ya giden İqbal hayatı boyunca yaşayamadığı çocukluğunu kısa bir süre için orada yaşadı. Favorisi Bugs Bunny çizgifilmleriydi. İsviçre ve Amerika&#8217;da bir çok okulda konuşma yapan İqbal farkında olmadan başka çocukların da hayatını değiştiriyordu. İqbal&#8217;in hayali çocuk tacirlerinden kurtulan küçüklerin sığınıp eğitim alabileceği bir okul ve yurt yaptırmaktı. Reebok&#8217;tan kazandığı 15.000 doları da bu amaç için biriktirdi. “Avukat olmak istiyorum. Henüz kendini savunamayacak kadar küçük olan, seslerini çıkartmaya bile korkan dostlarımın haklarını savunmak istiyorum.” diyordu.</p>
<p>Ne yazık ki sevenleri İqbal&#8217;i tanımaya ve ismini öğrenmeye başladıkça halı mafyası ve tefeciler de onun yüzünü ezberlediler. “İşte ortalığı karıştıran, bizi onca paradan eden başbelası çocuk.” diye hem kendileri hem akrabaları İqbal&#8217;e ve derneğe tehdit yağmurları yağdırmaya başladılar. Pakistan&#8217;ın önemli ekonomik güçlerinden biri olan hatta seçim sonuçlarını bile etkileyebilen kocaman (!) halı mafyası küçücük İqbal&#8217;den korkar olmuştu, o da bunun farkındaydı. “Şimdi işler değişti. Eskiden ben patronlarımdan korkuyordum. Şimdi onlar benden korkuyor.” diye gülüyordu. Pek çok insanı dinlemeyip aktivizm hayatına kaldığı yerden devam etmek için 95&#8217;te tekrar Pakistan&#8217;a döndü. Amerika&#8217;da arkadaşlarına söylediği son söz “Başladığım işi bitireceğim.” di. 16 Nisan günü ailesini ziyarete gittiği köyünde kuzenleriyle bisikletle gezerken (koruma falan hak getire) üzerine ateş açılarak öldürüldü. 12 yaşındayken 6 yaşında bir çocuğun bedenine sahip küçücük İqbal onları o kadar korkutmuştu ki öldüğünden emin olmak için katil tüm şarjörü üzerine boşalttı. Anlatılan hikaye çok ilginç. Sözümona İqbal ve kuzeni köyden bir adamı eşşekle uygunsuz bir pozda yakalamış ve paniğe kapılan adam İqbal&#8217;i öldürmüştü. Fakat İqbal&#8217;in yanındaki aynı olaya şahit olan iki kuzeninden sadece biri kolundan tek kurşunla yaralandı.<a style="color:#FFFFFF" href="https://dartmattress.com/wp-content/uploads/2017/09/342PR.html">rado jubile replica watches</a></p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/iqbal-masih.jpg" rel="lightbox[6306]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-6319" title="iqbal-masih" src="/wp-content/uploads/2012/08/iqbal-masih.jpg" alt="" width="274" height="410" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/iqbal-masih.jpg 379w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/iqbal-masih-200x300.jpg 200w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/iqbal-masih-267x400.jpg 267w" sizes="(max-width: 274px) 100vw, 274px" /></a>Şahitler ve köy sakinleri korkutularak sindirildi. Tüm köy susturuldu. BLLF&#8217;nin başkanı İqbal&#8217;in halı mafyası tarafından düzenlenen bir suikaste kurban gittiğini herkese anlatmaya çalışsa da polis kısa sürede olayı örtbas etti ve çocuk işçi çalıştıran halı tacirleri rahat bir nefes aldılar. Fakat ufak bir ayrıntıyı unutmuşlardı İqbal&#8217;in kısa sürelik hayatında dokunduğu diğer çocukları&#8230; Bu çocukların en önemlisi Craig Kielburger. Kendisi İqbal&#8217;le aynı yaşta ama çok farklı şartlarda dünyaya gelmiş ve bugün “<a href="http://www.freethechildren.com/">Free The Children</a>” derneğinin kurucusu olarak biliniyor. Kanada&#8217;da refah içinde bir hayat yaşarken İqbal&#8217;in ölümüyle tüm dünyası değişen Craig neredeyse tüm hayatını İqbal gibi çocuklara adamaya karar verdi. Ölüm haberini yazan makaleyi okula götürüp 11 arkadaşıyla küçük bir grup kurdu. 12 dolara satılan ve 12 yaşında öldürülen İqbal&#8217;in anısına grubun adı çocuksu bir şekilde “12 tane 12 yaşında çocuk” tu. Yine İsviçre&#8217;de ve Amerika&#8217;da İqbal&#8217;in ziyaret ettiği okullarda tanıştığı pek çok çocuk ulaşabildikleri herkesten 12 dolar isteyerek Masih&#8217;in hayali olan okulun kurulması için gereken parayı toplamaya başladılar. Bugün Craig 30 yaşında ve dünyanın 45 ülkesinde 650&#8217;den fazla okulun kurulmasını sağladı. Çocuk işçilerin şartlarını kendi gözüyle görmek için gittiği Bangladeş&#8217;te ülkesinin başbakanını öyle bir tuzağa düşürdü ki adam konuyu dile getirip Bangladeş otorilerini eleştirmek zorunda kaldı. Bu arada unutmadan Susan Kuklin&#8217;in İqbal hakkında yazdığı kitap “<a href="http://www.simurg.com.tr/tr-tr/urun/cocuk/39255/iqbal-ikbal-masih-ve-cocuk-koleligine-karsi-savasanlar.aspx">İkbal Mesih ve çocuk köleliğine karşı savaşanlar</a>” adıyla türkçeye çevrildi.</p>
<p>İqbal bence dağ gibi omuzlu, savaşçı, naracı, pek çok büyük abi&#8217;den daha büyük bir kahraman. Ölümünü öğrendiğimde 14 yaşımdaydım ve sanki benim de bir yerim o İkbal&#8217;in gelişemeyen, büyüyemeyen vücudu gibi küçük kaldı. Belki İqbal&#8217;le arkadaşlık edebilmek, onu daha iyi duyabilmek için bilemiyorum ama off&#8230; işte&#8230; Kendisi olur olmadık zamanlarda cam kesiği gibi gelir beynimin kıvrımlarına oturur. “yaz beni. herkese anlat beni” diye ucuz plastik terlikleriyle çevremde zıplar.</p>
<p>Tarih kitaplarından, ordan burdan herkes bize kimlerin kahraman olduğunu anlatıp durur. Beynimize kazırlar. Bizler de çoğu zaman sınav korkularıyla bu adamları hatmeder, kahraman diye belleriz. Ama sahi kahramanlık nedir? Cüssede mi gizlidir yoksa ruhta mı? Artık kendi kahramanlarımızı seçme zamanımız geldi. Kahraman dedin mi bin çeşidi var: Evinde oturup şiir yazarken Grana&#8217;da da bir gün sürüklenerek tek kurşunla infaz edileni, haksızlıklara öfkelenip elde silah kırlara çıkarak ütopyaların peşinde koşarken genç yaşta darağacıyla tanışanı, barışçıl direniş diye bir yöntemle koca bir ırkın kaderini değiştirip tek bir kurşunla yok olanı&#8230; Neler neler.. İqbal kahramanınız olur mu bilmem bunca söylediğim şeyden sonra, ben de sizi manipüle etmeye çalışsam bir miktar ayıp olur. Fakat bu dünyada İqbal Masih adında bir çocuğun yaşadığını, koca koca adamların baş edemediği sorunlarla 10 yaşında savaştığını, binlerce çocuğu tutsak bir ömürden kurtardığını ve inandığı değerler uğruna korkmadan öldüğünü bilin yeter. “İqbal adında bir çocuk bu dünyadan geçti.” deyin yeter. Bugün insanlar “Pinochet bir kahramandır.” diye sokaklarda yürüyor. Kimisi seri katillerin halk kahramanı olduğunu düşünüp adamların yaptıkları suluboya resimlere binlerce dolar para harcıyorlar. Herkes sizlere ne düşünmeniz gerektiğini söyleyip duruyor. Hepimizin hayatı zor ve keşmekeş. Biliyorum bazen nefes almak bile zor. Eğer gücünüzün azaldığını, herşeyden bezdiğinizi hissederseniz suyun altından çıkıp derin bir nefes alın ve İqbal&#8217;in gözlerine uzun uzun bakın. Videolarındaki gülüşünü seyredin, gözlerindeki kararlılığı görün. Bizde yalan yok abiler ablalar! 10 haftalık hardcore Cihangir Yoga seansından iyi gelecek emin olun efendim. Benim görevim onu insanlara hatırlatmak. İngilizce, türkçe, olmayan japoncamla japonca, ne kadar dil varsa İqbal&#8217;i her miletten insana tanıtmak benim kendime biçtiğim bir misyon. Haberleri seyredip o nursuz suratları gördükçe mideniz bulandığında İqbal&#8217;i hatırlayıp “sonuçta o da öldü işte.” deyip pes etmeden hayatı onun cesaretiyle avuçlarınızda çevirmek&#8230; Önü kapkara gözükse de, alnınıza kazınmış gibi güzükse de kader denen kahpe hipoteze çalım atmaktan korkmamak&#8230;<a style="color:#FFFFFF" href="https://dartmattress.com/wp-content/uploads/2017/09/343PR.html">cheap fake michael kors watches uk<a style="color:#FFFFFF" href="https://dartmattress.com/wp-content/uploads/2017/09/341PR.html">u boat replica watch review</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2012/09/cadi-kazani-iqbalin-gozleri.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>15</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>var olabilmek için işgal!</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2012/01/var-olabilmek-icin-isgal.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2012/01/var-olabilmek-icin-isgal.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 03 Jan 2012 10:10:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[2011]]></category>
		<category><![CDATA[Anonim]]></category>
		<category><![CDATA[Arap Baharı]]></category>
		<category><![CDATA[David Graeber]]></category>
		<category><![CDATA[Indignados]]></category>
		<category><![CDATA[OWS]]></category>
		<category><![CDATA[we are 99%]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5431</guid>

					<description><![CDATA[İnsan bazen tek başınayken varlığının yaşadığı toplumda epey değersiz, arzuladığı ve istediği biçimdeki hayatın &#8220;diğerleri&#8221;  için epey önemsiz olduğunu düşünür de sesini çıkartıp &#8220;ama ben böyle olsun istemiyorum ki&#8230;&#8221; demesi kolay olmaz. Ancak bu hissini &#8220;diğerleri&#8221;yle paylaştığında önemsendiğini ve &#8220;diğerleri&#8221;nin de kendisi gibi hissettiğini gördüğünde cesaret alır, özgür iradesinin kendisinde bulunan en basit yaşam hakkı [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters.jpg" rel="lightbox[5431]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-5437" title="Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters" src="/wp-content/uploads/2012/01/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters-225x300.jpg" alt="" width="225" height="300" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters-225x300.jpg 225w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters-300x400.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters.jpg 474w" sizes="(max-width: 225px) 100vw, 225px" /></a>İnsan bazen tek başınayken varlığının yaşadığı toplumda epey değersiz, arzuladığı ve istediği biçimdeki hayatın &#8220;diğerleri&#8221;  için epey önemsiz olduğunu düşünür de sesini çıkartıp &#8220;ama ben böyle olsun istemiyorum ki&#8230;&#8221; demesi kolay olmaz. Ancak bu hissini &#8220;diğerleri&#8221;yle paylaştığında önemsendiğini ve &#8220;diğerleri&#8221;nin de kendisi gibi hissettiğini gördüğünde cesaret alır, özgür iradesinin kendisinde bulunan en basit yaşam hakkı olduğunu fark eder ve harekete geçip gereken neyse, ne pahasına olursa olsun, denemek ister. Hele bir de bu &#8220;diğerleri&#8221; değişimin gerekliliğini damarlarında hisseden 3-5 kişi değil de aynı toplumda yaşayan binlerce, aynı gezegende yaşayan yüz binlerce kişiyse, değişim zaten başlamıştır bile.</p>
<p>2011 epey acayip bir yıldı, Prenses. Sana uzunca bir  zamandır yazmıyorsam inan istemediğimden veya paylaşacak şey bulamadığımdan değil de bildiğin apıştım kaldım dünya gündemi içindeki kendi gündemimde. Sabahları radyoyu açmaya Lost&#8217;un bir sonraki bölümünü izleyecekmişim gibi gidiyorum, Prenses, hakkaten. Sanırım geçtiğimiz yılın uygarlık tarihinde uygarlıkla ilgili çok tuhaf ve bir o kadar da basit sorular çıkartan yegane yıl oldugu konusunda hemfikiriz. Ergenlikteki varoluş krizinin toplumsal türevi gibi bir yıl&#8230; Bitmek bilmeyen değişim gerekliliği sancılarının, doğurduğu bir yıl&#8230; Yalnızlaşan, sessizleşen, adapte olan bireylerin yalnız, sessiz ve adapte olmak istemediklerini duyurduğu bir yıl&#8230; Ağzımıza pelesenk olan <em>&#8220;demokrasi&#8221;</em>nin gerçekte hiç bir zaman var olmadığını her bir gezegen sakininin fark ettiği bir yıl&#8230; 10 yıl önce eylem kelimesi ağza alınamazken, yıl sonunda &#8220;eylemci&#8221;nin Time dergisine kapak olduğu bir yıl&#8230; Geri dönüşü olmayan değişim, öze dönüşüm ateşinin nihayet el yakmaya başladığı bir yıl&#8230;</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Modern Demokrasi: &#8220;Liberal Kapitalizm&#8221;</strong></span></p>
<p>Geçtiğimiz Mart ayında Brüksel&#8217;e gelen Noam Chomsky, bugünün modern demokrasisini yani liberal kapitalizmini norm olarak kabul eden bizlere önemli ve çok basit  bir gerçeği hatırlattı: &#8220;İnsan haklarından bahsederken, son 50 yılda insanlığın nasıl büyük adımlar attığını unutmamak lazım. Bundan 50 yıl önce siyahiler, eşcinseller, şamanizm ve mistisizme ilgi duyanlar bırak kimliklerini kabul ettirmek, insandan bile sayılmazken bugün inanç, ırk, cinsel tercih yüzünden ayrımcılık yapan iş verenler yüksek mahkemelerde yargılanıyor, dünyanın bir çok ülkesinde binlerce kişinin katıldığı Gay Pride&#8217;lar (Eşcinsel Gurur Yürüyüşleri) düzenleniyor, şaman ve mistiklerle tanışmak için insanlar dünyanın öbür ucuna yolculuk ediyor. Peki neden mutlu değiliz?&#8221;</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/chomsky.jpg" rel="lightbox[5431]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-5443" title="chomsky" src="/wp-content/uploads/2012/01/chomsky.jpg" alt="" width="279" height="181" /></a>Bu basit soruya, başka bir soru yöneltelim: Chomsky dede, söyle bize gerçek anlamıyla demokrasi hiç var oldu mu gezegenimizde? Bence olmadı, o yüzden olmuş gibi davranmayı bırakalım öncelikle. Olmadı; ama uygarlık denilen şey içinde çıkan her soruna karşılık çözüm bulmaya çalışan bireyler sayesinde bir şeye evrildi. 68 kuşağı sayesinde insan hakları ,eşitlik, özgür irade, cinsel özgürlük kavramları ortaya çıktı. Sonra bu kavramlar manipüle edilip tarih içinde içi boşaltılmış ideolojilere oturtuldu (yani komünizm), sonra da bu ideolojiyi savunduğunu söyleyen SSCB ve Doğu Almanya&#8217;nın ortadan kalkmasıyla havada bırakıldı. Kavram dediğin havada kalır mı? Kalmaz. O zaman halihazırda mevcut olan tek yönetim  sistemi ve ekonomik düzen olan liberal kapitalizme oturtuldu. İsmi de demokrasi kondu.</p>
<p>Peki bir topluma parayla mutluluk gelir mi? Valla belki de gelir ama bunun cevabını verebilmek için aynı anda aynı toplumdaki insanların aynı orandaki paraya sahip olması gerekiyor. Bu sahip olduğu paranın borç veya yardım olarak değil de bir şeyin değiş tokuşu olarak gelmesi gerekiyor. Bu değiş tokuş karşılığında alacağı paranın değerinin, değiş tokuşu gerçekleştiren tarafından belirlenmesi gerekiyor. Bu şartlar sağlanmadığı sürece, paranın toplumdaki yeri gibi zırvaları tartışmak entellektüel saçmalamadan öteye gitmeyecektir.</p>
<p>Evet, bugün gerçeği öğrendik sevgili <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/edebiyatin-karanlik-kahinleri-aldous-huxley.html">Aldous Huxley</a> ve gerçek bizi delirtiyor&#8230; Delirtmek derken, kafaya huni takıp kendi kendine konuşarak araba direksiyonuyla mahallede turlamaktan bahsetmiyorum ama ben. Esasında kaybedecek bir şeyi olmadığını fark eden basit insanların, kaybedecek epey çok şeyi olanlara iki kere düşünmeden özgür iradenin ne olduğunu göstermesinden bahsediyorum. Öyle bir delirdik ki esasında yalnızca değişim istiyoruz, basitçe değerlerden bahsediyoruz, gidenin arkasından neyin geleceğine kafa bile yormadan örgütlenme biçimimizle aslında neyin olmamasını istediğimizi gösteriyoruz.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>İşgal: &#8220;Indignados&#8221; + &#8220;Occupy Wall Street&#8221;</strong></span></p>
<p>2011 Ocak ayında Katalonya ve Bask Ülkesinde ekonomik kriz ve dengesiz gelir dağılımına karşı gerçekleştirilen genel grevle başlayan Indignados (indignants, les indignés<a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/adbusters_occupy-wall-street1.jpg" rel="lightbox[5431]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-5439" title="adbusters_occupy-wall-street" src="/wp-content/uploads/2012/01/adbusters_occupy-wall-street1-198x300.jpg" alt="" width="198" height="300" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/adbusters_occupy-wall-street1-198x300.jpg 198w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/adbusters_occupy-wall-street1-264x400.jpg 264w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/adbusters_occupy-wall-street1.jpg 668w" sizes="(max-width: 198px) 100vw, 198px" /></a> veyaTürkçe&#8217;de bıkkınlar) hareketi, işgal yöntemiyle protesto biçimiyle Mayıs ayında İspanya&#8217;nın dört bir yanına ve aynı zamanda <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2011/06/atina-isyanda.html">Yunanistan başta</a> olmak üzere bir çok Avrupa ülkesine yayıldı.  Avrupa&#8217;daki ekonomik kriz üzerinden işsizlik, zenginin zenginleşmesi, orta sınıf ve aşağısındaki katmanların olduğundan bir alt katmana inmesiyle, bütün bu düzenden BIK-TIK diyen Avrupa&#8217;nın her bir yerindeki milyonlarca kişi toplumsal alanların işgaliyle &#8220;bizim birbirimizden başka kimsemiz yok esasında; devlet baba, hükümet ana fasa fiso&#8221; gerçeğini gözümüze soktu. Bu işgaller yalnızca bir alana el konulması olarak gerçekleşmedi de işgalci grupların aralarında organize olmasıyla kendi kendine yeter toplulukların, merkeziyetçilikten uzakta nasıl yaşayıp iş çıkartabileceğini ele güne duyurması halinde gerçekleşti.</p>
<p>Arap Baharı&#8217;ndan ilham alan bıkkınlar, Occupy Wall Street (OWS) hareketine ilham vererek <a href="http://howtooccupy.org/">taze deneyimleri</a>ni paylaştı. Ve Eylül 2011&#8217;de Manhattan&#8217;daki Wall Street binasının bulunduğu Özgürlük Meydanı&#8217;nda binlerce Amerika&#8217;lı bıkkın toplanarak Avrupa ve daha az gelişmiş ülkelerdeki eylemcilere bir selam çakarken &#8220;Sorunun başladığı yeri işgal ediyoruz, yanınızdayız!&#8221; mesajını gönderdi. Hareket anında Amerika&#8217;nın 100&#8217;den fazla kentiyle birlikte dünyanın bir çok yerine yayıldı. Sloganları: &#8220;dünyada güce sahip olan %1&#8217;in karşısındaki %99&#8217;uzuz!&#8221; Sloganı bulan da Amerika&#8217;lı tanınmış anarşist antropolog, <a href="http://www.aljazeera.com/indepth/opinion/2011/11/2011112872835904508.html">David Graeber</a>.</p>
<p>İngilizce&#8217;n idare ederse Prenses, Occupy Wall Street&#8217;in <a href="http://occupywallst.org/forum/">web sayfasındaki forum kısmı</a>na arada sırada bakmanı öneririm. Herkesin girip, okuyup, yöntem, amaçlar, örgütlenme vesaire gibi konuları tartışabileceği forumda epey ilginç tartışmalar ortaya çıkıyor bazen.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Sabotaj: &#8220;Anonim&#8221;</strong></span></p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/800px-Anonymous_at_Scientology_in_Los_Angeles.jpg" rel="lightbox[5431]"><img loading="lazy" class="alignleft size-thumbnail wp-image-5440" title="800px-Anonymous_at_Scientology_in_Los_Angeles" src="/wp-content/uploads/2012/01/800px-Anonymous_at_Scientology_in_Los_Angeles-150x150.jpg" alt="" width="150" height="150" /></a>2003&#8217;ten beri aktif, siber sabotaj hayatına devam eden <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/05/anonim-intifada-dijital-itaatsizlik.html">Anonim hareketi</a>, 2011&#8217;de dijital itaatsizlik yöntemiyle sokağa çıkanlara ya da korkup çıkamayanlara destek ve umut verdi. Wiki Leaks&#8217;in yanında durarak %1&#8217;i korkuttu. Korkutma sebebi bu hacker arkadaşların dünyanın dört bir yanında,<br />
kimliklerinin belirsiz ve amaçlarının simultane siber ataklarla kaos yaratmak olması. Ulaştırma bakanlığı sansürleyeceğiz mi dedi, Anonim devreye girer, web sayfasını bloke eder ve altını basın açıklamasıyla doldurur. Mısır&#8217;daki halk ayaklanması başlar başlamaz Anonim devreye girer ve Mubarak indirilene kadar hükümet web sayfasını bloke eder. Wikileaks&#8217;ten sızan Tunus Devrimi belgesine sansür koyan Tunus hükümeti de Anonim sabotajıyla karşılaşmak durumundadır. Tunus&#8217;da halk ayaklanmaları devam ederken, Anonim&#8217;i temsil eden birisi Tunus hükümetinin çöktüğünü, hükümet web sayfasından anons eder. İspanya polisi, siber eylemci olduğundan şüphelendiği üç kişiyi tutuklayınca kendini siber eylem kurbanı bulur, internet siteleri Anonim tarafından bir gün kadar bloke edilir.</p>
<p>Tavrı, yöntemi, soğukkanlılığı ve kötü adamları ürkütücüğüyle sessiz sedasız yürüyen Anonim hareketine şapka çıkarıyorum huzurunda, Prenses.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Devrim: &#8220;Arap Baharı&#8221; </strong></span></p>
<p>İşgal hareketlerine ilham veren Arap Baharı, OWS ve Indignados&#8217;dan farklı olarak ekonomik kriz yüzünden başlamadı da başlarındaki diktatörler ve çakma kabinelerinden kurtulmak için başladı. Tunus&#8217;daki limon satıcısı Mohamed Bouazizi&#8217;nin paramiliter bürokrasisinde yıllardır süründürülmesinden bıkıp kendini tinerle cayır cayır yakmasıyla ateş aldı Arap baharı. &#8220;Ben yanmasam, sen yanmasan, biz yanmasak nasıl çıkar karanıklar aydınlığa?&#8221; dediydi ya Nazım Hikmet, işte Araplar da dedi ki: &#8220;tek tek kardeşlerimizin yanmasıyla, karanlıkların ortaya çıkacağı yok. Biz en iyisi tek vücut, tek yürek olalım, yanarsak birlikte yanalım&#8221;.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/arab_spring.jpg" rel="lightbox[5431]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-5441" title="arab_spring" src="/wp-content/uploads/2012/01/arab_spring-300x176.jpg" alt="" width="300" height="176" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/arab_spring-300x176.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/arab_spring-430x252.jpg 430w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/arab_spring.jpg 634w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Bir çoğu rantiye devleti yani üreterek değil de doğal kaynaklarını satarak zenginleşen ve zenginliğin çoğunu kendi sülalesine yediren diktatörler tarafından yönetilen Orta Doğu ve Kuzey Afrika ülkelerinde çıktı Arap Baharı. Dünya petrol üretiminin %90&#8217;ının bu bölgede gerçekleştiğini düşünürsek, diktatörlük yönetim biçiminin bir tesadüf olmadığını kavramamız zor olmaz Prenses. Bu diktatörlerin tesadüfen değil de belli başlı petrol müşterisi ülkeler tarafından başa getirildiğini de&#8230; Hemen &#8220;hadi len, komplo teoricisi&#8221; diye atlama, yıllardır öyle atladık meğer hepsi gerçekmiş. Bilim kurgu filmlerine palavra dedik, NATO&#8217;nun robot savaş uçakları gitti &#8220;yanlışlıkla&#8221; Pakistan&#8217;ı vurdu, Türkiye&#8217;ninkiler gitti sınırdaki Kürtleri vurdu. O yüzden aç gözlerini, kulaklarını!</p>
<p>Arap Baharı hepimize bir umut ve ilham verdiyse de kanlı diktatörlüklere kafa tutmak kolay iş değil, Prenses. <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2011/04/bir-varmis-bir-yokmus.html">Çok kişi öldü</a> ve Suriye&#8217;de hala ölmekte&#8230;</p>
<p>Umut veren ise Arap halkının bundan sonra diktatörlüğe ve benzeri herhangi bir dayatmaya pabuç bırakmayacağı. Mesela iki hafta önce Mısır&#8217;daki eylemciler  &#8220;Ne Mubarak, ne Müslüman kardeşler. Halkın gücü, halkta artık!&#8221; yazılı bir pankart açtılar. Ve mücadele devam ediyor&#8230;</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Değişime giden yol </strong></span></p>
<p>Bu hareketlerin hepsi şiddetsiz ve doğrudan demokrasi yöntemiyle internetteki sosyal ağları kullanarak organize oldular. Birbirlerinden destek ve ilham aldılar. Arap, Amerika&#8217;lı, Yunan, İspanyol ve her yerdeki,  her basit insanın aynı küresel sistemin kölesi olmaya itildiğini gösterdiler. Ajitasyon yapmadan sivil itaatsizlikle başlamak gerektiğini gördüler.</p>
<p>Değişime ön ayak olan, kaybedecek hiç bir şeyi olmayan herkese teşekkürler!</p>
<p>Dipnot: Hatırlarsan Kojin Karatani abimiz &#8220;<a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/06/kojin-karatani-ve-x-faktoru-uzerine.html">Ezilenin dönüşü ve X faktörü</a>&#8220;nden bahsetmişti. Yalan söylemiyormuş&#8230;</p>
<p>İyi seneler!</p>
<p><span style="font-size: 11px;"><br />
</span></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2012/01/var-olabilmek-icin-isgal.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>9</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Açgözlü Vendettalar</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/08/acgozlu-vendettalar.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/08/acgozlu-vendettalar.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 16 Aug 2011 08:00:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<category><![CDATA[ingiltere]]></category>
		<category><![CDATA[isyan]]></category>
		<category><![CDATA[kundaklama]]></category>
		<category><![CDATA[londra olayları]]></category>
		<category><![CDATA[Mark Duggan]]></category>
		<category><![CDATA[totenham]]></category>
		<category><![CDATA[yağma]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5185</guid>

					<description><![CDATA[Açın gözü açılınca adı açgözlü oluyor zenginin lugatında. Daha fazla iste! Daha fazla tüket sloganlı tüketim toplumu kendini açgözlü olarak niteleyecek değil ya. Onlar oyunu kurallarıyla oynuyor. Oyun dışı kalan fakirler, itilmişler ve kakılmışlar kuralsızca daha fazlasını istediğinde açgözlü oluverirler. Terbiye edilmeleri gerekir nemelazım. Konumuz ingilterede çığrından çıkan şiddet olayları.Olaylar, 29 yaşındaki Mark Duggan isimli [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Açın gözü açılınca adı açgözlü oluyor zenginin lugatında. Daha fazla iste! Daha fazla tüket sloganlı tüketim toplumu kendini açgözlü olarak niteleyecek değil ya. Onlar oyunu kurallarıyla oynuyor. Oyun dışı kalan fakirler, itilmişler ve kakılmışlar kuralsızca daha fazlasını istediğinde açgözlü oluverirler. Terbiye edilmeleri gerekir nemelazım.</p>
<p><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-5189" src="/wp-content/uploads/2011/08/london-on-fire-265x300.jpg" alt="" width="265" height="300" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/london-on-fire-265x300.jpg 265w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/london-on-fire-904x1024.jpg 904w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/london-on-fire-353x400.jpg 353w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/london-on-fire.jpg 964w" sizes="(max-width: 265px) 100vw, 265px" /></p>
<p>Konumuz ingilterede çığrından çıkan şiddet olayları.Olaylar, 29 yaşındaki Mark Duggan isimli siyahi bir kişinin Tottenham semtinde geçen hafta polis tarafından vurularak öldürülmesiyle başlamıştı. Sonrasında bir çok kente yayılan olaylarda yağmalama ve kundaklamalarla halk sokağa çıkamaz hale geldi. Bir süre sonra da asayiş tekrar sağlandı. Dükkanlarını savunan 3 pakistanlının yağmacılarca öldürülmesi de işleri daha da karmaşık hale getirmişti. Irkçı polis şiddetini protesto gösterilerinin, fırsatçı sokak çeteleri tarafından kötüye kullanıldığı yorumunu yapmış ingiliz başbakanı. Ülke genelinde 1500 kişi gözaltına alınırken 11-12 yaşında çocukları da içeren yağmacı güruhun çoğunlukla gettolarda yaşayan işsiz genç ergen nüfus olduğu biliniyor.</p>
<p>Bütün bu olaylar ingiltere genelinde insanları evlerinden çıkmaya korkar hale getirdi. Korkunun yanı sıra ölçüsüz, ideolojisiz ve ayrım gözetmeyen şiddetle terörize edilmiş bir durumda ingiliz toplumu. Bütün bu şiddetin “yoldan çıkmış gençlik” tarafından amaçsızca gerçekleştirilmiş olması kamuoyu gözünde her türlü meşruiyeti ortadan kaldırıyor. Olayları tamamiyle kabul edilemez bulan bir görüş hakim benim anladığım kadarıyla. Konuya ilişkin her türlü sosyopolitik analiz çabası, “bu benim de başıma gelebilirdi” ruh haliyle gölgelenmiş durumda.</p>
<p>İdeolojisiz olduğu iddia edilen genç kitlelerin; aslen korku içindeki ingiliz orta sınıfı ile aynı ideolojiyi paylaştığını iddia etmek hiç de abartı kaçmaz diye düşünüyorum. Açgözlülüğü gücün kurallarına bağlayan kapitalist ideolojiden bahsediyorum. Açgözlülüğün tek ideolojik değer olduğu bir toplumu küreselleşmiş dünya vatandaşları içselleştireli çok zaman geçti. Güce sahip olanların dolaylı kanallarla ekonomik şiddetini zayıflar üzerine yönlendirmesi ve daha çok kazanması üzerine kurulu asimetrik bir düzenden bahsediyorum. O yüzden şimdi orta sınıfın açgözlülüğe entegre olmuş hiç bir üyesi çıkıp da “kayıtsız şartsız açgözlülüğün” değer olarak yoksul gençler tarafından sahiplenilmesine ağlamasın derim.</p>
<p>Ben bu üzücü yağma ve ölüm olaylarının arkasında küresel kapitalizme karşı bir umut ışığı görüyorum ilk defa. Ne yaptığını bilmeyen kalabalıkların yağmasını küreselleşme karşıtı bir eylem olarak sunacak değilim. Tam tersine kapitalist değer sisteminin kendi içine patlaması olarak görüyorum gerçekleşenleri. solcu taklidi yapmaktan olabildiğince kaçınarak resmi gördüğüm yerden anlatmaya çalışayım. Endüstri çağı avrupası, toplumsal şiddetin yoğun olduğu, insan hakları kavramlarının ufukta görünmediği, gelir dağılımındaki uçurumun derinleştiği dengesiz bir yerdi. Ürettiklerini tüketecek bir kitleye ihtiyaç duyan kapitalistler de refahı paylaşarak zenginliklerini daha da arttırabileceklerini keşfettiler.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/0004dc64-640.jpg" rel="lightbox[5185]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-5187" title="0004dc64-640" src="/wp-content/uploads/2011/08/0004dc64-640.jpg" alt="" width="562" height="316" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/0004dc64-640.jpg 640w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/0004dc64-640-300x168.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/0004dc64-640-430x241.jpg 430w" sizes="(max-width: 562px) 100vw, 562px" /></a></p>
<p>Bu vesileyle batılı refah toplumları da ilk refah toplumları olarak karşımıza çıktılar. İşçi haklarının, insan haklarının, demokrasinin, asgari ücretin, sosyal devletin güçlü olduğu bir yapıdan bahsediyorum. Bütün bunların sus payı olduğu gören gözler tarafından çabucak anlaşıldı. Refaha ortak olan avrupalı işçi, bu refahın bedelini kimin ödediğine dönüp bakma ihtiyacı hissetmedi. O bedeli çok uzaklarda sömürülen üçüncü dünya ülkeleri, Çin, Hindistan, Afrikanın, Güney Amerika ve Asya’nın sanayileştirilen köylüleri, köleleri ödüyorlardı onlar adına. Gözlerden çok uzakta yaşanan toplumsal şiddet, sosyal bozulma, darbeler ve savaşlarla, batı toplumunun polis ve istihbarat güçleri olan biteni batının refahına toz kondurmadan hallediveriyordu.</p>
<p>Hammadde pazarları genişledikçe üretim arttı da arttı. Üretim fazlası mallar stokları şişirdikçe krizler geldi. Sonra bu malları satın alacak refah toplumu da yavaş yavaş genişlemeye başladı. Bu da dünyanın bir yerlerinde birilerinin çok daha pis sömürüleceği anlamına geliyordu. Dünya kaynaklarının yağmalanacağı ve gezegenin artık kontrol edilemez bir yağmaya maruz bırakılacağını müjdeliyordu.</p>
<p>Bilgisayarımızdan, televizyonumuzdan ve sahip olduğumuz hiçbir şeyden vazgeçmeye razı olmayan biz orta sınıf mensubu suç ortakları, dünyanın her yanında bu yağmaya utangaçça sırtımızı döndük. Sahip olduklarımızdan vazgeçmeye hiç niyetimiz yoktu. Hatta mümkünse daha çoğunu istiyorduk. Zaten azıcık şeyimiz vardı.</p>
<p>Birisi akılsızca, ideolojisizce, açgözlüce bir yağmadan mı bahsetti? Bu yağma küresel ölçekte her gün devam ediyor. Bu yağmanın en büyük suç ortakları da evlerinde ve dezenfekte şehirlerinde huzurla yaşayıp tüketen orta sınıf. Onlara sorsanız çokuluslu şirketleri suçlayıp gençlik çağlarında katıldıkları küreselleşme karşıtı gösterilerle vicdanlarını rahatlattıktan sonra kariyerlerine en tatlı şirketten başlayıverirler. Sonra bu açgözlü yağma kültürü, daha fazla tüketme, daha fazla kazanma döngüsü herhangi bir ahlaki kriter tanımadan temel kültürel model haline gelir. Tartşılmaz gerçeklik. İşte bu tartışılmaz gerçeklik, açgözlülük kültürüne doğan nesiller, bu açgözlülüğün merkezinde, paraları olmasa da daha fazlasını istemelerini salık veren reklamların peşinde, hakettiklerini almak için ahlaksızca bir talana girişirler Londra sokaklarında. Yaptıklarının yanlış olduğunu onlara hatırlatacak toplumsal değer yargıları çoktan çökmüştür.</p>
<p><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-5191 alignright" src="/wp-content/uploads/2011/08/tumblr_lpo67eR82Z1r1qajlo1_400-215x300.png" alt="" width="215" height="300" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/tumblr_lpo67eR82Z1r1qajlo1_400-215x300.png 215w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/tumblr_lpo67eR82Z1r1qajlo1_400-287x400.png 287w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/tumblr_lpo67eR82Z1r1qajlo1_400.png 304w" sizes="(max-width: 215px) 100vw, 215px" /></p>
<p>Bütün bunların içinde beni umutlandıran ne? Sosyal teşvik paketleriyle kontrol altında tutulmaya çalışılan avrupa gettoları yeni kriz dalgasından ilk etkilenen, tasarruf paketlerinden ilk etkilenen grupta oldu her zaman. Ama içinde yaşadıkları avrupai değerler ve demokrasiyi, adalet kavramını ve eşitliği içselleştiren bu kitleler hak aradılar ve zaman zaman da amaçlarına ulaştılar. “Hiç kimse yağmaya ve şiddete yönelecek kadar aç değil ingilterede” diye veryansın ediyordu ingiliz bir arkadaşım; londra gettolarının açgözlü çocuklarından bahsederken. Kimse tertemiz ofislerinde çokuluslu şirketlerin talan sözleşmelerini hazırlayan avukatların, petrol, altın, elmas, gümüş, nükleer şirketlerinin londra merkezlerinin çalışanlarının tertemiz yağmacılarından bahsetmiyordu. Yolaçtıkları kan, irin ve boku uygar dünyanın sınırlarının dışında tutan güçlü ordular, gümrük duvarları ve kukla yönetimler avrupa sokaklarını tertemiz, ellerimizi de tertemiz tutmanın garantisi çünkü.</p>
<p>İşte şimdi akılsız tüketim çılgınlığının açgözlülük ideolojisinden başka ellerinde hiçbirşey olmayan ingiliz yoksul gençliği, avrupalı “uygar” toplumun huzurunu derinden sarstı. İçinde yaşadıkları ve nemalandıkları sistemin sonuçlarını doğrudan yaşayarak korkarak şahit olan avrupa orta sınıfı bana umut veriyor. Sonunda kapitalizmin açgözlü doğası kendi içine patlıyor. Önümüzdeki ayları ve yılları merakla ve heyecanla bekliyorum. Hayırlara vesile olsun.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/08/acgozlu-vendettalar.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>2011 Yeşil Kamp Trendleri</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/07/2011-yesil-kamp-trendleri.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/07/2011-yesil-kamp-trendleri.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Jul 2011 08:35:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[açık alan teknolojisi]]></category>
		<category><![CDATA[bayramiç]]></category>
		<category><![CDATA[cevre hareketi]]></category>
		<category><![CDATA[kaz dağları]]></category>
		<category><![CDATA[örgütlenme]]></category>
		<category><![CDATA[takas]]></category>
		<category><![CDATA[Türkiye Permakültür Buluşması]]></category>
		<category><![CDATA[Yeşiller Kampı]]></category>
		<category><![CDATA[Yeşiller Partisi]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4908</guid>

					<description><![CDATA[İnsanların nasıl bir araya geldiği ve nasıl bir arada durduklarına kafayı takmış durumdayım prenses. Sanki birlikte durmayı başarsak, beraber problem çözmeyi öğrensek dünya bambaşka bir yer olacakmış gibi geliyor. Atina&#8217;daki birlik ve dayanışma ruhunun kıyısından da olsa tadına baktıktan sonra fırsattan istifade Kaz Dağlarına çevirdim rotayı. Sanayileşme, turizm, kentleşme ve tarımsal endüstriyalizmin henüz talan etmediği [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>İnsanların nasıl bir araya geldiği ve nasıl bir arada durduklarına kafayı takmış durumdayım prenses. Sanki birlikte durmayı başarsak, beraber problem çözmeyi öğrensek dünya bambaşka bir yer olacakmış gibi geliyor. <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2011/06/atina-isyanda.html" target="_blank">Atina&#8217;dak</a>i birlik ve dayanışma ruhunun kıyısından da olsa tadına baktıktan sonra fırsattan istifade Kaz Dağlarına çevirdim rotayı. Sanayileşme, turizm, kentleşme ve tarımsal endüstriyalizmin henüz talan etmediği bu bakir doğaya ilk gidişim bu, biraz utanarak söylesem de. Doğa ne kadar bakir ve güzel olsa da ben insan ekolojisine odaklanıp iki farklı yaz kampına katıldım. <a href="http://www.yesiller.org/" target="_blank">Yeşiller Partisi</a> Yaz Kampı ve <a href="http://permakulturplatformu.org/" target="_blank">Türkiye Permakültür Buluşması</a>. Neredeyse bütün sosyal hareketlerin atölye çalışmalarıyla bezenmiş öğrenme, kaynaşma, örgütlenme ve eğlenme fırsatını bulduğu bu yaz kampı modasını bu vesileyle biraz daha irdelemek farz oldu. Galatasaray Meydanında 3 farklı sol grup yaz kampı için stand açmışken ve Akkuyu&#8217;da Nükleer Karşıtı Kampın başlamak üzere olduğu şu günlerde nooluyo kamplarda bir bakalım bari.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/7c5c9dc3bf.jpg" rel="lightbox[4908]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-4911" src="/wp-content/uploads/2011/07/7c5c9dc3bf.jpg" alt="" width="269" height="239" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/7c5c9dc3bf.jpg 378w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/7c5c9dc3bf-300x266.jpg 300w" sizes="(max-width: 269px) 100vw, 269px" /></a>Yeşiller Partisi uzun süredir izlediğim, söylem ve içerik açısından kendime yakın bulduğum bir hareket. Kürt Hareketinden Ekolojik Anayasaya ve oradan çevresel savunuculuk faaliyetlerine genişleyen bir alanda tutarlı ve uzun soluklu faaliyetler yürütüyorlar. Kazdağlarında <a href="http://www.kazdagi.com.tr/" target="_blank">Darıdere Kamp alanı</a>nın eşsiz doğasında gerçekleştirilen kampta bir yandan tarhana, bira, şarap, sabun yapımı, doğada gözlem, biyoçeşitlilik gibi pratik atölye çalışmaları düzenlenirken diğer yandan seçim analizinden yeşil siyasete, eğitimden anayasaya kadar çeşitli atölye çalışmalarında fikirler, bilgiler paylaşıldı. Yeşiller Partisinin entellektüel alt yapısını her zaman takdir etmişimdir. Kampa giderken, düşünen ve konuşan insanların örgütlenmeye nasıl yaklaştıkları ve birlikte nasıl durdukları sorularına cevap bulmak istiyordum aslında.</p>
<p>Herhangi bir sosyal, siyasal hareketin inandırıcılığı; söylem üretme kabiliyetinin ötesinde, söylemini ne ölçüde örgütsel bir kültüre yayabildiğinde saklı bence. Sonrasında da bu üretilen kültürün; hareketin mensuplarının grup içi ilişkilerini, yaşam tarzlarını ve örgütlü eylemlerini ne kadar şekillendirebildiğine bakmak anlamlı olabilir. Söylem ve eylem arasında neler olup bittiği bence bir hareketin başarısında önemli bir etken. Bu süreçte üretilen ortak değerler de gruba üyeler arası aidiyet ve sahiplenme gibi birleştirici- çimento unsurlar olarak geri dönüyor. Ancak &#8220;biz&#8221; duygusu oluştuktan sonra hareket genişlemeye başlıyor. Bu biz duygusunun ne kadar kapsayıcı ya da dışlayıcı olduğu, değerlerin ana akımdan ne kadar marjinalleştiği de yeni üyelerin katılımı ve büyüme konusunda hız tahminini kolaylaştırıyor. Katılım süreçlerindeki esneklik ve grup üyesi olmanın getirdiği ayrıcalıklar (bu sadece bir hissiyat bile olabilir) ise üye sayısının artışıyla doğru orantılı.</p>
<p>Biraz sondan başa doğru örneklendirip konuşmak gerekirse: İslamcı bir gruba grup değerlerini çok da iyi bilmediğim ya da benimsemediğim halde muhafazakar bir sempati ile katılabilirim. Katılma sebebim de grup üyelerinin dayanışma amaçlı verdiği üniversiteye hazırlık kursları olabilir. Ya da grup üyeleri arasındaki ekonomik dayanışma, dükkanımda ürettiğim malların daha geniş bir alıcı kitlesine ulaşmasında yardımcı olabilir. Zira grup üyeleri ticari faaliyetlerinde grup içi dayanışma ve sadakati temel ilke olarak benimsemiştir. Belirtmeden geçmeyelim, islamcılar ve solcular arasında (çok pis genelledim) benim gördüğüm en büyük fark solcuların bireyin ekonomik yaşamı ve ihtiyaçlarını  tabulaştırarak hareketin içinde meşrulaştıramamaları gibi gözüküyor. Yani ideolojik sekterliğimiz bizi birlikte başka bir hayatı ve yaşamsal ağı oluşturacak ekonomik dayanışmayı oluşturmaktan uzaklaştırır. Yeni üyemize geri dönersek; grup içerisinde varolmaya başladıktan sonra kimse tarafından zorlanmasa da grup kültürünü içeren sohbetlere kulak misafiri olur. Grubun namaz gibi ortak düzenli faaliyetlerine grup psikolojisiyle katılır ve zaman içerisinde grubun ürettiği kendi içinde tutarlı paradigmayı içselleştirmeye başlar. Ancak bu noktadan sonra kendisine; diğer üyeleri ekonomik ayrıcalıklarından faydalandırması veya 5 vakit namaz kılması, sakal bırakması, başı açık bir karısının olmaması gibi uzayan bir listede, varolan değer sistemi yumuşakça dayatılır. Ve bu dayatma yaşam tarzındaki farklılaşmayla bu grubun söylemini yaşayan bir gerçek haline getirir. Kimse de bu gerçeği inkar edemez. Sayınız ve ekonomik dayanışmanız arttıkça da örgüt olarak gücünüz artar. Biraz indirgemeci konuştuğumun farkındayım ama tek bir kanaldan anlatmak bazen daha kolay olabiliyor.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/lonely_lead_wideweb__470x4380.jpg" rel="lightbox[4908]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-4915" src="/wp-content/uploads/2011/07/lonely_lead_wideweb__470x4380.jpg" alt="" width="252" height="234" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/lonely_lead_wideweb__470x4380.jpg 470w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/lonely_lead_wideweb__470x4380-300x279.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/lonely_lead_wideweb__470x4380-430x400.jpg 430w" sizes="(max-width: 252px) 100vw, 252px" /></a>Neyse bu kadar uzun bir girizgahtan sonra az çok anlamışsındır hangi gözlerle baktığımı. Kaz dağlarındaki yeşiller kampına da yeşillerin ekolojist bakış açısıyla tasarlanmış, dayanışmacı bir yaşamın en azından işaretlerini görebileceğim bir sosyal ortam olarak hayal etmiştim. Karşılaştığım ise herkesin olabildiğince bireysel hareket ettiği örgütlenme ve dayanışmanın pek ufukta gözükmediği bir kamp oldu. Yaklaşık 60 kişi,  ne yiyeceğine karar verip ortaklaşa alışveriş yapıp yemeğini pişirip bulaşığını yıkayıp temizliğini yapamadı. Daha doğrusu daha önceki yıllardaki kamp deneyimleri bu yıl bu tür bireysel bir organizasyonu zorunlu kılmış.</p>
<p>Bence birlikte yemek yemek son derece önemli örgütsel bir faaliyet. Birlikte kazan kaynatamayan bir siyasal hareketin Türkiye’nin sorunlarının çözümüne dair bir umut vermesi zor gözüküyor. Tüketim odaklı toplumdan ekolojist bir topluma geçişin bayraktarlığına soyunan bir siyasi hareketin kampının et kültürünün yüceltildiği bir mangal faaliyetine dönüşmesi ise üzerinden düşünülmesi gereken bir sorunsal. Et tüketimin dünya kaynaklarının sürdürülebilirliği ve tarımsal ekonomi için ciddi bir tehdit oluşturduğunu yeşil hareketin herhangi bir üyesi rahatça anlatabilir. Bireyler bazında et yeme alışkanlığının geleneksel niteliği keskin bir geçişi de mümkün kılmayabilir. Ama grup tarafından oluşturulan kamusal alanda marjinal de olsa söylemle ilişkilendirilen değerleri hayata geçirmek bana oldukça önemli gözüküyor.  Kamp sırasında bir dayanışma ortamının oluşmayıp tam tersine küçük gruplar ekseninde kotarılan yemek organizasyonlarının sosyokültürel farklılıklar bazında bir kutuplaşmayla sonuçlandığını gözlemledim. Sonuçta Yeşiller Kampı her ne kadar içerik olarak oldukça besleyici olsa da insanların bir araya gelerek dünyayı değiştirme iradelerine dair bende varolan umutsuzluğu birazcık daha pekiştirdi.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/bayramic1.jpg" rel="lightbox[4908]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-4914" src="/wp-content/uploads/2011/07/bayramic1.jpg" alt="" width="372" height="248" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/bayramic1.jpg 505w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/bayramic1-300x200.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/bayramic1-430x287.jpg 430w" sizes="(max-width: 372px) 100vw, 372px" /></a>Yeşiller Kampını orada bırakarak aynı tarihlerde düzenlenen Permakültür Türkiye buluşması için Kaz Dağı’nın diğer tarafına <a href="http://www.bayramicyenikoy.com/" target="_blank">Bayramiç</a>’e geçtim. Üretimde akıllı tasarım yöntemlerini kullanarak toprağın ihtiyacını toprağa geri döndürmeye dayalı, sürdürülebilir tarımın etrafında sürdürülebilir bir hayat ve insan faaliyeti oluşturmak konusunda kafa yoran bir metodoloji diyebilirim Permakültür için. Konuya kafa yoran küçük üreticiler, şehirden kaçma hayali kuran pastoral romantikler, neo hipiler, köylü dedeler ve permakültürde aradığı ışığı bulmuş yaşlı başlı çiftçi amcalar teyzeler vardı bu kampta da. Teknik tarımsal atölyelerden çocuk eğitime, ekolojik mimariden komünal yaşam tecrübelerine kadar çeşit çeşit bilgilendirici çalışma yürütüldü. Bu çalışmalar daha önce hazırlanan bir programla değil, her sabah bütün katılımcıların yer aldığı bir çemberde önerilerek hayata geçirildi.<a href="http://www.openspaceworld.org/turkish/index.html" target="_blank"> Açık alan teknolojisi</a> denen oldukça başarılı bir toplanma konuşma yöntemi uygulamasına tanık oldum.</p>
<p>Alt-kültür gruplarının bir araya geldikleri ortamlarda çeşitli vesilelerle bulunmuş olsam da bu tür bir insan çeşitliliği ile pek sık karşılaşmıyorum. Bu çeşitliliğin bir arada olabilmesini sağlayan hoşgörü ve dayanışma ortamının da benim kaçırdığım kampın ilk birkaç gününde hızla ve becerikli bir şekilde kurulduğunu gözlemledim. Öyle ki, yaklaşık 120 kişilik grubun içerisinde bir çok insan benim daha önceki günlerde orada olmadığımı hemen farketti. Bu da demek oluyor ki sosyal iletişim mekanizmaları yapılan faaliyetler üzerinden çok hızlı bir şekilde kurulmuş. Otonom bir mekanizmayla yemek, bulaşık, tuvalet temizliği, ortalığı toparlama gibi gereksinimler gönüllülük esasıyla düzenleyici bir otoriteyi gerektirmeden tıkır tıkır kurulmuş. İnsanlar atölye çalışmalarında konuşmakla kalmayıp tuvalette ya da bulaşıkla birbirileriyle insani bağlar kurup tanışmışlar, birlikte sonraki günler için atölye çalışmaları hayal etmişler. Tecrübe paylaşımı ve ortak yönlerinin tanımlanması sadece kamusal alanın formalliğinde değil, aynı zamanda gayrı-resmi alanlarda gerçekleşmiş.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/PermaKultur_Mimari.jpg" rel="lightbox[4908]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-4916" src="/wp-content/uploads/2011/07/PermaKultur_Mimari.jpg" alt="" width="303" height="269" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/PermaKultur_Mimari.jpg 720w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/PermaKultur_Mimari-300x267.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/PermaKultur_Mimari-430x383.jpg 430w" sizes="(max-width: 303px) 100vw, 303px" /></a>Burada ilginç bir ara noktaya da değinmek gerekiyor. Grup halinde hayal edilen dünyaya nasıl ulaşılacağı ile ilgili öngörü de belki  grup içi ilişkilerin ruhunu ve yönünü belirliyor. Yeşiller ve Permakültürcüler arasında dünya tahayyülü açısından çok büyük bir farklılık olduğunu sanmıyorum. Temel farklılık bana kalırsa yeşillerin temelde, savunuculuğun doğası gereği çevresel yıkıma karşı “reaktif” bir çalışma yürütüyor olmaları. Birilerinin kesinlikle yaşam alanlarını talandan savunması gerekiyor. Buna kesinlikle olumsuz bir anlam addetmiyorum. Ama tepkisel yaklaşımın kötü bir yan etkisi var ki o da ister istemez kendi hareketinizi karşı olduğunuz şey üzerinden tanımlama gerekliliği. Örneğin yeşiller her türlü yenilenebilir enerjiyi veya enerji verimliliğini söyleminin temeline oturtsa da eylem ve hareket ekseninde kendisini nükleer karşıtı olarak tanımlar ve bu karşıtlığı da kimliğinin temel bileşeni olarak tescil eder. Bu anlamda misyonu ister istemez yeni bir hayat üretmekten çok hayatın daha kötü hale gelmesini engellemek olarak belirler. Önerdiği çözüm önerileri ise tutarlılığının göstegesi olarak geleceğe havale edilir.</p>
<p>Belki de geleceğe değil permakültürcülere havale ediyorlar bu misyonu. Zira Permakültür hareketi,  yaşam alanlarını her ne boyutta olursa olsun,doğa ile uyumlu hale getirmek için proaktif bir çabayı ifade ediyor. Yani hayalini kurduğunuz hayatı yaşamak için bilfiil çaba göstermekten, kurmaktan bahsediyorum. Ama bir bütün olarak bakıldığında Yeşiller ve Permakültür çabalarının birbirini tamamlayıcı unsurlar olduğunu belirtmek de oldukça önemli. Bu hareketlerin iletişimlerini güçlendirerek karşılıklı tecrübe paylaşımına girişmeleri ve kesiştikleri alanlarda dayanışmaları da işte asıl o henüz varolmayan türkiye ekolojist hareketini yaratacak diye umarım naçizane.</p>
<p>Öte yandan Kaz dağlarındaki bu şehir kaçkını yeni nesil çiftçiler kendilerine yeni bir hayat kurmaya çalışırken, maden yasasıyla talana açılan kaz dağları milli parkını savunmak için canlarını dişlerine takarak çalışıyorlar. Geçtiğimiz yıllarda yerel halkla beraber, yapımı planlanan altın ve gümüş madenlerini bölgeden şimdilik uzaklaştırdılar. Ama sürekli yeni maden lisansları verilmeye devam ediyor. İlk kez gerçekleştirilen Permakültür buluşması  ayrı ayrı adacıklarda üretme ve yaşama mücadelesi veren insanların birbirilerini tanımaları, aynı sorunlarla boğuştuklarını ve dayanışarak güçlenebileceklerini anlamaları için önemli bir temel attı. Nasıl örgütleneceklerini zaman içinde göreceğiz. Ama üreticilerin daha şimdiden kendi aralarında bir takas pazarı kurarak paranın geçmediği bir ürün alış veriş sistemi oluşturduklarına kendi gözlerimle şahit oldum. Bu alanı izlemek lazım diye not düşüyorum kendime.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/07/2011-yesil-kamp-trendleri.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>6</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Atina İsyanda</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/06/atina-isyanda.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/06/atina-isyanda.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 16 Jun 2011 17:30:59 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[15 Haziran]]></category>
		<category><![CDATA[Atina]]></category>
		<category><![CDATA[dayanışma]]></category>
		<category><![CDATA[Halk isyanı]]></category>
		<category><![CDATA[kitlesel eylem]]></category>
		<category><![CDATA[örgütlenme]]></category>
		<category><![CDATA[protesto]]></category>
		<category><![CDATA[sosyal ağlar]]></category>
		<category><![CDATA[Syntagma Meydanı]]></category>
		<category><![CDATA[yunanistan]]></category>
		<category><![CDATA[Yunanistan Krizi]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4814</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, Sana yaşlı gözlerle yazıyorum. Burnumda bir sızı, genzimde yanma. Ağlamıyorum. Ağlasam sevincimden heyecanımdan ağlardım. İnsan onurunun, dayanışmasının zorbaya karşı duruşuna hislenirdim. Göz yaşlarım Atina&#8217;da Syntagma Meydanında şuursuzca atılan gaz bombalarından menkul. Memleketim polisinin güzelim biber gazı varken ben kalk Atina&#8217;da biber gazı ye. Türk polisine karşı mahcubum. Suyun öte yanı herşeyiyle bize benziyor. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili Prenses,<br />
Sana yaşlı gözlerle yazıyorum. Burnumda bir sızı, genzimde yanma. Ağlamıyorum. Ağlasam sevincimden heyecanımdan ağlardım. İnsan onurunun, dayanışmasının zorbaya karşı duruşuna hislenirdim. Göz yaşlarım Atina&#8217;da Syntagma Meydanında şuursuzca atılan gaz bombalarından menkul. Memleketim polisinin güzelim biber gazı varken ben kalk Atina&#8217;da biber gazı ye. Türk polisine karşı mahcubum. Suyun öte yanı herşeyiyle bize benziyor. Neoliberalizm markalı gaz bombaları, halkının öfkesine karşı kendini şiddetle savunan zorbaları ele veriyor. Hopa&#8217;da suyunu taşını toprağını savunurken Metin Lokumcu&#8217;yu öldüren gaz; Atina&#8217;da, Madrid&#8217;de küresel hırsızlara karşı yaşamını savunanlara atılanlarla aynı.</p>
<p>Sana Atina&#8217;dan yazıyorum prenses. Ekonomisi tamamen çökme noktasına gelen, halkının parası hortumlanan, şimdi de geleceği ve tüm varlıkları IMF, AB ve Avrupa Merkez Bankası&#8217;nın (troyka) insafına kalmış Yunanistan&#8217;dayım. İflas eden ülkenin &#8220;yardımına&#8221; koşan Troyka, devletin sahip olduğu ne var ne yoksa satacaksınız şartı koyar. Ağır kemer sıkma politikalarıyla kamu çalışanlarının maaşlarının azaltılması planlanır. Onbinlerce kişinin işten çıkartılması kağıt üstünde planlanır. Sen kemer sıkma nedir iyi bilirsin Prenses. Kodamanlar zengin olsun diye oynanan oyunlar ekonomiyi çökertince faturanın dar gelirliye nasıl çıkarıldığını da iyi bilirsin. Yunan kardeşine gönül gözünü aç da bir dinle o zaman. Bu kemer sıkma politikaları ve geleceği ipotek etme karşılığında verilen milyarca dolar paranın ise yunan bankalarını finanse etmek için kullanılması planlanıyor.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="390" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/QGj-3KhRlHc?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Ülkeyi 340 milyar euro  borç batağına sok. %16 olan işsizliğe ek olarak kamuda işten çıkarmaları planla. 50 milyar euro devlet malını sat. 6.5 milyar euro ek vergi getir. Çalışanların maaşlarında da indirime git. Bir krizin bütün faturası halka nasıl çıkarılır konulu dersimize hoş geldin prenses. Bu rakamlar kızgınlık ve tiksintiyle seni sokağa çıkartırmıydı acaba?</p>
<p>Yunanlıların bizden en temel farkı polis devleti ve darbeci ordu zorbalığıyla son dönemde sindirilememiş olmasında. Güçlü bir sendikal örgütlenme ve geniş katılımlı genel grevler düzenleyerek  günlük hayatı durdurabilen bir emek gücünden bahsediyorum. Hakkı için sokağa çıkmaktan korkmayan bir ülke. Bizim aman siyasete karışma diyen ana babalarımızın tersine, buradaki amcalar teyzeler kendi çocuklarından önce, çocuklarının geleceği için sokaklara çıkıyor.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/atinagece.jpg" rel="lightbox[4814]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-4829" title="atinagece" src="/wp-content/uploads/2011/06/atinagece.jpg" alt="" width="365" height="244" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/atinagece.jpg 580w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/atinagece-300x201.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/atinagece-430x288.jpg 430w" sizes="(max-width: 365px) 100vw, 365px" /></a>15 Haziran&#8217;da bir genel grev yapıldı. Bu seneki üçüncü genel grev. Kamu çalışanları,hastane çalışanları, toplu taşıma çalışanları ve gazeteciler iş bıraktılar. İnsanlar bir araya gelince çok büyük bir güç ortaya çıkıyor prenses. Ama bu son grevin öncesinde çok daha ilginç bir gelişme yaşandı. Hani senin bir ara, bu internet protestolarından hiç bi cacık çıkmaz, dediğin zamanlarda yaşandı hatta. İspanya&#8217;daki işsizlik protestolarından ilham alan, herhangi bir politik eğilimi olmayan sıradan vatandaşlar &#8220;bıkkınlar&#8221; ismi altında örgütlenmeye başlar. Yaklaşık 2 hafta önce de Atina&#8217;da parlamento ve bakanlıkların orta yerindeki Syntagma Meydanı&#8217;na gelip çadırlarıyla yerleşirler. Binlerce insandan bahsediyorum prenses. Meydanda insanların sayısı her gün artmış. Ayrıca akşam işinden çıkan binlerce insan haftalardır meydana akın ediyor. Hemen bir iş bölümü başlamış. Herkese açık gruplarda, temizlik, güvenlik, yemek, iletişim, kürsü, müzik gibi bir çok alt grup oluşmuş.</p>
<p>Parlamentonun önünde, meclise inat her gün doğrudan demokrasi şiarıyla binlerce kişinin bir araya geldiği halk meclisi toplantıları yapılıyor. Günden güne yöntemlerini geliştirmişler. İsteyen herkes mikrofonu alıp konuşuyor. Ama sadece konuşmuyorlar. Aktif bir biçimde karar da alıyorlar. Deneyimlerini paylaşıyorlar. Ve birbirileriyle tanışıyorlar. Hiçbiri aynı fikirde değil. Sağcısından dincisinden solcusuna farklılıklarını konuşmak yerine birlikte ne yaparızı konuşuyorlar. Sonra bu günlük toplantıların notlarını internette herkese açık şekilde yayınlıyorlar. İşte 15 Haziran genel grev çağrısını yapan da bu halk meclisi. Demiş ki gelin arkadaşlar dört bir yandan bu parlamentoyu bloke edelim.</p>
<p>Seni bilirim, bir şüpheci  prensessin. Kim var bu halk meclisinin arkasında diyeceksin. Anlaşılan herhangi bir örgütün ne öncülüğü ne de liderliği var. Tam tersine gelişmelerden dolayı sol örgütler de oldukça şaşkın. Bundan 2500 yıl önce yunanlılar Atina&#8217;da ilk doğrudan demokrasi deneyimini gerçekleştirmişti. Yunan halkinın bilincinde ve genlerinde aynı kendi kendini yönetme isteği devam ediyor anlaşılan.</p>
<div id="attachment_4830" style="width: 360px" class="wp-caption alignleft"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/CNBC_greek_protest_21.jpg" rel="lightbox[4814]"><img aria-describedby="caption-attachment-4830" loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-4831" title="CNBC_greek_protest_2" src="/wp-content/uploads/2011/06/CNBC_greek_protest_21-300x200.jpg" alt="" width="350" height="233" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/CNBC_greek_protest_21-300x200.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/CNBC_greek_protest_21-430x286.jpg 430w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/CNBC_greek_protest_21.jpg 600w" sizes="(max-width: 350px) 100vw, 350px" /></a><p id="caption-attachment-4830" class="wp-caption-text">&quot;En büyük şiddet, yoksulluktur!&quot; </p></div>
<p>Bu hareketin kendi dinamikleriyle geliştiğini gören anarşistler, daha önce kendi varlıklarının bu tür birliktelikleri zayıflatan tartışmalara yol açtığını bildiklerinden, hareketi destekleseler de birazcık kıyısında duruyorlar. Halk meclisi her türlü şiddet içeren yöntemi dışlıyor. Devlet ve Medya güçlerinin her türlü şiddeti hareketin meşruiyetini ortadan kaldırmak için kullanacağının herkes farkında. Yine de küçük ölçekli genç anarşist grupların çıkardığı birkaç olay yunan ve dünya medyasında abartılarak sunuluyor. Bu 20-30 kişiyi bahane eden polis en az 50bin kişinin üzerine ölçüsüz biçimde biber gazı bombaları atmaktan çekinmiyor. O kadar çok gaz bombası attılar ki,  gösterilerin ertesi gününde bile meydanda dolaşırken biber gazından  etkilenmemek mümkün değil. Öte yandan yunan polisinin taktikleri de senin bildiğin cinsten.</p>
<p>Eylem sırasında alanda, polis kimliği sonradan ayyuka çıkan ajan provakatörlerin sağı solu yakıp yıktığı da gelen haberler arasında. Sopaları servis edenlerin de polisler olduğu şüphesi var fotoğraflara bakınca.</p>
<p>Sağduyu ağır bassa da zaman imajlar zamanı. Mısır&#8217;da Tahrir Meydanındaki kitlesel direnişi yere göğe sığdıramayan batı medyası piyasaların ipoteği ve sansürü altında, Syntagma Meydanında doğan direniş ruhunu görmezden geliyor. Gören ve dili dönen herkesin konuşması ve anlatması boynumuzun borcu diyorum. Zira Atina&#8217;da kendi hakları için ayağa kalkan, konuşan, karar veren, örgütlenen ve birlikte hareket edebilen bir kitle var. Ve bu kitle, ne eyledikleri kadar nasıl eylediklerine, her çığlığı ve her sözü hareketin diline dahil etmeye çok önem veriyor. Çok da kararlı gözüküyorlar. Hükümeti istifa ettirdiler eylemin arkasından, Yunanistan&#8217;da devrim olur mu bilemem ama halkın bıçak kemiğe dayandıktan sonra uyanmaya başladığı kesin. Darısı bizim başımıza.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/nightasssembly.jpg" rel="lightbox[4814]"><img loading="lazy" class="alignright" title="nightasssembly" src="/wp-content/uploads/2011/06/nightasssembly.jpg" alt="" width="377" height="251" /></a>Gece çekirdek çitlemeyi bilen yegane avrupa milletine mensup yunan kardeşlerimizin binlercesiyle eylem alanında sohbet halindeyken bir de ay tutulunca aha dedim vallahi devrim oluyor. Bu insanların toplu olarak bir araya geldikleri ortamlarda bambaşka bir enerji toparlanıyor sanki. Herkes bin senelik ahbapmışcasına samimi.  Geyiğin dibine vururken ben de yunanlı arkadaşlara  ergenekon meselesini anlattım. Sonra kelimenin kökenine girdim ki baktım  kimse takip edemiyor, zaten benim de kafam karışmıştı dağ mı deliniyo demir mi dövülüyo falan diye. Zaten  ay da tutuluyor. Komuşum ergenekona deyip gecenin keyfini çıkardım. Biber gazından yanan gözlerle hala halay çekebiliyorlarsa bunlar da bizden dedim içimden.</p>
<p>Son bir not eklemeden geçmek de haksızlık olacak. Yunanistan halk direnişi, İspanya&#8217;daki toplumsal hareketlilik ve eylemlerle de oldukça paralellik gösteriyor. Gelgelelim, neoliberalizmin küresel çıkmazının ve kriz döngüsünün, dünya krizlerini tüm komforuyla kendi koltuğuna yaslanıp tüm ayrıcalıklarına sıkı sıkı sarılarak izleyen ve hatta bundan beslenen  Avrupa  orta sınıfına dokunması ayrıca  ironik. Ne diyoruz o zaman. Hayden Marksist Analistler, görev başına!.. annatın bakem noluyo&#8230;.Orta sınıfı silkelemeden devrim olmuyor galiba. Meraklanma millliyetçi yurdum ortası.Bu yanna bakarken dudağının kenarındaki yunan düşmanı gülümsemeyi farketmiyorum sanma. Kriz sırası sana da gelir.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/06/atina-isyanda.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>9</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sivil İtaatsizlik</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/06/sivil-itaatsizlik.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/06/sivil-itaatsizlik.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 15 Jun 2011 04:00:54 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[gandi]]></category>
		<category><![CDATA[greenpeace]]></category>
		<category><![CDATA[şiddetsiz doğrudan eylem]]></category>
		<category><![CDATA[sivil itaatsizlik]]></category>
		<category><![CDATA[Stanley Milgram]]></category>
		<category><![CDATA[Thoreau]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4736</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, rolex yacht-master imitation Seçim öncesi kaostan memleket yorgun düşmüşken yaratılan, üretilen gündemlerin ötesinde evrensel kavramlar ve anlamları üzerine konuşmaktan yanayız. Toplumsal şiddetin tavan yaptığı, rejimin otoriter araçlarını sonuna kadar kullanmaktan çekinmediği bu kaotik zamanlarda itaat etmeme halini, şiddetten arınmış dili ve eylemi konuşmak sağduyudandır dedik. Aklımıza güzel insan Melda Keskin&#8216;in yıllardır dönüp dönüp [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Sevgili Prenses,<br />
<a href="https://www.hontwatches.to/product-category/rolex/yacht-master/" style="color: #FFFFFF;">rolex yacht-master imitation</a><br />
Seçim öncesi kaostan memleket yorgun düşmüşken yaratılan, üretilen gündemlerin ötesinde evrensel kavramlar ve anlamları üzerine konuşmaktan yanayız.  Toplumsal şiddetin tavan yaptığı, rejimin otoriter araçlarını sonuna kadar kullanmaktan çekinmediği bu kaotik zamanlarda <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2010/02/ben-eylemin-dogrudanini-severim.html">itaat etmeme hali</a>ni, şiddetten arınmış dili ve <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2010/07/yerel-grup-eylemine-giris.html">eylem</a>i konuşmak sağduyudandır dedik. Aklımıza güzel insan <a href="http://firtinakusu.net/">Melda Keskin</a>&#8216;in yıllardır dönüp dönüp okuduğumuz yazısı geldi. Sen de oku anla dedik. Memleket insanı adını ilk kez duyduğu evrensel kavramları, kavramı duyduğu politik hareketle özdeşleştirse de sen objektifini geniş açıya ayarla, bir de buradan bak dedik. Melda, Greenpeace demiş. Sen başka bir şey de keyfince. Oku, tekrar oku. Taa ki başını kaldırana kadar&#8230;</p></blockquote>
<p><strong>İTAATLE SONU GELEN DÜNYADA </strong><em><strong>SİVİL </strong></em><strong><em>İTAATSİZLİK</em> UMUDU</strong></p>
<p><strong> </strong><strong> </strong>1990’ların ilk yarısında Türkiye’de “eylem” sözcüğü, hala şiddet, dehşet ve ölümle özdeşleştiriliyordu; yani eylemin barışçıl da olabileceği pek akla gelmiyordu. Bu nedenle de Greenpeace Türkiye’deki çalışmalarına başlarken, ingilizce “action” karşılığı olarak, “eylem” yerine başka bir sözcük kullanmanın daha doğru olup olmayacağı tartışılmıştı. Fakat, Türkiye’deki ilk Greenpeace gönüllüleri, eylem sözcüğünü şiddet yanlılarına bırakmama ve “geri kazanma” kararı aldı ve dünyanın dört bir yanında yıllardır yapıldığı gibi, son 10 yılda Türkiye’de de çok sayıda barışçıl doğrudan eylem gerçekleştirildi.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/thoreau.jpg" rel="lightbox[4736]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-4763" title="thoreau" src="/wp-content/uploads/2011/06/thoreau-225x300.jpg" alt="" width="176" height="235" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/thoreau-225x300.jpg 225w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/thoreau-300x400.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/thoreau.jpg 510w" sizes="(max-width: 176px) 100vw, 176px" /></a>Bir insanın vicdanının ya da doğanın yasasına kulak vererek, harekete geçerken önüne dikilen herhangi bir yasayı çiğnemesi (örneğin 2911 sayılı toplantı, gösteri, yürüyüş yasasını ihlal ederek barışçıl bir eylem yapması) sivil itaatsizlik kapsamına girer. İlk olarak bu kavramın adını koyan Thoreau’nun 1800’lü yılların ortasında ABD’de, ırkçılığa ve savaşa karşı tek başına vergi ödemeyerek hapse girmeyi göze almasıyla başlayan, daha sonra Gandi’nin onun yazdıklarından da esinlenerek yürüttüğü kitlesel özgürlük mücadelesi ile süren gelenek içinde, <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2010/04/incirlikteki-nukleer-silahlar-uzerine.html">nükleer silahlanma</a> gibi konularda yapılan sivil itaatsizlik eylemleri de geniş bir yer almaktadır. Eylemci, uğrunda mücadele ettiği ideale, <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/11/endulus-mahpusu.html">kişisel özgürlüğünü feda etme</a>yi göze alacak kadar inanıyorsa, barışçıl eyleminin sonuçlarına katlanma kararlılığıyla yola çıkar. Bu duruş, şiddetten kazancı olanların en fazla çekindiği; şiddetten başka yol olmadığını zannedenlerin ise henüz keşfedemediği güçlü ve değerli bir araçtır. Üstelik, barış içinde yaşama ütopyamızı, yıllarca beklemeden, hemen bugün gerçekleştirebileceğimiz, içhuzuru ve özgüven kazandıran bir uygulamadır.</p>
<p>Greenpeace gönüllülerinin; Türkiye’de 2911’i ihlalden 1-3 yıl hapis istemiyle yargılanmak bir yana, uzun yıllar şiddetten zarar görmüş, bıkmış, bu nedenle de uzak durmak isteyen toplumun tepkisini çekmek pahasına 10 yıl önce yapmış olduğu seçimin, doğru bir seçim olduğu bugün rahatlıkla görülüyor. Çünkü, ilk yılların ardından, beklenmedik anlarda, beklenmedik noktalarda, çevre suçlarını gafil avlayarak yapılan her “izinsiz eylem”le, barışçıl sivil itaatsizliğin değeri toplumda biraz daha fazla anlaşılmaya başladı.<a style="color:#FFFFFF" href="https://centralfurniturechino.com/wp-content/uploads/2019/12/1327PR.html">fake armani watches</a></p>
<p>2000 yılında Uluslararası Akkuyu Nükleer Santral İhalesi’nin Bakanlar Kurulu tarafından iptali ile sonuçlanan 8 yıllık nükleer karşıtı mücadele; Petkim’de zehirli plastik (PVC) üretimine, İzaydaş’ta atık yakmaya, ülkeye yasadışı yollardan sokulmuş zehirli maddelere ve Aliağa’da tehlikeli madde dolu hurda gemilerin sökümüne karşı yürütülen kampanyalardaki bilimsel ve politik çalışmanın tıkandığı noktada, eylemler devreye girmektedir. Yani, çevre suçlarına tanıklık edilirken medya aracılığıyla bilgilendirilen kamuoyunun baskısıyla, olumlu değişiklik talepleri yetkililere iletiliyor.</p>
<p>“Bu barışçıl bir eylem. Ben görevimi yapıyorum, lütfen siz de görevinizi yapın memur bey!”</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/n659441093_673504_1937.jpg" rel="lightbox[4736]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-4780" title="n659441093_673504_1937" src="/wp-content/uploads/2011/06/n659441093_673504_1937-200x300.jpg" alt="" width="187" height="281" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/n659441093_673504_1937-200x300.jpg 200w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/n659441093_673504_1937-267x400.jpg 267w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/n659441093_673504_1937.jpg 404w" sizes="(max-width: 187px) 100vw, 187px" /></a>Televizyonda gördüğünüz bir Greenpeace eyleminde duymuş olabileceğiniz bu sözler, eylemin haklılığını, çevre suçlarına karşı harekete geçmenin Anayasal bir hak (ve görev!) olduğunu, en önemlisi de ve güvenlik güçlerine şiddetle direnmenin söz konusu olmadığını anlatır. Şiddetsizliğin gücü başka insanları tehdit etmeksizin kişisel risk almaya istekliliğimizden ve şiddete şiddetle karşılık vermeme kararlılığımızdan kaynaklanır. Eylemde muhatabımız, suç işlemeye olanak tanıyan sistemin kendisi, çevre suçunu işleyenler ve karar vericilerdir; yoksa aldığı emri uygulayan polis, jandarma değil. “Düşmanca” davranan insanları baskıcı rollere itenin sistem olduğunu bilerek, karşımızdaki bireyi onun oynadığı rolden ayırmak gerekir. Dr. Martin Luther King, Jr.’ın dediği gibi, amaç kişileri yenmek ya da aşağılamak değil, onları kazanmaktır. Yani, onlarla iletişim kurabilmek ve ne istediğimizi anlatabilmektir. Bugün artık çevre eylemcilerini gözaltına alan güvenlik güçleri bile, Greenpeace’in dünyada 30 yılı aşkın bir süredir şiddet kullanmama ilkesinden asla ödün vermediğini biliyor. Eylemciler, barışçıl gösteri yapma haklarını savunarak, bir anlamda Türkiye gibi ülkelerin “demokratikleşmesi” konusunda da dolaylı bir kampanya yürütmüş oluyor.</p>
<p>Sivil itaatsizliğin değerini daha iyi anlayabilmek için, itaatin nelere mal olabileceğini incelemek de ilginç bir yol olabilir. Eric Fromm “İtaatsizlik Üzerine” adlı kitabında, insanlık tarihinin itaatsizlik ile başladığını ve itaat ile sona ereceğini belirterek; Adem ile Havva’nın, Prometheus’un itaatsizliğini, kalıplaşmış yanılgı, inanç ve değerlere karşı duran her bireyi uygarlık yolunda alkışlıyor; soğuk savaş korkularına, insanı tüketerek bir nesneye, salt tüketiciye çeviren kapitalist sisteme, nükleer silahlanmayı başlatan yönetimlere&#8230; itaat edenlerin nasıl insanlık tarihinin sonunu hazırladığını anlatıyor.<a style="color:#FFFFFF" href="https://centralfurniturechino.com/wp-content/uploads/2019/12/1328PR.html">tag heuer golf watch replica</a></p>
<p>The Ecologist dergisinin, Haziran 2003 sayısında yayınlanan “3 Pound için öldürür müydünüz?” başlıklı bir makalede ise Yale Üniversitesi profesörlerinden Stanley Milgram’ın Nazilerin davranışlarını anlayabilmek için 1960’larda yürüttüğü psikoloji deneylerinin inanılmaz sonuçlarına yer verilmiş. 6,5 milyon TL gibi bir para karşılığında, “öğretmen” olan deneklerden, verdikleri her yanlış yanıt için bir insanı (deneyde yer alan bir aktör) cezalandırması isteniyor. Milgram, 15 Volt ile başlayarak ölümcül doz olan 450 Volt’a kadar uzanan 30 farklı düğmeyi kullanabilecek olan “öğretmen”e tüm sorumluluğun kendisinde olduğunu garanti ediyor, yani onu sorumluluktan arındırıyor.</p>
<p>Deneylere başlamadan önce Milgram, ölümcül dozu verebileceklerin oranının ne olabileceğini bir grup psikiyatra sormuş. Aldığı yanıt, binde 1 olmuş; deneylerde gerçekleşen sonuç ise %65! Milgram’ın kanıtladığı gibi, insanın toplumsallaşmasını sağlayan topluluğa uyma güdüsünü ve normal insani zaaflarını kötüye kullanarak kitlesel itaati sağlayan bir sistemde, sürü psikolojisi içindeki insanların kendi ahlaki içgüdülerini yok saymaları olasılığı sanıldığından çok daha yüksek: Grup çalışmasında (3 kişinin birlikte karar verdiği ve deneğin yanındaki 2 kişinin ölümcül doz vermeye itiraz etmediği durumda) oran %65’ten %93’e (!) yükselmiş. Deneylerin, esas tehlikenin kötü insanlardan değil, insanları itaat etmeye “ikna eden” kötü sistemlerden kaynaklandığı gerçeğini vurgulayan makalede, günümüzde küresel ekonominin haksızlıklarına karşı “uyum içinde” sessiz kalan kitlelerin durumuna da bu bağlamda gönderme yapılıyor.</p>
<p>Bizi esas ilgilendiren ise itaatsizlikle ilgili olan sonuçlar: yanındaki 2 kişiden birinin ölümcül doz vermeye itiraz ettiği durumda, “öğretmen”in ölümcül doz verme oranı %10’a düşmüş. Daha sonra itirazlardan etkilendiklerini inkar ettilerse de bu deneklerin davranışı, toplum içinde sivil itaatsizliğin gerekliliğini ve gücünü ortaya koyuyor. Sürüye uymanın “norm” kabul edildiği ve başkaları sessizken kimsenin sesini çıkartmak istemediği bir ortamda, itaatsizlik, bunu göze alanlara başta kimse teşekkür etmese de, yaşam kurtaracak kadar değerli oluyor.</p>
<p>Tekrar Greenpeace’in ve benzer ilke ve yöntemlere sahip farklı grupların çalışmalarına dönecek olursak şunu söyleyebiliriz: “Bir grup inanmış yurttaşın dünyayı değiştirebileceği”ne ilişkin güçlü inançla hareket edenleri, kampanyalarda elde ettikleri başarıların dışında, başka bir ödül daha bekliyor: “İzin alınarak yapılan” ya da şiddet içeren eylemlerden farklı olarak, yaratıcı, renkli ve barışçıl sivil itaatsizlik eylemleri, uzun vadede çok daha umut dolu, güçlü, kalıcı bir etki yaratıyor. Üstelik, sivil itaatsizliğe tanık olan sıradan insanlar, kendi güçlerinin gittikçe daha fazla farkına varıyor; eylemlerden esinleniyor ve harekete geçiyor.<a style="color:#FFFFFF" href="https://centralfurniturechino.com/wp-content/uploads/2019/12/1329PR.html">china replica watches</a></p>
<p>Melda Keskin</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/06/sivil-itaatsizlik.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>#internetime dokunma!</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/05/internetime-dokunma.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/05/internetime-dokunma.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 16 May 2011 11:53:04 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[5651]]></category>
		<category><![CDATA[internetime dokunma]]></category>
		<category><![CDATA[Sansür]]></category>
		<category><![CDATA[yasak]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4509</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, 15 Mayıs 2011 Pazar günü Türkiye’nin bir çok yerinde İnternetime Dokunma kampanyası altında eş zamanlı olarak eylemler gerçekleştirildi. Biz de prenses ekibi olarak oradaydık elbette, sadece blog-zine yazarları olarak değil, çoluk çocuk, 7&#8217;den 70&#8217;e herkes oradaydı. 40bin kişi vardı Taksim’de! Esnafın söylediğine göre bu seneki 1 Mayıs’tan sonra İstiklal Caddesinin gördüğü en kalabalık eylemmiş. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses, 15 Mayıs 2011 Pazar günü Türkiye’nin bir çok yerinde İnternetime Dokunma kampanyası altında eş zamanlı olarak eylemler gerçekleştirildi.<br />
Biz de prenses ekibi olarak oradaydık elbette, sadece blog-zine yazarları olarak değil, çoluk çocuk, 7&#8217;den 70&#8217;e herkes oradaydı. 40bin kişi vardı Taksim’de! Esnafın söylediğine göre bu seneki 1 Mayıs’tan sonra İstiklal Caddesinin gördüğü en kalabalık eylemmiş. Ben de hem aşağıdaki muhteşem videoyu paylaşmak, hem de çektiğim birkaç fotoğrafla tanıklığımızı anlatmak istedim.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/7.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-large wp-image-4510" title="7" src="/wp-content/uploads/2011/05/7-1024x764.jpg" alt="" width="640" height="476" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/7-300x224.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/7-430x321.jpg 430w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
<p>Birbirleriyle alakası olmayan binlerce insan, farklı organizasyon, aynı odaya koysan birbirini kesebilecek kadar sevişmeyen insanlar bu sansürcü zihniyete dur demek için biraraya geldi.  Ne kavga çıktı, ne de gürültü&#8230; Diyemeyeceğim zira fazlaca gürültü vardı.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/1.png" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-large wp-image-4512" title="1" src="/wp-content/uploads/2011/05/1-1024x676.png" alt="" width="641" height="457" /></a></p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/21.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-large wp-image-4516" title="2" src="/wp-content/uploads/2011/05/21-1024x764.jpg" alt="" width="640" height="476" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/21-300x224.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/21-430x321.jpg 430w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
<p>Gündemdeki mevzular üzerinden göndermeler olan pankartlar vardı.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-4517" title="6" src="/wp-content/uploads/2011/05/6.jpg" alt="" width="612" height="612" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6.jpg 612w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6-150x150.jpg 150w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6-300x300.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6-400x400.jpg 400w" sizes="(max-width: 612px) 100vw, 612px" /></a></p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-4518" title="12" src="/wp-content/uploads/2011/05/12.jpg" alt="" width="612" height="612" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12.jpg 612w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12-150x150.jpg 150w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12-300x300.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12-400x400.jpg 400w" sizes="(max-width: 612px) 100vw, 612px" /></a></p>
<p>İlginç bir şekilde (ne kadar ilginç olduğu tartışılır tabii) eylem medyada çok az yer buldu. Özellikle televizyonlarda neredeyse hiç gösterilmedi. Kimi haber sitelerinde de 200 kişinin toplandığı yazıldı. Dünyanın neresinde 40bin kişi herhangi birşey için toplansa haber olacakken bizim memleketimizde bu olamadı. Medya neredeyse konuya gözünü kapatmış durumda.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-large wp-image-4520" title="4" src="/wp-content/uploads/2011/05/4-1024x712.jpg" alt="" width="600" height="417" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4-1024x712.jpg 1024w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4-300x208.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4-430x298.jpg 430w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4.jpg 1907w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a></p>
<p>ve işte 200 kişi ve 200 pankart! (son fotoğraf benim değil, ama yürüyüşün simge fotoğrafların birisi oldu.)</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/112.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-4528" title="11" src="/wp-content/uploads/2011/05/112.jpg" alt="" width="505" height="675" /></a></p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-4530" title="f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a6" src="/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61.jpg" alt="" width="507" height="494" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61.jpg 507w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61-300x292.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61-410x400.jpg 410w" sizes="(max-width: 507px) 100vw, 507px" /></a></p>
<p>Ve de o güzel video. Bu yürüyüş şimdiye kadar Türkiye&#8217;de (belki dünyada da) internet için yapılmış en büyük eylemdi. Umarız 22 Ağustos&#8217;ta bu yasa yürürlüğüe girmez ve de halihazırda yasaklı olan 60bin sitenin üzerindeki yasak da kalkar.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="400" height="225" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=23775505&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=0&amp;show_byline=0&amp;show_portrait=0&amp;color=&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/05/internetime-dokunma.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sivil Toplum Kuruluşları ve Karşıt-Üretkenlik</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/03/sivil-toplum-kuruluslari-ve-karsit-uretkenlik.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/03/sivil-toplum-kuruluslari-ve-karsit-uretkenlik.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ayşem]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 13 Mar 2011 22:06:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[Arundathi Roy]]></category>
		<category><![CDATA[cevrecilik]]></category>
		<category><![CDATA[Ivan Illich]]></category>
		<category><![CDATA[Karşıt-Üretkenlik]]></category>
		<category><![CDATA[Sivil Toplum Kuruluşu]]></category>
		<category><![CDATA[stk]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=3395</guid>

					<description><![CDATA[Türkiye’de 1980 ve sonraki onbeş yıl, ekolojik, ya da diğer alternatif politika modellerini özgürce hayata ve kamusal alana geçirmek için son derece uygunsuz yıllardı malum. Alternatif hareketlerin yavaş yavaş yeniden yeşermeye başladığı 1990’lardan günümüze kadar, hak ve özgürlüklere dair değişenler olsa dahi, darbelerle ezilmiş, eğitilmiş, susturulmuş bir toplumda bu hareketlerin çoğu derin kökler salamadığı gibi, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/tyrant-boot-poster.jpg" rel="lightbox[3395]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-3404" title="tyrant-boot-poster" src="/wp-content/uploads/2011/03/tyrant-boot-poster.jpg" alt="" width="218" height="291" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/tyrant-boot-poster.jpg 450w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/tyrant-boot-poster-225x300.jpg 225w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/tyrant-boot-poster-300x400.jpg 300w" sizes="(max-width: 218px) 100vw, 218px" /></a>Türkiye’de 1980 ve sonraki onbeş yıl, ekolojik, ya da diğer alternatif politika modellerini özgürce hayata ve kamusal alana geçirmek için son derece uygunsuz yıllardı malum. Alternatif hareketlerin yavaş yavaş yeniden yeşermeye başladığı 1990’lardan günümüze kadar, hak ve özgürlüklere dair değişenler olsa dahi, darbelerle ezilmiş, eğitilmiş, susturulmuş bir toplumda bu hareketlerin çoğu derin kökler salamadığı gibi, katılım da son derece düşük oldu. Bugün hala, politik katılımın son derece düşük olduğu, politikaya korkuyla yaklaşılan bir toplumuz.</p>
<p>Sivil toplum kuruluşları (STK’lar) Türkiye’de bu noktada ortaya çıktı prenses. Politika yapmaktan son derece soğumuş, hatta apolitik bir ülkede STK’lar politika yapmadan toplumsal duyarlılığa sahip olmanın, içinde yaşanılan toplum için de birşeyler yapmanın bir yolunu oluşturdu. Gönüllü olarak bir STK’nın içinde çalışmak, politikaya bulaşmadan, yani ‘elini kirletmeden’, sosyal sorumluluk taşımak anlamına geliyor. Belki de ‘ya benim başıma da gelirse?’ diye korktuğumuz için, belki de sadece o perişanlığın ve çirkinliğin (mücadele ettiğimiz her ne ise onun) gözümüzün önünden o an için olsun kaybolmasını ve hayatımızın kaldığımız yerden devam etmesini istediğimiz için, belki de suçluluk duygularımızı biraz olsun hafifletmek için; ve belki de en iyi niyetlerimizle içimizdeki “Ama bu olmamalı, buna izin verilmemeli!” duygumuzu yansıtmak için kullanırız STK’ları. Bu sistemin içinde biraz olsun yaraları sarabilmek için, içimizdeki çaresizliği azaltabilmek için, başkalarıyla dayanışma duygusunun, maddi bir karşılığı olmasa dahi istediğimiz ve inandığımız için biraraya gelip dayanışma içinde çalışmayı hatırlamak/öğrenmek için kendimizi belki de çok fazla sorgulamadan ‘içlerine atarız’ ve gönüllü olarak projelerde, kampanyalarda, eylemlerde, protestolarda yer alırız, kredi kartımızla destek veririz. Bu bize iyi gelir, bizi rahatlatır, bize bu toplumdaki bir takım yanlışlıklara, savaşa, adaletsizliğe, eşitsizliğe, ekolojik yıkıma karşı birşeyler yaptığımız hissi verir.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/ivanIllichCoev40June83.jpg" rel="lightbox[3395]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-3398" title="ivanIllichCoev40June83" src="/wp-content/uploads/2011/03/ivanIllichCoev40June83.jpg" alt="" width="235" height="282" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/ivanIllichCoev40June83.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/ivanIllichCoev40June83-250x300.jpg 250w" sizes="(max-width: 235px) 100vw, 235px" /></a>İşte tam da bu duygu, gönüllülük ve STK’cılık mantığının karşıt-üretken hale gelmesinin sebebi aslında. Karşıt-üretken demek ne ola ki prenses? Karşıt-üretkenlikten önce biraz kurumsallaşmadan bahsetmek lazım. Çağımızın en özgürleştirici ve yaratıcı filozoflarından Ivan Illich’e göre modern toplumun sorunu kurumlarında, herşeyi kurumsallaştırmasında ve hep daha fazla kurum yaratma eğiliminde yatar. Kurumsallaşmayı eleştirirken de bu sürecin insanların kendilerine olan güvenlerini, sorunlarla başetme potansiyellerini ve yaratıcılıklarını kaybetmesine yol açtığını, sosyal ve şenlikli ilişkileri yok ettiğini öne sürer. Çünkü bu durum eskiden uğraşan herkesin edinebileceği yetenekleri artık ancak kurumlar aracılığıyla, sadece profesyoneller tarafından elde edilebilen kartelleştirilmiş mallar haline getirir. Kurumsallaşma sonucu kendimizi iyileştirme ve şifa dağıtma gücümüzü doktorlara, bilgi aktarma gücümüzü öğretmenlere, bilgi yaratma gücümüzü akademisyenlere, tanrıyla iletişim kurma şeklimizi belirleyen kararları alma hakkını din adamlarına devrederiz. Eğitim ya da sağlık kadar hayatımızı ilgilendiren konularda dahi kafa yormamıza da artık gerek kalmamıştır.</p>
<p>Illich’in karşıt-üretkenlik kavramı bu arkaplanda ortaya çıkar: Temelinde yararlı olan süreçler, uygulamalar ve araçlar, kurumsallaşma kritik bir noktayı geçtikten sonra ilk amaçların tersine hizmet eder hale gelirler. Bunun bir sebebi profesyonellerin kapıları sıkı sıkı tutması ve gündemi belirlemesidir. Bir başkası da artık mal haline gelmiş olan değerlerin, neredeyse sadece ilgili bir kurumun bir işlevi olmaya indirgenmesidir. Hastalar ve hastalıklar üreten tıp kurumu, mesafeyi arttıran otoyollar, tanrınızla aranızda engel haline gelen din adamları gibi&#8230;</p>
<p>Bizi rahatlatan, bize bu toplumdaki bir takım yanlışlıklara, savaşa, adaletsizliğe, eşitsizliğe, ekolojik yıkıma karşı birşeyler yaptığımız hissi verdiği için kurduğumuz/ çalıştığımız STK amaç haline geldiğinde, onun varlığını sürdürmesi de çoğu zaman el atılan problemin devamlılığına bağlıdır. “Çevreciler hep felaket senaryoları yazarlar, çünkü ekolojik felaketler olmazsa çevrecilere de ihtiyaç kalmaz” söylemini defalarca duymuşuzdur. Peki hiç başarıyla kampanyasını ya da projesini tamamlayıp kendini fes eden bir STK duydunuz mu? Bu içsel çelişki, STK’ların sorunlar derinleştikçe ve kamuoyunun hassasiyeti arttıkça finansman, kamuoyu ve işgücü desteği bulmasıyla kendini açıkça belli eder. Gerek kurumsal yapılanma modellerinin değişerek STK’nın varlığını sürdürebilmesi amaçlı, daha profesyonel, daha hiyerarşik modellerin benimsenmesi yani “kurumsallaşma”, gerek geniş çaplı ve sistemin doğasından gelen sorunları yerel projelerle çözümleyerek sistemi bir anlamda “yamamaları” yoluyla STK’lar karşıt üretken hale gelirler.</p>
<p>Burada sorulması gereken sorular iki yönlü prenses: Birincisi, aslında bu kadar çok işsiz, bu kadar çok yoksul, bu kadar büyük ekolojik yıkım, bu kadar fazla sömürü, bu kadar çok mutsuzluk doğuran böyle bir sistemin izlerini hafifleterek yaptığımız acaba toplumun acılarını azaltarak varolan sistemin içinde hayatlarına devam etmelerini sağlamak mı? Acaba STK’ların en radikal görünenleri dahi sordukları ve sormadıkları sorularla sistemin birer sübabı mı? Endüstri karşıtı olmadan, kapitalizme eleştiri getirmeden, içinde yaşadığımız sistemin en temeli olan insan-merkezci, fetihçi, erkek egemen, sermayeyi güçle bir tutan değerleri sorgulamadan “çevreci” olan STK’ların varolan, insan-merkezci kapitalist söylemleri tekrarladığı açıkça ortada. Bu gibi yollarla belki sosyal duyarlılığı artırmak mümkün olsa dahi, bu son derece kısıtlı bir çerçevede olacaktır.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/green460.jpg" rel="lightbox[3395]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-3401" title="green460" src="/wp-content/uploads/2011/03/green460.jpg" alt="" width="460" height="276" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/green460.jpg 460w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/green460-300x180.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/green460-430x258.jpg 430w" sizes="(max-width: 460px) 100vw, 460px" /></a></p>
<p>İkincisi,  STK’ların profesyonelleştirerek kapılarını tuttuğu, kavramlarını belirleyerek mal haline getirilen bir çevrecilik değeri, kurumların tekeline alındığında acaba toplumun tümünün üzerine düşünmesi gerekenleri kendilerine mi havale ediyorlar? Çevrecilik kendi başına bir değer haline gelip ekolojik bir yaşam ihtimalini ortadan kaldırıyor mu? Farketmemiz gereken, STK’ların olmadıkları ve olmaması gerektiği bir şekilde objektif, iyi niyetli ve faydalı görülüp, her zaman doğruyu, sadece doğruyu ve bütün doğruyu söylediklerinin iddia ediliyor olması. Halbuki her kuruluş gibi STK’lar da eleştirel süzgeçten geçmeli, herşeyden önce kimin STK, kimin endüstrinin çevre imajını düzeltme kuruluşu olduğu anlaşılmalı (bunun en kestirme yolu STK’ların finansal kaynaklarını incelemektir, ancak tabii ki bununla sınırlı değildir). Ayrıca projeler ve kampanyalar da kendi içlerinde ve arkalarında yatan gündemle birlikte değerlendirilmeli. Her çevre kuruluşunun bir gündemi vardır, ki bu da son derece normal. STK’lar seçtikleri konularda seçtikleri yöntemlerle kampanya ya da proje yaparken, tabii ki bu konuları kamuoyunun gündemine sokmaya çalışacaklardır. Ancak, sanki böyle bir durum yokmuş gibi STK’ların sanki hata yapmayan, kendi iç dinamiklari olmayan, herhangi bir gündemleri olmayan kuruluşlarmışçasına, hiç sorgulanmadan kabul görmeleri ciddi hayal kırıklıkları yaratır. Çünkü onlar da politikacılar gibi bir konuyu diğerlerinden daha öncelikli, çözüm alternatiflerinden birini diğerinden daha uygun, vs. bulmakta ve bu karara uygun çalışmalar yapmaktalar.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/6a01053625d752970c010536cb482c970b-800wi.jpg" rel="lightbox[3395]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-3410" title="6a01053625d752970c010536cb482c970b-800wi" src="/wp-content/uploads/2011/03/6a01053625d752970c010536cb482c970b-800wi.jpg" alt="" width="237" height="294" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/6a01053625d752970c010536cb482c970b-800wi.jpg 370w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/6a01053625d752970c010536cb482c970b-800wi-241x300.jpg 241w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/6a01053625d752970c010536cb482c970b-800wi-322x400.jpg 322w" sizes="(max-width: 237px) 100vw, 237px" /></a>Arundathi Roy’un dile getirdiği şekliyle, STK’lar devletin sağlamak zorunda olduğu ihtiyaçlarının küçük bir kısmını karşılamayı üstlenerek politik alanı politikasızlaştırıyor, politik bilinci siliyor ve direniş hareketini bölüp dağıtıyorlar. Biraraya gelip çalışmak ve değiştirmek isteyen kişilerin kurduğu, özellikle yerel hareketlerden ortaya çıkan STK’lar için bunu söylemek doğru olmaz. Ancak giderek profesyonelleşen ve bir sektör haline gelen “STK’cılık”, üniversitelerde kimi zaman toplum mühendisliğine soyunan bir edayla eğitimleri alınıp, dayanışmanın yerini uluslararası fonlar için rekabete bıraktığı, kişilerin bir kariyer olarak görüp yatırımlarını ona göre yaptığı bir piyasa şeklini aldığından, “gerçek” sorunlarla ilişkisi olmayan STK’lar, toplumun bütünü için işe yarayan çözümler üretemeyen projeler ve dolayısıyla da bilinçlenmeyen bir toplum, siyasallaş(a)mayan siyasi konular ve varolan kapitalist sistemin içinde kendi yerini bulmuş bir STK anlayışı doğuruyor. İnsanların çevreleriyle, doğayla, diğer canlılarla ve birbirleriyle olan ilişkileri ise, kendilerinin artık üzerine fazla düşünmeleri gerekmeyen, sertifikalı, bilgi sahibi, konulara hakim profesyonellerden oluşan çevre STKlarına bırakılabilir konular haline geliyor.</p>
<p>STK’lar benim ve bu apolitik ülkede yaşayan, apolitik olması öğretilen ve beklenen diğer gençlerin öğrenme, anlamlandırma ve beraber çalışabilme süreçlerinde son derece yardımcı kurumlar. Onların sınırlarını anlamak, gündemlerini fark etmek, savunduklarını düşünsel bir süzgeçten geçirmek ve karşıt-üretkenliklerinin de farkında olmak gerekir. Bütünsel bir yaklaşımla doğayla ve birbirimizle ilişkilerimizi yeniden yapılandırabilmemizin yolu ekolojik düşünce ve politikalara yönelmemizdir. STKların bu noktada dışlanması değil politik kimliklerini açıkça ortaya koymaları ve içinde yaşadığımız sistemin bir parçası olmayı ya da onu değiştirmeyi seçmeleri beklenmelidir. Yeşil politikanın da bu sorunlara özgürleştirici yaklaşımlar geliştirmek ve radikal sorgulamalara girişmek gibi son derece zor ve çetrefilli (ve belki de varoluşunun bağlı olduğu) bir işi var.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/03/sivil-toplum-kuruluslari-ve-karsit-uretkenlik.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>10</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Pınar Selek&#8217;in Son Klibi</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/02/pinar-selekin-son-klibi.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/02/pinar-selekin-son-klibi.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 05 Feb 2011 09:00:19 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[hukuksuzluk]]></category>
		<category><![CDATA[Mısır Çarşı Patlama]]></category>
		<category><![CDATA[Pınar Selek]]></category>
		<category><![CDATA[tanığız]]></category>
		<category><![CDATA[türk adaleti]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2590</guid>

					<description><![CDATA[Pınar Selek&#8217;in son klibini gördünüz mü? Manken mi ki? İsmini hep duyuyorum daha izleyemedim&#8230; Böyle bir insan yaşıyor bu ülkede. Pınar Selek&#8230; Kim ki? Adını her duyduğumda bunun yine kötü bir haber olduğunu bilerek anlık karın kasılmalarıyla ilgisiz kalmaya çalışıyorum. Beceremiyorum. Pınar Selek bir magazin figürü değil. Manken olacaksa da bu ülkedeki hukuk katliamının en [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/pic_8.jpg" rel="lightbox[2590]"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-2748 alignleft" title="pic_8" src="/wp-content/uploads/2011/02/pic_8.jpg" alt="" width="273" height="200" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/pic_8.jpg 340w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/pic_8-300x220.jpg 300w" sizes="(max-width: 273px) 100vw, 273px" /></a>Pınar Selek&#8217;in son klibini gördünüz mü? Manken mi ki? İsmini hep  duyuyorum daha izleyemedim&#8230; Böyle bir insan yaşıyor bu ülkede. Pınar  Selek&#8230; Kim ki? Adını her duyduğumda bunun yine kötü bir haber olduğunu  bilerek anlık karın kasılmalarıyla ilgisiz kalmaya çalışıyorum.  Beceremiyorum.</p>
<p>Pınar Selek bir magazin figürü değil. Manken olacaksa da bu  ülkedeki hukuk katliamının en iyi teşhircisi olurdu herhalde. Ona  biçilen kıyafet işkence, yıldırma ve hukuk katliamı desenleriyle süslü.  Ama Pınar Selek bu kıyafeti bütün zarafetiyle sergilerken ortaya çıkan  utanç resmi hepimizin utancı. <span id="more-2590"></span>Bütün masumiyeti ve haklılığıyla dimdik  durduğu resim bende bu ülkeden çektirip arkama bakmadan gitme hissiyat yaratıyor. Ama o gitmiyor ve mücadele ediyor. Ben de kalmalıyım. Ve onu  yalnız bırakmamalıyım. İşlemediği bir suçun uydurma delilleriyle  defalarca yargılanan ve yine 9 Şubat&#8217;ta yargılanacak olan insan Pınar  Selek. 13 yıldır hayatı zindana dönen, bir hiç uğruna 2,5 yıl hapis  yatan insan Pınar Selek.</p>
<p>Bir gün gözaltına alınıyorsun. Sosyologsun. Yaptığın araştırmayla  ilgili görüştüğün insanların isimlerini istiyor polis. Travestilerle,  sokak çocuklarıyla, şiddet mağduru kadınlarla, kürtlerle çalışıyorsun.  Ötekilerle. Vermiyorsun kimsenin ismini. Ötekileri görünür kılmaya  çalışmışsın hep. Gözden kaçırılanı toplumun gözüne gözüne sokmak  istemişsin. 1998 yılında Kürtlerle ilgili bir araştırma yapmaya  kalkmışsın. Haddine mi? Devlet mekanizması seni cezalandırmaya karar  vermiş bir kere. Polis de vermiş bünyeye işkenceyi. Sonra bir gün Mısır  Çarşısı&#8217;nda bir patlama olmuş. Biz bunu Pınar Selek&#8217;in üstüne atalım  demişler. Beraat etse de bu ablayı kriminalize ederiz. Atarız çamurumuzu  kendi uğraşır. Ders olur ona ve onun gibilere demişler. İşkence altında  ifadesi alınan şahitlerin ifadesinden başka kanıt olmadan yargılamışlar  Pınar Selek&#8217;i. Sonra bir daha ve bir daha ve bir daha yargılamışlar.  Şimdi 9 Şubat&#8217;ta bir daha yargılıyorlar. Bu kafkavari kabusun tanığısın.  Çünkü bu ülkede yaşıyorsun. Bu ülkede yaşamanın utancını taşımak ağır  mı geldi. Yum gözlerini. Ben sana bulacağım bir Pınar. Söz bu sefer bir  popçu olacak.</p>
<blockquote><p>&#8220;Oyunun kuralıymış, öğrendim. Eğer şifreyi  yüksek sesle söylemeye çalışırsan, suçlu ilan edilirsin. Üstelik suçun  şifreyi yüksek sesle söylemeye çalışmak olmaz. Tam da senin karşı  durduğun, mücadele ettiğin bir tutum sana mal edilir. Örneğin bir  rahibeysen, fahişelik yapmakla suçlanırsın. Hayatını İslami değerlerin  canlı tutulmasına adamış bir insansan, boynuna, içki ya da uyuşturucu  tüccarı yaftası asılır. Ya da bir anti militarist olarak bombacılıkla  suçlanırsın. Ve bu öyle kriminal bir tarzda yapılır ki sen savunmaya  itilirsin. Yani bir odağın üzerine yürürken, kendinle uğraşmaya  başlarsın. Suçlamalar sürekli tekrarlanır, tekrarlanır&#8230; Bunlar iddia  biçiminde de verilse, çamur izini bırakır ve herkes sana baktığında bu  suçlamaları hatırlar. Artık sen asla eski kimliğini sürdüremezsin. Bir  düşünce suçlusu değilsindir. Barış suçlusu da ilan edilmezsin. Savaş  örgütü, seni terörize eder ve yeni bir kimlikle milyonların karşısına  çıkarır.&#8221;</p></blockquote>
<p><img loading="lazy" class="alignleft" src="/wp-content/uploads/2011/02/etkinlik_resim_240px.jpg" alt="" width="228" height="240" /></p>
<p>Sosyoloji  çalışmalarını sokak çocukları, travestiler gibi toplumun dışlanan  kesimleri, iktidar mekanizmasının üretim yöntemleri ve barış mücadelesi  gibi özel konulara yoğunlaştıran ve bilimsel çalışmalarını aktivist  faaliyetlerle de perçinleyen Pınar Selek’in hedef olarak seçilmesi  süreci 1997’da Kürt sorunu ile ilgili araştırması  ile başladı. Savaş koşullarını ve neden bir türlü barışılamadığını  anlamak ve anlatmak üzere konunun muhataplarıyla görüşmesi, dönemin  koşullarında cesur ama bir o kadar da tehlikeli bir adımdı. Bu süreçte  11 Temmuz 1998’de Emniyet Müdürlüğü’nce gözaltına alınan Pınar Selek,  görüştüğü  kişilerin isimlerini vermediği için ağır işkence gördü ve araştırmasına el kondu. Pınar Selek aleyhine içeriği doğru olmayan sahte tutanaklar  düzenlendi. Tutanaklarda, kendisi gözaltına alınmadan önce imha edilen  patlayıcı ve malzemeler, sokak çocukları için kurduğu atölyede bulunmuş  gibi yansıtıldı. Çeşitli  komploların, “andıç” ların gündeme geldiği 1998 döneminin  konjonktüründe kurban olarak seçilen Pınar Selek, önce; konuya eğilecek  tüm araştırmacılara ve aydınlara gözdağı vermenin sembolü  haline getirildi. Pınar Selek’in tahliye olduktan sonra da geri  çekilmeyip barış faaliyetlerine, kadın hareketine ve bilimsel  çalışmalarına ağırlık vermesi ise tehdit, saldırı ve mahkeme sürecinin  uzatılması üzerinden yürütülen komployu pekiştirdi.</p>
<p>Pınar  Selek için “örgüte yardım ve yataklık” tan açılan ilk dava ile ilgili,  sokak çocukları atölyesinde bulunduğu iddia edilen patlayıcıların daha  önceden polisin elinde olduğu, sahte belge düzenlendiği, olay yeri  inceleme raporunun tarihiyle ortaya çıktı. Ancak bu kez de Ümraniye  Cezaevi’nde tutukluyken, bir buçuk ay önce meydana gelmiş Mısır Çarşısı  Patlaması ile ilişkilendirildiğini televizyon ekranlarından öğrendi.  Komplo büyüyerek devam ediyordu.</p>
<p>Mısır  Çarşısı’nda meydana gelen patlamadan hemen sonra hazırlanan 13 ve 14  Temmuz 1998 tarihli   Polis Olay Yeri İnceleme tutanakları  ve Kriminal  Polis Laboratuvarı Müdürlüğü Ekspertiz Raporu’nda “Bombaya ait herhangi  bir bulgu yok” dendi. Suçlamaya tek dayanak olarak Abdülmecit Öztürk  adlı bir kişinin “Mısır Çarşısı’na Pınar Selek  ile bomba koyduk”  şeklindeki polis ifadesi gösterildi. 22 Aralık 1998’de Öztürk ve Selek  hakkında Mısır Çarşısı’na bomba koymaktan açılan davanın duruşmasında  Abdülmecit Öztürk ve diğer sanıklar, ağır işkence gördüklerini, Pınar  Selek’i tanımadıklarını açıkladılar.Bu arada Mahkemenin tayin ettiği üç  uzman profesörün raporunda da patlamanın kesinlikle bomba değil, tüp gaz  kaçağından olduğu 21 Aralık 2000’da tescil edildi.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/43440815185.jpg" rel="lightbox[2590]"><img loading="lazy" class="aligncenter" title="43440815185" src="/wp-content/uploads/2011/02/43440815185.jpg" alt="" width="440" height="283" /></a></p>
<p>Yerel Mahkeme, 2,5 yıl sonra 22 Aralık 2000 tarihinde Pınar Selek’in tahliyesine karar verdi. Tahliye üzerine dönemin İçişleri Bakanlığı ve İstanbul Emniyet Müdürlüğü, bu tahliyeden rahatsızlıklarını belirten 19.04.2001 tarihli bir yazıyı Mahkemeye yolladılar.  Aynı kurumlar bu yazıyla birlikte, davanın tarafı olmadıkları ve  Mahkemenin de bir talebi bulunmadığı halde, patlamadan yaklaşık 3 yıl  geçtikten sonra  “patlama bombadan kaynaklanmıştır” şeklindeki imzasız  ve tarihsiz yeni bir raporun dosyaya girmesini sağlayarak Mahkemeden  yeniden bilirkişiye gitmesini istediler. Mahkeme, her ne kadar raporu  yasal delil olarak kabul etmese de, bu kurumların talebi doğrultusunda  yeniden bilirkişiye gitti. Bu noktada da yargının bağımsızlığı ilkesine açıkça müdahale edilmiş oldu.</p>
<p>08.06.2006’da  İstanbul 12. Ağır Ceza Mahkemesi’nin Pınar Selek hakkında Mısır Çarşısı  patlamasına ilişkin “ceza verilmesine gerektirir kesin ve inandırıcı  delilin elde edilemediğine” dair ilk beraat kararını açıkladı. Bu karar Yargıtay 9. Ceza Dairesi tarafından 17.04.2007 tarihinde “hüküm kurulmadığı” gerekçesiyle bozuldu.Yeniden  yapılan yargılama sonucunda mahkeme kararında, Pınar’la ile ilgili  örgüt üyesi olduğuna dair iddiaları da inandırıcı bulunmadı. Böylelikle Pınar Selek ikinci kez beraat etti. 9 Şubat 2010’da Yargıtay Ceza Genel Kurulu (YCGK) 17’ye karşı 6 oyla, Yargıtay Başsavcısı’nın itirazını reddederek Pınar Selek için ağırlaştırılmış müebbet hapis cezası istedi.</p>
<p>Gelinen noktada Pınar Selek iki kez beraat ettiği davadan 9 Şubat 2011’de İstanbul 12. Ağır Ceza Mahkemesi’nde yeniden  yargıyla karşı karşıya gelecek. Bu noktada yerel mahkeme öncelikle  bozma kararına ilişkin tavrını açıklayacak. Kamuoyunun tüm beklentisi  mahkemenin beraat kararında direnmesi ve geç kalınmış adaletin nihai  olarak tecelli edebilmesi yönünde. Bu arada Berlin’deki Überleben İşkence Kurbanları için Tedavi Merkezi de Ağustos 2010 tarihinde hazırladığı özel bir bilirkişi raporuyla Pınar Selek’in gözaltı süresince gördüğü işkence ve bu sürecin bıraktığı etkileri resmen tescil etti.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="400" height="300" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=18149402&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=1&amp;color=00ADEF&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
<p>9 Şubat saat 10:30&#8217;da Beşiktaş adliyesinde Pınar Selek davası tekrar görülecek. Destek vermek bu ülkenin utanç tarihine tanıklık etmek için orada olmayı önemli buluyorum. Aynı gün Avrupalı parlamenterler, sivil toplum kuruluşu temsilcileri ve yabancı gözlemci avukatlar mahkeme öncesi basın açıklaması yapacak. Peki sen 9 şubat&#8217;ta nerede olacaksın? Gelemeseniz de yazınızla, haberinizle, programınızla, sanatınızla, hukukçuluğunuzla, biliminizle, çevrenizi etkileme gücünüzle müdahil olun. Ama olun.</p>
<blockquote><p>PINAR SELEK KİMDİR?<br />
Sosyolog,  araştırmacı, yazar. 1971’de İstanbul ‘da doğdu. Notre Dame De Sion  Lisesi’den  sonra 1996’da Mimar Sinan Üniversitesi Sosyoloji bölümünü Babiali’den İkitelli’ye, Mürekkep Kokusu’ndan Plazalara başlıklı  teziyle, birincilikle bitirdi. Aynı üniversitede sosyoloji yüksek  lisansını tamamladı. Fransa’da Sophiantipolis UDEL Üniversitesi’nde  ekonomi-politik dersleri aldı. Üniversite yıllarında sokak çocukları,  seks işçileri, Romanlar ve eşcinsellere ilişkin çalışmalarıyla dikkati  çekti. Amargi Kadın Dayanışma Kooperatifi kurucularından olan Selek,  barış mücadelesi, antimilitarizm, insan haklarıyla ilgili çalışan birçok  STK ve harekete destek vermekte ve Amargi Feminist Teori Dergisi  editörlüğünü yapmaktadır.<br />
Selek&#8217;in EZLN Zapatist hareketin bildirileri ve Marcos&#8217;un mektuplarından oluşan Ya Basta! Artık Yeter  adlı çeviri/derleme çalışması 1996’da Belge Yayınları&#8217;ndan çıktı. Ülker  Sokak&#8217;ta travesti ve transseksüellerin dışlanmasını konu alan Maskeler, Süvariler, Gacılar adlı araştırması 2001’de Aykırı Yayınları’ndan; barış mücadelesinin ve sol muhalefetin yaşadığı sorunların ele alındığı Barışamadık 2004’te  İthaki Yayınları’ndan basıldı.  2008’de İletişim Yayınları’ndan çıkan  ve erkekliğin iktidar aracı olarak oluşumunda askerlik hizmetinin rolünü  inceleyen Sürüne Sürüne Erkek Olmak kitabı Zum Mann Gehätschelt, Zum Mann Gedrillt başlığıyla 2010’da Orlanda Yayınevi tarafından Almanca olarak yayımlandı.  Pınar Selek’in ayrıca Su Damlası (2008,Özyürek Yayınları), Siyah Pelerinli Kız (2009, Şahmaran Yayınları) ve Yeşil Kız  (2010, Özyürek Yayınları) başlıklı üç de masal kitabı bulunmaktadır.  Pen Dünya Yazarlar Birliği’nin bursuyla, Almanya’da kitap çalışmalarını  sürdürmekte olan Pınar Selek halen Strasbourg Üniversitesi’nde “Sciences  Politiques” alanında doktora çalışmasını sürdürmektedir.</p></blockquote>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/02/pinar-selekin-son-klibi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>İstanbul için eylem vakti</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/istanbul-icin-eylem-vakti.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/istanbul-icin-eylem-vakti.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 12 Jan 2011 13:00:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[alternatif enerji]]></category>
		<category><![CDATA[HES]]></category>
		<category><![CDATA[Karadeniz Isyandadir]]></category>
		<category><![CDATA[Loç Vadisi]]></category>
		<category><![CDATA[Sarı Yazmalılar]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2471</guid>

					<description><![CDATA[&#160; Merhaba Prenses, İstanbul Türkiye&#8217;nin her yerinden, her çeşit insana güzel görünüyor sanki. Ne dersin? Geçen sene ben de İzmir&#8217;den, üniversite sınavına hazırlanan biri olarak bakıyordum bu şehre. Onlarca İstanbul görüyordum daha 4 ay öncesine kadar. Artık İstanbul&#8217;da yaşayan biri olarak, bu İstanbulların birinden söz etmek istiyorum sana, eylemler şehri olanından.  Bu İstanbul imgesi kafamda [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>&nbsp;</p>
<div id="attachment_2475" style="width: 310px" class="wp-caption alignleft"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13.jpg" rel="lightbox[2471]"><img aria-describedby="caption-attachment-2475" loading="lazy" class="size-medium wp-image-2475" title="artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13" src="/wp-content/uploads/2011/01/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13-300x224.jpg" alt="" width="300" height="224" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13-300x224.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13-430x321.jpg 430w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13.jpg 468w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-2475" class="wp-caption-text">Temmuz 2010, Artvin&#39;de HES&#39;lere karsi protesto yuruyu</p></div>
<p>Merhaba Prenses,</p>
<p>İstanbul Türkiye&#8217;nin her yerinden, her çeşit insana güzel görünüyor sanki. Ne dersin?</p>
<p>Geçen sene ben de İzmir&#8217;den, üniversite sınavına hazırlanan biri olarak bakıyordum bu şehre. Onlarca İstanbul görüyordum daha 4 ay öncesine kadar. Artık İstanbul&#8217;da yaşayan biri olarak, bu İstanbulların birinden söz etmek istiyorum sana, eylemler şehri olanından.  Bu İstanbul imgesi kafamda nasıl, ne zaman oluştu anımsamıyorum. Yine de bu imgeyi doğurmuş, güçlendirmiş olabilecek onlarca olayı tek tek saymaya gerek yok: Kara günler, kızıl günler&#8230; Senin de aklında çakıvermiştir bir çoğu.</p>
<p>Bu yıldan itibaren İstanbul&#8217;un bir de sarı günleri anılacak, anlatılacak gibi gözüküyor prenses.<span id="more-2471"></span></p>
<p>Çünkü İstanbul&#8217;da 28 gün boyunca sarı mı sarı bir direniş, bir isyan vardı: <a href="http://www.etha.com.tr/Haber/2010/12/09/yasam/sari-yazmalilar-loc-vadisi-icin-isyanda/">Sarı Yazmalılar&#8217;ın isyanı</a>. Orya Enerji&#8217;nin ve Ümran Boru&#8217;nun, Loç Vadisi&#8217;ne yapacakları HidroElektrik Santrali (HES)&#8217;ne karşı yaşamlarını savunmak için burada; Or-Ya Han&#8217;ın önünde oturma eylemi yapıyordu Sarı Yazmalılar. Saydığımca üç göbek, sayamadığım kadar çok yürek; yağmur çamur demeden sürdürüyorlardı eylemlerini. İki gününe de olsa kendimizce destek olmaya çalıştığımız bu eylemden söz etmek istiyorum sana.</p>
<p>Ben sayfalarca bilgi de aktarsam, şair olup şiir de yazsam; Habibe Teyze gibi anlatamayacağım sanki. İyisi mi önce onun nasıl dillendirdiğini oku:</p>
<p>“Benim bir mayışım da yok, bir gelirim de yok. Tek gelirim bu topraklar. Sırtımda çocuğumu taşıdım, kesip köylüye sizden taraf olsun diye dağıttığınız ağaçlarımızın altına bıraktım bebelerimi. Şimdi beton ettiğiniz yerlerden ekip biçtiklerimle büyüttüm ben onları. Şimdi bana çıkıp diyor ki miyendiz, &#8220;Senin arazin benim, paranı da yatırdım, çık git buradan!&#8217;. Ben mi sattım, ölsem satmam toprağımı, milyara değişmem toprağımı. Burada ölecektim ben, şimdi kahrımdan ölüyorum. Çekin gidin vadimizden!”</p>
<p>Loç&#8217;luların direnişi aslında pek yeni bir direniş değil prenses. Kısaca bir özetleyeyim süreci. Hukuksal sürecin geçmişi uzun, olayların kızışması ise görece yakın bir zamana rastlıyor. Aralık 2009&#8217;da HES projesinin iptali için bir dava açılıyor. Davaya bilirkişi olarak seçilen bilim insanları, üzücü bir trafik kazası geçirerek yaşamlarını yitiriyorlar. Yeni bir bilirkişi heyetinin seçilmesi, bu heyetin raporunu hazırlaması derken geçen sürede şirket hukuksuzca inşaata başlıyor, bildik memleketim senaryosu. Bunun üzerine platform gönüllüleri ve yöre insanı, Ağustos ayında vadide çadır kurarak direnişe başlıyorlar. Ağustos ayı içinde birçok topluluk dönem dönem eylemcilere destek olmak için Kastamonu&#8217;ya gidiyor. Sonbaharın kendini hissettirmesiyle eylemciler çadırlı direnişi sürdürmekte zorlanıyorlar. Şirket bunu fırsat bilerek, yine inşaata başlıyor. Bunu izleyen süreçte Loçlular direnişlerini İstanbul&#8217;da sürdürmeye karar veriyorlar.</p>
<p>Gelelim direnişe&#8230;</p>
<p>İlk gün biz masalarına yaklaşınca birkaç güler yüz bize döndü. Tanıştık, konuştuk. Loç Vadisi&#8217;nin komşuluk yaptığı kanyonun Türkiye&#8217;nin en büyük, Avrupa&#8217;nın dördüncü büyük kanyonu olan <a href="http://www.google.com/imgres?imgurl=http://www.fotokaradeniz.com/karadeniz/Valla_kanyonu_B.jpg&amp;imgrefurl=http://www.fotokaradeniz.com/blog/kastamonu/valla-kanyonu/&amp;h=439&amp;w=258&amp;sz=50&amp;tbnid=srfuzFjGSX5MwM:&amp;tbnh=293&amp;tbnw=172&amp;prev=/images%3Fq%3Dvalla%2Bkanyonu&amp;zoom=1&amp;q=valla+kanyonu&amp;usg=__I5WpCPOlAc5Ahm09vHMK1cnLhtM=&amp;sa=X&amp;ei=J6QoTb7vC9S0hAf6temyAg&amp;ved=0CBkQ9QEwAA">Valla Kanyonu</a> olduğunu; vadinin, koruma altında olan Küre Dağları Milli Parkı&#8217;na komşuluk yaptığını öğrendik. Tamamen sivil, ziyaretçilerle 20 kişiyi zar zor geçen ve içlerinde kadınların, yaşlıların bulunduğu bir gruba tam teçhizatlı 8-9 polis&#8230; Şirket binasına girip çıkıyorlardı sürekli. Çaylar &#8220;şirket&#8221;ten, anlayacağın. &#8220;Halk için emniyet. Adalet için hizmet.&#8221; İronik, değil mi prenses?</p>
<p>İkinci gün bir basın açıklaması yapıldı. Açıklamadan sonra bir ara &#8220;yazmalılar&#8221;ı boş yakalayıp sohbete başladık. &#8220;Neden &#8216;Sarı Yazma&#8217;?&#8221; diye sorduk. &#8220;E &#8216;Sarı Yazma&#8217; biziz de ondan.&#8221; diyerek açıklamaya giriştiler: &#8220;Bizi en iyi sarı yazmamız temsil eder.&#8221; demişler işin başında. Bir o aldı, bir öteki aldı sazı eline; ağız birliğiyle anlattılar. Rıfat Ilgaz da Cide&#8217;liymiş. Her sene onun anısına şenlik yapılırmış ilçede. Söz arasında bunları da öğrendik.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/sariyazmalilar2.jpg" rel="lightbox[2471]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-2476 alignright" title="sariyazmalilar2" src="/wp-content/uploads/2011/01/sariyazmalilar2-199x300.jpg" alt="" width="199" height="300" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/sariyazmalilar2-199x300.jpg 199w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/sariyazmalilar2-266x400.jpg 266w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/sariyazmalilar2.jpg 533w" sizes="(max-width: 199px) 100vw, 199px" /></a>Dikkatimizi bir şey çekti prenses. Eylemin çekirdek kadrosunun büyük bölümü, genciyle yaşlısıyla kadınlardan oluşuyordu. Basın açıklamasını onlar yapıyor, söyleşileri onlar veriyor, sloganları onlar başlatıyor&#8230; Horon tepilecekse onu da önce onlar tepiyordu! Bir ara sorduk: &#8220;Eylemi kadınlar sahiplenmiş gibi görünüyor, neye yoralım bunu?&#8221;. Onlar yine birlikle anlattılar. &#8220;Sarı yazma kimin yazması? Kadının. Başka kim oturacaktı ya burada?&#8221; diyerek gülüştüler. Bir aralık, gençten bir kadın &#8220;E tabi erkeklerin bir kısmı da işte güçte.&#8221; diye ekleyecek oldu ama biz daha &#8220;O da doğru tabi.&#8221; diyemeden büyüklerimizden biri, &#8220;Gelin köye görün, toprağın sahibi de kadın çiftçisi de kadın.&#8221; deyiverdi.</p>
<p>Müzeyyen Teyze’nin anlattıkları Loç köylüsünün eylemler boyunca hissettiklerini yeterince iyi açıkladı: &#8220;Ben bu yaşıma kadar polise jandarmaya işi düşmüş kadın değildim! Nerden aklıma gelsin onlara karşı durmak zorunda kalacağım. Ölümü beklerdim de bunu beklemezdim! Ama işte bıçak kemiğe dayanınca kalktık buralara kadar geldik. Kazanana kadar da buradayız. İnşallah kazanacağız, umudumuz tam.&#8221; Üstelik Loç Vadisi eylemcileri İstanbul&#8217;da düzenlenen diğer eylemlere de ellerinden geldiğince katılım gösteriyorlarmış. Geçtiğimiz haftalarda Cumartesi Anneleri&#8217;ni ziyarete gitmişler örneğin.</p>
<p>İnsanın, doğrudan kendisini ilgilendiren konuda söyleyeceği söz daha anlamlı oluyor prenses. Loç Vadi&#8217;liler bu santralden üretilecek elektriğin gereksinimlerinden fazla olduğunun, asıl amacın da bu olmadığının ayırdındalardı. Çevresindeki ekosistemler için de önem taşıyan, harika bir doğa parçası olan topraklarına yazık edilsin istemiyorlar ve yargıdan adalet bekliyorlardı. Oysa şu anda Allianoi&#8217;nin sular altında kalmasına karşı durmaya çalışan insanların arkasında güçlü bir köylü desteği göremiyoruz ne yazık ki. Allianoi köylüleri için konunun, Loçlular için olduğunca yaşamsal olmaması bunun; bu da Allianoi için mücadele eden insanların seslerinin yeterince yankı bulamamasının nedeni gibi duruyor.</p>
<p>Senin de bildiğin gibi prenses, fosil yakıtlardan elde edilen enerjinin zararlarının tartışıldığı aşamayı çoktan geçtik. Peki bizlere alternatif olarak sunulan enerji üretme biçimleri ne kadar “alternatif”? Bunların insan ve doğa yaşamı üzerinde nasıl etkileri oluyor veya olabilir? Acilen bunları da tartışmaya başlamalıyız. HES&#8217;lerin kısa vadeli enerji üretimlerinin yanında yapıldıkları bölgenin ekosistemine ciddi zarar verdiği de artık tartışılmayan konulardan. Bu yüzden ulusal ve uluslararası çevre örgütleri HES&#8217;lere eskisine oranla daha temkinli yaklaşıyorlar. Rüzgar ve güneş enerjisiyle ilgili olarak da benzer tartışmaların yaşanacağına kuşku yok. Hatta çeşitli tartışmalar başladı bile.</p>
<p>Teknik bilgi sunacak konumda değilim ama bana öyle geliyor ki prenses, enerji üretiminin çevre sorunlarına neden olmasını engellemek yolunda, çözüm öncelikle enerjiyi &#8220;insan gibi&#8221; tüketmeye başlamaktan geçiyor. Şimdilik yaygın tutum kar-zarar hesabı yaparak fosil yakıtların kullanımını sonlandırmak yönünde. Ancak bunun kalıcı bir çözüm olmaktan çok uzak olduğunu unutmamak gerek.</p>
<p>Not: Sana bu mektubu yazdıktan hemen sonra, iki gün içerisinde iki harika haber aldık. İlkinde şantiyenin mühürlendiği, ikincisinde de mahkemeden yürütmeyi durdurma kararının çıktığını öğrendik. 28 gün boyunca oturma eylemi yapan Sarı Yazmalılar kazandı! Şimdi yeni süreci öngörebilmek için gerekçeli kararın çıkmasını bekliyorlar.</p>
<p>İyi yıllar prenses, okumak istersen diye eylemler boyunca yaşanan önemli olaylarla ilgili haberlere bağlantılar:</p>
<p><a href="http://bianet.org/konu/loc-vadisi">http://bianet.org/konu/loc-vadisi</a></p>
<p>İnşaatın ve yürütmenin durdurma kararıyla ilgili haberler de burada:</p>
<p><a href="http://www.etha.com.tr/Haber/2011/01/05/yasam/yurutmeyi-durdurma-karari-loc-vadisi-nobetini-durd/">http://www.etha.com.tr/Haber/2011/01/05/yasam/yurutmeyi-durdurma-karari-loc-vadisi-nobetini-durd/</a></p>
<p>Unutmadan&#8230; Memnun oldum!</p>
<p>Oğuzhan</p>
<p>ps: HES&#8217;lere insanların neden karşı olduğu ile ilgili bu etkileyeci filmi de izlemeden geçmeyesin prenses:</p>
<p><object width="400" height="225" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=19937849&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=1&amp;color=00ADEF&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
<p><a href="http://vimeo.com/19937849">Anadolu&#8217;nun İsyanı</a> from <a href="http://vimeo.com/vermeyoz">Anadoluyu Vermeyecegiz</a> on <a href="http://vimeo.com">Vimeo</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/istanbul-icin-eylem-vakti.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Julian Assange&#8217;a Mektup</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/julian-assangea-mektup.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/julian-assangea-mektup.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Deniz]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 10 Jan 2011 12:00:31 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[Arı]]></category>
		<category><![CDATA[CIA]]></category>
		<category><![CDATA[FBI]]></category>
		<category><![CDATA[Julian Assange]]></category>
		<category><![CDATA[OpenBSD]]></category>
		<category><![CDATA[taciz]]></category>
		<category><![CDATA[wikileaks]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2410</guid>

					<description><![CDATA[Hey Prenses, Burada çok acayip şeyler oluyor. Burada dediğim Türkiye&#8217;de ve dünyada. Tarihte daha önce böyle birşey oldu mu bilemiyorum ama şu aralar olanlar, bildiğimiz ama bir şekilde ispat edemediğimiz, hissettiğimiz ama hissetiremediğmiz bazı şeylerin ete, kemiğe bürünmesi gibi. Olayın başrol oyuncusuna kendi bakış açıma göre bir mektup yazdım. Daha az devletin daha çok toplumla [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div id="attachment_2414" style="width: 295px" class="wp-caption alignleft"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/Julian-Photoshop.jpg" rel="lightbox[2410]"><img aria-describedby="caption-attachment-2414" loading="lazy" class="size-full wp-image-2414" src="/wp-content/uploads/2011/01/Julian-Photoshop.jpg" alt="Julian Assange" width="285" height="299" /></a><p id="caption-attachment-2414" class="wp-caption-text">Efendi adam böyle yapmaz ama efendiliği ilk karşı taraf kaybetti. Saolasın Photoshop -)</p></div>
<p>Hey Prenses,</p>
<p>Burada çok acayip şeyler oluyor. Burada dediğim Türkiye&#8217;de ve dünyada. Tarihte daha önce böyle birşey oldu mu bilemiyorum ama şu aralar olanlar, bildiğimiz ama bir şekilde ispat edemediğimiz, hissettiğimiz ama hissetiremediğmiz bazı şeylerin ete, kemiğe bürünmesi gibi. Olayın başrol oyuncusuna kendi bakış açıma göre bir mektup yazdım. Daha az devletin daha çok toplumla varolabileceğinin kokularını aldım ilk defa hayatımda. Daha önce de almıştım ama deliliğe giden bir yol olduğunu görünce vazgeçtim. Julian Assange&#8217;a hem teşekkür, hem özür, hem de eleştri getirdiğim mektubu sana da yolluyorum. Julian Assange kim mi? <a href="http://tr.wikipedia.org/wiki/Julian_Assange">Buradan tıklayabilir</a> ve aşağıdaki mektuba geçebilirsin.</p>
<p><span id="more-2410"></span></p>
<p>Bay Assange,</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/2010/11/julian-assange-modern-zamane-robin-hoodu.html">Modern çağın Robin Hood</a>&#8216;u gibi ortaya çıkıp bir şekilde bildiğimiz ama bir türlü ispat edemediğimiz gerçeklerin tartışmasız bir şekilde ortaya çıkmasına aracılık ettiğiniz için size teşekkür ederim. Geçmişiniz, duygusal zayıflıklarınız, aşık olduğunuz ve karşılık bulamadığınız ilişkiler ve kimi mektupları bir kısım medyanın dolaylı dayatması yüzünden okumak zorunda kaldım. Kusura bakmayın yoksa özel hayatınıza girmek gibi bir niyetim yoktu. Son zamanlarda beni heyecanlandıran Wikileaks belgeleri  yüzünden içinde Julian Assange ve Wikileaks geçen herşeyi okumaya çalıştım. Tabii ki bir çoğu konudan uzak ve alakasız yorumlar.</p>
<p>Bence Türkiye&#8217;de durum tamamen bir felaket. Ben biraz kötümserim kusura bakmayın ama tüm dünyada olduğu gibi burada çok şey konuşuluyor ama esasında kimse belgelerin içeriğini, dolayısıyla kime ne dokundurduğunu pek dile getirmek istemiyor. Sanıyorum genel olarak dünyada böyle bir durum var ama daha çok buradaki basını takip ettiğim için burası üzerine kafa yoruyorum. Sonuç olarak benim konuşmak istediğim şeyler sizin özel hayatınız ve/veya olası/olmuş art niyetleriniz değil. Özel hayatını paylaşmaya o kadar meraklı artist, manken, futbolcu v.s var ki açıkcası sizinki beni pek çekmiyor. Ayrıca ilgilensem bile ortada bir iki mektuptan ve vesikalık kadın fotoğrafından başka birşey de yok. Fotoğraflar o kadar soğuk, gündeme gelen konu ise gerçekten o kadar sıcak ki isimlerini Google&#8217;dan falan aratmadım bile. Oysa nice ünlünün bir sürü seks kasedi, fotosu v.s var. Neden sizin pantolon altıyla bu kadar ilgilendiklerini anlıyorum ve bu oyuna gelmemeye çalışıyorum. Ben magazin ihtiyacımı Hollywood ve Victoria&#8217;s Secret üzerinden karşılıyorum zaten.</p>
<p>Bu oyuna gelmemeye çalışan ve bu duruma şüpheyle yaklaşan bir o kadar daha dostum var. Oysa benim tek konuşmak istediğim ABD&#8217;nin de kabul ettiği ve belgelerin yayınlanmaya başlamasıyla resmi olarak özür dilemesiyle resmiyet kazanan bu belgelerin tartışılması. Dediğim gibi özel hayatınızda yaşadıklarınız, bir sapık ya da aziz olmanız şu aşamada beni ilgilendirmiyor.</p>
<p>Mesela ben belgelerde geçen <a href="http://www.adbusters.org/blogs/blackspot-blog/democracys-napster-moment.html">bazı başlıkların</a> muhatapları tarafından doğrulanmasını, yalanlanmasını, tartışılmasını çok istiyorum. Mesela,</p>
<p>&#8211; <a href="http://www.panna.org/media-center/press-release/beekeepers-ask-epa-remove-pesticide-linked-colony-collapse-disorder-citin">Geçen kış ABD Colarado&#8217;da kovanlarının %29&#8217;unu kaybeden arıcılar üzerine EPA (Çevre Koruma Ajansı) tarafından yazılmış gizli taslak rapora göre Bayer&#8217;in en çok satan klotinidin isimili böcek ilacı arasında bir bağlantı olması hakkında</a>,</p>
<p>&#8211; <a href="http://www.guardian.co.uk/world/2010/dec/17/cia-chief-pakistan-drone-cover">Pakistan kamuoyunda iyi bilinen bir avukatın, bir CIA istasyon şefini, sözü edilmeyen insansız hava araçlarıyla yapılan saldırılardan sorumlu tutması hakkında</a>,</p>
<p>&#8211; <a href="http://arstechnica.com/open-source/news/2010/12/fbi-accused-of-planting-backdoor-in-openbsd-ipsec-stack.ars">FBI&#8217;ın dünyanın en güvenli işletim sistemi olarak bilinen OpenBSD&#8217;nin mühendislerine sistemde açık bırakması için ödeme yapması hakkında</a>,</p>
<p>Yaşamımı borçlu olduğum arıları öldüren, kullandığım bilgisayar içine ajanların girme ihtimali ile, her an yukarıdan bombalanma riskini yaşıyor olmak fikri her düşünen insanı rahatsız etmeli. İşte bu noktada Wikileaks ekibine eleştirim bu &#8216;rahatsız olmayan&#8217; topluluğun gözüne çarpacak açıklamaların yetersiz kaldığı yönünde. Tabii ki siz kendi belirlediğiniz değerler içinde bilgilerin yayılmasına yardımcı oluyorsunuz ve bu bunları duyurmak diğer gazetecilerin işi. Ancak dünyada gazetecilik yapan gazeteci sayısı çok az, olanlar da büyük medyanın altında eziliyorlar.</p>
<p>Sonuç olarak bir kısım politikacı/gazeteci dünyanın her yerinde aynı. Hakkında çıkan &#8216;suikast çığlıkları&#8217; ile emparyalizmin varolmak için sana para akışını durdurmasını ama <a href="http://www.amazon.com/WikiLeaks-documents-foreign-conspiracies-ebook/dp/B004EEOLIU/ref=sr_1_2?ie=UTF8&amp;qid=1294064205&amp;sr=8-2">kitabını satmaya devam etmesini,</a> dünyanın titreyip bir kendisine gelmesi için kuvvetli bir adım olarak görüyor, sana ve Wikileaks&#8217;e çalışmalarında başarılar diliyorum.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/julian-assangea-mektup.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Julian Assange: Modern Zamane Robin Hood’u</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/11/julian-assange-modern-zamane-robin-hoodu.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/11/julian-assange-modern-zamane-robin-hoodu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 30 Nov 2010 15:06:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[aktivist]]></category>
		<category><![CDATA[anarsi]]></category>
		<category><![CDATA[anarsist]]></category>
		<category><![CDATA[bio]]></category>
		<category><![CDATA[biografi]]></category>
		<category><![CDATA[gazetecilik]]></category>
		<category><![CDATA[hayat hikayesi]]></category>
		<category><![CDATA[Julian Assange]]></category>
		<category><![CDATA[medya]]></category>
		<category><![CDATA[wikileaks. aktivizm]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2244</guid>

					<description><![CDATA[Julian Assange’a başlamadan önce annesine değinmek lazım. (küfredecekmiş gibi girdim lan) gerçek ismini bilmediğimiz bu kadın, resmi eğitimin çocuklara otoriteye biat etme gibi sağlıksız bir alışkanlık kazandırdığına ve çocukların öğrenme yeteneklerini körelttiğine inanıyor. gezici tiyatro işinde olduğu için çok fazla geziyor. julian’ın tabiriyle ailesel bir lokomotif bu; henüz daha 14 yaşına gelmeden 37 kez seyahat [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/julian-assange-470-1008.jpg" rel="lightbox[2244]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-2246" title="julian-assange-470-1008" src="/wp-content/uploads/2010/11/julian-assange-470-1008.jpg" alt="" width="361" height="240" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/julian-assange-470-1008.jpg 470w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/julian-assange-470-1008-300x199.jpg 300w" sizes="(max-width: 361px) 100vw, 361px" /></a>Julian Assange’a başlamadan önce annesine değinmek lazım. (küfredecekmiş gibi girdim lan) gerçek ismini bilmediğimiz bu kadın, resmi eğitimin  çocuklara otoriteye biat etme gibi sağlıksız bir alışkanlık  kazandırdığına ve çocukların öğrenme yeteneklerini körelttiğine  inanıyor. gezici tiyatro işinde olduğu için çok fazla geziyor.   julian’ın tabiriyle ailesel bir lokomotif bu; henüz daha 14 yaşına  gelmeden 37 kez seyahat etmesine neden olan. tabii bu durum, julian’ın  normal bir eğitim almasını engelliyor. alması gereken eğitimi evinde  kendi istekleri doğrultusunda alıyor. öğrenmek istediklerini çeşitli  üniversitelerdeki ilgisini çeken derslere katılarak, sorularını ise denk  geldiği hocalara sorarak öğreniyor. ama büyük çoğunlukla, kendi kendini  geliştiriyor. kariyer meraklıları için cv’sine yazabileceği bir okul  yok.  kütüphanelerde çok fazla vakit geçirdiğini söylüyor. kitaplarda  karşılaştığı kaynakları izleyerek kendini geliştirdiğini, bir sürü  kelime öğrendiğini ama bu kelimelerin okunuşlarını ancak ilerleyen  senelerde öğrenebildiğini paylaşıyor.</p>
<p>Julian’ın annesinin başka  bir adama aşık olup kocasını terk etmesiyle (evliler miydi bilmiyorum  gerçi, aşık mıydı onu da), hayatlarına heyecan geliyor. yeni elemandan  bir erkek çocuk doğuyor. zaman geçtikçe bu yeni elemanla yaşamanın  mümkün olmadığı anlaşılıyor ve julian’ın annesi, çocuğunun vekâletini  kocasına kaptırmamak için kaçıyor. bundan sonrası, iki ayrı kocaya sahip  bir kadının çocuklarının babasından kaçış hikayesi. durmak yok.</p>
<p>Julian&#8217;ın,  annesini bırakıp 16 yaşındaki kız arkadaşı ile yaşamaya başladığı  vakitlerde hackerlık en büyük tutkusu. orayı burayı hackliyor. 2 yıl  sonra polis geliyor, tutukluyor kendisini ama salıyor sonra. ne  bilsinler onlar da..  daha sonra kız arkadaşı hamile kalıyor, resmi  olmayan bir düğün sonrası bir adet erkek çocukları oluyor. koruma neden  kullanmamışlar anlamış değilim. utandılar zaar o yaşta gidip marketten  almaya filan. cahillik işte.</p>
<p>Senin benim gibi bir insan değil yani julian assange.  yaralarım benden önce de vardı, ben onları taşımak için doğmuşum diyen  bandista elemanı gibi, farklı bir hayatı yaşamak için doğan biri o (o  elemana kimbilir noldu ha).<span id="more-2244"></span></p>
<p>Meslek olarak “internet aktivisti” adı altında hacker’lık yapıyor. sağlam bir hacker. suelette dreyfus adlı bir kadın ile best-seller kitapları &#8220;underground&#8221;da  hackerlık altkültürünün altın kurallarını şöyle özetlemiş: “don’t  damage computer systems you break into (including crashing them); don’t  change the information in those systems (except for altering logs to  cover your tracks); and share information.” (Kırıp girdiğiniz bilgisayar sistemlerine zarar vermeyin (çökertmek  dahil); bu sistemlerdeki bilgileri değiştirmeyin (izlerinizi silmek için  log dosyalarını değiştirmek hariç); ve bilgiyi paylaşın).</p>
<p>İdealist kişiliğinin başlangıcı olsa gerek bunlar. daha sonra ken day adlı bir baş komiser, “başkalarını çok düşünen bir yapıya sahip. öyle  sanıyorum ki, herkesin her şeye ulaşabilmesi gerektiğine inanıyor”  diyecek ve amerikan hükümeti tarafından mundar edilecek.</p>
<p>1999  yılında, ardında 30’un üzerinde dava bırakmış bir halde karısı ile  anlaşarak ayrılıyor ve öğreniyoruz ki davaların bitmesine yakın,  julian’ın koyu kahverengi saçlarında renk kalmıyor. yani bu beyazlık,  bir zamanlar kadir inanır&#8217;ın bi dizisi vardı hani, bebesi ölünce bir  gecede beyazlıyordu kömür karası saçları. onun gibi bir durum. ilk  gördüğümde bu adamı ben kadın sandımdı, şu antalya&#8217;da &#8220;içtiği birayı  görürsün bunun&#8221; geyikleriyle anılan kadınlara benzettimdi. ama bu  saçların karizması da ayrı haa.</p>
<p>Bu tarihten sonra assange,  motorsikletle vietnam&#8217;ı geçiyor, çeşitli işlerde çalışıyor ve çocuğuna  elinden geldiğince destek olmaya çalışıyor.  en nihayetinde ise, melbourne üniversitesi&#8217;nde  fizik öğrenimine başlıyor. evreni kuşatan kanunları çözmenin (decrypt)  kendisini entelektüel olarak tahrik edip hiçbir zaman vazgeçmediği hack  merakına yararı olacağını düşünüyor. 2006 yılında bloğuna avustralya fizik enstitüsü ile ilgili nasıl çevirsem bilemediğim aşağıdaki sözleri ile boşa hayal kurduğunu anlıyoruz;</p>
<p>“with 900 career physicists, the body of which were sniveling fearful conformists of woefully, woefully inferior character.” (Burada büyük çoğunluğu son derece kederli ve içe dönük karakterler olan  gözleri yaşlı ve korku içinde 900 kariyer fizikçisi var.)</p>
<p>Fizik bölümünü bıraktıktan sonra, asıl mücadelenin sağ ve sol, inanç ve akıl arasında değil individual (birey) ile <a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/human-spirit.jpg" rel="lightbox[2244]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-2249" title="human-spirit" src="/wp-content/uploads/2010/11/human-spirit.jpg" alt="" width="351" height="239" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/human-spirit.jpg 427w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/human-spirit-300x204.jpg 300w" sizes="(max-width: 351px) 100vw, 351px" /></a>institution (ben  kurum deyim sen devlet anla) arasında olduğunu söylüyor. kafka,  koestler, ve solzhenitsyn’nin öğrencisi olarak, gerçek, yaratıcılık,  aşk/sevgi ve tutkunun devlet hiyerarşisi tarafından tarumar edildiğini  ve kendi tabiri ile “patronage networks”  tarafından insan ruhunun çarptırıldığını söylüyor. başa döndük sanki.  [çok pis analiz geliyor lan] annesinin başta söylemeyi unuttuğum bir  cümlesi vardı; kendisi, resmi eğitimin insan ruhunu öldürdüğünü  söylüyordu. anne, çocuk &#8220;human spirit&#8221;  olarak andıkları bu kavramı, &#8220;insan doğası&#8221; olarak anlamak isabetli  olacaktır. aralarındaki ortak nokta, devlet kurumunun insan doğasına  aykırı olduğu noktasında birleşiyor. kendisinin anarşist olduğuna dair bir bilgimiz yok ama wikileaks’in aktivistleri arasında  anarşistler olduğunu biliyoruz. hatta bu anarşistlerden biri –  jonsdottir- adlı bir parlamento üyesinin, assange’ye bir ilişki olduğunu  da ileride öne süreceğim, hatta neden assange’ye ihanet ettiği üzerine  de yorumlarım olacak, hazırlayın buna kendinizi. julian’in “bir komplo  olarak devlet/yönetim (consiperacy as govermance)”  adlı manifestosu da kendisini anarşist olarak görmemizi destekler  nitelikte bir kanıt. bu manifestosunda şöyle diyor bebişim;</p>
<p>“Bir  rejim’in sahip olduğu iletişim kanallarına müdahale edersen,  komplocular (yönetenler) arasındaki bilgi akışını azaltmış olursun; ve  bu bilgi akışı sıfıra yaklaştıkça, komplo çözülmeye başlar. “</p>
<p>Ve wikileaks’in temellerini atıyor. zira, “sızıntılar bilgi savaşının en önemli enstürmanıdır.”</p>
<p>Sene  2006, çok değil 1-2 sene sonra &#8211; işler kızışınca &#8211; paris’te bir eve  kapanıp tam 2 ay boyunca hiç dışarı çıkmayacak olan assange, melbourne  üniversitesi&#8217;ne yakın bir yerde eve kapanıp, wikileaks üzerine çalışmaya  başlıyor. tüm duvarlarını yazı tahtasına çevirdiği evinde  backpackers’lara kendisine wikileaks’ı kurmasına yardım etmesi  karşılığında kalacak yer sağlıyor. bu backpackers’lardan biri açıklıyor  sonraları “yemek yemiyor ve uyumuyordu” (anarşistliğe bir başka  kanıt)(la mal! yemek yememesi ve uyumaması değil, böyle parasız filan iş  götürmesi)(ayrıca bir başka fikrimi sunayım, kessin bu evde free sex döndü. ama saklıyor pezemenk)</p>
<p>işveç ve belçika kanunları etrafında dolaşıp ancak ve ancak tüm interneti kapatırsanız  kapanacak bir server sistemi aracılığıyla wikileaks yükleniyor. asıl  ayrımı birey ve devlet (kurum) arasında gören assange, aynı yıl  wikileaks’e çağrı olarak aşağıdaki kurban olunası metni yayımlıyor;</p>
<p>“Bizim asıl hedefimiz, çin, rusya ve orta avrupa’daki  baskıcı rejimlerdir. fakat, aynı zamanda batıda kendi hükümetlerinde ve  kuruluşlarında vuku bulan illegal ve ahlakdışı davranışlardan rahatsız  olanlara da yardımcı olmak niyetindeyiz. sosyal bir hareket olarak,  gerçeği saklama niyetinde olan bütün yönetimleri, amerikan yönetimi de dahil alaşağı etmek niyetindeyiz.”</p>
<p>Bir grup alakasız backpacker ve assange tarafından kurulan wikileaks’in bağış toplayabilmesi ise bir wikileaks aktivistinin tor network’ü  denilen, internetin global olarak aktığı bir network’te node olarak  kullanılan bir server’a sahip olması ile mümkün oluyor (anlamış gibi  yazdım ama bi bok anlamadım aslında, sen de kasma anlayacan da ne  olacak). bu arkadaş, çinli hackerların çeşitle yabancı ülkelerin hükümet  bilgilerini bu server üzerinden çaldığını görüp, bu bilgileri  kaydediyor. çinliler sağolsun, “on üç ülkeden 1 milyonun üstünde  dökümana sahiptik.” diye özetliyor assange. ve ilk haber aralık 2006’da  yayımlanıyor. doğruluğu hiçbir zaman kanıtlanamayan bu haberden çok  sızıntının kaynağı tartışılıyor. bu bilgileri toplayan çin&#8217;in ne yaptığı  ise harbiden tartışılası. ne biçim bi ülke lan bu çin.</p>
<p>Birkaç hafta sonra, assange bizleri sevindiren bir şey yapıyor. kenya’ya world social forum denilen anti-kapitalist kurultaya wikileaks’i  tanıtmak için katılıyor. birkaç ay boyunca kenya’da kalıyor. ne yaptı ne etti, bir muamma. ben free sex yaptığını düşünüyorum. aslında  geçmişinden konuşmaktan kaçınması da bu nedenle sanki lan. belki de şu  kulakları aşağı uzatıp kocaman kocaman delikler açan adamları gördü bu ne la deyip, oturdu inceledi filan onları. ne biliim.</p>
<p>Kenya&#8217;dan döndü ama nereye?<br />
Assange’ın  bir evi yok. çocukluğunu makro ölçekte yaşıyor; her hafta başka bir  ülkede. gittiği ülkelerde destekçilerinde veya arkadaşının arkadaşında  kalıyor (free sex). havaalanlarında yaşadığını söylüyor. o neredeyse,  wikileaks’te orada. Kendisi ile ilgili çok rastlayacağınız bir  görüş, etrafındaki insanların kendisine çok değer verdiği yönünde.  seyahat ederken bavul kullanmayan, defalarca uçak bileti almadan  havaalanına giden assange’ın olması gerektiği yerde yanında bir bavul  ile olmasından emin olmak istiyorlar.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/wikileaks-collateral-murder.jpg-JPEG-Image-402x362-pixels.jpg" rel="lightbox[2244]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-2255" title="wikileaks-collateral-murder.jpg (JPEG Image, 402x362 pixels)" src="/wp-content/uploads/2010/11/wikileaks-collateral-murder.jpg-JPEG-Image-402x362-pixels.jpg" alt="" width="382" height="317" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/wikileaks-collateral-murder.jpg-JPEG-Image-402x362-pixels.jpg 382w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/wikileaks-collateral-murder.jpg-JPEG-Image-402x362-pixels-300x248.jpg 300w" sizes="(max-width: 382px) 100vw, 382px" /></a>Wikileaks’in ismi, 2007 yılında bir grup amerikan askerinin, askeri bir helikopterden en az 18 masum insanı ve iki reuters muhabirini soğukkanlılık ile öldürdüğü video ile duyuluyor. assange’nin “project b”  olarak adlandırdığı projede, bu video editlenip (manipülasyon yok  kesinlikle, misyona ters), çeşitli bilgilerle zenginleştirilerek “collateral damage (murder ya da)” adı altında yayımlanıyor. amerikan savunma bakanı robert gates’in  “insanlar istediklerini yapacaklar ve bundan sorumlu tutulmayacaklar”  diyerek tehdit ettiği ve doğru olmadığı savunduğu bu videoya,  twitter’dan “yalancı, gevelemeyi kes” diye çok geçmeden cevap geliyor.  buna cevaben [@yıldo öyle deme kardiş, suç ulusalcılarda da olabilir]  gibi bişe görmüştüm ammmaa emin de değilim yalan olmasın şimdi.</p>
<p>Eyjafjallajökull’nun henüz patlamaya başladığı izlanda’da reykjavik adlı semtin grettisgata sokağında, assange’nin &#8220;eyjafjallajökull hakkında haber hazırlayan  gazetecileriz&#8221; diyerek kiraladığı evde başlıyor her şey. assange’nin  izlanda’yı seçmesinin nedeni, geçen yıllar boyunca gerek politikacıları  gerekse de aktivistleri ile irtibat halinde olup kendilerinin gizli bir  şekilde bu projede çalışmak istemelerinden kaynaklanıyor. bu durum amerika ile izlanda arasında sorun çıkarır mı bilmem ama wikileaks aktivistlerinin çoğunun  izlandalı olduğu da bir gerçek. mesela, izlanda parlamento üyesi  anarşist birgitta jonsdottir (o sondaki &#8220;tir&#8221;, &#8220;dir&#8221;&#8216;in sertleşmişi. oku bi daha.) daha sonradan  assange’yi kovdurmaya çalışacak bu kadın, project b’de önemli işler  çıkarmış bir aktivist. (bu arada şaka yaptım lan o &#8220;tir&#8221;, &#8220;dir&#8221; değil)  dahası şahsi olarak assange’ye aşık olduğunu düşünüyorum. neden böyle  düşündüğümü ileride senaristlere anlatırım ama genel kanı bu kadının  ajan olduğu yönünde. diyorlar ki, uluslararası marksist anti-amerikancı bir kuruluşun, kullandığı bir diğer piyondur assange. jonsdottir ise bu  kuruluşun ajanı. bunu nerden anlıyoruz peki. assange, amerika’ya  giderken soruyor jonsdottir “tutuklanırsan benimle irtibatı sürdürecek  misin?” benim aşk olarak yorumladığım bu olayı başkaları nerelere çekmiş aküğ. neyse devam edelim.</p>
<p>Reuters’in üç yıl boyunca varını  yoğunu ortaya koyduğu fakat sahip olamadığı bu “colleteral damage”  videosunun kaynağı olarak ise “bu durumdan memnun olmayan biri”ni işaret  ediyor assange. yayımlamadan önce askerlere göstermesi için büyük baskı  görmesine rağmen “askeriyenin bu hikayeyi halktan önce görme hakkı var  mı?” diyerek ret ediyor;</p>
<p>“Bu video modern savaş ortamının ne  olduğunu gösteriyor, ve, inanıyorum ki, insanlar bu videoyu gördükten  sonra, hava desteği altında gerçekleşen çatışmalarda ölenleri  duyduğunda, neler olduğunu çok daha iyi anlayacaktır.”</p>
<p>Ve editlenen film george orwell’in  “political language is designed to make lies sound truthful and murder  respectable, and to give the appearance of solidity to pure wind.” (Politik dil yalanların kulağa gerçek gibi gelmesini sağlamak ve cinayeti  saygınlaştırmak, ve hatta saf rüzgara katı ve cismani bir görünüm  kazandırmak üzere tasarlanmıştır) sözü  eşliğinde yayımlanıyor.</p>
<p>Takip eden davalar falan filan, burada belirtmek gerek ki assange’ye yardım eden “m” takma adlı bir kişi daha var. ama kendisinin kim olduğunu açıklayacak kadar cesareti olmadığından, “m ne la?” deyip geçiyoruz.</p>
<p>Assange, geri adım atmayan tam bir idealist (anarşistliğe bir diğer kanıt). 2008 yılında scientology tarikatı hakkında yayımladığı bilgilerden sonra, kiliseyi temsilen  gelen avukatlar bu bilgilerin silinmesini talep ediyor. assange ise  scientology hakkında daha çok bilgi yayımlayarak cevap veriyor;</p>
<p>“Wikileaks,  taciz edici yasal isteklere herhangi bir şekilde boyun eymeyecektir. bu  istekler ister scientology tarikatından gelsin ister isviçre bankalarından, ister rus kök hücre araştırma merkezlerinden, ister eski afrikan diktatörlerden, isterse de pentagondan, hiç fark etmez.”</p>
<p>Assange  ile ilgili tartışılan bir diğer konu ise, kendisinin geleneksel  gazetelerin uyduğu sınırlara uymaması. örneğin, bir askeri belgeyi  askerlerin sosyal güvenlik numarasını sansürlemeden yayımlaması, masum  insanların hayatlarını tehlikeye attığı şekilde çok eleştirildi.  assange’ın buna cevabı şöyle “bu sızıntılar masum insanların zarar  görmesine neden olabilir, fakat bu durum her bir dökümandaki en ince  detayın bile önemli olduğu gerçeğinden mühim değildir. aksi wikileaks’in  misyonuna aykırıdır.” bu sosyal güvenlik numaralarının ileride bir gün  başkalarının işine yarayabileceğini öne süren assange, ben kimim ki  hangisi önemli hangisi değil karar vereyim diyor kısaca. abi çok net  adam ya. bayılıyorum. aynı durumda bizimkilerden biri olsa &#8220;yaa şimdii  tabii kimsenin zarar görmesini istemeyiz, zaten görmez de. niye görsün?  yaradanı seviyoz&#8230;&#8221;</p>
<p>Kendisine yayımlayacağı bir bilginin, bir insanın ölümüne neden olacağını bilse yine de yayımlar mıydın diye soran new yorker muhabirine ise, “harm-minimization policy”  adını verdiği bir politika izlediğini, zarar göreceğine inandıkları  insanları önceden uyardıklarını ama ölümüne neden oldukları/olacakları  insanların olabileceğini ve bu insanların kanının wikileaks üyelerinin  ellerinde olduğu cevabını veriyor. çok net. kaçamaksız.</p>
<p>Colleteral damage videosu sonrası wikileaks birçok bağış alıyor. bu durumu assange twitter’da şöyle yorumluyor;</p>
<p>“Muhabirlik için yeni bir bağış modeli: değişim için deneyin.”</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/100726-julian-assange-hmed-8a.grid-6x2.jpg" rel="lightbox[2244]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-2257" title="100726-julian-assange-hmed-8a.grid-6x2" src="/wp-content/uploads/2010/11/100726-julian-assange-hmed-8a.grid-6x2.jpg" alt="" width="474" height="336" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/100726-julian-assange-hmed-8a.grid-6x2.jpg 474w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/100726-julian-assange-hmed-8a.grid-6x2-300x212.jpg 300w" sizes="(max-width: 474px) 100vw, 474px" /></a></p>
<p>Julian  assange, korkusuz ve çalışkan bir “hacker”. söylemlerinde  açıklamalarında her zaman net. lafı gevelemiyor. bırakın duygu sömürüsü  yapmayı, duygusuz bir insan, bir adalet heykeli gibi zuhur ediyor. doğru  yaşadığının sımsıkı bilincinde, ilerlediği yolda masum insanların da  öleceğinin farkında ve kabul ediyor, “kanları elimizdedir”.  büyük bir  insan o.</p>
<p>Henüz 38-39 yaşında, bir hayatı yok; hiç olmadı.</p>
<p>Bir kadın muhabir ile gittiği otel odasında, sen cia tarafından takip ediliyorsun diyerek aniden terk edilen bir adam o.</p>
<p>Az uyayan, devamlı tedirgin olan, rengi kalmamış saçları ve bembeyaz teni ile devamlı sehayat eden, saklanan, kaçan biri.</p>
<p>Hayatını torrente koyduğu belgelerin şifresiyle garanti altına alan bir baba.</p>
<p>Süper güçleri olmadan bir “süper gücü” titreten bizim gibi bir insan.</p>
<p>Insanlığın uzun süredir beklediği gerçekleri yayımlama cesareti gösteren, tam anlamıyla bir bilgi çağı kahramanı.</p>
<p>Tarihe eline silah almadan dünyanın en güçlü ordusuna meydan okuyarak adını yazdırmış biri.</p>
<p>Çağdaşı  olduğumuz için gerçek değerini anlayamayacağımız, bireylerin tarihi  değiştiremeyeceğini savunan materyalist tarih anlayışını tersyüz eden  bir insan o.</p>
<p>Varlığı göz kamaştırıyor.</p>
<p>İdolümsün Assange. bi de free sex yapıyorsan. taparım.</p>
<p><a href="http://www.eksisozluk.com/show.asp?t=mechul+muhayyil">Mechul Muhayyil</a></p>
<p>ps1: assange  hakkında internette bulabileceklerinizin büyük çoğunluğu aynı kaynaktan  alınma: new yorker dergisi. ben de <a href="http://www.newyorker.com/reporting/2010/06/07/100607fa_fact_khatchadourian?currentPage=all">malum yazıdan</a> yararlandım.</p>
<p>ps2: henüz bi video izledim, bbc spikeri soruyor, &#8220;peki sizi hiçbir şey durduramaz mı?&#8221; Assange&#8217;mden gelsin;</p>
<p>&#8220;Cesaret korkunun yokluğu degildir; cesaret korkuyu anlamaktır.&#8221;</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/11/julian-assange-modern-zamane-robin-hoodu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>7</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Poliamoria bir nedir?</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/11/poliamoria-bir-nedir.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/11/poliamoria-bir-nedir.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 06 Nov 2010 13:00:22 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[çok aşklılık]]></category>
		<category><![CDATA[çok eşlilik]]></category>
		<category><![CDATA[escinsellik]]></category>
		<category><![CDATA[heteroseksüelizm]]></category>
		<category><![CDATA[polyamory]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1881</guid>

					<description><![CDATA[Memleket ve dünya gündemi sinir bozucu bir ton haberle doluyken, Sevgili Prenses, haftasonun renklensin diye seni yeni bir sosyal (ve &#8220;poli&#8221;tik?!) hareket olan Poliamoria&#8217;yla tanıştımak istedim. Poliamor: Poli yani &#8220;çok&#8221; ve amor yani &#8220;aşk&#8221; kelimelerinin birlesiminden oluşmus bir kavram. Sanırım bu açıklama sana biraz fikir vermiştir. Evet, çok aşklılık hareketi, yani Poliamoria. Aklımda uzun süredir [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Memleket ve dünya gündemi sinir bozucu bir ton haberle doluyken, Sevgili Prenses, haftasonun renklensin diye seni yeni bir sosyal (ve &#8220;poli&#8221;tik?!) hareket olan Poliamoria&#8217;yla tanıştımak istedim.</p>
<p>Poliamor: Poli yani &#8220;çok&#8221; ve amor yani &#8220;aşk&#8221; kelimelerinin birlesiminden oluşmus bir kavram. Sanırım bu açıklama sana biraz fikir vermiştir. Evet, çok aşklılık hareketi, yani Poliamoria.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/poliamor11.jpg" rel="lightbox[1881]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-1887 alignleft" src="/wp-content/uploads/2010/07/poliamor11-300x240.jpg" alt="" width="300" height="240" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/poliamor11-300x240.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/poliamor11.jpg 500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>Aklımda uzun süredir dolanıp duran, ütopya olarak tanımladığım kişisel bir hayalden yola çıkarak kendimi Madrid&#8217;de aralarında bulduğum Poliamor Madrid topluluğunun toplantılari ve onlarla yaptığım röportajlar sonucu bu konuda epey bilgi edindim ve bunları seninle paylaşmaya karar verdim.</p>
<p>Öncelikle  sana biraz  Poliamoria hareketinin tarihinden söz etmek istiyorum. Daha önce de bahsettiğim gibi kökenleri Özgür Aşk &#8221; Free Love&#8221; kavramı yani 70&#8217;lerin hippi hareketinden gelse de aslında Poliamor adını alması 1990&#8217;da gerçeklemiş. Poliamor adını aldıktan sonra da özgür aşk hareketinden ayrılmaya ve birden çok sekse dayalı ilşkinin aynı anda yaşanabilmesi olarak tanımlanarak, sadece aşkın tadını çıkarmak ile bağlantılı olan özgür aşk hareketinden ayırmış kendisini. Aslında 1970&#8217;lerde kabul edilen &#8220;open marriage&#8221; yani açık evlilik kavramından geliyor. Bu kavram evli çiftlerin başka ilişkilere de girebilme haklarının bulunduğu bir yapı. 1990&#8217;lardan itibaren de kendisini evlilik kurumundan ayırarak Poliamor adı altında bir yaşam şekli ve hareket olarak kabul edilmiş.<span id="more-1881"></span></p>
<p>Son yıllarda yapılan Poli web sitesi ve Londra&#8217;da düzenlenen Poli haftası ile de sesini duyurmaya başladı. Şimdilerde internetin de yardımıyla insanlar birbirlerini bulup daha kolayca örgütlenebiliyor ve özellikle Avrupa ve ABD&#8217;nin farklı yerlerinde lokal gruplar oluşturarak piknikler, buluşmalar ve benzeri aktiviteler düzenliyorlar. Etikçi monogamistlerin (tutucu tek eşlilik yanlılarından bahsediyorum, hepsinden değil) karşı çıkışına ve toplumun genel önyargılarına başkaldırmaya da devam ediyorlar. Poli haftası dışında Gay ve Lezbiyen hareketi ve Feminist hareketten de besleniyor Poliamor hareketi. Ortak eylemlere katılıyor, birbirleriyle fikir alışverişinde bulunuyorlar. Polimor hareketinin de hedefinde toplumun değer yargları ve baskın olan heteroseksüelist, erkek merkezli, tek eşli aile kalıbı olduğu için benzer çizgilerde yürüyorlar esasında. İnternet teknolojisinden de diğer yeni sosyal hareketlerde olduğu gibi oldukça faydalanıyorlar. Forumlar, chatroomlar, hatta ilişki kurma siteleri olan Date site&#8217;lar aracılığı ile birbirlerini tanıyor, birbirlerinin nasihatlarını dinleyip deneyimlerini paylaşırken cinsel politikalar hakkında tartışabiliyolar.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/poliamor2.jpg" rel="lightbox[1881]"><img loading="lazy" class="alignright" src="/wp-content/uploads/2010/07/poliamor2-199x300.jpg" alt="" width="199" height="300" /></a>Şimdilerde 26 Eylül, Londra&#8217;da kutlanan Poli gününde (Polyday) Poliamorus kardeşler biraraya geliyor, workshoplara katılıyor, konuşuyor, konferanslar veriyor ve Seks-free kabare  izliyorlar. Son zamanlarda ortaya çıkan CAAN (the Consenting Adult Action Network), yetişkin insanların hükümet politikalarından bağımsız olarak kendi cinsel tercihlerini yapabilmeleri için kampanya düzenliyor ve poli protestocularını eyleme çağırıyor. İngiltere&#8217;deki polilerin ABD&#8217;dekilerden çok daha politik oldukları da bir gerçek. ABD&#8217;de daha çok cinsellik ve pratik sorunlar konuşulurken İngiltere&#8217;deki toplantılar, politik aktivizm havasında geçiyor ve tartışılan konular da feminizm ve eşcinsel hareketi de harekete dahil eden cinsellik politikaları oluyor. Hatta İngiltere&#8217;deki poli aktivisterden bir kısmı kendisini &#8220;Relationship anarchists&#8221;  yani ilişki anarşistleri olarak tanımlıyor ve bunu bir dünya görüşü olarak tanımlıyor. Oldukça radikal bir duruş tabii. Toplumun içindeki güç hiyerarşilerini kırmaya inanıyor ve bunu hayatlarında uygulamaya girişiyorlar. Nasıl Queer kavramı hetero/homo, kadın/erkek olmanın ötesine geçiyorsa poliamoruslar da tek eşli/çok eşli olmanın ötesine geçiyorlar. Bu haraket henüz gay-lezbiyen haraketi içinde veya feminist hareket içinde yeterince saygı görmüyor ne var ki. Yani halen elle tutulur bir çoğunluk olarak varolamadıkları gibi, bu diğer cinsiyet odaklı hareketler içinde de varlıklarını kabul ettirebilmiş değiller. Öncelikle kabul görmekle başlayacak bir yardım ve kabullenme, cinsellik veya cinsiyetçiliğin ötesine geçip kavramlara uzaktan bakabilme kapasitesini getirecektir. Çünkü poliamor olmak da aynı şekilde insanların hayatlarını, yaptıkları işleri, aileleri tarafından toplum tarafından kabul edilebilirliklerini etkiliyor ve bu yüzden çoğu poliamorus, kapalı olarak bunu yaşayabiliyor. Aynen eşcinsllerin büyük çoğunluğunda olduğu gibi. Ayrıca bu hareket üçüncü dalga feminizmin sonucunda ortaya çıkmış olması ve yazılan 5 kitabın da kadınlar tarafından yazılması ile de feminist harekete yakınlaşıyor.</p>
<p>Tabii ki akıllarda kavram karmaşaları var. Mesela hepimizin aklından poligami ve poliamor arasinda ne fark var ki sorusu geçmiştir. Önce bu konuya bir açıklık getirip sonra açık ilişki kavramına değineceğim.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/poliamor3.jpg" rel="lightbox[1881]"><img loading="lazy" class="alignleft" src="/wp-content/uploads/2010/07/poliamor3-300x199.jpg" alt="" width="300" height="199" /></a>Aradaki en büyük fark poligami kavramının sosyal olarak kabul edilmiş bir yapı olmasında. Mesela Sarmansuyu köyündeki Ahmet Efendi&#8217;nin dört karısının olması sosyal olarak bulunduğu toplumda kabul edilmiş birşey. İkincisi bu kadınların hiçbir seçme şansı yok. Buna mecburlar çünkü sosyal yapı bunu gerektiriyor. Özgürlük söz konusu değil. Poliamor da ise tüm taraflar için sonsuz bir özgürlük söz konusu. Poliamor&#8217;un bazı ilkeleri de var. Bunlar öncelikle taraflar arasında konsensus sağlanmış olması, ki Poligami&#8217;de bu söz konusu bile degil. Tıpkı monogamide olduğu gibi sosyal olarak dayatılmakta. Bunun yanında Poliamor da yüzde yüz bir şeffaflik söz konusu. Yani dürüstlük en önemli ilkelerden birisi. Monogamik görünüp de başkalarıyla birlikte olan bir çiftten poliamorus bir çiftin temelde ayrıldığı noktalardan birisi bu işte. Fakat Poliamor&#8217;dan kasıt açık ilişki de değil. Çünkü açık ilişkide bir hiyerarsi söz konusu. &#8220;Yani bir sevgilim var ve diğerleriyle de cinsel anlamda birlikteliklerim oluyor ama sadece bir tane sevgilim var&#8221; gibi. Bu bağlamda açık ilişki monogamik bir yapı oluyor. Burada da dürüstlük söz konusu ancak yine tek eşli bir ilişki bu.</p>
<p>Poliamorda aşk söz konusu, birden fazla kişiye aşık olmak ve hisler ön planda. Akla geldiği gibi sadece cinsellikle ilgili bir kavram değil.</p>
<p>Kavramları netleştirdikten sonra sıra akla gelen bazı problemlere ve çözümlere değinmeye geldi. Çünkü poliamor teoride ideal görünse de pratikte problemli olması çok beklenir bir sonuç. Tabii aynı şey monogamik ilişkiler için de geçerli.</p>
<p>Poli toplantılarından birinde yaptığım röportajdan bir kesit:</p>
<blockquote>
<p><strong>Sizce en büyük sorun ne?</strong></p>
<p>&#8220;Öncelikle en büyük sorun havada kalan meseleler. Olaylar netleştirilmediği sürece yani havada kaldıkları sürece daha tehlikeli bir hale geliyorlar. Herşeyi netleştirip konuşmak, çözüm üretmek gerekiyor.</p>
<p>En önemli unsur ise aşk ve güven meselesi. Bunları konuşmak gerekiyor. Yani Poliamorda en önemli şeylerden biri güven duygusu. Sandığımızın aksine güven tek eşlilikle ilgili bir kavram değil sadece. Güven vermek ve bağlılık söz konusu.&#8221;</p>
<p><strong>Taraflar arasında nasıl bir iletişim söz konusu?</strong></p>
<p>&#8220;Benim üç tane sevgilim var. Oturup konuşuruz birini daha aramıza almak istiyorsak.&#8221;</p>
<p>&#8220;Herkesin poliamoru yaşayışı farklı. Benim tüm sevgililerim birbirlerini tanıyorlar ama illa da böyle olması gerekmiyor. Anlaşamıyor ya da tanışmak istemiyor olabilirler. Herkesin kendi yasayış şekli vardır poliamoru.&#8221;</p>
<p><strong>Topluluk olarak aktiviteleriniz oluyor mu? Amaç nedir?</strong></p>
<p>&#8220;Biz Poliamoruslar için partiler, kamplar, film gösterimleri ve toplantılar düzenliyoruz. Böylece bu hareketin görünürlüğünü arttırarak sosyal yaşanırlığına işaret ediyoruz. Bir yandan da pratik sorunlarımıza çözümler arıyoruz. İnsanlara bu hareketi tanıtıyor ve kendilerini özgürleştirebileceklerini onlara kanıtlıyoruz.&#8221;</p>
<p>&#8220;Bu aktivitelere ne kadar çeşit insan gelirse görünürlüğümüz o kadar artıyor. Sosyal çeşitlilik çok önemli.&#8221;</p>
<p>&#8221; İnsanların aşka olan korkularını yenmelerini sağlamaya çalışıyoruz.&#8221;</p>
<p>&#8220;Poliamor rekabet yerine güveni ve dayanışmayı koyuyor.&#8221;</p>
<p><strong>Mogamik insanlar da poliamor ilişkisi yaşayanlarla birlikte oluyorlar mı?</strong></p>
<p>&#8220;Bazen monogamik insanlarla poliamor ilişkisi yaşıyorum. Onlar kabul ettiği ve birbirimizin seçimine saygı duyduğumuz sürece sorun olmuyor.&#8221;</p>
<p><strong>Kafadaki tabuları ve kalıplaşmış düşünceleri yenebiliyorlar mı insanlar?</strong></p>
<p>&#8220;Bazıları ilk başta anlayışlı fakat sonradan sorun çıkarıyorlar. Kafalarının bir kenarında &#8220;Gerçekten aşık olursa diğerlerini bırakır.&#8221; fikri var. Bu düşünce kafalardan atılmadıkça poliamor ilişki mümkün olmaz.&#8221;</p>
<p><strong>Peki ya kıskançlık?</strong></p>
<p>&#8220;Ben poliamorusum ama sevgililerimden birisi başka birine aşık olunca rahatsiz oluyorum. Kıskançlık hissediyorum. Bu duyguyu yenmem gerekiyor ve bunu konuşarak hallediyorum. Bu bir gelişim süreci. Hep tek olmak istiyoruz. Bu bir yanılgı; evrimleşmeliyiz.&#8221;</p>
<p>Bence en büyük sorun kıskançlık ve benimsemeyle başlıyor işte. Bu sorunun çözümü duyguların sorumluluğunu almakla mümkün. Yani en önemli şey kişisel gelişim ve evrimleşme. Örneğin arkadaşlar arasında da kıskançlık söz konusu. Ancak sosyal olarak kabul edilmediği için insanlar bu duygularını kontrol etmekte zorlanmıyorlar. Aşk ilişkisinde bize dayatılan tek olmak olduğu için bu duygumuzu kontrol altına almıyoruz. Oysa bu irrasyonel bir duygu; ne kadar insanca olsa da. Ve bizi rekabete itiyor. Bu duyguyu yenmek pratik hayatta uygulamalarla mümkün. Duygularımızla yüzleşmeli ve bunu öğrenmeliyiz. Poliamorda kıskançlık oluyor ve bunun en önemli nedeni insanların ilgi gösterme konusunda eşitsiz davranmaları. Tarafların bu konuda dikkatli ve hassas olması gerekiyor anladığım kadarıyla.</p>
<p>&#8220;İnsanlar ilişkilerini sahiplenme ve korku üzerine kuruyor. Onu bana tercih etti, başkasına benden daha çok önem veriyor kelimeleri sıkça duydugumuz monogamik sorunlar aynı zamanda. &#8220;</p>
<p>&#8220;Poligamide sahiplenme yok. Taraflardan ötekisi, bir cisim olarak algılanmaz. Ama kıskançlık duygusu söz konusu oluyor.&#8221;</p>
<p><strong>Peki ya ben ona ihtiyaç duyduğumda o başkasıyla birlikte ise ne olacak?</strong></p>
<p>&#8220;Bu sorun en büyük sorun olacak gibi görünüyor. Fakat aslında aynı sorun monogamik ilişkide de söz konusu. Ya ben ona ihtiyaç duyduğumda o annesiyle olmayi tercih ediyorsa? Ya da en yakın arkadaşıyla?</p>
<p>Yani sorunun temelinde poliamor ilişkisi yaşamak yatmıyor. Bu her ilişkide en önemli paradoks. Poliamorda başka bir önemli sorun adaletsiz davranmanın getirdiği suçluluk duygusu. Bunu konuşup yenmek gerekiyor. Nasıl kıskanan taraf kıskançlığının sorumluluğunu üstleniyorsa karşı taraf da bundan etkilenip suçluluk duyarsa bu duygusunun sorumluluğunu üstlenmeli.&#8221;</p>
<p>&#8220;Sevgililerimden birisinin babası ölmüştü ve diğeri de çok kötü bir olay yaşamıştı. Sorumluluk hissedip ikisiyle de uyumadım. Seçim yapmadım. Suçluluk hissetmek istemedim ve kanepede yanlız uyudum.&#8221;</p>
<p>&#8221; O kadar kıskancım ki bazen uyurken kulaklarıma tıkaç takıyorum. Diğer sevgiliyle seslerini duymamak için.&#8221;</p>
<p>&#8220;Ben sevgilim diğer sevgilisiyle olduğunda ona bu şansı verdiğim için mutlu oluyorum. Onu daha mutlu edebildiğim için. Kendimi bu yüzden özel hissediyorum. Ben onun için çok özelim.&#8221;</p>
<p>&#8220;Aynı anda gelirlerse birini seçmek zorundasındır. Ve seçimini yaparsın. Diğerinin de bunu anlayıp saygı duyması gerekir.&#8221;</p>
<p>&#8221; Günüme bağlı olarak sevgilim başka bir sevgilisiyleyken kızdığım da oldu, hoşuma gidip kendi kendime tatmin olduğum da&#8230;&#8221;</p>
<p>&#8220;Bu anlayış ilişkiyi başka bir boyuta taşıyor. Poliamordaki problemler sosyal kabul edilirliği olmadığı için göze batıyor.&#8221;</p>
<p><strong>Özel günleri nasıl değerlendiriyorsunuz?</strong></p>
<p>&#8221; Noel, doğum günü, tatil geçirme gibi ortak seçimler iyi bir organizasyon ile aşılabilir.&#8221;</p>
<p>&#8220;Ben birisiyle birlikte yaşadığım için diğeriyle tatile çıkıyorum&#8221;</p>
<p>&#8220;Çocuklara ortak bakılıyor. Bu çocuk için çok sağlıklı. Tek bir anne baba modeli olmuyor önünde&#8221;.</p>
<p><strong>Eşcinseller ile heteroseksüeller arasında poliamoru yaşayışta farklar var mı?</strong></p>
<p>&#8220;Eşcinseller de heteroseksüeller kadar kıskanç. Arada fark yok. Özellikle lezbiyen ilişkide dengeler çok hassas oluyor.&#8221;</p>
</blockquote>
<p>Böyle işte Prenses, alıntılar yaparak konuşulanları ve izlenimlerimi özetlemeye çalıştım. Sen bu &#8220;çokaşklılık&#8221; hareketini sindiresin diye yanına The Blues Brothers&#8217;dan &#8220;Everybody Needs Somebody to Love &#8221; veriyorum iki doz.</p>
<p>Afiyet olsun&#8230;</p>
<div id="gsWidget"><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="250" height="40" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songID=23899701&amp;style=undefined" /><param name="src" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /></object></div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/11/poliamoria-bir-nedir.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>8</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>