<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>yemek &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="https://www.prensesemektuplar.com/category/yemek/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.prensesemektuplar.com</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Tue, 11 Dec 2012 16:07:14 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>Evet et yemiyorum; hayır kışın da aç değilim</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/12/evet-et-yemiyorum-hayir-kisin-da-ac-degilim.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/12/evet-et-yemiyorum-hayir-kisin-da-ac-degilim.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 02 Dec 2012 19:27:48 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[yemek]]></category>
		<category><![CDATA[balkabagi]]></category>
		<category><![CDATA[Körili Balkabağı Çorbası]]></category>
		<category><![CDATA[mercimek köftesi]]></category>
		<category><![CDATA[patates salatasi]]></category>
		<category><![CDATA[vejetaryen]]></category>
		<category><![CDATA[yemek sanati]]></category>
		<category><![CDATA[yesil kori]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6558</guid>

					<description><![CDATA[Yemek yapmak, diğer tüm sanatların anası olan bir performans sanatıdır; yemek ise insanoğluna atalarından kalma heykel&#8230;                                                                                [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><cite title="Yemek sanati">Yemek yapmak, diğer tüm sanatların anası olan bir performans sanatıdır; yemek ise insanoğluna atalarından kalma heykel&#8230;</cite>                                                                                                                                                                                                          -Peter Kubelka, Viyana&#8217;lı film yapımcısı</p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<p>İsterdim ki sana her mevsim, o mevsime has, besleyici ve et içermeyen yemek tarifleriyle geleyim. Hatta inan geçen yaz böyle bir yazı yazmak için epey heveslendim Prenses. Ve fakat yaşadığım ülkede mevsim denilen şey haftalık hava durumundan ibaret olduğu için kendimde bir yazı çıkaracak gazı bulamayıp güneşli günlerde dışarı çıkıp D vitamini depolamakla yetindim. Kışın başka türlü ama&#8230; Belçika gibi bir ülkede kış mevsimiyle barışık değilsen yaşaman mümkün değil, ben sana söyleyeyim. Uzun ve çok soğuk olmasının dışında bir de havanın gündüz vakitleri beyaz ile gri arasındaki renk tonu skalasında sıkışıp kalması ve zaten akşam saat 5 gibi kararmasıyla sana dışarıya çıkmadan kendini eğlendirme yaratıcılığını zerk ediyor. Bu yaratıcılık bir şekilde bünyende kendini göstermezse bunalıma da girebilir, alkolik de olabilirsin. Seçim senin&#8230;</p>
<p>Bu memlekette dördüncü yılına giren ve aktif olmaktan hoşlanan bendeniz bunalıma veya alkolizme yatkınlığı olan biri değilim şükürler olsun ki. Kış geldiğinde, başka bir sürü ev oyalanmasının yanında yemek yapma eğlencesine veriyorum kendimi. Şöyle ki saat 6 civarı bisikletimi zincirlediğim otobüs durağında otobüsten inip alacakaranlıkta eve dönmek üzere bindiğim bisikletim üzerinde, eve girdikten sonra ne yemek yapacağımı tasarlayarak oto-gaz yöntemiyle kendimi bir güzel motive ederek başlıyor bendeki yaratıcı süreç. Daha <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/08/evet-et-yemiyorum-hayir-ac-degilim-2-tadini-cikarmak.html">önceki yazı</a>larda da bahsettiğim gibi et yememek, öğünlerini besin değeri, renk ve koku olarak çeşitlendirmeyi beraberinde getiriyor. Mesela her mevsim değişiminde kafandan otomatik olarak bir senedir yememiş olduğun, yeni mevsime has sebzeler ve onlarla ne şekil kombinasyonlar yapabileceğin geçiyor.</p>
<p>İşte bu yüzden Belçika&#8217;da sonbaharın son demlerini yaşadığımız ve çok acayip soğukların kendini göstermeye başladığı şu günlerde, tam da sonbaharın son demlerine layık bir mönüyle geliyorum Prenses&#8230;</p>
<p>&nbsp;</p>
<blockquote><p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Körili Balkabağı Çorbası</strong></span></p>
<p><strong><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/balkabaa_corbasi.jpg" rel="lightbox[6558]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-6563" title="balkabaa_corbasi" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/balkabaa_corbasi-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/balkabaa_corbasi-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/balkabaa_corbasi-1024x768.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/balkabaa_corbasi-430x322.jpg 430w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Balkabağı: Epey az kalorili ve bol lifli bu turuncu meyve yüksek oranda antioksidan olan A, C ve E vitaminleri ile kalsiyum, bakır, potasyum ve fosfor mineralleri açışından epey zengindir.</strong> Biliyorum ki &#8216;balkabağından tatlı olur len, çorba ne alaka&#8217; diyeceksin hemen Prenses, ama bu rengi, tadı, kokusu muhteşem ve acayip doyurucu olan çorbayı denemezsen hayatını çok büyük bir eksiklikle devam ettireceksin, benden söylemesi&#8230; Genelde Avrupa ülkelerinde kremalı yapılan bu çorbanın çok daha lezzetli olabileceğindan emin olan yazarın, son iki senedir pek çok değişik versiyonunu deneyerek Nirvana&#8217;ya ulaşan tarifi buldu ve işte seninle paylaşıyor.</p>
<p>Büyükçe bir tencerede tercih ettiğin herhangi bir sıvı yağdan (ben zeytinyağı veya susam yağını tercih ediyorum) bir yemek kaşığı kadar ısıt ve irice doğranmış bir büyük kırmızı soğanı atıp azıcık kavur. Soğan pembeleşir gibi olduğu zaman içine yarım tatlı kaşığı kadar yeşil köri ekle. <strong>Yeşil köri: Tayland mutfağının vazgeçilmezi yeşil köri yaklaşık 13 farklı bileşenden oluşur, kendine has bir acısı vardır ve toz baharat olarak değil de macun kıvamında satılır</strong>. Eğer macun kıvamında hazır olarak satılan yeşil koriden bulamazsan, bulduğun herhangi bir tür sarı köri de olur, sıkma sen tatlı canını. Yalnız sarı köri kullanıyorsan miktarını biraz daha bol tut ki yeşil körinin o arka planda baz oluşturan tadının yerini tutabilsin. Soğanla köriyi iyice kavurduktan sonra bir çorba kaşığı kadar nişasta ekleyip hepsini bir karışım haline getir. Bir su bardağı kadar süt veya soya sütü ekleyip körili karışımı sütle açtıktan sonra ocağın altını kıs ve tencerenin kapağını kapat, bir süre kendi hallerinde takılsınlar. Önceden soyulmuş bir kilo kadar balkabağını irice doğrayıp sütlü karışıma ekle, biraz tuz ve biraz karabiber koy. Ocağı orta ateşe getir, balkabaklarının içinde yüzebileceği miktarda kaynamış su ekleyip tencerenin kapağını yarı kapalı olarak bırak, bir güzel pişsinler. Arada bir karıştırmayı ihmal etme tabi. 25 dakika kadar sonra balkabaklari erir kıvama gelecek, çorbayı ateşten al. Kapağını da aç ki biraz soğusun. Biraz soğuyunca tüm çorbayı el blendırından geçirdikten sonra homojen kıvamdaki çorbayı orta ateşte 5 dakika kadar kaynat. Ve tataaammm&#8230; Muhteşem balkabağı çorban hazır. Ha bu arada balkabağını soyarken elini kesme dikkat et Prenses!</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Fırında yeşil mercimek köftesi</strong></span></p>
<p><strong>Yeşil mercimek: Demir, protein ve yüksek lif içeren yapısı sayesinde et yemezler için besin bombası niteliği taşır.</strong> Yeşil mercimek çok fazla vitamin ve mineral içeriğine sahip olmadığından diğer vitamin ve mineral değerleri yüksek yemeklerle (mesela balkabağı çorbası) birlikte tüketildiğinde et yemezler için bütünsel bir öğün oluşturma potansiyeline sahiptir. Bu tarifi de önce hayalimde canlandırıp sonra deneme yanılma yöntemiyle buldum ve çok beğendiğim için senle paylaşayım dedim. Bir buçuk su bardağı kadar yeşil mercimeği iyice yıkayıp yemeği yapmaya başlamadan bir saat kadar önce kaynamış suya koyup beklet. Kaynamış su miktarı mercimeğin iki katı kadar olsun yalnız, büyükçe kısmını mercimekler şişmek için tüketecek.<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03767.jpg" rel="lightbox[6558]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-6564" title="DSC03767" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03767-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03767-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03767-1024x768.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03767-430x322.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03767.jpg 2048w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>Orta boyda bir tencere içinde küp şeklinde doğranmış bir soğanı yine bir çorba kaşığı kadar sıvı yağda kızdırıp (kavurmana gerek yok, biraz pişmesi yeterli zira sonradan fırına girecek bu yemek) bir tatlı kaşığı domates, bir tatlı kaşığı biber salçası ekle ve kısık ateşte karıştır. Şişmiş mercimekleri süzdükten sonra bu karışıma ekleyip karıştırmaya devam et. İnce doğranmış veya dövülmüş iki iri diş sarımsakla birlikte kimyon, toz kırmızı biber (ister tatlı, ister acı) ve biraz tuz ilave edip birkaç dakika ateş üstünde karıştır. <strong>Kimyon: Yüksek miktarda demir ve magnezyum içeren bu baharat kalsiyumun kanda emilimini arttırır;  ayrıca, kan şekerini düşürmeye ve hazma yardımcı olur.</strong> Sarımsak ve mercimek karışımı piştiğinde altını kapatıp tencereyi ocaktan aldığın gibi fırını 180 derecede ısıtmaya başla. Mercimekli karışımın içine 1 yumurta, iki çorba kaşığı tam un, bir çay kaşığı karbonat ve keçi peyniri ekleyip hepsini bir çatal yardımıyla karıştırırken peyniri küçük parçalara böldüğünden emin ol. Peynirsiz veya beyaz peynirle de gayet oluyor bu arada, ama ben baharatlı mercimek ile fırında erimiş keçi peynirinin uyumundan çok hoşlanıyorum. Hepsi homojen bir karışım haline geldiğinde bir çorba kaşığı yardımıyla köfte şeklinde önceden yağlanmış veya fırın kağıdıyla kaplanmış fırın tepsisine al ve tepsiyi fırına sür. Yarım saat sonra mercimek köfteleri hazır!</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Süzme yoğurtlu patates salatası</strong></span></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03717.jpg" rel="lightbox[6558]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-6565" title="DSC03717" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03717-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03717-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03717-1024x768.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03717-430x322.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03717.jpg 2048w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Dedim ya sana bu sefer komple bir mönüyle geliyorum diye&#8230; Karbonhidratsız et yemez mönüsü olur mu hiç Prenses? Ayrıca Türk mutfak kültürü içinde büyümüş birisi olarak baharatlı yemeklerin yanında hep yoğurt arıyor bu deli gönül. Al sana hem yapması kolay, hem yoğurtlu hem de karbonhidratlı bir tarif. Ben bunu bir tek patatesle değil de havuç ve mevsim sebzesi olarak haşlanacak ne varsa (mesela brokoli veya karnıbahar) onlarla birlikte yapıyorum, daha renkli oluyor. Orta boy patatesleri pişecek ama dağılmayacak şekilde kabuklarıyla haşla ve onlar soğuyup soyulmak için bir köşede beklerken başka hangi sebzeyi pişirmek istiyorsan onları haşla. Hepsini bir arada haşlamanı tavsiye etmem zira patates diğerlerinden daha uzun sürede pişiyor. Mesela brokolinin pişip dağılmaması için 3-4 dakika kadar haşlanması gerekirken patates için bu süre 15 dakika kadar&#8230; Hepsini soğutup soyulmuş patatesler en aşağıda kalacak şekilde bir salata kabına alıp tuzla. Öteki tarafta 5-6 kaşık kadar süzme yoğurdun içine bir tatlı kaşığı hardal, biraz üzüm sirkesi ve biraz zeytinyağı koyup karıştırarak sos haline getir. <strong>Hardal: Demir, magnezyum ve fosfor içeren iyi bir mineral ve Omega 3 kaynağı.</strong> Sosu haşlanmış patates ve diğer sebzelere güzelce yedir; çok karıştırmadan altüst ederek sosu yedirmeni tavsiye ederim yoksa bulamaç haline gelebilirler. Ve işte mönünün tamamlayıcı yemeği de hazır!</p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<p>Sana afiyet şeker, etoburlara da kapak olsun!</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/12/evet-et-yemiyorum-hayir-kisin-da-ac-degilim.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>evet et yemiyorum, hayır aç değilim 2: tadını çıkarmak</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/08/evet-et-yemiyorum-hayir-ac-degilim-2-tadini-cikarmak.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/08/evet-et-yemiyorum-hayir-ac-degilim-2-tadini-cikarmak.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 13 Aug 2011 08:00:41 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[yemek]]></category>
		<category><![CDATA[Bademli pilav]]></category>
		<category><![CDATA[Müslili pekmezli kurabiye]]></category>
		<category><![CDATA[vejetaryen]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4991</guid>

					<description><![CDATA[İlk kez 1842&#8217;de kullanılmaya başlanan &#8220;vejetaryen&#8221; sözcüğü, Latince&#8217;de sağlam, canlı, yaşam dolu anlamına gelen &#8220;vegetus&#8221; sözcüğünden gelir. Öyle vejetaryenliği sıkıcı sananlardansan kendini aldatma Prenses. Etobur klişelerinden en saçması da vejetaryenlerin ağız tadıyla yiyecek bir şey bulamadığıdır. Evdeki saksında büyüttüğün menekşelerine bakıp &#8220;akşam yemeğin mi? hihihoho&#8230;&#8221; diyenler filan çıkar arada. Ya da dışarıda bir yerde otururken [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><em>İlk kez 1842&#8217;de kullanılmaya başlanan &#8220;vejetaryen&#8221; sözcüğü, Latince&#8217;de sağlam, canlı, yaşam dolu anlamına gelen &#8220;vegetus&#8221; sözcüğünden gelir.</em></p></blockquote>
<p>Öyle vejetaryenliği sıkıcı sananlardansan kendini aldatma Prenses. Etobur klişelerinden en saçması da vejetaryenlerin ağız tadıyla yiyecek bir şey bulamadığıdır. Evdeki saksında büyüttüğün menekşelerine bakıp &#8220;akşam yemeğin mi? hihihoho&#8230;&#8221; diyenler filan çıkar arada. Ya da dışarıda bir yerde otururken yanına gelen çiçek satıcısını &#8220;yok, bizimkinin karnı tok&#8221; diye geri çevirerek laf sokmalar filan. Gereksiz&#8230; Özellikle de Türk mutfağını bilenlerin böyle  espriler yapıyor olması pek anlamlı olmuyor zira bilirsin çilingir sofrası (özellikle Ege bölgesinde) bile olduğu gibi etsizdir.</p>
<p>Diyeceğim o ki, et yemeyerek öğünlerini fakirleştirmek ya da tekdüzeleştirmek/sıkıcılaştırmak bir kenara dursun öğünlerini dengeleyebilmek için başlayan mutfak macerası, zamanla yemek yapma ve yeme keyfinin daha bir üst seviyelerine çıkar. Hepçil bir toplum düzeninde yaşayan otobur kişi (Hindistan gibi çoğunluğu et yemez toplumlarda daha genele yayılmıştır), öğünlerinden çıkarttığı bu besin sayesinde diğer muhteşem besinleri nasıl kullanıp karıştıracağının merak, ilgi ve daha sonraları eğlencesiyle lezzetle yaratıcılığın birbirine güzelce yedirildiği bir mutfak keyfine sahip olur. Bu ilgi kendiliğinden gelmezse işin zor ben diyeyim. Hani bana göre et yesen de yemesen de zor ya neyse.</p>
<p>Bu yüzden sana bu sefer hem pişirirken hem de yerken keyif alacağın, yine besin değeri yüksek iki tarifle geliyorum Prenses.</p>
<blockquote><p><strong>Bademli pilav</strong></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/DSCN22307.jpg" rel="lightbox[4991]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-5051" title="DSCN2230" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/DSCN22307.jpg" alt="" width="255" height="243" /></a>Bir pilav tenceresine koyduğun az miktarda sıvı yağa (pilavda hangi yağı tercih ediyorsan artık) şöyle iki avuç kadar bademi at kavur. <em>Badem: iyi bir magnezyum, kalsiyum ve protein kaynağı.</em> <em>A, B, D ve E vitaminleri içerir.</em> İçine küp küp doğranmış bir orta boy soğanı da at takılsınlar soğanlar pembeleşene kadar. Daha sonra bir yemek kaşığı kadar kuş üzümü, bir çay kaşığı tarçın ve bir çay kaşığı kimyonla birlikte bir diş sarımsak ekle (ben sarımsağı neredeyse tüm yemeklere koyuyorum, kendisine bayılıyorum. Sen koymak istemezsen çok da mühim değil). Biraz karıştırdıktan sonra önceden yıkadığın iki su bardağı (mümkünse) tam/esmer pirinci at. <em>Tam/esmer pirinç: üç adet çekirdek tabakası içerdiğinden pirinçte bulunan demir, potasyum, fosfor gibi besin değerlerini olduğu gibi korur ve beyaz/kabuksuz/parlatılmış pirinçten kat be kat besleyici, doyurucudur.</em> Ama bulamıyorsan ya da bütçene uymuyorsa beyaz pirinç de olur, yapılacak bir şey yok; o da iyidir. Pirinci, tencerede kavrulmuş olan karışıma yedirip bir iki dakika kadar karıştır. Tuzunu ekle. Esmer pirinç kullandıysan dört, beyaz pirinç kullandıysan üç bardak soğuk suyla birlikte bir tutam taze dereotu da ekle. <em>Dereotu: protein ve kalsiyum kaynağı.</em> Tencerenin kapağını kapat ve orta ateşte pişmeye bırak. Pilav suyunu çektiğinde hazır demektir!</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/DSCN2237.jpg" rel="lightbox[4991]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-5060" title="DSCN2237" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/DSCN2237.jpg" alt="" width="260" height="191" /></a>Müslili pekmezli kurabiye</strong></p>
<p>İşte ben bunu çok seviyorum. O kadar pratik ve doğaçlamaya açık ki hafta da bir kere bundan yapıyorum. Sayesinde paketli bisküvi almayı bıraktım ve hatta dışardan aldığım bisküvi, kurabiye türü abur cubur konusunda epey seçici olmaya başladım, beğenmiyorum öyle her abur cuburu.</p>
<p><em>Müsli: yulaf, arpa, buğday ezmesi gibi bileşenlerden oluşan, hazır olarak alındığında içinde kuru meyve, keten tohumu gibi besinlerden de barındıran karışım. Yulaf: protein, mineral ve B grubu vitaminleri kaynağı.</em> Bir paket yulaf ezmesi ya da müsli karışımı al, evinde bulunsun. Büyük çukur bir kapta bir bardak kadar müsli, içine istediğin kadar kırılmış fındık, badem, ceviz, ve/veya kuru üzüm, bir bardak un, iki çay kaşığı kabartma tozu, bir fiske tuz, bir tatlı kaşığı kadar da tarçını karıştır. Bu kuru karışım. Ayrı bir çukur kabın içinde de sıvı karışımı hazırla: üçtebir su bardağı şeker, üçtebir su bardağı ayçiçek yağı ve üçtebir su bardağı pekmezi (ben keçiboynuzu/harnup pekmezi kullanıyorum, senin evinde dut veya üzüm pekmezi varsa onu da kullanabilirsin) çırpma teliyle şeker eriyene kadar çırp. <em>Keçiboynuzu (harnup) pekmezi: sütün üç katı kadar kalsiyum içerir, ayrıca a, B ve E vitaminleri kaynağıdır ve mineral anlamında da çok zengindir, vejetaryenin koruyucu meleğidir.</em> İyice homojenize olup köpürmüş bu karışıma yarım bardak kadar tam yağlı süt ekle ve tekrar güzelce çırp. Bu arada fırını 250 dereceye ayarla, ısınsın. Sıvı karışımı katı karışıma, kaşıkla yedirerek yavaş yavaş ekle. Kıvamının kaşıkla toparlanacak gibi ama elle yuvarlanamayacak kadar yumuşak olması lazım. Baktın çok cıvık oldu, un, çok katı oldu, süt ekle ki kaşık kaşık alıp tepsiye koyduğunda dağılmadan duracak kıvmda olabilsin. Yağladığın veya yağlı fırın kağıdıyla kapladığın tepsi üzerine kurabiye karışımını kaşıkla, aralarında iki parmak boşluk kalacak şekilde yerleştir. 250 derecede ısınmış fırına at. 20 dakika sonra hazır! Mutfağa dağılan muhteşem pekmez kokusundan ve kurabiyelerin görüntüsünden de piştiğini kolaylıkla anlayacaksın.</p>
<p>Not: İçinde yumurta olmayan bu pratik kurabiyenin içine inek sütü yerine soya sütü koyarsan vegan arkadaşlarına da rahatlıkla ikram edebilirsin. <em>Vegan: diyetinde etle birlikte diğer hayvansal ürünler de olmayan otobur cinsi.</em></p></blockquote>
<p>Vejetaryen olmak, ister istemez insanın yiyecek tüketiminin daha bir bilincinde olmasını ve yavaş yavaş hazır gıda satın almamasını da beraberinde getiriyor Prenses. Haliyle bu bilinç, damak tadı ve yemek pişirme zevkiyle birleştiğinde vejetaryen mutfağının hem pişirme hem de yeme keyfi bambaşka oluyor.</p>
<p>Afiyet şeker, etoburlara da kapak olsun!</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/08/evet-et-yemiyorum-hayir-ac-degilim-2-tadini-cikarmak.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>10</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Evet et yemiyorum, hayır aç değilim</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/06/evet-et-yemiyorum-hayir-ac-degilim.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/06/evet-et-yemiyorum-hayir-ac-degilim.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 01 Jun 2011 08:40:53 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[yemek]]></category>
		<category><![CDATA[baklagil]]></category>
		<category><![CDATA[dengeli beslenme]]></category>
		<category><![CDATA[humus]]></category>
		<category><![CDATA[mercimek corbasi]]></category>
		<category><![CDATA[vejetaryen]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4579</guid>

					<description><![CDATA[Yok yemiyorum, Prenses, et yemiyorum. Bir sürü başka şey yiyorum, içiyorum, sağlığım, gücüm, kuvvetim, hafızam yerinde sen sıkma canını. Ama anla artık beni, et YE-Mİ-YO-RUM! Vejetaryen olmak sosyal anlamda böyle zor bir şey işte, her ortamda en az bir kişi et yememe seçimini ve/veya et yemekten hoşlanmama halini sorgular da durur. İşin zor kısmı, bu [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Yok yemiyorum, Prenses, et yemiyorum.<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/hugvegetarian.jpg" rel="lightbox[4579]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-4662" title="hugvegetarian" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/hugvegetarian-300x256.jpg" alt="" width="235" height="200" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/hugvegetarian-300x256.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/hugvegetarian.jpg 330w" sizes="(max-width: 235px) 100vw, 235px" /></a> Bir sürü başka şey yiyorum, içiyorum, sağlığım, gücüm, kuvvetim, hafızam yerinde sen sıkma canını. Ama anla artık beni, et YE-Mİ-YO-RUM! Vejetaryen olmak sosyal anlamda böyle zor bir şey işte, her ortamda en az bir kişi et yememe seçimini ve/veya et yemekten hoşlanmama halini sorgular da durur. İşin zor kısmı, bu sadece ilk defa girdiğin bir ortamda değil, 15 yıldır et yemediğini bilenlerle çevrili geleneksel aile yemeği masasında bile başına gelebilir. Yok çaktırmadan etli dolmayı etsiz diye yutturmaya çalışmalar, çorbayı sırf senin bünyeye et ürünü girsin diye et suyuna yapıp &#8220;ee bunda et suyu var..&#8221; deyince de &#8220;ay hay Allah, öyle mi yapmışım.. beni gidi beni!?!&#8221; demeler, yok efenim kavanozu nemli ellerinle açamadığında &#8220;et yemiyorsun, bak gücün kuvvetin yok&#8221; diye kavanoza saldırıp ET GÜCÜnü göstermek isteyenler&#8230;</p>
<p>Hani domates yemesen, yeminlen kimse seni sorgulamayacak. Zira bence bunun sebebi &#8220;domateryanizm&#8221; diye bir kavramın olmaması. Sırf vejetaryenizm var diye, diyeti et üstüne kurulu şahıslar kucaklarına bir vejetaryen düşse de burnundan getirsek diye fırsat kollarlar.  &#8220;AAA et yemiyor musun?&#8221; ile başlayan diyalog &#8220;sağlık sebebiylen mi yoksa inanç ya da politik sebeplerden mi?&#8221; diye yumuşakça devam eder, halbuki bu ikinci soruya vereceğin cevapla başına alacağın belayı hazırlarsın; ağzından hangi sebep çıkarsa çıksın önceden hazırlanmış bir karşıt argüman mevcuttur. En bilinenleri şunlardır:</p>
<p>-İnsanoğlu avcı-toplayıcı başladıysa uygarlığa, sen et yemeyerek doğana aykırı bir şey yapıyorsun.</p>
<p>-Eee o zaman sebzeleri de koparmayalım, onlar da canlııı&#8230;</p>
<p>-Sucuk ye bari, o kadarcıktan bişiy olmaz*%£??+!!</p>
<p>Eğer 30lu yaşlarında, politik, sağlık, inanç gibi herhangi bir sebepten vejetaryen olmaya karar verdiysen, bu etoburların baskı ve argümanlarına daha bir olgunlukla yaklaşıyor ve hatta onları ikna etme misyonunu yüklenmiş bile olabilirsin. Eğer durum buysa sana sabırlar diliyorum&#8230; Fakat benim gibi 11 yaşındayken et yemekten hoşlanmadığını fark edip, kendiliğinden vejetaryen olduysan hayatının geri kalanını, her birinin kendisinin en orjinal argümanla geldiğini düşünen kişilerin dırdırıyla geçirme fikri pek çekici gelmiyor! Kendiliğinden dedim ama tabi 7 yaşında geçirdiğim, her Türk çocuğunun başına gelmesi oldukça muhtemel bir kurban bayramı travmasının da rolü yok değil hani. Tipik hikaye Prenses, kurban edilmek üzere ailecek edinilip bayramdan bir hafta önce bahçeye <a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/lisa_the_vegetarian.jpg" rel="lightbox[4579]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-4645" title="lisa_the_vegetarian" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/lisa_the_vegetarian-300x194.jpg" alt="" width="300" height="194" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/lisa_the_vegetarian-300x194.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/lisa_the_vegetarian-430x279.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/lisa_the_vegetarian.jpg 960w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>bağlanan kuzunun bir hafta sonra kesileceğinden haberi olmayan kendisi (&#8220;Ali&#8221;, isim bile koymuştum) ve evin 7 yaşındaki kızı (bendeniz) arkadaş olur. Kurban bayramı sabahı, esas mesleği insan cerrahı olan dede ile evin erkekleri kuzuyu kesip ayıklarken, evin küçük kızı isyan eder, kök söktürür. Kızın bağırıp zırlamasından sıkılan annesi, oyalanması için oyuncaklarını alıp denize gitmesini söyler. Bu fikri fena bulmayan, yetişkin insanların psikolojik sorunları olduğunu düşünen (kendince ailesi, buzdolabında yemek yokmuş gibi, bir haftadır takıldığı kankası Ali&#8217;yi yemek üzere kesmiştir) ve üzgün küçük kız kovası, küreğini almak üzere bahçeye çıkar ve kankası Ali&#8217;nin kafasını kovasının içinde bulur. Epey korku filmi kıvamında yani&#8230; Oh, bunu anlattım sana da rahatladım biraz Prenses, bir daha vejetaryenlikle ilgili üstüme gelenlere bu mektubu okutucam. &#8220;Ya valla canım istemiyo da ondan&#8221; derdimi anlatıcam diye kendimi parçalamam en azından.</p>
<p>Neyse benim hikayem böyle de işin aslı bu mektubu yazma amacım vejetaryenliği anlatmak değil, çevremdeki yeni vejetaryenlerden sıkça duyduğum &#8220;et yemeyeceksem ne yemeliyim ki sağlığım, gücüm, kuvvetim yerli yerinde kalsın?&#8221; sorusunu bir nebze cevaplayabilmek.</p>
<p>Ufak yaştan beri et yemediğimi düşünürsek, epey sağlıklı, hareketli birisiyim. Kan analizlerinde, değerler gayet iyi çıkıyor. B12 eksikliğinden Petek Dinçöz gibi hafıza kaybına filan da uğradığım olmadı. Ama öyle kendiliğinden olmuyor bu Prenses, yani et yemeyi bugün bıraksan ve günlük öğünlerine dikkat etmez de tost, çikolatayla geçiştirmeye çalışırsan düşüverirsen yatağa valla, söylemedi deme. Üniversitenin ilk yılında, çok halsiz düşmüştüm bu sebepten. Final zamanları, sabah-öğle-akşam tost yiyordum vakit yok diye, yanında da bol çay-kahve&#8230; Bir de es kaza regl dönemindeysem vücudumda ne demir kalıyordu, ne de herhangi bir besin değeri. Sonra dadan çikolataya kafayı çalıştırsın diye. Yok, öyle olmuyormuş.</p>
<p>Öncelikle, eğer et yememeyi tercih ettiysen Prenses, dışarda yeme lüksünden vazgeçmek durumundasın. Ha, dışarda yemek derken fast-food&#8217;dan bahsediyorum. Çok paran varsa, süper vejetaryen veya geleneksel Türk yemeği restoranlarında üç öğün yiyebilirsin. Benim çok param yok ve canımın istediği gibi malzemeleriyle oynayabildiğim deneysel yemekler yapmaktan çok hoşlanıyorum. O yüzden, sana da öğün tavsiyelerini buna göre vereceğim.</p>
<p>1) Sebze meyve alışverişini renk ve kokuya göre yap! &#8220;Bu ne demek lan?&#8221; deme&#8230; Ne kadar farklı renkte sebze-meyve, o kadar zengin besin değeri! Kokusundan hoşlandığın sebzeleri de pişirirken, bir sürü baharat ve ottan ilham alacaksın. O yüzden daha besleyici olacak, inan bana!</p>
<p>2) Sabah kahvaltısını atlama! Yediğin ekmek de mümkünse beyaz ekmek olmasın, tahıllı ekmek olsun. Zira tahıllı ekmek hem vitamin hem protein kaynağı!</p>
<p>3) Et yemiyorsun diye şekere, çikolataya, hamur işine dadanma! Bu tip muzur neşriyat, şeker ihtiyacını karşılayıp sahte bir tokluk hissiyle birlikte bir keyif verebilir. Kendini kandırma!</p>
<p>4) Baklagiller en zengin protein kaynağın, unutma! Her gün, bir öğün baklagil tüketmeye çalış. Her gün öyle uzun uzun yemek pişirmekle uğraşamam dersen inanılmaz lezzetli, doyurucu, vejetaryen kurtarıcı üç-bes tane yemek tarifi var elimde. Bunlardan en az birini haftada bir kere büyük miktarlarda yaparsan, kurtuldu haftan.</p>
<blockquote><p><em><strong>Mercimek çorbası</strong></em></p>
<p>Şimdi bunun tarifini burada detaylıcana vermek ayıp olacak gibi geliyor hani kendisi Türk mutfağının vazgeçilmezidir. Sırf gözünde büyümesin diye pratikçe nasıl yaptığımı anlatayım dedim. Önce bir buçuk su bardağı kadar yeşil mercimeği koy kaynamış suya, bırak yumuşası<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/mercimek-corbasi.gif" rel="lightbox[4579]"><img loading="lazy" class="alignleft size-thumbnail wp-image-4647" title="mercimek-corbasi" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/mercimek-corbasi-150x150.gif" alt="" width="126" height="126" /></a>n (bunun için klasik yemek tariflerinde bir akşam önceden soğuk suya bırak diyorlar da ben bir saat önceden kaynar suya bırakıyorum, gayet de oluyor). Bu arada bir soğanı doğrayıp azıcık ayçiçek yağında kavur, çok çok pembeleşmesine gerek yok şöyle bir çevir yeter. Soğana bir kaşık domates, bir kaşık biber salçası ekle, onlar takılsın kısık ateşte. Lezzetli ve mümkünse genetiğiyle filan oynanmamış domates bulursan bir tane doğrayıp at soğan-salça karışımına, karıştır. Bir yanda iki havuç, bir patates doğra. Bir koşu mercimeklere bak, azıcık yumuşayıp suyunu çekmiş mi? İyi o halde, büyük bir tencere içine mercimekleri, patates ve havucu, soğanlı salçalı karışımı at, tencereyi önceden kaynamış suyla doldur, iki diş sarımsak doğra, tuz-karabiber-isot-kuru nane veya taze otların varsa (benim balkonda var ayıptır söylemesi maydanoz, nane.. birer avuç toplayıp çorbaya katıyorum) onları ekle. Bırak hepsi güzelce kaynasın orta ateşte. Bir yarım saat sonra filan çorbayı el blenderindan geçir. En son (bak bu detay çok önemli) iki çorba kaşığı üzüm sirkesi ekleyip karıştır, kısık ateşte bir 10 dakika daha pişmeye bırak. Buyrun çorbanız hazır! Bu arada düdüklü tenceren varsa, hiç bu kavurma işlemlerine filan gerek yok, at tüm malzemeyi düdüklüye takılsın. Yarım saate hazır&#8230;</p>
<p><em><strong>Humus</strong></em></p>
<p>Bir diğer vejetaryen kurtarıcı yemek de humus! Akdeniz/Arap kökenli bu muhteşem meze, Türkiye&#8217;de daha çok Mersin-İskenderun yöresinde tüketilir. Avrupa&#8217;da ise bunun tipik bir Türk yemeği olduğu düşünülüp, Türklerin sabah-akşam humus yediği zannedilir. O yüzden şimdiden öğren ki yarın öbür gün elin Avrupalı&#8217;sı &#8220;Püh, ne biçim Türksün daha humus yapamıyorsun&#8221; derse yüzün kızarmasın. Bu çok pratik ve ucuz malzemeli bir meze, Prenses. Ben iki haftada bir, büyük miktarda humus yapıp kavanozlara doldurup saklıyorum. Hafta içinde evde yemek yoksa, sür sandiviçine, koy arasına salata, beyaz peynir&#8230;. Harika valla!</p>
<p>Efenim önceden haşlanmış ya da konserve nohutları güzelce yıkayıp blendıra atıyoruz, üzerine bir miktar tahin (ölçü şöyle 1 kg nohuta, 500 gr tahin ama tabi t<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/humus.gif" rel="lightbox[4579]"><img loading="lazy" class="alignleft size-thumbnail wp-image-4648" title="humus" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/humus-150x150.gif" alt="" width="131" height="131" /></a>ahinine göre de değişiyor), zeytinyağı, limon suyu, kimyon, ben taze (ya da tohum) kişniş bulursam da koyuyorum çok yakışıyor, sarımsak, tuz, karabiber. Geçir blendirdan, al sana humus! Amma ve lakin Prenses, fark ettiysen malzemelerin ölçülerini veremiyorum çünkü biraz senin keyfine kalmış. Sen ilk humusunu yapmadan önce, güzel humus yapan birinden yapmasını rica et ki kafanda referans bir tat, bir kıvam olsun. Ona göre deneme yanılmayla, biraz daha mi ekşi istiyorsun, limonu arttır&#8230; Biraz daha mı akışkan olsun kıvamı, tahin ilave et&#8230; Neyse böyle işte. Dediğim gibi en güzeli bir yerde sevdiğin bir humus yiyip, sonra denerken o tadı yakalamaya çalışmak ve bir sonraki denemede ilk yaptığını unutmamak!</p></blockquote>
<p>Şimdilik bu kadar Prenses&#8230; Sen bir başla bakalım böyle, ben yine konuyla ilgili yazmaya ve besin değeri yüksek, pratik yemek tarifleri paylaşmaya devam edeceğim.</p>
<p>Afiyet, şeker, etoburlara da kapak olsun!</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/06/evet-et-yemiyorum-hayir-ac-degilim.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>8</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>