<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>guncel &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="https://www.prensesemektuplar.com/category/guncel/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.prensesemektuplar.com</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sat, 30 Jan 2021 12:35:54 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>Assange &#8220;hala&#8221; Hapiste</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2021/01/assange-hala-hapiste.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2021/01/assange-hala-hapiste.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Deniz]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 30 Jan 2021 12:35:54 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[belmarsh hapishanesi]]></category>
		<category><![CDATA[bilgilenme hakkı]]></category>
		<category><![CDATA[derin devlet]]></category>
		<category><![CDATA[devlet sırları]]></category>
		<category><![CDATA[devlet suçları]]></category>
		<category><![CDATA[gazeteci]]></category>
		<category><![CDATA[Julian Assange]]></category>
		<category><![CDATA[nils melzer]]></category>
		<category><![CDATA[stella moris]]></category>
		<category><![CDATA[suikast]]></category>
		<category><![CDATA[wikileaks]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8351</guid>

					<description><![CDATA[Kocaman bir merhaba Prenses. Bizim ekibe ne oldu bilemiyorum. Hepimiz, bırak dünyayı, evrenin bir yerlerine savrulmuş durumdayız. Herkes bu hayat dediğimiz mucize içinde kendi yolunu bulmaya çalışırken dünya aynı şekilde, aheste aheste dönmeye devam ediyor. Biz insanoğlu ise bu dönüşe, varoluşa bir türlü ayak uyduramadığımızdan hala savaşmaya, birbirimizi yemeye, haksızların haklıymış gibi davrandığı bu düzende [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Kocaman bir merhaba Prenses. Bizim ekibe ne oldu bilemiyorum. Hepimiz, bırak dünyayı, evrenin bir yerlerine savrulmuş durumdayız. Herkes bu hayat dediğimiz mucize içinde kendi yolunu bulmaya çalışırken dünya aynı şekilde, aheste aheste dönmeye devam ediyor. Biz insanoğlu ise bu dönüşe, varoluşa bir türlü ayak uyduramadığımızdan hala savaşmaya, birbirimizi yemeye, haksızların haklıymış gibi davrandığı bu düzende varolmaya çalışıyoruz. Galiba hepimiz bir şekilde bu varoluş içinde öz saygımızı kaybetmemeye çalışıyoruz. Hayatta ne yaparsak yapalım bana önemli gelen şeylerden biri budur; Özsaygı.</p>
<div id="attachment_8389" style="width: 668px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Awards-lg.jpg" rel="lightbox[8351]"><img aria-describedby="caption-attachment-8389" loading="lazy" class=" wp-image-8389" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Awards-lg-300x169.jpg" alt="Basın Özgürlüğü" width="658" height="371" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Awards-lg-300x169.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Awards-lg-1024x576.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Awards-lg-768x432.jpg 768w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Awards-lg-430x242.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Awards-lg.jpg 1200w" sizes="(max-width: 658px) 100vw, 658px" /></a><p id="caption-attachment-8389" class="wp-caption-text">Gazetecilik Suç Değildir. Assange şimdiye kadar kazandığı ödüller ile.</p></div>
<p>Sana tamı tamına 10 yıl önce <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/julian-assangea-mektup.html">Julian Assange hakkında yazmışım</a>. Hani şu devletlerin, şirketlerin devlet sırrı, ticari sır ya da bilmem ne sırrı olarak suçlarını gizledikleri ama bir anda <a href="http://wikileaks.org/">Wikileaks</a> isimli web sitesiyle ortaya çıkıp tüm bu suçları ortaya döken gazeteci. Dünya basının başlarda büyük ilgi gösterdiği ve sonunda inanılmaz bir şekilde sessizliğe büründüğü geçtiğimiz 10 yılda neler oldu neler?</p>
<blockquote>
<p style="text-align: right;"><span style="color: #ff6600;"><em><strong>  &#8220;Mark Zuckerberg ile aramdaki fark nedir? Ben şirketlerin özel bilgilerini size ücretsiz olarak verdim ve artık kötü adamım. Zuckerberg sizin özel bilgilerinizi şirketlere para karşılığı verdi ve Yılın Adamı seçildi.&#8221; Julian Assange</strong></em></span></p>
</blockquote>
<p>Neler olduğunu anlatmak kolay ama anlamak bazen zor olabiliyor. Ben anlatmayı bir deneyeyim bakalım sen ne anlayacaksın.</p>
<p>Wikileaks&#8217;in meşhur yayınından sonra (250.000 gizli yazışma) bilinen bilinmeyen, ABD&#8217;nin gizli servisleri peşine düştü. O yıllar hatırlıyorum diğer ülkelerin de kirli çamaşırları ortaya çıkmıştı ama ABD hükümeti yoğun bir diplomasiyle olayın kontrolünü ele almaya çalışmıştı. Çünkü <a href="https://www.youtube.com/watch?v=vk6M8O5ekz8">Reuters muhabirleri</a>nin öldürülmesinden, işkencelere ABD ordusunun inanılmaz bir suç dosyası ortaya çıkmıştı. Assange&#8217;a yapılan karşı saldırılardan biri İsveç&#8217;te yaşanan bir olaydan dolayı cinsel taciz suçlaması oldu. Birazdan anlatacağım Ekvator elçiliğine sığınmasına vesile olan olaylardan biri bu. ABD, inkar edemeyeceği bir şekilde Irak ve Afganistan&#8217;daki savaş suçları ortaya dökülünce çok eski bir yasayı (İspiyonculuk Yasası) ortaya çıkarıp o an İngiltere&#8217;de bulunan Assange&#8217;ın iadesini istedi. İki ülkenin imza koyduğu İade Anlaşmasına göre, Assange, vatandaşı olmadığı halde, ABD&#8217;de suçlu bulunursa 175 yıl hapis cezası ile karşı karşıya kalacak. İngiltere topraklarındayken ve işte tam bu aşamada İsveç&#8217;te yaşandığı iddia edilen cinsel taciz iddia(lar)ı ortaya çıkınca kafalar biraz karıştı ama zaman içinde gerçekler ortaya çıktı. Olayın analizini Birleşmiş Milletler İşkence özel Raportörü <a href="https://www.ohchr.org/en/issues/torture/srtorture/pages/nilsmelzer.aspx" target="_blank" rel="noopener">Nils Melzer</a>&#8216;in anlatımıyla<a href="https://web.facebook.com/permalink.php?story_fbid=130726302115426&amp;id=114096633778393" target="_blank" rel="noopener"> buradan okuyabilirsin.</a></p>
<p>Assange çareyi İngiltere&#8217;nin Ekvador Büyükelçiliği&#8217;ne sığınmakta buldu. Siyasi sığınmacı olarak, kapısında bekleyen İngiltere kolluk kuvvetleri ile beraber,  7 yılını o konsolosluğun bir odasında geçirdi. Ekvator&#8217;a hiç gidemedi.</p>
<div id="attachment_8406" style="width: 421px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/1024px-Julian_Assange_in_Ecuadorian_Embassy.jpg" rel="lightbox[8351]"><img aria-describedby="caption-attachment-8406" loading="lazy" class=" wp-image-8406" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/1024px-Julian_Assange_in_Ecuadorian_Embassy-300x199.jpg" alt="Assange Ekvator &quot;toprak&quot;larından basın açıklaması yaparken" width="411" height="273" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/1024px-Julian_Assange_in_Ecuadorian_Embassy-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/1024px-Julian_Assange_in_Ecuadorian_Embassy-768x510.jpg 768w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/1024px-Julian_Assange_in_Ecuadorian_Embassy-430x286.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/1024px-Julian_Assange_in_Ecuadorian_Embassy.jpg 1024w" sizes="(max-width: 411px) 100vw, 411px" /></a><p id="caption-attachment-8406" class="wp-caption-text">Assange Ekvator &#8220;toprak&#8221;larından basın açıklaması yaparken</p></div>
<p>Bu süre içinde Dünya ile ilişkisini buradan sürdürdü. O küçücük odada bir nevi hapis hayatı geçiren Assange&#8217;ın orada yaşadıklarını daha iyi anlayabilmek için Ekvator eski Büyükelçisi Fidel Narváez ile yapılan röportajın türkçe çevirisini <a href="https://web.facebook.com/permalink.php?story_fbid=176154787572577&amp;id=114096633778393" target="_blank" rel="noopener">buradan okumanı</a> tavsiye ederim. Az değil, 7 yıl bir odada kapısında seni hapse atmak için bekleyen polislerle beraber  o küçücük odada yaşamak! Sonrasında ortaya çıkan bilgilere göre, Ekvator hükümetinin çalıştığı güvenlik şirketinin Assange ile ilgili bilgileri <a href="https://web.facebook.com/permalink.php?story_fbid=114701950384528&amp;id=114096633778393">CIA ile paylaştığı ortaya çıktı</a>. Çünkü basında Assange&#8217;ı bulunduğu yerden almadan önce karalama kampanyası başlatılmıştı. Neyse sonunda, 11 Nisan 2019’da Assange Ekvator Elçiliği&#8217;nden zorla alındı <sup>(1)</sup> ve Londra’daki teröristlerin hapsedildiği yüksek korunaklı Belmarsh Cezaevine kondu. Daha önce kefaletten kaçtığı için aldığı 50 haftalık cezasını çekti ve halen bu cezaevinde ABD ve İngiltere arasındaki  &#8220;İade Anlaşması&#8221; kapsamında süren davanın sonucunu bekliyoruz.</p>
<p style="text-align: right;"><span style="color: #ff6600;"><em><strong>&#8220;Eğer savaşlar yalanlarla başlıyorsa, BARIŞ gerçekler ile başlayabilir.&#8221; Julian Assange</strong></em></span></p>
<p>Sonucundan önce hemen davayı kısaca özetleyeyim; ABD ve İngiltere arasındaki karşılıklı Suçluların İade Edilme Anlaşması&#8217;na göre politik tutuklular bu anlaşmanın dışında tutuluyor. ABD İngiltere&#8217;ye diyor ki &#8220;Assange bizim İspiyonculuk yasalarımızı ihlal etti.&#8221; İngiltere de sözde demokrasinin beşiği ya. Önce yargılayalım diyor. Ancak bir gazeteciyi ve kimsenin burnunu bile kanatmamış biri neden yüksek güvenlikli, teröristlerin tutulduğu bir hapishanede tutuluyor, bilemiyorum. Koskoca İngiltere&#8217;nin hapishanesinde neden Assange&#8217;ın da kaldığı bölümün <a href="https://twitter.com/CIoJournalist/status/1348238433391665153" target="_blank" rel="noopener">ara ara ısıtıcıları bozuluyor</a> ve Assange kitaplarını camın önüne koyup izolasyon maddesi olarak kullanmak zorunda kalıyor, bunu da bilmiyoruz. Ve hapishanede yayılan kovid salgınından söz etmiyorum bile.</p>
<p>Tabii ki mahkeme Assange&#8217;in esasında Avustralya vatandaşı olduğunu, bir gazetecilik faaliyeti yaptığını, faaliyetlerinde hiç kimseye verdiği en ufak bir zararın olmadığı iddiasını dikkate almadı. Hatta belgeler yayınlanmadan önce <sup>(2)</sup> Assange, Hillary Clinton&#8217;ın <a href="https://www.youtube.com/watch?v=tJnWvMJc__Y" target="_blank" rel="noopener">avukatını arayıp </a>belgelerde adı geçenlerin zarar görmemesi için avukatına gerekli uyarılarda bulunmuş. Özetle mahkeme Assange&#8217;ın esasında bir <strong>politik tutuklu</strong> olduğu gerekçesini reddetti. Nasıl bir oyun dönüyorsa, asperger sendromu teşhisi konulan ve intihar etme olasılığı tespit edilmiş Assange&#8217;ın sağlık sorunları göz önüne alınıp ABD&#8217;ye iadesi reddedildi. Dikkatini çekerim prensesim Assange&#8217;ın bir gazetecilik faaliyeti yerine getirdiği için yargılanıyor olması demokrasinin sözde beşiği İngiltere&#8217;de ciddiye alınmıyor. İadenin önündeki engel Assange&#8217;ın sağlık durumu.</p>
<p>4 Ocak&#8217;taki karar sevindik ama iki gün sonraki duruşmada kefaletle serbest bırakılmasını da reddetti mahkeme. Tekrar yüksek güvenlikli Belmarsh hapishanesine geri gitti. Ben bu satırları yazarken ABD eski başkanı Trump&#8217;un görevinin son dakikalarında Assange&#8217;ı &#8220;af&#8221; edeceği beklentisi oluşmuştu ama böyle bir af gelmedi. Ancak Trump &#8216;un af ettiği kişiler arasında kendi yönetimindeki Eğitim Bakanı&#8217;nın kardeşinin sahibi olduğu özel güvenlik şirketi çalışanları vardı. Ve <strong><a href="https://www.reuters.com/article/us-iraq-blackwater-un-idUSKBN294108">a</a><a href="https://www.reuters.com/article/us-iraq-blackwater-un-idUSKBN294108">ffedilen kişiler Iraklı sivilleri öldürmekten uluslararası yasalarla birinci dereceden suçlu bulunan Blackwater çalışanları idi.</a></strong></p>
<div id="attachment_8397" style="width: 310px" class="wp-caption alignright"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/aiwaiwai-with-julian-assange.jpg" rel="lightbox[8351]"><img aria-describedby="caption-attachment-8397" loading="lazy" class="wp-image-8397 size-medium" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/aiwaiwai-with-julian-assange-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/aiwaiwai-with-julian-assange-300x300.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/aiwaiwai-with-julian-assange-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/aiwaiwai-with-julian-assange-144x144.jpg 144w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/aiwaiwai-with-julian-assange.jpg 400w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-8397" class="wp-caption-text">Sanatçı Ai Weiwei Assange ile sisteme mesaj veriyor.</p></div>
<p>Mahkemenin reddettiği tanıklıklardan biri de kaçırılan bir Almanya vatandaşı, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Khalid_El-Masri" target="_blank" rel="noopener">Khaled el-Masri </a>ile ilgili. Kendisi Alman ve Lübnan vatandaşı. Prensesim bir hayal et. Otobüste gidiyorsun. Makedonya sınırında pasaport kontrolün yapılırken aynı filmlerdeki gibi gözaltında alınıp sonra da kendine CIA diyen kişilere teslim ediliyorsun. Bir şekilde terörist olarak suçlanıp bir de yargılanmadan İŞKENCE görüyorsun. Başıma gelse, anlatsam kimse inanmaz herhalde. Ve bunlar tamamen <a href="https://www.dw.com/en/wikileaks-us-pressured-germany-after-cia-abduction-mistake/a-6311274" target="_blank" rel="noopener">CIA nin YANLIŞ kişiyi kaçırmasından kaynaklanıyo</a>r. Ve gerçekler Wikileaks&#8217;in yayınladığı belgelerle ortaya çıktı. Kaçırılan senin gibi bir prenses olsaydı herhalde kral babanla bu işi hallederdiniz ama sıradan bir insan olunca böyle garip durumlar olabiliyor. Şimdi burada neye şaşıracağımı bile şaşırdım.  Avrupa&#8217;da birisinin böyle kaçırılmasına mı? Bu tanıklığın kabul edilmemesine mi? Filmlerdeki sahnelerin gerçek olduğuna mı?</p>
<p>Bu örneklerden çok var. Hakimin devletle olan ilişkileri, mahkeme süreci. İşte bu koşullar altında yargılanıyor Assange. Uygarlığın &#8220;beşiği&#8221; İngiltere topraklarında. Eğer durumun ciddiyetini hala anlayamadıysan bundan sonra anlatacağım protestoları da anlamanı beklemiyorum.</p>
<p>Protestolar tüm dünyada devam ederken bir yandan da gözler yeni ABD başkanı Biden&#8217;de. Taze başkan olarak ilk birkaç gün sürekli olarak <a href="https://www.theguardian.com/us-news/2020/nov/07/joe-biden-win-political-norms-turmoil-trump">&#8220;demokrasi ve gerçeklik&#8221;</a> ten söz edip durdu ama henüz Assange ile ilgili birşey duyamadık. Başkan Biden&#8217;in suçlamaları düşürme yetkisi var. Evet 4 Ocak&#8217;taki karar duruşmasında ABD&#8217;nin iade talebi reddedildi ama ABD temyiz başvurusunda bulundu. Tüm dünya ile beraber temyiz başvurusunun ve/veya Biden&#8217;in tavrının ne olacağını bekliyoruz. Beklerken de&#8230;</p>
<h3 style="text-align: center;"><strong>PROTESTOLAR</strong></h3>
<p>Sizin sarayın kirli çamaşırları ortalığa dökülseydi sevgili Prenses sen ne yapardın? Haksız olduğunun farkına varıp geri adım mı atardın yoksa şu an ABD gibi hem suçlu hem güçlü pozisyonunda mı kalmaya çalışırdın? Vallaha prensesim sen sen ol sokaktan gelen sese kulak ver. Sokak yaşamdır. Yaşam sokaktır. Her ne kadar steril olsan da iyi bir prensese benziyorsun. En azından yazdıklarımızı okuman bile kendine birşeyler katmaya çalıştığını gösteriyor. Birbirimizi dinleyip anladığımız sürece böyle protestolar yerine bu güzel yaşamı kutsayabiliriz.</p>
<p>Karar duruşmasından iki gün sonra yani 6 Ocak&#8217;taki kefalet duruşmasında mahkeme salonu önünde hatrı sayılır bir kalabalık vardı. Ve o kalabalık arasında iki dünya savaşı geçirmiş 92 yaşındaki Eric&#8217;in gözaltına alınışını gözlerimiz dolarak izledik. Elinde pankart bile yoktu. Sadece Assange&#8217;ın kefaletle serbest bırakılacağı ana tanıklık etmek istiyordu.  Tabii böyle haberleri CNN, BBC gibi ana medyadan değil bağımsız gazetecilerin kameralarından izledik. Sonradan serbest bırakıldı ama kendisini demokrasinin havarisi olarak ilan eden İngiltere&#8217;nin iki yüzlülüğünü bir kere daha görmüş olduk. Ayakta durmakta zorlanan Eric iki polisin kollarında gözaltına alınırken&#8230;</p>
<blockquote class="twitter-tweet">
<p dir="ltr" lang="en">Video: 92 year old Assange campaigner Eric Levy arrested in political protest to <a href="https://twitter.com/hashtag/FreeAssange?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#FreeAssange</a> outside Westminster Magistrates court today <a href="https://t.co/6uJbRYsPgt">pic.twitter.com/6uJbRYsPgt</a></p>
<p>— WikiLeaks (@wikileaks) <a href="https://twitter.com/wikileaks/status/1346894233999974403?ref_src=twsrc%5Etfw">January 6, 2021</a></p></blockquote>
<p>Önce Türkiye&#8217;den başlayayım. Ne yazık ki ülkenin gündemi kendi sarayı ile meşgul. O yüzden Assange konusu pek gündeme gelmiyor. Wikileaks Türkiye&#8217;deki politikacılarla ilgili de bazı yayınlar yapmıştı ama arada kaynadı gitti. Malum bizim memleket devamlı bir kriz içinde. Tüm bunlara rağmen hem <a href="https://twitter.com/AssangeOzgurluk">Twitter&#8217;da &#8220;Assange&#8217;a ÖZGÜRLÜK</a>&#8221; hem de <a href="https://web.facebook.com/Julian-Assangea-%C3%96zg%C3%BCrl%C3%BCk-114096633778393/">Facebook&#8217;ta Julian Assange&#8217;a ÖZGÜRLÜK</a> başlıklarıyla türkçe haberlerin verildiği topluluklar var. İstiyorlar ki ingilizce bilmeyenler de bu süreci ucundan da olsun takip edebilsin. Dijital dünyada türkçe izler kalsın.</p>
<p>Dünyaya gelince aralarında tarihçi ve dilbilimci Noam Chomsky, Pulitzer ödüllü yazar Alice Walker, Ekonomist/Askeri analisti <span style="text-decoration: underline;">ihbarcı</span> Daniel Ellsberg&#8217;inde bulundukları <a href="https://assangedefense.org/" target="_blank" rel="noopener">Assange&#8217;ı Savunmak  Komitesi</a>&#8216;nden başlayalım. Uluslarası Af Örgütü, Sınır Tanımayan Gazeteciler ve buraya yazmakla bitiremeyeceğim sayısız grup süreci takip ediyor ve destekliyor. Sitelerinden üye olup gelişmeleri, eylemleri takip edebilirsiniz.</p>
<table style="border-collapse: collapse; width: 100%;">
<tbody>
<tr>
<td style="width: 50%;">
<p><div id="attachment_8393" style="width: 357px" class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Esmwqt4XUAQXU6h.jpeg" rel="lightbox[8351]"><img aria-describedby="caption-attachment-8393" loading="lazy" class="wp-image-8393" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Esmwqt4XUAQXU6h-300x225.jpeg" alt="Assange'a Özgürlük" width="347" height="260" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Esmwqt4XUAQXU6h-300x225.jpeg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Esmwqt4XUAQXU6h-430x323.jpeg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2021/01/Esmwqt4XUAQXU6h.jpeg 680w" sizes="(max-width: 347px) 100vw, 347px" /></a><p id="caption-attachment-8393" class="wp-caption-text">Almanya</p></div></td>
<td style="width: 50%;">
<p><div style="width: 355px" class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" class="" title="Meksika Gösterileri" src="https://z-p3-scontent.fmvd4-1.fna.fbcdn.net/v/t1.0-9/88257515_2920134424676326_4392009376223723520_n.jpg?_nc_cat=106&amp;ccb=2&amp;_nc_sid=825194&amp;_nc_eui2=AeGcGyZvVugyXiEHhjPYXVdJ8YU6Un6lqLfxhTpSfqWotwENw_w4fwQ6nCkcHt8hgyIwu7J18m59f7USpHORwPPS&amp;_nc_ohc=JqcuZLCaalIAX_E_BnE&amp;_nc_pt=1&amp;_nc_ht=z-p3-scontent.fmvd4-1.fna&amp;oh=d5b6b523cba697c239deb910068bdf73&amp;oe=6038FDF9" alt="Image may contain: 9 people, people smiling" width="345" height="259" /><p class="wp-caption-text">Meksika&#8217;dan bir Assange protestosu</p></div></td>
</tr>
<tr>
<td style="width: 50%; text-align: center;">
<p><div style="width: 351px" class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" src="https://z-p3-scontent.fmvd4-1.fna.fbcdn.net/v/t1.0-9/83496428_195657798252781_3471765963941085184_o.jpg?_nc_cat=102&amp;ccb=2&amp;_nc_sid=8bfeb9&amp;_nc_eui2=AeEzGOkA_SbvA185JeU59YcmlleH4-PcV-qWV4fj49xX6m_pXZHir0sgiVSbv045Z7B3GWeHXR2KvlCciNsjANND&amp;_nc_ohc=rmesHXqA7yMAX-mqwUx&amp;_nc_pt=1&amp;_nc_ht=z-p3-scontent.fmvd4-1.fna&amp;oh=3742e96f42dd010bbcab1e3fb927ea1c&amp;oe=6038CDE3" alt="Image may contain: 8 people, people smiling, people on stage, tree, glasses and outdoor" width="341" height="256" /><p class="wp-caption-text">İngiltere Belmarsh hapishanesi önünde Mumlar Assange İçin gösterisi</p></div></td>
<td style="width: 50%;">
<p><div style="width: 347px" class="wp-caption alignright"><img loading="lazy" class="aligncenter" src="https://z-p3-scontent.fmvd4-1.fna.fbcdn.net/v/t1.0-9/82938000_195012364983991_2106774895701524480_o.jpg?_nc_cat=103&amp;ccb=2&amp;_nc_sid=8bfeb9&amp;_nc_eui2=AeG6RBiiExEkBLyg1CTsZ4x8Gywxhu0EESgbLDGG7QQRKASyC8ETIhveNGouXxGAW1Jdc5wpvLnNrUJTVMUO-sDu&amp;_nc_ohc=7dGYNYt-TiAAX94abBy&amp;_nc_pt=1&amp;_nc_ht=z-p3-scontent.fmvd4-1.fna&amp;oh=483a23bab280b80e31ab032089f9e732&amp;oe=60371EA1" alt="Image may contain: 10 people, people smiling" width="337" height="252" /><p class="wp-caption-text">İngiltere Belmarsh Hapishanesi Önünde Protestolar</p></div></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>TÜRKİYE </strong>Türkiye&#8217;de basın sessiz, ülke kendi derdinde bizde İngilizce bilmeyenler için  Twitter&#8217;da <strong><a href="https://twitter.com/AssangeOzgurluk">&#8220;Assange&#8217;a ÖZGÜRLÜK</a>&#8221; </strong>Facebook&#8217;ta ise<strong> <a href="https://web.facebook.com/Julian-Assangea-%C3%96zg%C3%BCrl%C3%BCk-114096633778393/">Julian Assange&#8217;a ÖZGÜRLÜK</a> </strong>sayfalarını açtık. Anlık gelişmeler, özet çeviriler bu sayfalarda bekleriz.<strong><br />
</strong></p>
<p><strong>AVUSTRALYA</strong> Tüm hükümetler gibi Assange&#8217;ın anavatanı vatandaşının bulunduğu duruma karşı sessizliğini sürdürüyor. Tabii ki bu devletin ve medyanın sessizliği. Facebook grubu <a href="https://web.facebook.com/AustraliansForAssange" target="_blank" rel="noopener">Assange için Avustralyalılar</a> ve Twitter <a href="https://twitter.com/Aus4Assange">Aussies Assange için</a></p>
<p><strong>ALMANYA <a href="https://www.freeassange.eu/" target="_blank" rel="noopener">https://www.freeassange.eu/</a><br />
</strong><strong>MEKSİKA </strong> <a href="https://web.facebook.com/groups/478158513090464" target="_blank" rel="noopener">Özgürlük ve Yaşam Koalisyonu</a> <a href="https://www.facebook.com/AssangeMexico/">Meksika Julian ile</a> <a href="https://twitter.com/nat_riverascott" target="_blank" rel="noopener">Twitter</a>/ <strong>İRLANDA </strong><a href="https://web.facebook.com/Free-Assange-Ireland-108045181097849?_rdc=1&amp;_rdr">Facebook</a>, <a href="https://twitter.com/freeassangeire1">Twitter</a><br />
<strong>İNGİLTERE </strong><a href="https://www.facebook.com/CommitteeToDefendJulianAssange/">Facebook</a> <a href="https://twitter.com/JA_Defence">Twitter </a><a href="https://www.youtube.com/user/greekemmy">Youtube</a> / <strong>YENİ ZELANDA </strong><a href="https://www.candles4assange.com/" target="_blank" rel="noopener">MumlarAssangeİçin</a> <a href="http://web.facebook.com/FreeAssangeNZ/" target="_blank" rel="noopener">Facebook</a> <a href="https://twitter.com/FreeAssangeNZ" target="_blank" rel="noopener">Twitter</a> <a href="https://www.youtube.com/c/AlexHillsCandles4Assange" target="_blank" rel="noopener">Youtube</a></p>
<h3 style="text-align: center;"><strong>JULIAN ASSANGE SÜRECİ VE SANAT</strong></h3>
<div style="text-align: left;">
<p>Eğer bu konuya girersek çıkamam. Filozoflardan doktorlara birçok kesimden Assange&#8217;ın serbest kalması için çağrılar yapılıyor, etkinlikler düzenleniyor. Bunu en iyisi başka bir yazının konusu yapalım. Çeşitli disiplinlerden sanatçıların Assange için bir araya geldiği bu sayfaya bir göz atmanı rica ediyorum. <a href="https://artistsforassange.org/" target="_blank" rel="noopener">Assange İçin Sanatçılar</a>. Sayfada Pink Floyd&#8217;un solisti Roger Waters&#8217;dan Guerilla Pictures&#8217;ın kurucusu Juan Passarelli&#8217;ye, Rage Against the Machine&#8217;in gitaristi Tom Morello&#8217;dan Film Yapımcısı Tarık Ali&#8217;ye kadar bir çok kişinin Julian ile ilgili çalışmalarını görebilir yorumlarını okuyabilirsin.</p>
<p><iframe title="Woman Cleaning for a New Beginning, London 2019." width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/pFOo9cRd5PU?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Gitte Sætre &#8211; Performans sanatçısı Assange&#8217;ın tutuklu bulunduğu Belmarsh Hapishanesinin duvarlarını yeni bir başlangıç için temizliyor.</p>
<h3></h3>
<h3 style="text-align: center;"><strong><a href="https://web.facebook.com/ANYTHINGTOSAYproject/videos/343143836733314">Söyleyecek birşeyleri olan?</a></strong></h3>
<p>İtalyan heykeltraş <a href="http://www.davidedormino.com/">Davide Dormino</a> dört sandalye almış, bir sandalyeyi boş bırakıp yanındaki üç sandalyede ayağa kalkmış ufka doğru bakan üç kişinin bronz heykelini yapmış. Heykelleri yapılan kişiler ifşacılar <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Edward_Snowden">Edward Snowden </a>ile <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Chelsea_Manning">Chelsea Manning</a> ve bu ifşaları Wikileaks aracılığı ile yayınlayan <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Julian_Assange">Julian Assange. </a>Bu performans Avrupa&#8217;nın çeşitli kentlerini dolaşıp söyleyecek sözü olanlar için ilham kaynağı olmaya devam ediyor.</p>
<p>Boş sandalye de bizler için&#8230; Sonuçta ne demişler; &#8220;<em>Cesaret Bulaşıcıdır.</em>&#8221;</p>
<p><strong><span style="font-size: 16px;">SONUÇ </span></strong>Sen ne düşünürsün prenses bilemem ama bu hayatta arkanda gizli servisler cirit atıp tüm dünya medyası inanılmaz bir sessizliğe bürünmüşken, kendine olan öz saygını kaybetmeden hala yayınlarının kaynağını açıklamamak oldukça zor bir süreç olmalı. Geçenlerde iki çocuğunun annesi Stella Morris basına konuşurken CIA&#8217;in Assange&#8217;ı İngiltere topraklarında öldürmek için <a href="https://twitter.com/i/status/1346154649926074371">konuşlandığını</a> ifade etti. Tüm dünyanın gözü önünde bunu yaparlar mı bilemeyiz ama bu okuduğun satırlar kesinlikle bir film senaryosu değil. Bu süreci hep beraber yaşıyor ve tanıklık ediyoruz. Tüm prenseslerin birleşip direnişe katılması dileği ile&#8230;</p>
<p><em>(1) Ekvator Assange&#8217;i yetkililere teslim etmesinin hemen ardından birkaç milyar dolarlık IMF kredisi onaylandı. Tabii bu kredi olayı ile Assange&#8217;ın İngiltere&#8217;ye teslim edilmesi arasında elimizde bir kanıt yok. Ancak sende anlamışsındır ki politik konjüktür ne yazık ki böyle işliyor.</em></p>
<p><em>(2) Assange sadece devletlerin suçlarını ortaya dökmek istedi. Assange belgelerde adı geçenleri hedef haline getirmekten kaçındığı için yayınladığı belgelerdeki isimleri karartmak istiyordu. Detaylarını bilemediğim bir nedenle bir Wikileaks çalışanı belgeleri sansürlemeden yayınlamak istedi. <a href="https://www.reuters.com/article/us-britain-assange-idUSKBN20J1W9" target="_blank" rel="noopener">Bunun üzerine Assange Clinton&#8217;ın avukatını bu konuda uyardı.</a></em></p>
<div style="width: 744px" class="wp-caption alignnone"><img loading="lazy" src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/3/35/Davide_Dormino_-_Anything_to_say.jpg/1024px-Davide_Dormino_-_Anything_to_say.jpg" alt="Davide Dormino - Anything to say.jpg" width="734" height="489" /><p class="wp-caption-text">Almanya &#8211; Berlin Alexanderplatz</p></div>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2021/01/assange-hala-hapiste.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bulanık Sular ve Zıpçıktı</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2017/08/bulanik-sular-ve-zipcikti.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2017/08/bulanik-sular-ve-zipcikti.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 03 Aug 2017 17:37:06 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[Akçay]]></category>
		<category><![CDATA[artezyen]]></category>
		<category><![CDATA[Avusturalya]]></category>
		<category><![CDATA[Büyük Set Resifi]]></category>
		<category><![CDATA[dolu fırtınası]]></category>
		<category><![CDATA[fosil yakıt]]></category>
		<category><![CDATA[Great Barrier Reef]]></category>
		<category><![CDATA[iklim degisikligi]]></category>
		<category><![CDATA[istanbul]]></category>
		<category><![CDATA[John Charlie Veron]]></category>
		<category><![CDATA[kaz dağları]]></category>
		<category><![CDATA[kömür]]></category>
		<category><![CDATA[mercan]]></category>
		<category><![CDATA[Zıpçıktı çiçeği]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8288</guid>

					<description><![CDATA[Bulanık sularda yüzmeye, eriyen buzullara, dolu fırtınasının telef ettiği bitkilere, beyazlayıp ölen mercanlara alışmak elbette zor. Ama bir yerlerde hayatta kalmak için çabalayan Zıpçıktı çiçekleri açtığı sürece, görmezden gelerek hissizleşmek çok daha zor. Akçay buz gibi soğuk suyuyla bilinir. Alışık olmayan için, Ağustos’un en sıcak gününde bile denize hızlıca girebilmek zordur. Yani zordu. Daha yürüyemezken denizine girdiğim, simidimin içinde [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p style="text-align: center;">Bulanık sularda yüzmeye, eriyen buzullara, dolu fırtınasının telef ettiği bitkilere, beyazlayıp ölen mercanlara alışmak elbette zor. Ama bir yerlerde hayatta kalmak için çabalayan Zıpçıktı çiçekleri açtığı sürece, görmezden gelerek hissizleşmek çok daha zor.</p>
</blockquote>
<p>Akçay buz gibi soğuk suyuyla bilinir. Alışık olmayan için, Ağustos’un en sıcak gününde bile denize hızlıca girebilmek zordur. Yani zordu.</p>
<p>Daha yürüyemezken denizine girdiğim, simidimin içinde dedemle, denizin berrak suyunu yararak “Midilli”ye giderken Midilli’yi minik atların koşuşturduğu ıssız bir ada zannettiğim, her akşam mutlaka ayağıma batmış deniz kestanesi dikenlerini ayıklarken zeytinyağına bulandığım, deniz suyunun tatlılığı sayesinde akşam duş almadan da uyuyabildiğim Akçay’ın suyu artık hiç de soğuk değil. Berrak da değil, bulanık. Artık deniz kestaneleri de yok.</p>
<p>Denizin kendisini bile üşüten soğuğu, Kaz Dağları’ndan gelen tatlı suyun yeraltı tabakalarına sızması, bunun deniz tabanında da devam etmesi ve bazı yerlerde deniz suyuna karışmasındandır. Akçay’ın içme su kaynağı da budur.</p>
<p>Önceleri herkesin evinin bahçesinde tulumba vardı. Yerin altındaki artezyen kuyularında biriken bu bol, kaliteli suyu küçük bir çocuk bile tulumbanın kolunu birkaç kere çekerek çaydanlığı doldurabilir, aynı suyla çiçekleri de sulayabilirdi. Şimdi tulumbalar yok. Su motorları var çünkü su azaldı; herkese yetecek suyu karşılamak için daha derinlerden su çekmek gerekiyor. İnanması güç bir hızla artan betonlaşma ve yazlık site nüfusu ile gittikçe daha sıcak olan yazlar ve daha az yağan yağmurlar yüzünden denize karışan tatlı su da iyice azaldı. Ege ve Akdeniz’in temiz sularında yaşayan deniz kestaneleri de gittiler –sanırım minik atların koşuşturduğu ıssız adaya. Meydana yakın kayalıklardaki turistik fıskiyeden çıkan tatlı su duruyor, turistler tırmanıp su içebilsin diye.</p>
<p>Bu yaz Akçay&#8217;ın sıcak denizine alışık olduğumdan çok daha hızlı girebilsem de bu sıcak, bulanık, yosunlu deniz, çocukluk hatıralarımı zorla silmek istiyormuş gibi hissettim. Alışamadım. Pek kimseye de anlatamadım çünkü olumsuzluk bulaşıcıdır dediler, çaresizlik bile olumsuz enerji yaymaktan iyidir, her şeyde de negatif bir şey bulursun dediler. Deniz tarafından ihanete uğramış hisseden çocukluğum çaresizliği, çaresizlik hissizliği çağırdı. Çıktım denizden. Artık epey tuzlu olan deniz suyu tenimde beyaz, büyük lekeler bırakmıştı. Artezyenden su motoruyla bahçedeki duşa gelen, güneş enerjisiyle ısınan tatlı suda duş aldım.</p>
<p>Geçiğimiz yılın ortalarında, gezegenin en zengin sualtı ekosistemini barındıran Büyük Set Mercan Resifi&#8217;nin büyük bir kısmının öldüğünü öğrendim. Okuduğum <a href="https://www.ft.com/content/7954eaaa-c184-11e6-9bca-2b93a6856354">röportaj</a>da deniz biyoloğu,  &#8216;Mercan Guru&#8217;su Dr. John &#8220;Charlie&#8221; Veron, yaklaşık 50 yıldır Büyük Set Resifi&#8217;nde dalış yaptığından ve kendi ömrü bitmeden, dünyanın en büyük yaşayan organizmasının ömrünün sonuna geldiğine tanık olmanın ne kadar acı verici olduğundan bahsediyordu.</p>
<p>Haberi okuduğumda şok oldum, inanamadım. Başka kaynaklardan da araştırdım. Bilim insanları hem fikirdi: 2016 yılı şimdiye dek ölçülmüş en sıcak yıldı ve resiflerin kuzey bölümü, normal sıcaklıkların 2-3C derece üstüne çıkarak şimdiye kadar görülmüş en büyük, küresel mercan beyazlamasını beraberinde getirmişti. Öyle ki, Avusturalya&#8217;daki resiflerin kuzeyi ile, UNESCO miras listesindeki, Papua Yeni Gine&#8217;nin sularındaki resiflerin üçte ikisi birkaç ay içinde önce beyazlamış sonra da ölmüşlerdi.</p>
<blockquote>
<p style="text-align: left;">&#8220;Bundan sonra hayattaki hiç kimsenin, mercanları benim gördüğüm sağlık ve renklilikte görmeyecek olması beni çok çaresiz hissettiriyor&#8221;</p>
</blockquote>
<p>diyor, Doktor Veron. 72 yaşında, hayatını bu resiflerde geçiren birisi için ise bu çaresizliğin hissizliğe dönüşmesi pek mümkün değil.<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="https://www.perfectwatchesblog.to">Perfect Watches</a> <a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.famouswatches.us">swiss Tag Heuer Replica</a></p>
<p><a href="http://www.greenpeace.org/usa/wp-content/uploads/2016/04/reef-side-by-side-1.png" rel="lightbox[8288]"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-8292 " src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing.png" alt="coral_bleach2_comparing" width="696" height="455" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing.png 800w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing-300x196.png 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing-768x502.png 768w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing-430x281.png 430w" sizes="(max-width: 696px) 100vw, 696px" /></a></p>
<p>İklim değişikliğinin her geçen gün artan ve geri dönüşü olmayan etkileri bu kadar gözle görülürken Doktor Veron&#8217;un politikacılara, çoktan yerin altında bırakmaları gereken fosil yakıtları kullanmaya devam ettikleri (<a href="https://www.theguardian.com/environment/2016/dec/06/australia-must-choose-between-coal-and-coral-the-great-barrier-reef-depends-on-it">Avusturalya</a>, Büyük Set Resifi&#8217;nin hemen yanında en kirli yakıt, kömürü çıkartabilmek için <a href="https://www.youtube.com/watch?v=iF2s-gG2pOQ&amp;ytbChannel=euronews%20(T%C3%BCrk%C3%A7e)">pek çok direnişle karşılaşan Adani kömür madeni</a>ni açmaya çabalıyor) ve mercanların sonunu önemsemedikleri için açtığı savaş örgütlenerek devam ediyor.</p>
<p>Geçen yıl bu haberi okuduktan sonra paylaşabildiğim bir tek arkadaşımla haberi yaymaya elimiz gitmedi, çünkü Doktor Veron bile çaresizlik hissediyorduysa, biz ne yapabilirdik ki?</p>
<p>Biraz birlikte, sonra bazen de tek başımıza hüzünlendik; gözlerimiz doldu. Kızdık, epeyce küfrettik zira gezegene ve insanlığa yapılan akıl almayacak hainliği barındıran, cahil, bencil, umursamaz, karar alma gücüne sahip kimselere politikacı denmesi, Ak Gezenler yaldır yaldır peşimizdeyken kaynak savaşlarının devam ediyor olması, en okkalı küfürleri savurmak için yeterince iyi bir sebep. Sonra yine çaresizlik, hissizliği çağırdı.</p>
<p>Gerçekten hissizleşmek mümkün olmasa da zorlayınca kötü şeyleri daha az hissedebilmeyi sağlıyorsun. Oysa ki üniversiteye başladığım yıl, dalış sertifikası parası biriktirebilmek için ekstradan çeviriler alıp sabahlara kadar, zerre ilgi duymadığım hipoglisemik index ve A tipi diyabet hastalığı konulu çeviriler yapan ben değil miydim? Ya ilk dalışımdan sonra, bir gün mercan kayalıklarına dalabilmek için de para biriktireceğime kendime verdiğim söz? Hissizliğe zorlayınca bir zamanlar hissedilen bu güçlü şeyler kaybolur mu?</p>
<p>Sonra bir film izledim; bu sefer hüzünlenmedim, biraz da sinirlenmedim. Çok ağlayıp, çok küfrettim ve film bittiğinde ayağa kalkmış hızla hareket ediyordum. <a href="https://www.chasingcoral.com/">Mercan Peşinde (Chasing Coral)</a> diyordu ki, &#8220;Eğer bu ekosistemi kurtaramazsak bir sonrakini kurtaracağımızdan nasıl emin olabiliriz? Mercanların tamamen ölmesi, tüm organizmaların <a href="http://science.howstuffworks.com/science-vs-myth/what-if/what-if-all-coral-reefs-disappeared.htm">sonunun başlangıcı </a>demek&#8221;. Evet, mercan, yapısında hem bitki hem de hayvan uzuvları bulunduran, besin zincirinin en küçük halkası, okyanusların yaşam kaynağı. <em>Yani o yoksa biz yokuz</em>.</p>
<p>Dedim ya, film bittiğinde çaresizlik ve hissizlikle mücadele etmek yerine ayağa kalkıp hızlıca hareket etmeye başladım diye&#8230;</p>
<p>İstanbul&#8217;da daha önce hiç yaşanmamış 10 dakikalık dolu fırtınası ile darma duman olan, oradan buradan toplayıp bin bir emekle getirip ektiğimiz, büyüttüğümüz, balkonda cesedi kalmış bitkilerin kırılmış saksıları, sera canmları, dalları, yapraklarını toplamaya günlerdir elim gitmiyordu bir türlü. Çok acıydı. Doktor Veron&#8217;unki kadar olmasa da beklenmedik bir üzüntü haiz olmuştu. Film biter bitmez balkonu toplayıp temizlemeye giriştim.</p>
<p>Cam kırıklarıyla birlikte, 3cm iken getirip ektiğimiz ve son hali 1 metreyi bulan sukülentin tamamen kırılmış gövdesini de çöp torbasına koydum; bazı bitkilerin kökü duruyordur umuduyla başka saksılara aldım. Sonra en köşede duran, halk arasında Zıpçıktı Çiçeği (ya da Peri Zambağı) olarak bilinen bitkinin kafasına yediği ceviz kadar buzlardan sonra 7-8 yeni gövde ve tomurcuk verdiğini, hiç olmadığı kadar yaşam dolu olduğunu fark edip gülümsedim.</p>
<p>Aslında filmin sonunda beni harekete geçmeye çağıran da Büyük Set Resifi&#8217;nin güneyinde hala yaşamını sürdürmeye, pek çok deniz canlısına ev sahipliği yapmaya, besin zincirinin yapı taşı olmaya, milyonlarca insanının geçimini sürdürmesi için olanak sunmaya inatla devam eden mercanların varlığını bilmek oldu.</p>
<p>Şu an yapılması gerekenin ne olduğu ayan beyan ortada işte. Çaresizliğe, hissizliğe alışmaya çalışmak, görmezden gelmeyi deneyerek kalan zamanımı ruhumu çürüterek geçirmek yerine hayata bağlanmaya devam eden canlıları görebilmek, onları çoğaltmak, onların yok olmamalarını engelleyebilmek için elinden geleni yapabilmek. Çünkü Zıpçıktı açtığı sürece o balkonda bitkiler olmaya devam edecek.</p>
<p><iframe src="https://www.youtube.com/embed/kevux2hpeCs" width="640" height="360" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2017/08/bulanik-sular-ve-zipcikti.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>#1o5: Bir buçuk atmadığımız bir dünya mümkün mü?</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2015/12/1o5-bir-bucuk-atmadigimiz-bir-dunya-mumkun-mu.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2015/12/1o5-bir-bucuk-atmadigimiz-bir-dunya-mumkun-mu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 11 Dec 2015 20:09:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[#1o5]]></category>
		<category><![CDATA[#ClimateVulnerableForum]]></category>
		<category><![CDATA[#COP21]]></category>
		<category><![CDATA[#İklimAdaleti]]></category>
		<category><![CDATA[#IklimDeğişikliği]]></category>
		<category><![CDATA[#Kopenhag]]></category>
		<category><![CDATA[#V20]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8153</guid>

					<description><![CDATA[İki haftadır Paris&#8217;teyim Prenses, 21. İklim Değişikliği Taraflar Konferansı -nam-ı diğer COP21- için. Sana bu mektubu yazarken 2020 yılı itibariyle yürürlüğe girecek Paris anlaşması son haline getiriliyor, iklim krizini önlemek için taahhütte bulunmuş 190 küsur ülkenin diplomatları tarafından. Yorgunum, uykusuzum, açım da&#8230; Umutlu muyum? Umut züğürdün ekmeği, yani evet umutluyum AMA yarın çıkacak anlaşma metninin [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>İki haftadır Paris&#8217;teyim Prenses, 21. İklim Değişikliği Taraflar Konferansı -nam-ı diğer COP21- için. Sana bu mektubu yazarken 2020 yılı itibariyle yürürlüğe girecek Paris anlaşması son haline getiriliyor, iklim krizini önlemek için taahhütte bulunmuş 190 küsur ülkenin diplomatları tarafından. Yorgunum, uykusuzum, açım da&#8230; Umutlu muyum? Umut züğürdün ekmeği, yani evet umutluyum AMA yarın çıkacak anlaşma metninin dünyayı değiştireceğinden değil, bizlerin bu metni kullanarak dünyayı değiştirebilme potansiyelimizden.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21.jpg" rel="lightbox[8153]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-8154" alt="unberable_COP21" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21.jpg" width="578" height="614" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21.jpg 723w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21-282x300.jpg 282w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21-377x400.jpg 377w" sizes="(max-width: 578px) 100vw, 578px" /></a></p>
<p>COP21, diğer bir uzlaşma niyetiyle masaya oturulduğu iddia edilen <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/12/iklim-adaleti.html">Kopenhag faciası</a>na kıyasla, çok daha sakin başladı, devam etti ve bitmek üzere Prenses. Ben de Cesur Yeni Dünya modeli, çokça yeşile boyanmış, steril, oldukça fazla geri dönüşümlü, şehir merkezinden epey uzak ve güvenlik paranoyası ardındaki bir kaleye benzeyen Le Bourget Konferans Merkezi&#8217;ndeyim. Paris&#8217;i Kopenhag&#8217;dan farklı olarak sakin ve yapıcı kılan ise şimdiye dek 158 ülkenin Birleşmiş Milletler&#8217;e verdiği iklim değişikliğini önlemeye katkı niyetleri <a href="http://www4.unfccc.int/submissions/indc/Submission%20Pages/submissions.aspx">(INDC)</a>. Ülkeler, 2015 yılı boyunca teslim ettikleri katkı niyetlerinde emisyon azaltım taahhütleri, adaptasyon önlemleri, yoksul ülkelerin ihtiyaç duyduğu finansman vs. konularında uygulamayı niyet ettikleri bir takım planları ortaya koydular.</p>
<p>İlk hafta boyunca devam eden tuhaf sessizlik hali, ikinci hafta yerini olumlu gibi ama olumlu gibi olduğu için de şüpheli bir havaya bıraktı. Le Bourget Konferans Merkezi&#8217;nin koridorlarında tartışılan, ortaya bir anlaşma çıkıp çıkmayacağı değil de anlaşmanın gerçekten iklim değişikliğinin geri dönülmez etkilerini engellemeye yetip yetemeyeceği, yeterince adil olup olmayacağıydı. İlk hafta ülke diplomatları, metinle ilgili bir takım teknik konular üzerinde çalışırken, ikinci haftanın ilk günü ülkelerin ilgili Bakanlar&#8217;ı konuşmalarıyla ülke pozisyonlarını ortaya koydu. Yani teknik konuşmalar, yerini politik konuşmalara bırakmış oldu. Bize de &#8220;eğlence&#8221; çıktı azıcık içerideki siviller olarak, işin ülkelerin kendi çıkarlarına nasıl dokunduğunu çekirdek çitleyerek izleyip konferans ortamındaki havanın olumluluğuna rağmen ülkelerin politikalarını nasıl böylesine hayırlı, küresel bir anlaşma doğrultusunda aynı yöne doğru değiştirecekleri üzerine kafa yormaya başladık.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive.jpg" rel="lightbox[8153]"><img loading="lazy" class=" wp-image-8155 alignleft" alt="stayAlive" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive.jpg" width="360" height="256" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive.jpg 600w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive-300x213.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive-430x305.jpg 430w" sizes="(max-width: 360px) 100vw, 360px" /></a>Paris’te bir anlaşmaya dönüşecek taslak metin etrafında ilk hafta ortaya çıkan en önemli tartışma, küresel sıcaklık artışlarını şimdiye kadar telaffuz edilen ve hatta geçtiğimiz senelerde ülkelerin fazla iddialı bulduğu 2C derece yerine 1.5C -yazıyla bir buçuk- derecede durdurmak üzerineydi. Bu, epey beklenmedik ve inanması zor bir gelişme Prenses. Sivil toplum kuruluşları ile iklim bilimi çalışan akademisyenler tarafından yaklaşık son 3 yıldır gündeme getirilen 1.5C derece hedefi, iklim kırılganlığı yüksek ülkelerin 2C derecelik sıcaklık artışı durumunda hayati risklerle, tahminimizden daha yakın bir gelecekte karşılaşacaklarını vurguluyordu.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Müzakerelerin ilk haftasında, bunun taraflar nezdinde gündeme gelebilmesindeki en büyük etmen kuşkusuz, V20 olarak da bilinen <a href="http://www.thecvf.org/">Climate Vulnerable Forum</a> altında birleşmiş, iklim kırılganlığı en yüksek 20 ülkenin 1.5C derece hedefini vurgulayan <a href="http://www.1o5c.org/">#1o5 kampanyas</a>ı ile gelişmekte olan ülkelerin azıcık iddalı hedefler koymak için şart koştuğu finansman talebine karşı bu yoksul 20 ülkenin 2030 yılı için iddialı dekarbonizasyon ve %100 yenilenebilir enerji hedeflerini ortaya koymalarıydı. V20 eylemlerini takiben, ev sahibi Fransa da bu talebi destekleyerek Paris’te 1.5C derece hedefinin kabul görmesi için gelişmiş ülkelere öncülük ederek kabul görmesi için elinden geleni ardına koymadı. Yani sivil toplumu temsilen Paris&#8217;te olan birisi için bu, fakir ama gururlu bir takım ülkelerden, daha önce deli saçması gibi görülen bir hedefin kısa paslarla kaleye şutlanmış olması demek oluyor. Açıkçası hala inanmakta zorlanıyorum.</p>
<p>1.5C hedefi, aynı zamanda ülkelerin küresel sıcaklık artışına yaptıkları karbon salım katkılarını daha hızlı ve sistematik bir biçimde azaltmaları anlamına geliyor. Tercümesi, ekonomik büyüme planlarını karbon salımını sınırlamayan bir gerçeklik içinde yapmış ülkelerin sert bir U dönüşü yapması gerekiyor. İşte inanmakta zorlandığım nokta da tam olarak bu. Paris sürecinin ikinci haftasında bir düğüm olarak karşımıza çıkan sorun da bu oldu: farklılaşma. Farklı şartlara sahip, farklı sosyo-ekonomik, jeo-politik konumlardaki 190dan farklı ülke delegasyonu, aynı masaya oturup herkesin farklı olduğunu kabul ederek, herkesin eşit haklara sahip olabileceği bir iklim rejimi oluşturabilecekler mi? Hadi diyelim anlaşmada bu rejimi ortaya koyabildiler, yalnızca uluslararası hukuk çerçevesinde çizilen bu anlaşmanın gerekliliklerini kendi ülkelerinde uygulayabilecekler mi?</p>
<p>Konferansın uzatmaları oynadığı şu günlerde 1.5C derece hedefi, taraf ülkeler (yani içinde Norveç&#8217;ten, Hindistan&#8217;a, Amerika&#8217;dan Tuvalu&#8217;ya olan 190 Dünya ülkesi) tarafından genel geçer bir kabul gördü diyebiliriz –Suudi Arabistan ve petrole dayalı diğer Körfez ülkeleri kaytarmak için bahaneler bulmaya devam etse de-. Ancak bu hedefin kabul görmesi, farklı koşullardaki ülkelerin bu hedefi gerçekleştirmek için gereken uzun vadeli dekarbonizasyon hedefleri için eyleme geçecekleri anlamına gelmiyor. Halihazırda üzerinde konuşulan metin, esasında 1997 yılında imzalanan Kyoto Protokolü’nü temel alıyor ve son 18 yıldaki konjonktürel gelişmeler –haliyle- bu metnin bir parçası değil. Ülkelerin gelişmişlik durumlarındaki değişimler da keza öyle. Mevcut metinde “gelişmiş ülke” tanımı az çok yer alsa da “gelişmekte olan ülke” tanımı net değil. Paris anlaşmasının temel alığı, 1997 yılında ortaya çıkmış esneklikten yoksun metin, 2015 yılının radikal bir biçimde değişmiş iklimleri ve ekonomik dinamiklerini karşılamaya yetmiyor. Özellikle de Brezilya, Arjantin, Çin, Hindistan, Türkiye gibi sanayileşmeye dayalı hızlı büyüme hedefleri ile küresel finansal dalgalanmalara karşı daha fazla risk altında olan ülkelerin iddialı iklim taahütleri vermesine pek de yardımcı olduğu söylenemez. Geçiş ekonomisi olarak da adlandırabileceğimiz, orta düzey gelir sınıfındaki gelişmekte olan bu ülkeler, bir yandan yatırım çekebilmek için spekülasyonu bol, yüksek, karbon salımlarına sınır getirmeyen bir dünyada yaptıkları fosil yakıt merkezli ve bol karbonlu büyüme hedefleri ortaya koyarken, diğer bir yandan uzun vadeli karbon azaltım hedefi koymaktan korkuyorlar. Talepleri, gelişmiş ve küresel iklim değişikliğinin tarihi sorumluluğuna sahip ülkelerin finansal destek sağlaması ve farklı konumlarının dikkate alındığı, kendi büyüme planlarını da bir şekilde yolun ortasında bırakmayacak bir anlaşma. Tabii zengin ülkelerden para koparmak öyle o kadar kolay değil. Bu bahsettiğim ülkelerden Paris sürecinde beklenen, finansal desteğin sağlandığı şartlarda ortaya koyacakları dekarbonizasyona geçiş yol haritasını samimiyetle ortaya koymaları, yapıcı bir güven ortamına katkı sağlamaları, gönüllü miktarlarda yoksul ülkelere iklim değişikliğine adaptasyon için para vermeleri. Ve pek tabii, yeterince iddialı bir yol haritasını uygulayacaklarının sinyallerini vermeleri.</p>
<p><img loading="lazy" class="wp-image-8156 alignright" alt="Statue of Liberty Action at the Arctic Sea Ice Edge" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1.jpg" width="288" height="192" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1.jpg 800w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1-430x286.jpg 430w" sizes="(max-width: 288px) 100vw, 288px" /></p>
<p>Son 30 yılda atmosfere sera gazı pompalamak suretiyle devleşen gelişmiş ekonomilere gelirsek&#8230; Amerika’nın başını çektiği bu ülkelerden beklenen, yalnızca hızlıca karbondan arınma politikaları benimsemeleri değil, aynı zamanda iklim kırılganlığı olan yoksul ülkelere adaptasyon, gelişmekte olan ülkelere ise karbon azaltımları ve yeni bir iklim rejimiyle yapacakları kalkınma planları için finansman sağlamak. Bu gelişmiş ülkelerin yılda 100.000USD taban değerinde iklim finansmanı havuzu oluşturmaları talep ediliyor ve bununla ilgili halihazırda bir ışık görünse de son anlaşma metni çıkmadan manevrayla alt üst edilebilinecek mevzulardan biri de bu. PARA.</p>
<p>Gelelim esas soruya: Paris’ten çıkacak anlaşma belgesi, zengin ülkeler dışındakilerin bugünkü ve gelecekteki farklılaşmalarını dikkate alacak şekilde esnek, değişikliklere açık, yaptırımları olan ve adil mi olacak? Yoksa küresel neo-liberal politikaların izinde, Dünya vatandaşlarının bir kısmını yok olma tehtidiyle geride bırakmaya razı olan, formalite icabı ortalıkta dolaşan başka bir belge mi olacak? Bu sorunun cevabını pek yakında göreceğiz. Ancak ikinci seçenekle karşı karşıya geldiğimiz durumda Prenses, insanlığın evriminde adalet anlayışının sera gazlarıyla birlikte atmosfere karışıp insanlığı egosuna hapsettiğini kabul etmemiz beklenecek. Halbuki Paris hiçbir şeyin sonu değil, yalnızca küresel durum analizini ortaya koyan bir dönüm noktası. İklim adaletini mümkün kılmaya çalışan bizler için de karar alıcılar üzerindeki baskıyı arttırabilmek için yerinde bir mihenk taşı. Yani Paris&#8217;ten sonra, adalet anlayışından uzak bir Dünya’yı kabullenmeyip, müttefikleri saflara çekmek suretiyle elimizdeki yeni kaldıraçla birlikte mücadele etmeye devam edeceğiz&#8230; Yoksa bir anlaşma metni kendi başına dünyayı ne zaman değiştirebilmiş ki bugün değiştirsin?</p>
<p>Ha bu arada, daha iki gün önce sıcak sıcak fırından çıkmış <a href="http://iklimadaleti.org/">İklim Adaleti</a> sayfasını takip etmeni öneririm. İçinde bir de ailecek beğenerek izlediğimiz <a href="http://mulksuzlestirme.org/">Mülksüzleştirme</a>&#8216;ye yedirilmiş Türkiye termik santral ağ haritasını bulacaksın. Tadından yenmez.<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.swissexpert.net">Fake Swiss Made Rolex</a> <a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.replica-watch-source.com">Fake Rolex Swiss Replica Watches</a> </p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”.jpg" rel="lightbox[8153]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-8160" alt="gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-1024x700.jpg" width="675" height="462" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-1024x700.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-300x205.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-430x294.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-900x615.jpg 900w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”.jpg 1190w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2015/12/1o5-bir-bucuk-atmadigimiz-bir-dunya-mumkun-mu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>var olamamanın inanılmaz hafifliği</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2014/06/var-olamamanin-inanilmaz-hafifligi.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2014/06/var-olamamanin-inanilmaz-hafifligi.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 07 Jun 2014 12:08:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[fotoğraf]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[#soma]]></category>
		<category><![CDATA[Adana Cavuslu]]></category>
		<category><![CDATA[cocuk isciler]]></category>
		<category><![CDATA[demokrasi]]></category>
		<category><![CDATA[maden iscileri]]></category>
		<category><![CDATA[mevsimlik tarim iscileri]]></category>
		<category><![CDATA[oteki yuzde elli]]></category>
		<category><![CDATA[ozgurluk]]></category>
		<category><![CDATA[Sanliurfa]]></category>
		<category><![CDATA[Selçuk Kozagacli]]></category>
		<category><![CDATA[soma yardim kampanyasi]]></category>
		<category><![CDATA[Viransehir]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7941</guid>

					<description><![CDATA[Bir maden patlamasında yok olmuş olmasalardı, maden işçilerinin varlığı üzerine düşünülüyor, konuşuluyor olunmayacaktı Prenses, ta ki bir başka nedenle kaybolmalarına kadar&#8230; Şimdi de, ortadan yok olmalarının üstüne, varlıklarını yeni fark eden senin benim gibi pekçok insan vicdan azabı çekerek ne yapacaklarını şaşırmış haldeler. Gündem saptırmakta, algı karıştırmakta, söylem kaydırmakta üstüne olmayan Türk politika yapma usul(süzlüğ)ü [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Bir maden patlamasında yok olmuş olmasalardı, maden işçilerinin varlığı üzerine düşünülüyor, konuşuluyor olunmayacaktı Prenses, ta ki bir başka nedenle kaybolmalarına kadar&#8230;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/soma-maden-kaza-260x260.jpg" rel="lightbox[7941]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-7983" alt="soma-maden-kaza-260x260" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/soma-maden-kaza-260x260.jpg" width="260" height="260" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/soma-maden-kaza-260x260.jpg 260w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/soma-maden-kaza-260x260-150x150.jpg 150w" sizes="(max-width: 260px) 100vw, 260px" /></a>Şimdi de, ortadan yok olmalarının üstüne, varlıklarını yeni fark eden senin benim gibi pekçok insan vicdan azabı çekerek ne yapacaklarını şaşırmış haldeler. Gündem saptırmakta, algı karıştırmakta, söylem kaydırmakta üstüne olmayan Türk politika yapma usul(süzlüğ)ü ve medyası sayesinde bir şekilde toplumda depremmiş gibi algılandı #Soma faciası. Her ne kadar &#8220;bu bir kaza değil cinayettir&#8221; söylemi sosyal medyada dolansa da, insanların sanal ortam dışındaki -gerçek-  tavırlarından, bilinçaltında bunun bir depremmiş gibi algılandığı aşikar. Bakınız yardım kampanyaları&#8230; Madencilikle, Soma ve orada çalışıp çevre ilçelerde yaşayan insanların günlük yaşamlarıyla ilgili hiçbir fikri olmayan, iyi niyetli, vicdanı sızlayan, hali vakti yerinde orta sınıf insanları, patlamanın hemen ertesinde pek güzel organize olup yardım paketleri, bağışlar göndermeye başladılar patlamada hayatını kaybeden işçilerin ailelerine. Erzak paketleri, kitap kolileri, giysiler, oyuncaklar&#8230; OYUNCAKLAR! Prenses, iyi niyetini anlıyorum ama doğduğundan beri her gün çok kötü şartlarda çalışıp eve yorgun ve çok büyük ihtimalle mutsuz dönen, buna rağmen de aileyi bir türlü borç batağından kurtaramayan babasının feci bir patlamayla madende ölmesinin ertesi günü, tanımadığı birilerinden oyuncak alan çocuğun halet-i ruhiyesini az çok hayal edebiliyor musun? Ya da parasızlıktan üniversite şansının olmadığını düşünen ortaokuldaki bir kız çocuğunun, aynı madende abisini kaybetmesi üzerine üniversite bursu aldığını?</p>
<p>Yanlış anlamayasın Prenses, bu insanlara yardım gitmesin kıssadan hissesini çıkarma, ama ben o ortaokuldaki kız çocuğunun annesi yerinde olsam ne hissedeceğimi bilemezdim. Evladını ve kocasını, her gün borç kapamak için, iş güvenliği olmayan yerin dibindeki bir karbonmonoksit çukuruna gönderen anne olarak hayatında bir gün olsun kendini bu toplumda değerli hissetmemişken acı kayıplarının hemen arkasından, sanki depremden çıkmış gibi kolilerce erzak ve kızına üniversite bursu gelse, samimiyetinden şüphe duymaz mısın? İlla da ailede birilerinin yok olması mı gerekiyordu var olduğumun fark edilmesi için, demez misin? Ben derdim sanırım, o yüzden de bu işlerin böyle yapılmasında ciddi bir yanlışlık olduğunu düşünüyorum.</p>
<p>Eğer hala izlemediysen, senden ricam Avukat Selçuk Kozağaçlı&#8217;nın Soma maden patlamasıyla ilgili aşağıdaki videoda anlattıklarını bir dinlemen. Bunu dinledikten hemen sonra, sana varlıklarının farkında olunmayan, birebir tanıklığını yaptığım başka bir topluluktan bahsedeceğim.</p>
<p><iframe src="//player.vimeo.com/video/95733556" width="500" height="281" frameborder="0" title="Soma Witnesses: Lawyer Sel&ccedil;uk Kozağa&ccedil;lı (english subtitles)" webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen></iframe></p>
<p>Selçuk Kozağaçlı&#8217;nın bahsettiği, kısıtlı zamanda maksimum kar etme amacının işverenler ile taşeronları rekabete sürükleyip işçilerin insanüstü koşullarda çalışmasını beraberinde getirmesi durumunun birebir geçerli olduğu Türkiye&#8217;deki bir başka büyük sektör de mevsimlik tarım. Mevsimlik tarım işçilerinin yaklaşık yüzde doksanının memleketi Şanlıurfa ve cıvarı ilçeler. Şubat ayı geldi mi, memleketlerinde içinde kalmamak üzere yıllık kira ödedikleri evlerini kapatıp, çoluk çocuk, ailecek çadırlarını kamyonlara yüklemek suretiyle herhangi bir sözleşme, sigorta olmaksızın tarım sezonunun ilk durağına gidiyorlar. Önce Adana&#8217;ya karpuza, sonra Kayseri, Konya, Yozgat, Nevşehir&#8217;e şekerpancarına, oradan Ankara&#8217;ya nohuta, Malatya&#8217;ya kayısıya, Ordu&#8217;ya fındığa, narenciyeye, domatese, kimyona, tütüne,.. Yılın dokuz ayını bu aileler bir üründen başka bir ürüne, bir şehirden başka bir şehire &#8220;ırgatlık&#8221; yapmak için göçerek geçiriyorlar. Küçük görmek için ırgat demiyorum, yanlış anlama, kendileri de böyle diyorlar. 3-4 nesildir hiçbir sosyal ve sağlık güvencesi olmadan, hiçbir sözleşme imzalamaksızın, römorklu kamyonlarla, çalıştıkları tarlalara yakın, kimsenin tahsis etmediği boşluk alanlara kendi çadırlarını kurmak suretiyle, denetimsiz, kayıtsız, çoğu yerde<a href="http://www.milliyet.com.tr/mevsimlik-tarim-iscileri-bakterili-gundem-1891127/?ref=OtherNews"> içme suyu kaynağı olmadan</a>, çoluk çocuk çalışıp kendi hallerinde barınarak borçlarını borçla karşılamak için memleketin tarımsal ihtiyacını karşılayan, yoksulluk döngüsünde dönüp duran ırgat aileler&#8230;</p>
<p><strong>Ahmet Abi ve ailesi</strong></p>
<div id="attachment_7981" style="width: 310px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851.jpg" rel="lightbox[7941]"><img aria-describedby="caption-attachment-7981" loading="lazy" class="size-medium wp-image-7981" alt="Sekerpancarı çapası Kayseri (c)Servet Dilber/Hayata Destek Dernegi 2014" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851-300x199.jpg" width="300" height="199" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851-430x286.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-7981" class="wp-caption-text">Sekerpancarı çapası<br />Kayseri<br />(c)Servet Dilber/Hayata Destek Dernegi 2014</p></div>
<blockquote><p>Ahmet Abi ve ailesiyle Adana&#8217;ya karpuz ekimine geldiklerinde tanıştım ben. Ahmet Abi 54 yaşında, Şanlıurfa&#8217;nın ilçesi Viranşehirli, 8 çocuk babası bir mevsimlik tarim işçisi.</p>
<p>Önceleri ailecek Viranşehirli bir ağanın toprağında, karın tokluğuna çalışıyorlarmış. &#8217;88 yılında ağa köleliği yapmaktan sıkılınca şoförlük yapmaya karar vermiş, &#8220;Gel gör ki ehliyet bende ne arar! Bırak ehliyeti, okuduğum ilkokulun diploması yoktu elimde” diye anlatıyor, aynı yıl Viranşehir’de ilkokul öğretmenini buluyor ben mezun oldum mu diye sormak için. Birlikte, okulun ’75 yılı kayıtlarını çıkartıyorlar. Öğretmeni bakıyor ki ilkokulu okumuş, hemen diplomasını veriyor. Çevresindekilerin, normal araba şoförü olursan yine ağanın yanında çalışmak zorunda kalırsın, tır ehliyeti al, ülkeler arası yol şoförü ol demesi üzerine öyle yapmaya karar veriyor. Karısının küpelerini bozdurup bir de pasaport çıkarttırıyor. 2006’ya kadar Rusya, İran, Irak, Suriye ile Türkiye arasında kaçak malzeme getir götüre başlıyor. Arada körfez savaşı çıkıyor, Diyarbakır’da şoförü olduğu tırı pusuya düşürüyorlar. O, yine de 2006’ya kadar sigortasız olarak uzun yol şoförlüğüne devam ediyor. Hikayelerini diğer mevsimlik tarım işçisi aileleden farklı kılan ise diğer ailelerin çoğunun üç nesildir bu işi yapmasına karşın (pek çoğu, kendileri de göç yolunda çadırda doğmuş) Ahmet Abi ve ailesinin sonradan göçer tarım işçisi olması.</p>
<p>2006’ya kadar dayanabiliyorlar ailecek, bu işin de tüm risklerine karşın yevmiyesi yetmeyince Viranşehirli bir <em>dayıbaşı</em>yla (mevsimlik tarımda, taşeronlara<em> aracı</em>, <em>çavuş</em> ya da <em>dayıbaşı</em> deniyor) anlaşıp mevsimlik tarım işi yapmaya karar veriyorlar ailesiyle birlikte, göç maceraları da öyle başlıyor. “Artık gözümüz açıldı, ağa köleliği yapmak zorunda değiliz. Ta Rusya’ya kadar gittim, nereye gitsem iş var! Niye kölelik yapayım?!” diyor Ahmet Abi, mevsimlik tarımda sözleşmesiz, sigortasız ırgatlık yapmayı ağa kölesi olarak çalışmaya yeğlediğini özellikle belirterek. Ayrıca, ’74&#8217;te Ecevit&#8217;in yaptığı toprak reformunda dağıtılan toprağı ağaların geri aldığını, cüzzi bir para karşılığında işçiler topraklarını ağaya geri satmazlarsa, polis, hastane, eğitim gibi hizmetlerden yararlanamamakla tehdit edildiklerini de ekliyor. &#8220;Kızım, Viranşehir&#8217;de 60.000 dönüm toprağı olan ağalar var, hem de içlerinde milletvekili olanlar da çok. Dediklerini yapmamak ne mümkün!&#8221;, mecburen satmış hepsi toprağını, şimdi yollarda tarım işçisi olarak çalışıyorlar. Yalnızca tarım işçiliği yapmamış 2006&#8217;dan beri Ahmet Abi ve ailesi, arada Bandırma’da hurdacılık (geri dönüşüm işi) da yapmaya gittikleri olmuş. O işte de dayıbaşı gibi taşeronlar var. Biz muabbet ederken yanımızda oturan Ahmet Abi’nin karısı Esma Abla, “ekonomik olarak kurtarmıyor, şartlar zor, hijyen-temizlik hiç yok. 13 yaşındaki kızım Gülizar üç yıl önce orada mikrop kaptı, üç yıldır bademcikleri şiş, inmiyor” diye yakındı hurda işinden. Üstelik 2009 ramazan ayında, ailecek Bandırma’da hurdacılık yaparken en küçük çocukları 3 yaşındaki Nurgül, nehre düşen topunu almaya çalışırken nehre düşüp boğularak ölüyor. Esma Abla: “Bir iş için bunları yaşamaya değer mi Allah aşkına, sen söyle?” diyor ve ondan beri de hurdaya gitmediklerini ekliyor.</p>
<p>Dedim ya Ahmet Abi ve ailesinin farkı, nesillerdir bu iş kolunda olmamaları diye. Tam da bu yüzden çocuklarını okutup bu yoksulluk sarmalından çıkarmayı kafaya</p>
<div id="attachment_7980" style="width: 310px" class="wp-caption alignright"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344.jpg" rel="lightbox[7941]"><img aria-describedby="caption-attachment-7980" loading="lazy" class="size-medium wp-image-7980" alt="Ahmet Abi ve okul birincisi Resulcan Yunak/Konya (c)Servet Dilber/Hayata Destek Derneği 2014" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344-300x199.jpg" width="300" height="199" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344-430x286.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-7980" class="wp-caption-text">Ahmet Abi ve okul birincisi Resulcan<br />Yunak/Konya<br />(c)Servet Dilber/Hayata Destek Derneği 2014</p></div>
<p>koymuş Ahmet Abi, “Ne yapacağım edeceğim, okutacağım bu çocukları. And içtim!” diyor. Okutuyor da elinden geldiğince. 26 yaşındaki oğlu Mustafa, Eskişehir Anadolu Üniversitesinde sosyoloji, rehber öğretmenlik okuyor, bu sene mezun olacak. 17 yaşındaki oğlu, &#8220;Rapçi&#8221; Ömer (rapçiymiş hakkaten) Viranşehir Anadolu Lisesi’ne dereceyle girmiş, bu sene üniversite sınavına girecek. Şu anda Viranşehir’deki aile evinde tek başına kalıyor, okula gidiyor. 13 yaşındaki Gülizar’la 9 yaşındaki Resulcan da ailesiyle birlikte göç yolunda, her gittikleri duraktaki okula kayıtları alınıyor. Gittikleri her yerde okula kayıtları kolayca alınmıyor ama, alınsa da içine çadırlarını kurdukları tarladan okula servis olmadığı için okula devamları sekteye uğrayabiliyor. Eylül’de okullar açıldıktan sonra şekerpancarı sökümünden gelip 15 gün geç başlıyorlar okula. Şubat gibi Adana’ya karpuz ekmeye geldiklerinde buradaki okula alınıyor kayıtlar, 23 Nisan’da Konya’ya pancar çapası için geçtiklerinde de buraya. Oradan Temmuz’da Nevşehir’e nohut hasadına, sonra tekrar Konya’ya şeker pancarı hasadı ve tekrar yol, tekrar başka bir yer, tekrar <a title="mevsimlik taırm işçilerinin fıtratında ölüm mü var?" href="http://t24.com.tr/yazarlar/nurcan-baysal/mevsimlik-tarim-iscilerinin-fitratinda-olum-mu-var,9419?utm_medium=social&amp;utm_content=sharebutton">sigortasız iş</a>, sözleşmesiz yevmiye, servissiz okul, içme suyu olmayan çay, perdesiz çadır ve tekrar&#8230;</p>
<p>Halbuki Resulcan her gittikleri yerde, hep okul birincisi! Ama o, en çok Viranşehir’deki okulunu, öğretmenini ve arkadaşlarını seviyor: “Oradaki arkadaşlarım benim gibi, aynı durumdalar” çünkü Konya&#8217;daki ve Adana&#8217;daki okullarında Resulcan, Kürt bir ırgat ailenin en küçük oğlu&#8230;</p></blockquote>
<p>Diyeceğim o ki Prenses, her ne kadar dünyanın her yerinde maden ya da mevsimlik tarım gibi iş kollarında çalışan aileler ve o yüreğini sızlatan çocukları, sosyal ve ekonomik olarak dezavantajlı sınıflarda olsalar da Türkiye gibi gelişmekte (z)o(r)lan(an) bir ülkede belli etnik kökenlerin (ve inanç gruplarının) de dezavantajlı sınıflara mahkum edilebildikleri gerçeğini aklından çıkarmayasın. Ha bir de memleketin, o senin pek tanımadığın yüzde ellisini oluşturan, Anadolu&#8217;daki bu insanlar hala hayatta bir şekilde varlarken onları fark etmeni tavsiye ederim. Sonra yok olduklarında üzülüp vicdan azabıyla ne yapacağını bilemeyebiliyorsun, ya da seçim sonuçlarını görünce kimin sandığa gidip senin birlikte kahve içip muhabbet bile etmeyeceğin birine oy verdiğini anlayamayıp öfkelenebiliyorsun. Sen de tüm yıl köle gibi çalışıp hala borç batağından çıkamıyor, ailenin karnını doyuramıyorsan, sözleşmesiz ırgatlık yapman, hiçbir güvenlik standardına uymayan bir madende çalışman ya da makarna için oy vermen hiç de inanılmaz değil. Hala toprak ağalığının ve aşiretlerin epey yaygın olduğu bir ülkede, ekonomik bağımsızlığı elinde olmayan insanlardan özgürlük ve demokrasi için mücadele etmelerini beklemekse gerçeklikten çok uzak&#8230;</p>
<div id="attachment_7978" style="width: 730px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117.jpg" rel="lightbox[7941]"><img aria-describedby="caption-attachment-7978" loading="lazy" class=" wp-image-7978 " alt="Adana Çavuşlu mevsimlik tarım işçisi kampı (c)Servet Dilber/Hayata Destek Derneği 2014" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117.jpg" width="720" height="480" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117.jpg 800w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117-430x286.jpg 430w" sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" /></a><p id="caption-attachment-7978" class="wp-caption-text">Adana Çavuşlu mevsimlik tarım işçisi kampı<br />(c)Servet Dilber/Hayata Destek Derneği 2014</p></div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2014/06/var-olamamanin-inanilmaz-hafifligi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bu bir intergalaktik direniş</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/bu-bir-intergalaktik-direnis.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/bu-bir-intergalaktik-direnis.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gozde Baykara]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 31 May 2014 19:04:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[ufo]]></category>
		<category><![CDATA[yazinsal]]></category>
		<category><![CDATA[31 mayis]]></category>
		<category><![CDATA[direnis birinci yilinda]]></category>
		<category><![CDATA[fibonacci sarmali]]></category>
		<category><![CDATA[gezi parkı]]></category>
		<category><![CDATA[gezi ruhu]]></category>
		<category><![CDATA[iyi ve kotu]]></category>
		<category><![CDATA[sivil itaatsizlik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7999</guid>

					<description><![CDATA[Ne garip bir yıl oldu yahu! Yani iki Mayıs sonu arasında geçen bir yıldan bahsediyorum. Önce Mayıs sonunda koca bir ülkenin tarihinde hiç olmamış bir sivil itaatsizlik eylemi başlamış, bu eylem çeşitli biçimlerde tüm hızıyla 3-4 ay devam etmiş, ardından da yazın bitimiyle beraber koskocaman bir karanlığa gömülmüş gibi olmuşuz. Bu bir yıl önce başlayan [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: center;" align="LEFT"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c.jpg" rel="lightbox[7999]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-8010" alt="a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-1024x532.jpg" width="737" height="383" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-1024x532.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-300x156.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-430x223.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c.jpg 1030w" sizes="(max-width: 737px) 100vw, 737px" /></a></p>
<p>Ne garip bir yıl oldu yahu! Yani iki Mayıs sonu arasında geçen bir yıldan bahsediyorum. Önce Mayıs sonunda koca bir ülkenin tarihinde hiç olmamış bir sivil itaatsizlik eylemi başlamış, bu eylem çeşitli biçimlerde tüm hızıyla 3-4 ay devam etmiş, ardından da yazın bitimiyle beraber koskocaman bir karanlığa gömülmüş gibi olmuşuz. Bu bir yıl önce başlayan o tarihi direnişi anma ile ilgili bir yazı olduğundan öyle büyük bir sivil itaatsizlik eylemi gibi sadece politik bir tanımlamayla geçiştirmeyeceğim.</p>
<p>Özellikle 31 Mayıs akşamı sabahlara kadar sokaklarda olan şeyleri orada olmayan kimselere heyecanla ifade etmeye çabalayan çok insan var. Ben de o insanlardan biri olarak zamanla anladım ki o gece ve onu takip eden başka geceler boyunca yaşadığımız ve şahit olduğumuz olaylar biz gezi kardeşleri arasında kalacak. Yaşamayan, orada olmayan bir insana o heyecanı geçirebilmenin bir yolu yok galiba. Bitmek bilmez gözdağlarına, tehditlere, yaralanmalara, ölümlere rağmen, üstelik korkudan uyuyamadığın halde, inatla günlerini, gecelerini küçücük bir parkta geçirmekte ısrar etmekten; parkta tüm gün süren bir gaz bombardımanından sonra sabaha karşı kafalarımıza yağan ölü kuşlara; iki hafta boyunca parktaki siviller hariç devletin hiçbir izine rastlanmayan bir parktaki insan yaşamının basit ve büyüleyici güzelliğinden; dünyanın en ünlü caddelerinden birinde kurulan yüzlerce metre uzunluğundaki iftar sofralarında ramazan pidesi paylaşan ateistlere kadar yaşadığımız herşey tüm detaylarıyla bir rüya gibi geliyor.</p>
<p>Dünya üzerinde “lideri olmayan” böylesi büyük ve şiddetsiz bir sivil toplum hareketi bildiğim kadarıyla ilk defa yaşanıyor. Tüm dünyada barbarlığıyla bilinen Türkler, gezegene en görkemlisinden şiddetsiz, sivil itaatsizlik dersi veriyor. Rüya gibi gerçekten. On binlerce (kimi günler yüz binlerce) insanın sadece ağaçlar ve yakılan çadırlar için, içlerindeki bir sesi dinleyerek sokağa çıktığı gerçeğini o sesi duymayan birinin anlaması çok zor. Bugünlerde o içten gelen basit sese “gezi ruhu” diyorlar. Geçtiğimiz bir yıldır çeşitli ruh çağırıcılar tarafından çağrılıp duruyor o ses. Bu arada dünya üzerinde ortaya çıkan en yeni, lidersiz, şiddetsiz kitlesel eylem hareketinin ak partili bıyıklı abilerin tersine denk gelmesi de ne büyük ironiymiş. Daha önce görülmemiş, yaşanmamış bir şey, nasıl anlasın da hemen bok atsın, karşı hareket falan planlasın, ne bileyim Muammer Güler gibi, Hüseyin Çelik gibi badem badem adamlar? O nedenle ilk günlerde fena çuvalladılar, iyi güldük, şahane eğlendik. Nasıl eğlenmeyelim, dünyanın en naif, en şapşal insanının sen olmadığını, senin aynından onbinlerce olduğunu anlamışsın. Sertliğin yüceltildiği bir ortamda duygusuzluğun yerini duygusallık ve merhamet; dediğim dedikliğin yerini empati ve anlayış almış. Geçen sene bu zamanlar tam duygu çılgınıydık. Ağlamaktan kahkahaya 10 saniyede geçiş yapıyorduk. Hem savaş travmasından paranoyak ve uykusuz, hem de manyakça bir coşkudan enerjik ve neşeliydik. Yaz sonuna doğru ise bu coşku dolu yüksek duygular yerini yavaş yavaş karamsarlığa ve karanlığa bıraktı. Yalan bir mağduriyet söyleminin arkasına sığınmış kalpsiz ve kibirli adamın sesi daha çok çıkmaya başladı, eylemleri de gittikçe sertleşti. Aylardır da o sesi dinliyor, o eylemlere şahit oluyoruz&#8230;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf.png" rel="lightbox[7999]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-8002" alt="fotoğraf" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf.png" width="403" height="605" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf.png 640w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-200x300.png 200w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-266x400.png 266w" sizes="(max-width: 403px) 100vw, 403px" /></a>Ben geçen sene gezi parkında otururken bir an geldi, o an tüm park, içindeki ağaçlar ve insanlarla birlikte göğe yükselecek zannettim. Hayatımda ilk defa “kutsal” sözcüğü anlam kazandı. “Kutsal” hiç de öyle bazı tumturaklı romanlarda, din kitaplarında, parti tüzüklerinde falan yazan yalan bir laf değil, bir parkta toplanıp sohbet eden, darbuka çalan, göbek atan, uyuyan, simit falan yiyen bir grup sıradan insanmış. Bu basitliği herkesin kolayca anlamasını beklemek bir hata mı bilmiyorum. Zira herşeyin altında yıkıcı bir sebep aramalarından, bir kılıf uydurmaya çalışmalarından anlaşılıyor ki olan bitenden hiçbir şey anlamamışlar zaten. Çadırlarda uçaksavar mermisi bulduklarını falan iddia ettiler hatırlarsan. Tövbe estağfirullah&#8230;</p>
<p>Geçtiğimiz bir yıl boyunca ömrümde gördüğüm en ışıklı, en parlak, en kutsal şeyin uzun zamandır atıl duran, artık işe yaramayan, kemikleşmiş ve süper olumsuz birşeyi değiştirmesini bekledim. Anlıyorsun tabi, bu bahsettiğim şey bir başbakan ya da bir parti ismiyle sınırlı değil. Tarif edemediğim, kimilerinin devlet, kimilerinin illüminati, kimilerinin ikilik dediği bir kavram, durum ya da onun gibi birşeydi. Öyle olmadı. Öyle olmadığı gibi o olumsuz şey her neyse daha da sertleşti, acımasızlaştı, küstahlaştı. Sesini duyurmak için sinsi bakışlı, sevme duygusu eksik, hep bağırarak, azarlayarak konuşan mutsuz bir adamı seçti.</p>
<p>Ben geziden günümüze kadar geçen bir yıl boyunca bunun neden böyle olduğunu sorguladım. Nasıl oldu da binlerce insan eşsiz yükseklikte bir enerji patlamasıyla kendini sokakta buldu, o sokaklar aylarca kendini var etmek, yaratım ve mizah tarafından işgal edildi, ancak buna rağmen dönüşmesi beklenen şey sanki dönüşmedi, kabus bitmedi, katlanarak arttı.</p>
<p>Benim buna verecek tatmin edici bir cevabım yok. Yine de birkaç bilimsel gerçek ortalığa atabilirim. Örneğin zamanın fibonacci sarmalı (bildiğimiz salyangoz kabuğu şekli) şeklinde bir yapısı olduğunu, tarihte yaşanan her şeyin o sarmal üzerinde tekerrür ettiğini, insan bilgisi ve bilinci geliştikçe sarmal üzerinde gerçekleşen tarihsel olayların yeni bilince göre tekrar tekrar yaşandığını söyleyebilirim. Örneğin bizim durumumuzda gezi bir başlangıçsa, geziden öğrendiklerimizle (neler işe yaradı, neler yaramadı kadar basit) yeni bir gezi yaşayacağımızı, yeni gezinin karşı tarafta da bir şey değiştireceğini, bundan öğrenilenlerle yeniden bir gezi olacağını, her gezinin değişerek ve yenilenerek tekrar yaşanmaya mahkum olduğunu vs. iddia edebilirim. Bilincin gelişimi ve hareketi değiştirmesi o kadar uzun sürmüyor üstelik. Bakınız geziyle ilgili yeni bilince sahip birçok insan bugün Taksim&#8217;e gitmenin iyi bir fikir olmadığına inanıyor. Zira Taksim&#8217;de durum bir yıl öncekinden çok farklı. Son bir yıldır İstiklal&#8217;de gördüğünüz her on kişiden beşi sivil polis. On kişi bir araya gelse durduk yere gözaltına alınıyor. Bu nedenle kimi gezi eylemcileri Taksim&#8217;e gitmek yerine her yeri geziye dönüştürmenin daha iyi bir fikir olduğunu düşünüyorlar. Ben de öyle düşünüyorum. Hatta bana kalsa bugün sessiz sedasız parka gidip bir ağacın dibinde kendime ısmarladığım yıldönümü pastasını yerdim, biraz da ağlardım herhalde. Zira basit olan iyidir.</p>
<p>Başka bir bilimsel (ve ruhsal) gerçek de varolan her tür enerjinin (kişinin, kurumun, fikrin, duygunun, travmanın) maksimum sınırlarına ulaşmadan sonsuza kadar yok olmayacağı gerçeği. Varolan herşey dibine kadar yaşanmalıdır, zira varoluşun temeli “oluş”tur. Evren yargılamaz. Ortada her ne varsa onu dibine kadar yaşamak, deneyimlemek ister. Bu nedenle karanlık en dibine varana kadar yaşanacaktır. Karanlığa karşı tepki duyanın yapabileceği yagane şey, onu yayan kaynakla ilişkiye girmek (her söylediğini dinlemek, tartışmak, sinirlenmek, umutsuzluğa düşmek) değil, karanlıkla ilişki kurmayı reddeden bir ışık kaynağı olarak varolmayı başarabilmektir. Ki bence hepimizin son bir yılda içine düştüğü tuzak, öfke ve umutsuzluktan beslenen bir zihniyetin temsilcisine tam olarak istediğini vermek. Sanki tüm bu olanlar onunla ilgiliymiş gibi davranmak, merkezinde senin, sadece senin durduğun koskocaman bir varoluş patlamasını sinirli adamın birinin ele geçirmesine izin vermek.</p>
<p>Halbuki Gezi, basit bir başbakandan çok daha büyük bir kavram, duygu, duruş, oluş değil mi? Geçen sene bu zamanlar sokağa çıkma sebebimizin onunla hiç ilgisi yoktu ki. Bizimle ilgisi vardı. Şu anda memlekette olan tüm eylemlerin onun işine yarıyor olmasının tek sebebi, ona karşı yapılıyor olmasından kaynaklanıyor. Gezi harikaydı, karşısında olan kimse onunla başa çıkmayı başarmadı çünkü başbakana “karşı” değil, ağaçlar “için” sokağa çıkılmıştı.</p>
<p>Ben geçtiğimiz bir yıl boyunca hisettiğim kalp kırıklığıyla tüm bunları düşündüm. Umutsuzluğun asıl kaynağının umutsuzluk yayan adamları yüceltmek olduğu sonucuna vardım. O adam(lar) bu tuzağı senden benden iyi biliyor. Her fırsatta seni karşısına almak için her türlü numarayı yapıyor.<br />
Gezi ruhu” denen ve anlata anlata bitirilemeyen şey “sensin”, yani benim. Bu basit gerçeği, yaratım ve paylaşımla birleştirince her yer gezi oluyor.</p>
<p>Direndikçe direnen yerlerinden öperim. Seviyorum seni&#8230;</p>
<p align="LEFT"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1.jpg" rel="lightbox[7999]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-8001" alt="fotoğraf (1)" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1.jpg" width="640" height="610" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1.jpg 640w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1-300x285.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1-419x400.jpg 419w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/bu-bir-intergalaktik-direnis.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>nefes, petrol ve dinozor</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/nefes-petrol-ve-dinozor.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/nefes-petrol-ve-dinozor.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ou-san]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 24 May 2014 15:48:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[yazinsal]]></category>
		<category><![CDATA[Arı]]></category>
		<category><![CDATA[dinozor]]></category>
		<category><![CDATA[ekoloji]]></category>
		<category><![CDATA[homo sapiens]]></category>
		<category><![CDATA[matrix]]></category>
		<category><![CDATA[nefes]]></category>
		<category><![CDATA[petrol]]></category>
		<category><![CDATA[yaşam]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7924</guid>

					<description><![CDATA[Bir garip zamanlardan geçiyoruz prenses. Bir taraftan saçmalıkların diz boyunu geçtiği, akla sığmaz cümlelerin açıklama olarak kabul edildiği bir kaos bir taraftan kutu içinde kutu, çark içinde çark, sessizce süre giden koca bir sistem. Üst üste inşa edilmiş yapılar, birbirlerini besleyerek yollarına devam ediyorlar. Bazen biri, bazen diğeri can sıkıcı oluyor. Var gücümüzle başlıyoruz düzeltmeye. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Bir garip zamanlardan geçiyoruz prenses. Bir taraftan saçmalıkların diz boyunu geçtiği, akla sığmaz cümlelerin açıklama olarak kabul edildiği bir kaos bir taraftan kutu içinde kutu, çark içinde çark, sessizce süre giden koca bir sistem. Üst üste inşa edilmiş yapılar, birbirlerini besleyerek yollarına devam ediyorlar. Bazen biri, bazen diğeri can sıkıcı oluyor. Var gücümüzle başlıyoruz düzeltmeye. Bazen çarka çomak sokup, söküp atıyoruz yerinden, bazen biraz yağlıyoruz, gıcırdamasın diye. Koca bir makinanın bir önünde bir arkasında, bir altında bir üstünde sürüp gidiyor mücadelemiz.</p>
<p>Halbuki daha ilkokulda öğrenmedik mi bu çarkların birbirleriyle nasıl bağlantıda olduklarını. O zaman kimimiz derinlemesine, çoğumuz şöyle üstünden bir tur atarak öğrendik konuyu. Ama öyle ya da böyle ekosistemin önemi, mükemmel çalışma mekanizması, hassas dengeleri kafamızda yerini aldı&#8230; ya da alamadı. Neyse, sonuçta en azından ortada bir sistem olduğunu ve varlıkların bir şekilde bu sistemin bir ucundan tuttuğunu biliyoruz. Eski bilgileri bir hatırla. Bir canlı ölür, bazen büyük yırtıcılar tarafından, bazen topraktaki küçük canlılar tarafından parçalanır. Sonra bakteriler devreye girer, oradan elde edilen kaynaklarla beslenirler. Toprak zenginleşir. Bitkiler büyür. Ağaçlar yağmur getirir. Yağmur, bitkileri büyütür. Hayvanlar onları yer, birbirlerini yer, gübre olur, ölür, çürür, dönüşür ve bu böyle devam eder ya hani&#8230; Hah hatırladın işte. Sen bu sistemden bir halkayı çıkarırsan komple hepsinin kafası karışır. Arılar, börtü böcek olmazsa, çoğu bitki döllenemez, aç kalırız ondan sonra.</p>
<p>Hepsi birbirine birçok yönden bağlı, kusursuzca dengelenmiş bir sistemden söz ediyoruz. En ufağından, en irisine kadar herkesin bir yeri anlamı var bu mekanizmanın içinde. Peki şimdi sana soruyorum Prenses; bu sistemin içinde senin yani insanoğlunun görevi nedir? En primitif anlamda, basitçe cevap ver bana. İnsanoğlu dünya üzerinde ne işe yarar? Arıların yaptığı gibi bitkilerin döllenmesini sağlamadığımız ya da tarlalardaki yılanlar gibi kemirgen sayısını dengede tutmadığımız kesin. Nedir peki bizim olayımız?</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon.jpg" rel="lightbox[7924]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-7932" alt="no_spoon" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-300x278.jpg" width="300" height="278" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-300x278.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-1024x951.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-430x400.jpg 430w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Herhalde tarih boyunca sayısız filozof ve bilim insanı bu soruya cevap aramıştır. Kütüphaneleri dolduran kitaplar, kara tahtalara sığmayan formüller yazılmıştır. Tüm bunlara rağmen bazen insanoğlu sistemin, yalnızca kendisi için, beslenmesi, ihtiyaçlarını gidermesi için var olduğunu düşünmeyi tercih eder. Bu noktada daha fazla sorgulamaya gerek kalmaz zaten. Böylece tüm evrene hükmetmesi gereken ama bunu bir türlü beceremediği için hayat boyu mutsuzluğa mahkum insan ortaya çıkmış olur. Buyur çağımızın hastalıklarından biri daha!</p>
<p>Matrix filmini çoğumuz izlemişizdir sanırım. Filmdeki gerçek dünyada, insanlar ana rahmine benzer sıvı ile dolu bir tüpün içinde üretilirler. Bedenlerine bağlı kablolar vardır. Zihinlerinde ise makinelerin yarattığı sanal alem dönmektedir. Orada gerçek bir hayat yaşadıklarını sanırlar. Okula giderler, mezun olurlar, iş bulurlar, evlenirler, aile olurlar, seçmen olurlar, oy kullanırlar. Üzülürler sevinirler, aşık olurlar, depresyona girerler çıkarlar vesaire. Tüm bu duygu değişimlerini aslında fanusun içinde yaşarlarken, bedenleri enerji üretir ve o enerjiyle makineler beslenirler. Orada hareketsiz yatarken ve kafalarının içinde süregiden dünyayı yaşarken, gerçekte yaptıkları yalnızca iki şey vardır aslında: nefes almak, nefes vermek&#8230;</p>
<p>Bu alemde, bunun teknik karşılığı ise yalnızca ve yalnızca oksijeni karbondioksite çevirmekten başka birşey değil. İşte bizim ekosisteme faydamız. Gerçek benliğimize yüklenmiş yegane misyon. Geri kalan her şey, değer verdiğimiz, uğruna mücadele ettiğimiz, üzüldüğümüz, sevindiğimiz her şey ise yalnızca bu misyonumuzu sürdürebilmek için ihtiyaç duyduğumuz bir hayal aleminden başka bir şey olmasa gerek.</p>
<p>Bir süper kahramana gönül vermiş küçük bir çocuğun, gerçeği anladığındaki hayal kırıklığı gibi, değil mi? Birinin çıkıp da onca emekle inşa ettiğin hayatın, objelere, düşüncelere, sistemlere ve hatta kendine verdiğin değerin, sadece farkında olmadığın asıl görevini yerine getirmeni sağlayan bir kurgu olduğunu söylemesi can sıkıcı. Ama üzülme! Her ne kadar küçük bir karıncanın sistemdeki görevinden daha değerli olmasa da misyonumuz, burada bitmiyor bence.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/images.jpg" rel="lightbox[7924]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-7929" alt="images" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/images.jpg" width="215" height="234" /></a>Yine bir eski bilgiye bel bağlıyorum. Evrende varolan hiç bir enerji yokedilemez, ama dönüşür. Bu anlamda tüm varlıklar aslında birer geçici süreçtirler ki sonunda başka bir şeye dönüşerek yaşamın devamını sağlasınlar. Mesela yeryüzünde hakimiyetleri asırlarca sürmüş, kocaman ve yenilmez dinozorların birden yok olması ve onlara başka yok olan/dönüşen şeylerin eklenmesi ve üstünden binlerce yılın geçmesiyle petrol oluşmamış mı? Peki sonra o petrol çıkarılınca, bizim şu an sahip olduğumuz çoğu şeye dönüşüp, şu an içinde yaşadığımız düzenin bel kemiğini oluşturmamış mı? Buraya kadar tamamsa petrolün aynı zamanda küresel ısınma ve savaşlara dönüşerek, kendi kurduğu düzeni sona erdirecek araç olduğunu da anlamışızdır sanırım. Dinozorlar petrole, petrol insanlığın muhteşem yükselişine ve insanlığın sonuna&#8230; Gayet basit. Peki ya sonra? Kralın binayı terkedişine yaklaşıyoruz sanki. İnsanlığın muhteşem finali nasıl bir yaşamın tohumu olacak? Dinozorlar kadar büyük ve güçlü olmalıyız ki arkamızdan evren, devam filmini çekip başka şekilde yoluna devam etsin. Efsanevi bir son için, dünyanın her köşesinde çalışıyoruz durmaksızın.</p>
<p>Üzülmeye gerek yok. Her ne kadar üstüne olmadık değerler biçtiğimiz herşeyimiz geçicilikten başka bir şey olmasa da daha geniş bir perspektiften bakınca, her varoluş kadar değerliler aslında. Hiç dert etmeden dört nala sonumuza koşarken, tadını çıkarabiliriz. Kurmaya, yapmaya, kazanmaya, biriktirmeye devam edebilir ya da bazen aramızdan bazılarının yaptığı gibi mağaraya, tapınağa çekilip, sadece bağdaş kurup nefes alıp vererek, huzur ve mutluluk dolu bir ömür yaşayabiliriz. Belki de tapınağımızı başka şekilde buluruz ve gerçekliğin farkındalığıyla yaşamaya devam ederiz. Suyun içinde açıp, ıslanmayan nilüferler gibi&#8230;</p>
<p><em>&#8220;Bir nefes giriyor bir nefes çıkıyor. Biz aradaki kapıyız yalnızca. Bir gün kapı ardına kadar açılacak iki gibi gözüken her şey yine tek olacak.&#8221;</em></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/nefes-petrol-ve-dinozor.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Panik yapma, organize ol</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/06/panik-yapma-organize-ol.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/06/panik-yapma-organize-ol.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jun 2013 09:50:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[#direngezi]]></category>
		<category><![CDATA[#occupyturkey]]></category>
		<category><![CDATA[homebase]]></category>
		<category><![CDATA[katilimci demokrasi]]></category>
		<category><![CDATA[merkez us]]></category>
		<category><![CDATA[organize olmak]]></category>
		<category><![CDATA[yakinlik gruplari]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7793</guid>

					<description><![CDATA[Gezideki 50 kişiye milyonlarcası eklenmiş, İstanbul gaz altında, çelik kuvvet bastıracakmış, yok lan çevik kuvvetmiş o, başbakan açıklama yapmış, hülya avşar mı oradaki, necati şaşmaz kimdi lan çılgın bediş miydi, everyday chapulling, avrupa parlamentosundan açıklama gelmiş, hareketin temsilcileri kimmiş ya, bu hareketin arkasında dünyayı ele geçirmeye çalışan amerikalı uzaylılar var, yok yok Fethullah&#8217;ın işi, bence [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><em>Gezideki 50 kişiye milyonlarcası eklenmiş, İstanbul gaz altında, çelik kuvvet bastıracakmış, yok lan çevik kuvvetmiş o, başbakan açıklama yapmış, hülya avşar mı oradaki, necati şaşmaz kimdi lan çılgın bediş miydi, everyday chapulling, avrupa parlamentosundan açıklama gelmiş, hareketin temsilcileri kimmiş ya, bu hareketin arkasında dünyayı ele geçirmeye çalışan amerikalı uzaylılar var, yok yok Fethullah&#8217;ın işi, bence kesin Kürtler, camide sevişen ben diildim valla kimdi ki o, polisler F16&#8217;larla Gezi&#8217;ye dalacakmış, Kurt Cobain dirilmiş Gezi&#8217;ye destek vermek için, portakal gazı sıkıyolaaaar, yok lan portakal gazı sıksalar ölürüz portakallı gazoz o senin dediğin, ama hiç Türk bayrağı da asılmamış AKM&#8217;ye çok ayıp, ya birilerinin askerleriyiz diye bağırıyolar olum ne askeri, annemler geliyomuş bu akşam Gezi&#8217;ye sil şu duvardaki küfürleri hemen, Ankara&#8217;da şiddet artıyormuş, başbakan bissüru ağacı ne ara dikmiş lan, flamasız bayraksız Gezi, flamasız bayraksız Gezi mi olur, Mutlu Vali&#8217;yle Şaşmaz Necati LSD tribindelermis kesin haber, ne molotofu len mojito o -olsa da içsek, başbakan sabrımı kaybediyorum demiş Nato destekli ordu gönderiyormuş Gezi&#8217;yi kışla yapmak için, faiz lobisi olmasın o, faiz lobisi derken!?, Gezi&#8217;deki insanlar günde bir kaç defa işiyorlarmış kesin haber, oha sıçıyorlarmış da inanamıyorum, referandum olacakmış, referandum olamazmış, jandarma da saldırıyormuş, asker mi girecekmiş, asker giremezmiş, aa muhteşem yüzyılda oynayan adam diil mi o başbakanla konuştuk diyen, AIHM&#8217;ye mi gitsek, avukatlar tutuklanmış, doktorlar tutuklanmış, 30 kişi gözaltına alındı diyo hala Mutlu Vali ya, Tayyip analara çocuğunu da al git demiş, e ama yuh artık!</em></p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/images.jpg" rel="lightbox[7793]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-7822" alt="images" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/images.jpg" width="228" height="323" /></a>Sevgili Çapulcu Prenses,</p>
<p>Biliyorum gündem allak bullak, senin gaz yiyen ciğerlerin, cop yiyen uzuvların, plastik mermi yiyen gözlerin de öyle. İşe yaramayan, yanlı medyanın yanında sosyal medyanın bin kaplan gücünde olduğu kesin amma ve lakin bir yandan polisten kaçarak pasif direnişi sürdürmeye, yaralılarla ilgilenmeye çalışırken öbür yandan da sosyal medyadaki haber, görüntü, geyik, güncelleme, uyarı trafiğini takip etmekten pasif ve iş çıkaramaz hale düşebiliyoruz. Bir taraftan gelen haberlerle korkuyoruz, bir gülüyoruz, bir ağlıyoruz, bir tırsıyoruz, bir cesaretleniyoruz. Ve genelde panik yapıyoruz&#8230; Haftalardır yaşatılan üzüntülerden, tayyibin tehditleri, yaralıların, tutukluların ve üç haftadır direnenlerin yorgunluklarının artmasından sonra insanlar hareketlerini başka bir gerçekliğe evirmekteler şu anda. Bana göre tam da şimdi organizasyonun etkili bir şekilde kurulması zamanıdır zira organize olmayıp B,C,D,E,F planları yapmadığımızda panik olup, stratejik olarak anlamlı olmayan veya herkesi mutlu etmeyen kararlar alabiliyoruz ve bunların sonucu üzüntü, bıkkınlık; moral bozukluğu ve hatta daha fena olaylar şeklinde karşımıza çıkabiliyor. İnsanız, yalnız ve yorgun hissettiğimizde saçmalayabiliyoruz (comes in the package)&#8230;</p>
<p>Gündelik hayatta neden panik yaparsın, Prenses? Şahsen ben hazırlıksızsam, organize değilsem, son dakikaya bıraktıysam bir şeyleri panik yapıyorum. O yüzden organize olmanın binbir güzelliğini unutmayıp, kolay olmasa bile bir yolunu bulup organize olmak gerek. Geçen gün bir arkadaşım Facebook&#8217;a bir yorum olarak şöyle bir şey yazmış: &#8220;Yapay gündemleri takip etmektense barışçıl, anlayışlı, yaratıcı ve üretici bir şekilde direnişin kendi gündemini yaratmalı.&#8221; Kesinlikle katılıyorum! Farklı sivil toplum gruplarındaki gönüllülük zamanlarımdan ağzımda kalan tad, en çok her gün ofise uğrayıp ofisin gündemini takip ederek buna katkıda bulunmak ve bunu değiştirme imkanına sahip olmaktı sanırım. Bu muhteşem bir duygudur Prenses! Bu yüzden seninle hem direnişin gündemini yaratmaya hem de organize olarak birlik olmaya yardımı dokunabilecek deneyimle sabit bir kaç fikir paylaşmak istiyorum. Hazır Gezi merkezi dağıtılmış, direniş mahalle konseyleri hizasında merkezi ademiyete doğru ilerlerken bakarsın bir kaç organizasyon tüyosu işine yarar&#8230;</p>
<div>1) Homebase (merkez üs): Yeterince güvenli ve IP adresine ulaşılamayan bir mekanın merkez üs olarak bulunması. Toplantıların, buluşmaların gerçekleşmesi, yasal detayların (tutuklular, yaralılar, tutanak tutulması, alınan numuneler, vs.) tek elde toplanıp gitmesi gereken yerlere buradan dağıtılması, yerli ve yabancı basınla ilişkinin düzenli bir şekilde sağlanması, kanıt arz edecek görsellerin toplanması, toplantılarda alınan kararların açık bir şekilde herkesin göreceği şekilde sergilenmesi için böyle bir yerin varlığı önemli. Bu yerin adresini internet üzerinden dağıtmamalı tabi ki, kulaktan kulağa ilerlemeli. Homebase&#8217;de gözaltı ve yaralanma riskine girmeyecek kişiler, vardiya sistemiyle sabit kalmalılar. Sırf bu merkez üs için yeni telefon hatları olmalı, güvenlik nedeniyle şahsi telefon hatları kullanılmamalı. Dikkat! Her mahalle konseyine ait bir merkez üs olması dışında bir tane de tüm mahalle konseylerinden gelen bilgileri biraraya getirip dağıtacak bağımsız bir merkez üs olması işlerin daha şahane yürümesini sağlayabilir.</div>
<p>2)  E-mail ve bilgi akışı güvenliği için mümkün olduğunca çok insanın (özellikle merkez üstekilerin ve merkez üsle iletişimi üstlenenlerin) Rise Up mail hesabı açması: <a href="https://www.riseup.net/en" target="_blank">https://www.riseup.<wbr />net/en</a></p>
<p>3) Değirmenin suyu: Ne Gezi&#8217;de ne de sokaklarda bulunan Başbakan ve hısımlarından sıkça duyduğumuz yok bu hareketin arkasında bilmemkimler varmış da, Amerikalılar para yardımı yapıyormuş da, bu değirmenin suyu nerden geliyormuş da&#8230; Saçmalıklarına orta parmağı gösterebilmek ve parklarda (ya da merkez üste) parasız yemek, içecek dağıtan arkadaşları zor durumda bırakmamak ve daha iyisini yapabilmelerini sağlayabilmek için bağış sistemi kurulabilir. Yani parası olan ne kadar vermek istiyorsa atsın bağış kutusuna. Kimisi o parayı veremez belki, ama veren olursa da yemek çıkartmak için daha çok ve güzel malzemenin alınmasına destek olur. Oradan yemek yiyen de kendisini mahçup hissetmez. Hem para artarsa belki yeni çadırlar, kaliteli gaz maskeleri, baretler alınır, pankart boyayanlara boya parası, kumaş parası çıkar. Daha da artarsa bu malzemeler diğer şehirdeki direnişçilere gönderilir.</p>
<p>4) Meclis/konsey sistemi: Tek kişi karar almak kolaydır ama iki kişi olduğunda bile bir karar almak zorlaşır. Binlerce kişinin bir karar almaya çalışması işe epey zorlu, boğucu ve hatta bölücü bir hale gelebilir. Aynı zamanda oylama sistemi de hiç bir yerde, hiç bir zaman işlemediği için dünyada çok ve uluslararası katılımlı protesto kampları/gösterilerinde kullanılan konsey sistemine geçmek yararlı ve verimli olabiliyor. Hem de her bir bireye aktif katılım şansı tanınarak insanların istek ve yeteneklerine göre görevler seçmesi sağlanmış oluyor. Bunu gerçekleştirebilmek için öncelikli yakınlık grupları kurulmalı. Yani ortak amaç, ideal ve değerlerle bir araya gelmiş çok da küçük olmayan yakınlık grupları (klanlar gibi düşün). Mesela kemalistler, eşcinseller, inançlı müslümanlar, kürtler, veganlar, anarşistler, milliyetçiler, greenpeace&#8217;ciler, anneler, çarsı, komşu teyzeler, çikolata yemekten çok hoşlananlar, ilkokul arkadaşları, vs.<br />
Hangi yakınlık grubunda olacağın tamamen senin kendini nasıl tanımlamak istediğine bağlı -tabi ki &#8216;yakın&#8217; olduğun birileri ve bir duruş ile olmak kaydıyla. Bu yakınlık gruplarının kendi içlerinde görev dağılımı yaparak konseydeki diğer yakınlık gruplarından kendileriyle aynı görevi yapacak kişilerle bilgi alışverişi yapmasının sağlanması bizi topluluk içinde karar almaya götüren esas adımdır. Yakınlık grupları birleşip mahalle konseyleri içinde her grubu tatmin edecek kararlar alınmasını sağlar, mahalle konseyleri de birleşip Voltran&#8217;ı oluşturur! Yakınlık grupları ve konseyler içinde dağıtılacak başlıca roller şunlar (ihtiyaca göre yeni görev tanımları da eklenebilir tabi ki):</p>
<ul>
<li>İlkyardımcılar: Bu kişiler tıp öğrencileri, hemşireler, doktorlar ya da ilkyardım bilen birileri olursa şahane. Olmazsa da sorun değil. Esas amaç yaralıların ilk müdahalesinin yapılıp sağlam bir şekilde revirlere ulaştırılması. İlkyardım çantasının sorumluluğu ve ihtiyaçlarından bu kişiler sorumludur.<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="https://www.perfectwatchesblog.to">Knock Off watches</a> <a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.famouswatches.us">Tag Heuer Replica</a></li>
<li>Yasal destek kişileri: Yine bu kişilerin hak hukuktan anlayan birileri olması ideal ama olmasa da olur zira bu kişiler barodaki avukatlarla bağlantıdan sorumlu, elinden geldiğince yasal dosya için işe yarayabilecek her şeyi (yaralılardaki hasarlar, nasıl yaralandıkları, suç duyurusu için bilgi toplama, gözaltındakilerin gördüğü muamele vs.) belgeleyen kişilerdir. Avukatların isimleri ve iletişim detayları ile hasar tutanaklarından bu kişiler sorumludur.</li>
<li>Basın ve iletişim sorumluları: Mümkün olduğunca doğru haberi yerel, sosyal ve uluslararası medyadan toplayıp homebase&#8217;e ileten, alanlardaki basın mensuplarıyla konuşan, güncelleme veren kişiler.</li>
<li>Eylemciler: Sokaklarda olup fiziksel direniş yapmaktan başka stratejik hiç bir görev almayacak/almak istemeyen, gözaltı riskini alan gözü kara kişiler. Bu kişiler, vücutlarının bir köşesine merkez üsteki yasal işlerden sorumlu kişinin iletişim bilgilerini yazmalı ki içeri alındığı anda haber verebilsin, avukatlar haberdar olsun. Bu kişilerin sayısı gözaltı veya sağlık nedenleriyle azaldığında yenileri yakınlık grubuna çağrılmalı. Eylemciler hep iki kişi halinde (buddy sistemi) hareket etmeye çalışmalı. Bir tanesi şiddetli müdahale alırken diğeri ortamı yumuşatmayı ya da merkez üsse mesaj atmayı başarabilir. İki kişi olarak daha güçlüyüz!</li>
<li>Koruyucu melekler: Eylemciler kadar önlerde olmayan ama sokaklarda olan, psikolojik veya fiziksel desteğe ihtiyaç duyanların imdadına yetişecek, şu, yiyecek vesaire gerektiğinde eylemcilere temin edecek kimseler. Bu kişilerin sabırlı, anlayışlı, telkin edici ve ortamı yumuşatıcı diyalog özelliklerini taşıması önemli. Ortalıkta &#8220;bize portakal gazı atıyorlaaaarr&#8221; diye bağırarak ağlayan bir koruyucu melek olması pek bir işe yaramayacaktır.</li>
</ul>
<div><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile.jpg" rel="lightbox[7793]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-7818 alignright" alt="resistance_is_fertile" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-288x300.jpg" width="241" height="251" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-288x300.jpg 288w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-384x400.jpg 384w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile.jpg 400w" sizes="(max-width: 241px) 100vw, 241px" /></a>Şimdilik aklıma gelenler bunlar, zaten hepsi sadece deneyimlerden ve şimdiye kadar geliştirilmiş fikirlerden bir derleme, Türkiye&#8217;deki harekette bunlar ihtiyaçlara göre geliştirilebilir. Bu grupların kurulması ve kendi içinde çabuk karar alabilmeleri önemli ama unutmamak lazım ki karar alabilmek için bol ve gerçek bilgi paylaşımına ihtiyaç var. Yani merkez üssün doğru bilgiyi toplayıp yakınlık gruplarına dağıtması ve onlardan geri bildirim alabilmesi kadar gruplardaki bireylerin ne düşündüklerini ve arzuladıklarını açıkça belirtmesi de çok önemli. Biliyorum bünyeler alışık değil buna ama çok iyi geldiği kesin.Şimdi mahallelerde park konseyleri kuruldu, insanlar fikirlerini iletip, tartışıp sonuca ulaşmaya çok yakınlar. Bu harika Prenses! Parklardaki toplantılar günbegün not alınıyor, yakında her parktan delegeler belirlenecek ve bu fikir alışverişi devam edecek. Bilgi ve fikirler paylaşıldıkları kadar organikler. Eğer parklardaki toplantı notlarını okumak istersen seni <a href="http://parklarbizim.blogspot.com/" target="_blank">şuraya</a> alabiliriz.</div>
<div></div>
<div>Eve dönelim mi, sokakta mı kalalım gibi kararların oylamayla değil grubun arzu ve amaçlarına göre, herkesin katılımıyla alınması çok önemli&#8230; Akıl, akıldan üstündür!</div>
<div></div>
<div>Bir şeyleri kazanmaya çok yakınız, panik olmayıp organize olalım. Tarihte ilk defa kendi kendine organize olup başarmış, lidersiz istediği yönde giden bir halk; insiyatif alan bireyler olalım.</div>
<div></div>
<div>Hepimize kolay gelsin&#8230;</div>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/06/panik-yapma-organize-ol.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>var olabilmek için işgal!</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/01/var-olabilmek-icin-isgal.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/01/var-olabilmek-icin-isgal.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 03 Jan 2012 10:10:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[2011]]></category>
		<category><![CDATA[Anonim]]></category>
		<category><![CDATA[Arap Baharı]]></category>
		<category><![CDATA[David Graeber]]></category>
		<category><![CDATA[Indignados]]></category>
		<category><![CDATA[OWS]]></category>
		<category><![CDATA[we are 99%]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5431</guid>

					<description><![CDATA[İnsan bazen tek başınayken varlığının yaşadığı toplumda epey değersiz, arzuladığı ve istediği biçimdeki hayatın &#8220;diğerleri&#8221;  için epey önemsiz olduğunu düşünür de sesini çıkartıp &#8220;ama ben böyle olsun istemiyorum ki&#8230;&#8221; demesi kolay olmaz. Ancak bu hissini &#8220;diğerleri&#8221;yle paylaştığında önemsendiğini ve &#8220;diğerleri&#8221;nin de kendisi gibi hissettiğini gördüğünde cesaret alır, özgür iradesinin kendisinde bulunan en basit yaşam hakkı [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters.jpg" rel="lightbox[5431]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-5437" title="Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters-225x300.jpg" alt="" width="225" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters-225x300.jpg 225w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters-300x400.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters.jpg 474w" sizes="(max-width: 225px) 100vw, 225px" /></a>İnsan bazen tek başınayken varlığının yaşadığı toplumda epey değersiz, arzuladığı ve istediği biçimdeki hayatın &#8220;diğerleri&#8221;  için epey önemsiz olduğunu düşünür de sesini çıkartıp &#8220;ama ben böyle olsun istemiyorum ki&#8230;&#8221; demesi kolay olmaz. Ancak bu hissini &#8220;diğerleri&#8221;yle paylaştığında önemsendiğini ve &#8220;diğerleri&#8221;nin de kendisi gibi hissettiğini gördüğünde cesaret alır, özgür iradesinin kendisinde bulunan en basit yaşam hakkı olduğunu fark eder ve harekete geçip gereken neyse, ne pahasına olursa olsun, denemek ister. Hele bir de bu &#8220;diğerleri&#8221; değişimin gerekliliğini damarlarında hisseden 3-5 kişi değil de aynı toplumda yaşayan binlerce, aynı gezegende yaşayan yüz binlerce kişiyse, değişim zaten başlamıştır bile.</p>
<p>2011 epey acayip bir yıldı, Prenses. Sana uzunca bir  zamandır yazmıyorsam inan istemediğimden veya paylaşacak şey bulamadığımdan değil de bildiğin apıştım kaldım dünya gündemi içindeki kendi gündemimde. Sabahları radyoyu açmaya Lost&#8217;un bir sonraki bölümünü izleyecekmişim gibi gidiyorum, Prenses, hakkaten. Sanırım geçtiğimiz yılın uygarlık tarihinde uygarlıkla ilgili çok tuhaf ve bir o kadar da basit sorular çıkartan yegane yıl oldugu konusunda hemfikiriz. Ergenlikteki varoluş krizinin toplumsal türevi gibi bir yıl&#8230; Bitmek bilmeyen değişim gerekliliği sancılarının, doğurduğu bir yıl&#8230; Yalnızlaşan, sessizleşen, adapte olan bireylerin yalnız, sessiz ve adapte olmak istemediklerini duyurduğu bir yıl&#8230; Ağzımıza pelesenk olan <em>&#8220;demokrasi&#8221;</em>nin gerçekte hiç bir zaman var olmadığını her bir gezegen sakininin fark ettiği bir yıl&#8230; 10 yıl önce eylem kelimesi ağza alınamazken, yıl sonunda &#8220;eylemci&#8221;nin Time dergisine kapak olduğu bir yıl&#8230; Geri dönüşü olmayan değişim, öze dönüşüm ateşinin nihayet el yakmaya başladığı bir yıl&#8230;</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Modern Demokrasi: &#8220;Liberal Kapitalizm&#8221;</strong></span></p>
<p>Geçtiğimiz Mart ayında Brüksel&#8217;e gelen Noam Chomsky, bugünün modern demokrasisini yani liberal kapitalizmini norm olarak kabul eden bizlere önemli ve çok basit  bir gerçeği hatırlattı: &#8220;İnsan haklarından bahsederken, son 50 yılda insanlığın nasıl büyük adımlar attığını unutmamak lazım. Bundan 50 yıl önce siyahiler, eşcinseller, şamanizm ve mistisizme ilgi duyanlar bırak kimliklerini kabul ettirmek, insandan bile sayılmazken bugün inanç, ırk, cinsel tercih yüzünden ayrımcılık yapan iş verenler yüksek mahkemelerde yargılanıyor, dünyanın bir çok ülkesinde binlerce kişinin katıldığı Gay Pride&#8217;lar (Eşcinsel Gurur Yürüyüşleri) düzenleniyor, şaman ve mistiklerle tanışmak için insanlar dünyanın öbür ucuna yolculuk ediyor. Peki neden mutlu değiliz?&#8221;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/chomsky.jpg" rel="lightbox[5431]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-5443" title="chomsky" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/chomsky.jpg" alt="" width="279" height="181" /></a>Bu basit soruya, başka bir soru yöneltelim: Chomsky dede, söyle bize gerçek anlamıyla demokrasi hiç var oldu mu gezegenimizde? Bence olmadı, o yüzden olmuş gibi davranmayı bırakalım öncelikle. Olmadı; ama uygarlık denilen şey içinde çıkan her soruna karşılık çözüm bulmaya çalışan bireyler sayesinde bir şeye evrildi. 68 kuşağı sayesinde insan hakları ,eşitlik, özgür irade, cinsel özgürlük kavramları ortaya çıktı. Sonra bu kavramlar manipüle edilip tarih içinde içi boşaltılmış ideolojilere oturtuldu (yani komünizm), sonra da bu ideolojiyi savunduğunu söyleyen SSCB ve Doğu Almanya&#8217;nın ortadan kalkmasıyla havada bırakıldı. Kavram dediğin havada kalır mı? Kalmaz. O zaman halihazırda mevcut olan tek yönetim  sistemi ve ekonomik düzen olan liberal kapitalizme oturtuldu. İsmi de demokrasi kondu.</p>
<p>Peki bir topluma parayla mutluluk gelir mi? Valla belki de gelir ama bunun cevabını verebilmek için aynı anda aynı toplumdaki insanların aynı orandaki paraya sahip olması gerekiyor. Bu sahip olduğu paranın borç veya yardım olarak değil de bir şeyin değiş tokuşu olarak gelmesi gerekiyor. Bu değiş tokuş karşılığında alacağı paranın değerinin, değiş tokuşu gerçekleştiren tarafından belirlenmesi gerekiyor. Bu şartlar sağlanmadığı sürece, paranın toplumdaki yeri gibi zırvaları tartışmak entellektüel saçmalamadan öteye gitmeyecektir.</p>
<p>Evet, bugün gerçeği öğrendik sevgili <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/edebiyatin-karanlik-kahinleri-aldous-huxley.html">Aldous Huxley</a> ve gerçek bizi delirtiyor&#8230; Delirtmek derken, kafaya huni takıp kendi kendine konuşarak araba direksiyonuyla mahallede turlamaktan bahsetmiyorum ama ben. Esasında kaybedecek bir şeyi olmadığını fark eden basit insanların, kaybedecek epey çok şeyi olanlara iki kere düşünmeden özgür iradenin ne olduğunu göstermesinden bahsediyorum. Öyle bir delirdik ki esasında yalnızca değişim istiyoruz, basitçe değerlerden bahsediyoruz, gidenin arkasından neyin geleceğine kafa bile yormadan örgütlenme biçimimizle aslında neyin olmamasını istediğimizi gösteriyoruz.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>İşgal: &#8220;Indignados&#8221; + &#8220;Occupy Wall Street&#8221;</strong></span></p>
<p>2011 Ocak ayında Katalonya ve Bask Ülkesinde ekonomik kriz ve dengesiz gelir dağılımına karşı gerçekleştirilen genel grevle başlayan Indignados (indignants, les indignés<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/adbusters_occupy-wall-street1.jpg" rel="lightbox[5431]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-5439" title="adbusters_occupy-wall-street" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/adbusters_occupy-wall-street1-198x300.jpg" alt="" width="198" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/adbusters_occupy-wall-street1-198x300.jpg 198w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/adbusters_occupy-wall-street1-264x400.jpg 264w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/adbusters_occupy-wall-street1.jpg 668w" sizes="(max-width: 198px) 100vw, 198px" /></a> veyaTürkçe&#8217;de bıkkınlar) hareketi, işgal yöntemiyle protesto biçimiyle Mayıs ayında İspanya&#8217;nın dört bir yanına ve aynı zamanda <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/06/atina-isyanda.html">Yunanistan başta</a> olmak üzere bir çok Avrupa ülkesine yayıldı.  Avrupa&#8217;daki ekonomik kriz üzerinden işsizlik, zenginin zenginleşmesi, orta sınıf ve aşağısındaki katmanların olduğundan bir alt katmana inmesiyle, bütün bu düzenden BIK-TIK diyen Avrupa&#8217;nın her bir yerindeki milyonlarca kişi toplumsal alanların işgaliyle &#8220;bizim birbirimizden başka kimsemiz yok esasında; devlet baba, hükümet ana fasa fiso&#8221; gerçeğini gözümüze soktu. Bu işgaller yalnızca bir alana el konulması olarak gerçekleşmedi de işgalci grupların aralarında organize olmasıyla kendi kendine yeter toplulukların, merkeziyetçilikten uzakta nasıl yaşayıp iş çıkartabileceğini ele güne duyurması halinde gerçekleşti.</p>
<p>Arap Baharı&#8217;ndan ilham alan bıkkınlar, Occupy Wall Street (OWS) hareketine ilham vererek <a href="http://howtooccupy.org/">taze deneyimleri</a>ni paylaştı. Ve Eylül 2011&#8217;de Manhattan&#8217;daki Wall Street binasının bulunduğu Özgürlük Meydanı&#8217;nda binlerce Amerika&#8217;lı bıkkın toplanarak Avrupa ve daha az gelişmiş ülkelerdeki eylemcilere bir selam çakarken &#8220;Sorunun başladığı yeri işgal ediyoruz, yanınızdayız!&#8221; mesajını gönderdi. Hareket anında Amerika&#8217;nın 100&#8217;den fazla kentiyle birlikte dünyanın bir çok yerine yayıldı. Sloganları: &#8220;dünyada güce sahip olan %1&#8217;in karşısındaki %99&#8217;uzuz!&#8221; Sloganı bulan da Amerika&#8217;lı tanınmış anarşist antropolog, <a href="http://www.aljazeera.com/indepth/opinion/2011/11/2011112872835904508.html">David Graeber</a>.</p>
<p>İngilizce&#8217;n idare ederse Prenses, Occupy Wall Street&#8217;in <a href="http://occupywallst.org/forum/">web sayfasındaki forum kısmı</a>na arada sırada bakmanı öneririm. Herkesin girip, okuyup, yöntem, amaçlar, örgütlenme vesaire gibi konuları tartışabileceği forumda epey ilginç tartışmalar ortaya çıkıyor bazen.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Sabotaj: &#8220;Anonim&#8221;</strong></span></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/800px-Anonymous_at_Scientology_in_Los_Angeles.jpg" rel="lightbox[5431]"><img loading="lazy" class="alignleft size-thumbnail wp-image-5440" title="800px-Anonymous_at_Scientology_in_Los_Angeles" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/800px-Anonymous_at_Scientology_in_Los_Angeles-150x150.jpg" alt="" width="150" height="150" /></a>2003&#8217;ten beri aktif, siber sabotaj hayatına devam eden <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/anonim-intifada-dijital-itaatsizlik.html">Anonim hareketi</a>, 2011&#8217;de dijital itaatsizlik yöntemiyle sokağa çıkanlara ya da korkup çıkamayanlara destek ve umut verdi. Wiki Leaks&#8217;in yanında durarak %1&#8217;i korkuttu. Korkutma sebebi bu hacker arkadaşların dünyanın dört bir yanında,<br />
kimliklerinin belirsiz ve amaçlarının simultane siber ataklarla kaos yaratmak olması. Ulaştırma bakanlığı sansürleyeceğiz mi dedi, Anonim devreye girer, web sayfasını bloke eder ve altını basın açıklamasıyla doldurur. Mısır&#8217;daki halk ayaklanması başlar başlamaz Anonim devreye girer ve Mubarak indirilene kadar hükümet web sayfasını bloke eder. Wikileaks&#8217;ten sızan Tunus Devrimi belgesine sansür koyan Tunus hükümeti de Anonim sabotajıyla karşılaşmak durumundadır. Tunus&#8217;da halk ayaklanmaları devam ederken, Anonim&#8217;i temsil eden birisi Tunus hükümetinin çöktüğünü, hükümet web sayfasından anons eder. İspanya polisi, siber eylemci olduğundan şüphelendiği üç kişiyi tutuklayınca kendini siber eylem kurbanı bulur, internet siteleri Anonim tarafından bir gün kadar bloke edilir.</p>
<p>Tavrı, yöntemi, soğukkanlılığı ve kötü adamları ürkütücüğüyle sessiz sedasız yürüyen Anonim hareketine şapka çıkarıyorum huzurunda, Prenses.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Devrim: &#8220;Arap Baharı&#8221; </strong></span></p>
<p>İşgal hareketlerine ilham veren Arap Baharı, OWS ve Indignados&#8217;dan farklı olarak ekonomik kriz yüzünden başlamadı da başlarındaki diktatörler ve çakma kabinelerinden kurtulmak için başladı. Tunus&#8217;daki limon satıcısı Mohamed Bouazizi&#8217;nin paramiliter bürokrasisinde yıllardır süründürülmesinden bıkıp kendini tinerle cayır cayır yakmasıyla ateş aldı Arap baharı. &#8220;Ben yanmasam, sen yanmasan, biz yanmasak nasıl çıkar karanıklar aydınlığa?&#8221; dediydi ya Nazım Hikmet, işte Araplar da dedi ki: &#8220;tek tek kardeşlerimizin yanmasıyla, karanlıkların ortaya çıkacağı yok. Biz en iyisi tek vücut, tek yürek olalım, yanarsak birlikte yanalım&#8221;.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/arab_spring.jpg" rel="lightbox[5431]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-5441" title="arab_spring" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/arab_spring-300x176.jpg" alt="" width="300" height="176" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/arab_spring-300x176.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/arab_spring-430x252.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/arab_spring.jpg 634w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Bir çoğu rantiye devleti yani üreterek değil de doğal kaynaklarını satarak zenginleşen ve zenginliğin çoğunu kendi sülalesine yediren diktatörler tarafından yönetilen Orta Doğu ve Kuzey Afrika ülkelerinde çıktı Arap Baharı. Dünya petrol üretiminin %90&#8217;ının bu bölgede gerçekleştiğini düşünürsek, diktatörlük yönetim biçiminin bir tesadüf olmadığını kavramamız zor olmaz Prenses. Bu diktatörlerin tesadüfen değil de belli başlı petrol müşterisi ülkeler tarafından başa getirildiğini de&#8230; Hemen &#8220;hadi len, komplo teoricisi&#8221; diye atlama, yıllardır öyle atladık meğer hepsi gerçekmiş. Bilim kurgu filmlerine palavra dedik, NATO&#8217;nun robot savaş uçakları gitti &#8220;yanlışlıkla&#8221; Pakistan&#8217;ı vurdu, Türkiye&#8217;ninkiler gitti sınırdaki Kürtleri vurdu. O yüzden aç gözlerini, kulaklarını!</p>
<p>Arap Baharı hepimize bir umut ve ilham verdiyse de kanlı diktatörlüklere kafa tutmak kolay iş değil, Prenses. <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/bir-varmis-bir-yokmus.html">Çok kişi öldü</a> ve Suriye&#8217;de hala ölmekte&#8230;</p>
<p>Umut veren ise Arap halkının bundan sonra diktatörlüğe ve benzeri herhangi bir dayatmaya pabuç bırakmayacağı. Mesela iki hafta önce Mısır&#8217;daki eylemciler  &#8220;Ne Mubarak, ne Müslüman kardeşler. Halkın gücü, halkta artık!&#8221; yazılı bir pankart açtılar. Ve mücadele devam ediyor&#8230;</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Değişime giden yol </strong></span></p>
<p>Bu hareketlerin hepsi şiddetsiz ve doğrudan demokrasi yöntemiyle internetteki sosyal ağları kullanarak organize oldular. Birbirlerinden destek ve ilham aldılar. Arap, Amerika&#8217;lı, Yunan, İspanyol ve her yerdeki,  her basit insanın aynı küresel sistemin kölesi olmaya itildiğini gösterdiler. Ajitasyon yapmadan sivil itaatsizlikle başlamak gerektiğini gördüler.</p>
<p>Değişime ön ayak olan, kaybedecek hiç bir şeyi olmayan herkese teşekkürler!</p>
<p>Dipnot: Hatırlarsan Kojin Karatani abimiz &#8220;<a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/06/kojin-karatani-ve-x-faktoru-uzerine.html">Ezilenin dönüşü ve X faktörü</a>&#8220;nden bahsetmişti. Yalan söylemiyormuş&#8230;</p>
<p>İyi seneler!</p>
<p><span style="font-size: 11px;"><br />
</span></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/01/var-olabilmek-icin-isgal.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>9</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>ay ışığının aydınlatamadığı bir cinayet: Hrant Dink</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/09/ay-isiginin-aydinlatamadigi-bir-cinayet-hrant-dink.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/09/ay-isiginin-aydinlatamadigi-bir-cinayet-hrant-dink.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[A. Murat Eren]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 15 Sep 2011 20:17:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[adelet]]></category>
		<category><![CDATA[hrant dink]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5328</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, Sana bu mektubu yazarken Beethoven&#8217;ın Moonlight Sonata&#8217;sını dinliyorum. Muhtemelen ülkemin aydınlarının ve ülkemin azınlıklarının şahit oldukları adaletsizlikler karşısında yaşadıkları sıkıntı ve hüsrana en uygun fon müziği bu olurdu. Ağır çekimde yürüyen bir adam düşün Prenses. Kaldırımda yürüyor. Arkasından yaklaşıyoruz bu adama usul usul. Tam Moonlight Sonata&#8217;nın ortalarına doğru. Genciz biz. Türkiye&#8217;yiz. Arkasından yaklaştığımız [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili Prenses, Sana bu mektubu yazarken Beethoven&#8217;ın Moonlight Sonata&#8217;sını dinliyorum. Muhtemelen ülkemin aydınlarının ve ülkemin azınlıklarının şahit oldukları adaletsizlikler karşısında yaşadıkları sıkıntı ve hüsrana en uygun fon müziği bu olurdu.</p>
<p><object width="250" height="40" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=630215&amp;style=metal&amp;p=0" /><param name="src" value="http://grooveshark.com/songWidget.swf" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /></object></p>
<p>Ağır çekimde yürüyen bir adam düşün Prenses. Kaldırımda yürüyor. Arkasından yaklaşıyoruz bu adama usul usul. Tam Moonlight Sonata&#8217;nın ortalarına doğru. Genciz biz. Türkiye&#8217;yiz. Arkasından yaklaştığımız bu adama karşı bir nefretle doluyuz. Karmaşık cümleleri içerisinden çıkamayıp tam olarak anlayamadığımız yazıları hakkında büyüklerimizin orada burada bu adam hakkında sarf ettiği sözler yüzünden nefret ettiğimiz birisi bu. Bir sonraki karede bu adamın sere serpe kaldırıma yattığını düşün Prenses. Ardından yakalandığımızı, ve devletin şovenizminin piyonları tarafından omuzlara alındığımızı, ve bir türlü indirilmediğimizi, ve üstünlük bahşettiğimiz hukuğun adalet vaadinin bir türlü tecelli etmediğini düşün. </p>
<p>Sonra bütün bu olanları uzaktan seyreden, benzerlerine daha önce şahit olup bir sonuç alınamadığını artık idrak etmiş, bütün bunları neredeyse kanıksamış olan, üzgün, ve kırgın, ve söylese tesiri olmayan, sussa gönlü razı kalmayan insanlar düşün. O insanların yaşadığı sıkıntıyı genç yaşında tezahür etmeni beklemek ne kadar doğru bilmiyorum, fakat bunu söylediğimde inan bana: işte o insanların sıkıntısının arkasına ancak Moonlight Sonata yakışır Prenses. Durum işte o kadar fena. </p>
<p>Türkiye&#8217;nin öldürdüğü Hrant Dink&#8217;in tabanı delik ayakkabısı ile sere serpe yattığı kaldırımda fotoğraflanışının üzerinden yıllar geçti. Açılan dava, biz yanmazsak kim yanacak diyerek kendini ateşe atan aydınların yumuşatabileceği bir vicdanı olmadığını artık öğrendiğimiz derin bürokrasi içinde boğuldu gitti. Türkiye&#8217;deki karanlık kendini yakanların alevlerine bana mısın demeyen bir karanlık. Durum işte bu kadar fena. </p>
<p>&#8230; </p>
<p>Sevgili Prenses, Türkiye&#8217;nin öldürdüğü Hrant&#8217;ın doğum günü bugün. </p>
<p>Hrant&#8217;ın Arkadaşları da bu vesileyle Başbakan Recep Tayyip Erdoğan&#8217;a bir mektup yazmışlar. Benim sana yazdığım gibi, hafiften adresi belli olmayan fakat kelimelere dökmesi güç sitemlerle dolu bir mektup olmuş. Hazır yeri gelmişken, tüm bunlardan habersiz büyümemen, yarın bir gün Hrant Dink ismini duyduğunda o ismin Türkiye&#8217;nin karanlığına üzülenler için ne anlam ifade ettiğini bilmen, otoritenin çevrendeki temsilcilerinin benzeri duyarsızlıklarına denk geldiğinde sessiz kalmama cesareti gösterebilmen için yazdıkları mektubu mektubuma eklemek istedim. </p>
<p>Gözlerinden öperim. </p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/09/hrant-dink.jpg" rel="lightbox[5328]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-5347" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/09/hrant-dink.jpg" alt="" width="450" height="308" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/09/hrant-dink.jpg 450w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/09/hrant-dink-300x205.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/09/hrant-dink-430x294.jpg 430w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /></a></p>
<blockquote><p>Sayın Başbakan, </p>
<p>Arkadaşımız Hrant Dink’i öldürdüler.<br />
Beşinci yılına yaklaşan adalet arayışımız kadük kalmıştır.<br />
Dilekçe verdiğimiz topyekun devlet,  kendini katile yakın gördü.<br />
Zaten;  katil, polis, bayrak ve muzaffer gülümseme kahramanlık posterinde poz vermişti.<br />
Bir türlü ilamını malum edemediğiniz o kalabalık güruh, elbirliği ile kıstırmışlar, hain pusuda kurşun sıkmışlar, kaçmışlar, saklanmışlardı. </p>
<p>Şikayetçiyiz. “Namus Sözümdür Adalet” diye ölü evinde ant içtiğiniz halde, Hrant Dink’i işaret parmağıyla gösterip “bunu” diyen yardımcınızı “Meclis Başkanı”, resmi makamda, adamları resmen “yakarız canını bak” diyen valinizi “Vekil”, emanet edilen canı kollamayan, kötülerin işini kolaylaştıran Emniyet Müdürü’nüzü “Vali”, 17 yaşındaki O.S.’yi kocaman “Ogün Samast” ettiniz. </p>
<p>Kan adaletle susar, şikayetçiyiz. </p>
<p>İsim verdik soruşturun diye, İçişleri Bakanı’nız olmaz onlar bizim çocuklar dedi.<br />
Dışişleri Bakanı’nız AİHM savunmasında bu toprakların yiğit evladına “Nazi” dedi.<br />
Çevik kuvvetleriniz Rakel Dink önlerinden geçerken katillere yazılan methiye türkülerini mırıldanarak Beşiktaş Adliyesi’nde koro yapıverdiler .<br />
Katillerimizi adalet evine getiren Jandarma, cezaevi aracına “Ya sev ya terk et” diye yapıştırma asmıştı.<br />
Sayın Başbakan, nedir daha derine inmeyi engelleyen o büyük kasabanın sırrı”? Nedir sözünüzü tutmanıza mani olan? </p>
<p>Azınlıklardan gasp edilenin birazını geri vermeniz sebebiyle seslendirdiğiniz nutukta “Bu ülkede hiç kimse ruh tedirginliğiyle yaşamayacak artık.” diyordunuz Hrant’ın veda mektubuna atfen.<br />
İnanın tedirginliğimiz her zamankinden büyüktür.<br />
Sayın Başbakan, mala gelenin telafisi bulunur<br />
Cana gelene de davranınız.<br />
O  Anadolu Toprağı’ndan Hrant Dink’in payına bir metrekare toprak düştü; mezarıdır!<br />
Kamera denilen vaka-ü nüvis silinmiş, bize kalan azıcık 19 Ocak 2007 seyirliğinde 5 kişi saydık Hrant’a pusu kuranlardan. </p>
<p>Kim bunlar Sayın Başbakan? </p>
<p>Görüneni, görünmeyeni, katillerimizi istiyoruz, adalet olsun, hak hakim olsun diye.<br />
Bizim hakkımız bizde saklı duruyor, helalleşmekten başka çarenin kalmadığı savaş yorgunu memleketimizde.<br />
Suallerimiz cevapsız&#8230; Adalet nöbetçisi “Hepimiz Hrant’ız” diyen yüzbinlerin eli hâlâ vicdanında&#8230; Cevaplarımızı almadan susmayacağız, sormaya devam edeceğiz.<br />
Hrant için, Adalet için.<br />
Hrant’ın Arkadaşları</p></blockquote>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/09/ay-isiginin-aydinlatamadigi-bir-cinayet-hrant-dink.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Açgözlü Vendettalar</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/08/acgozlu-vendettalar.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/08/acgozlu-vendettalar.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 16 Aug 2011 08:00:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<category><![CDATA[ingiltere]]></category>
		<category><![CDATA[isyan]]></category>
		<category><![CDATA[kundaklama]]></category>
		<category><![CDATA[londra olayları]]></category>
		<category><![CDATA[Mark Duggan]]></category>
		<category><![CDATA[totenham]]></category>
		<category><![CDATA[yağma]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5185</guid>

					<description><![CDATA[Açın gözü açılınca adı açgözlü oluyor zenginin lugatında. Daha fazla iste! Daha fazla tüket sloganlı tüketim toplumu kendini açgözlü olarak niteleyecek değil ya. Onlar oyunu kurallarıyla oynuyor. Oyun dışı kalan fakirler, itilmişler ve kakılmışlar kuralsızca daha fazlasını istediğinde açgözlü oluverirler. Terbiye edilmeleri gerekir nemelazım. Konumuz ingilterede çığrından çıkan şiddet olayları.Olaylar, 29 yaşındaki Mark Duggan isimli [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Açın gözü açılınca adı açgözlü oluyor zenginin lugatında. Daha fazla iste! Daha fazla tüket sloganlı tüketim toplumu kendini açgözlü olarak niteleyecek değil ya. Onlar oyunu kurallarıyla oynuyor. Oyun dışı kalan fakirler, itilmişler ve kakılmışlar kuralsızca daha fazlasını istediğinde açgözlü oluverirler. Terbiye edilmeleri gerekir nemelazım.</p>
<p><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-5189" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/london-on-fire-265x300.jpg" alt="" width="265" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/london-on-fire-265x300.jpg 265w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/london-on-fire-904x1024.jpg 904w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/london-on-fire-353x400.jpg 353w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/london-on-fire.jpg 964w" sizes="(max-width: 265px) 100vw, 265px" /></p>
<p>Konumuz ingilterede çığrından çıkan şiddet olayları.Olaylar, 29 yaşındaki Mark Duggan isimli siyahi bir kişinin Tottenham semtinde geçen hafta polis tarafından vurularak öldürülmesiyle başlamıştı. Sonrasında bir çok kente yayılan olaylarda yağmalama ve kundaklamalarla halk sokağa çıkamaz hale geldi. Bir süre sonra da asayiş tekrar sağlandı. Dükkanlarını savunan 3 pakistanlının yağmacılarca öldürülmesi de işleri daha da karmaşık hale getirmişti. Irkçı polis şiddetini protesto gösterilerinin, fırsatçı sokak çeteleri tarafından kötüye kullanıldığı yorumunu yapmış ingiliz başbakanı. Ülke genelinde 1500 kişi gözaltına alınırken 11-12 yaşında çocukları da içeren yağmacı güruhun çoğunlukla gettolarda yaşayan işsiz genç ergen nüfus olduğu biliniyor.</p>
<p>Bütün bu olaylar ingiltere genelinde insanları evlerinden çıkmaya korkar hale getirdi. Korkunun yanı sıra ölçüsüz, ideolojisiz ve ayrım gözetmeyen şiddetle terörize edilmiş bir durumda ingiliz toplumu. Bütün bu şiddetin “yoldan çıkmış gençlik” tarafından amaçsızca gerçekleştirilmiş olması kamuoyu gözünde her türlü meşruiyeti ortadan kaldırıyor. Olayları tamamiyle kabul edilemez bulan bir görüş hakim benim anladığım kadarıyla. Konuya ilişkin her türlü sosyopolitik analiz çabası, “bu benim de başıma gelebilirdi” ruh haliyle gölgelenmiş durumda.</p>
<p>İdeolojisiz olduğu iddia edilen genç kitlelerin; aslen korku içindeki ingiliz orta sınıfı ile aynı ideolojiyi paylaştığını iddia etmek hiç de abartı kaçmaz diye düşünüyorum. Açgözlülüğü gücün kurallarına bağlayan kapitalist ideolojiden bahsediyorum. Açgözlülüğün tek ideolojik değer olduğu bir toplumu küreselleşmiş dünya vatandaşları içselleştireli çok zaman geçti. Güce sahip olanların dolaylı kanallarla ekonomik şiddetini zayıflar üzerine yönlendirmesi ve daha çok kazanması üzerine kurulu asimetrik bir düzenden bahsediyorum. O yüzden şimdi orta sınıfın açgözlülüğe entegre olmuş hiç bir üyesi çıkıp da “kayıtsız şartsız açgözlülüğün” değer olarak yoksul gençler tarafından sahiplenilmesine ağlamasın derim.</p>
<p>Ben bu üzücü yağma ve ölüm olaylarının arkasında küresel kapitalizme karşı bir umut ışığı görüyorum ilk defa. Ne yaptığını bilmeyen kalabalıkların yağmasını küreselleşme karşıtı bir eylem olarak sunacak değilim. Tam tersine kapitalist değer sisteminin kendi içine patlaması olarak görüyorum gerçekleşenleri. solcu taklidi yapmaktan olabildiğince kaçınarak resmi gördüğüm yerden anlatmaya çalışayım. Endüstri çağı avrupası, toplumsal şiddetin yoğun olduğu, insan hakları kavramlarının ufukta görünmediği, gelir dağılımındaki uçurumun derinleştiği dengesiz bir yerdi. Ürettiklerini tüketecek bir kitleye ihtiyaç duyan kapitalistler de refahı paylaşarak zenginliklerini daha da arttırabileceklerini keşfettiler.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/0004dc64-640.jpg" rel="lightbox[5185]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-5187" title="0004dc64-640" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/0004dc64-640.jpg" alt="" width="562" height="316" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/0004dc64-640.jpg 640w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/0004dc64-640-300x168.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/0004dc64-640-430x241.jpg 430w" sizes="(max-width: 562px) 100vw, 562px" /></a></p>
<p>Bu vesileyle batılı refah toplumları da ilk refah toplumları olarak karşımıza çıktılar. İşçi haklarının, insan haklarının, demokrasinin, asgari ücretin, sosyal devletin güçlü olduğu bir yapıdan bahsediyorum. Bütün bunların sus payı olduğu gören gözler tarafından çabucak anlaşıldı. Refaha ortak olan avrupalı işçi, bu refahın bedelini kimin ödediğine dönüp bakma ihtiyacı hissetmedi. O bedeli çok uzaklarda sömürülen üçüncü dünya ülkeleri, Çin, Hindistan, Afrikanın, Güney Amerika ve Asya’nın sanayileştirilen köylüleri, köleleri ödüyorlardı onlar adına. Gözlerden çok uzakta yaşanan toplumsal şiddet, sosyal bozulma, darbeler ve savaşlarla, batı toplumunun polis ve istihbarat güçleri olan biteni batının refahına toz kondurmadan hallediveriyordu.</p>
<p>Hammadde pazarları genişledikçe üretim arttı da arttı. Üretim fazlası mallar stokları şişirdikçe krizler geldi. Sonra bu malları satın alacak refah toplumu da yavaş yavaş genişlemeye başladı. Bu da dünyanın bir yerlerinde birilerinin çok daha pis sömürüleceği anlamına geliyordu. Dünya kaynaklarının yağmalanacağı ve gezegenin artık kontrol edilemez bir yağmaya maruz bırakılacağını müjdeliyordu.</p>
<p>Bilgisayarımızdan, televizyonumuzdan ve sahip olduğumuz hiçbir şeyden vazgeçmeye razı olmayan biz orta sınıf mensubu suç ortakları, dünyanın her yanında bu yağmaya utangaçça sırtımızı döndük. Sahip olduklarımızdan vazgeçmeye hiç niyetimiz yoktu. Hatta mümkünse daha çoğunu istiyorduk. Zaten azıcık şeyimiz vardı.</p>
<p>Birisi akılsızca, ideolojisizce, açgözlüce bir yağmadan mı bahsetti? Bu yağma küresel ölçekte her gün devam ediyor. Bu yağmanın en büyük suç ortakları da evlerinde ve dezenfekte şehirlerinde huzurla yaşayıp tüketen orta sınıf. Onlara sorsanız çokuluslu şirketleri suçlayıp gençlik çağlarında katıldıkları küreselleşme karşıtı gösterilerle vicdanlarını rahatlattıktan sonra kariyerlerine en tatlı şirketten başlayıverirler. Sonra bu açgözlü yağma kültürü, daha fazla tüketme, daha fazla kazanma döngüsü herhangi bir ahlaki kriter tanımadan temel kültürel model haline gelir. Tartşılmaz gerçeklik. İşte bu tartışılmaz gerçeklik, açgözlülük kültürüne doğan nesiller, bu açgözlülüğün merkezinde, paraları olmasa da daha fazlasını istemelerini salık veren reklamların peşinde, hakettiklerini almak için ahlaksızca bir talana girişirler Londra sokaklarında. Yaptıklarının yanlış olduğunu onlara hatırlatacak toplumsal değer yargıları çoktan çökmüştür.</p>
<p><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-5191 alignright" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/tumblr_lpo67eR82Z1r1qajlo1_400-215x300.png" alt="" width="215" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/tumblr_lpo67eR82Z1r1qajlo1_400-215x300.png 215w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/tumblr_lpo67eR82Z1r1qajlo1_400-287x400.png 287w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/tumblr_lpo67eR82Z1r1qajlo1_400.png 304w" sizes="(max-width: 215px) 100vw, 215px" /></p>
<p>Bütün bunların içinde beni umutlandıran ne? Sosyal teşvik paketleriyle kontrol altında tutulmaya çalışılan avrupa gettoları yeni kriz dalgasından ilk etkilenen, tasarruf paketlerinden ilk etkilenen grupta oldu her zaman. Ama içinde yaşadıkları avrupai değerler ve demokrasiyi, adalet kavramını ve eşitliği içselleştiren bu kitleler hak aradılar ve zaman zaman da amaçlarına ulaştılar. “Hiç kimse yağmaya ve şiddete yönelecek kadar aç değil ingilterede” diye veryansın ediyordu ingiliz bir arkadaşım; londra gettolarının açgözlü çocuklarından bahsederken. Kimse tertemiz ofislerinde çokuluslu şirketlerin talan sözleşmelerini hazırlayan avukatların, petrol, altın, elmas, gümüş, nükleer şirketlerinin londra merkezlerinin çalışanlarının tertemiz yağmacılarından bahsetmiyordu. Yolaçtıkları kan, irin ve boku uygar dünyanın sınırlarının dışında tutan güçlü ordular, gümrük duvarları ve kukla yönetimler avrupa sokaklarını tertemiz, ellerimizi de tertemiz tutmanın garantisi çünkü.</p>
<p>İşte şimdi akılsız tüketim çılgınlığının açgözlülük ideolojisinden başka ellerinde hiçbirşey olmayan ingiliz yoksul gençliği, avrupalı “uygar” toplumun huzurunu derinden sarstı. İçinde yaşadıkları ve nemalandıkları sistemin sonuçlarını doğrudan yaşayarak korkarak şahit olan avrupa orta sınıfı bana umut veriyor. Sonunda kapitalizmin açgözlü doğası kendi içine patlıyor. Önümüzdeki ayları ve yılları merakla ve heyecanla bekliyorum. Hayırlara vesile olsun.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/08/acgozlu-vendettalar.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Norveç&#8217;deki Katliamın Sorumlusu Kim?</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/07/norvecdeki-katliamin-sorumlusu-kim.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/07/norvecdeki-katliamin-sorumlusu-kim.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 24 Jul 2011 03:02:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[Anders Behring Breivik]]></category>
		<category><![CDATA[birey]]></category>
		<category><![CDATA[bomba]]></category>
		<category><![CDATA[kisi]]></category>
		<category><![CDATA[Norveç]]></category>
		<category><![CDATA[Reaktif tavır]]></category>
		<category><![CDATA[silahli saldiri]]></category>
		<category><![CDATA[sorumlu tutmak]]></category>
		<category><![CDATA[sorumluluk]]></category>
		<category><![CDATA[Strawson]]></category>
		<category><![CDATA[Utøya]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4994</guid>

					<description><![CDATA[Norveç kana bulandı. Parlemento binasının önünde patlayan bomba ve Utøya adasındaki işçi partisi çocuk kampına yapılan saldırı 92 kisinin yaşamına maloldu. Aşırı dinci ve faşist Anders Behring Breivik saldırının faili olarak göz altında. Anders Behring için ne hissetmeliyiz? Nefret, açıma, tüm kalbimizle en açılı şekilde cezalandırılmasını arzulamak mi, yoksa öfke, olayları önceden öngörüp engeleyemedigimiz için [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/anders-behring-breivik.jpg" rel="lightbox[4994]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-4997" title="anders-behring-breivik" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/anders-behring-breivik.jpg" alt="" width="375" height="286" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/anders-behring-breivik.jpg 500w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/anders-behring-breivik-300x229.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/anders-behring-breivik-430x328.jpg 430w" sizes="(max-width: 375px) 100vw, 375px" /></a>Norveç kana bulandı. Parlemento binasının önünde patlayan bomba ve Utøya adasındaki işçi partisi çocuk kampına yapılan saldırı 92 kisinin yaşamına maloldu. Aşırı dinci ve faşist Anders Behring Breivik saldırının faili olarak göz altında. Anders Behring için ne hissetmeliyiz? Nefret, açıma, tüm kalbimizle en açılı şekilde cezalandırılmasını arzulamak mi, yoksa öfke, olayları önceden öngörüp engeleyemedigimiz için pişmanlık, empati, merhamet mi? Çoğu insan için ilk baştaki duygular geçerli olacaktır muhtemelen, düşün ki bu insan çaresiz durumdaki çocukları hiç acımadan hedef almış, bu eylemi aylar öncesinden planlamış, eylem sırasında gayet soğukkanlı bir biçimde planlarını gerçekleştirmiş, hiç bir noktada kontrolünü kaybetmemiş, eylemini tamamladığında polise gayet güzel teslim olmuş. Ama ikinci kanatta olan insanlar da yok değil. Mesela <a href="http://meren.org/blog/">Meren</a> olaylarda bir yakınını kaybeden lifeturn nicknameli bir Norveçlinin hissetiklerini <a href="https://plus.google.com/116486142678525875639/posts/WBAApMvPEAt">paylaşmış</a>. Bu yorumu yazan Norveçli, Anders Behring&#8217;den çok, onu bunu yapmaya iten dış etmenleri olaylardan sorumlu tutuyor. Anders Behring ne kadar aşağılık birisi olursa olsun ondan nefret edemem, çünkü bizim yarattığımız bir aşağılık herif diyor. Onun yaptıkları için biz sorumluyuz diyor. Oldukça farklı bir yaklaşım, Norveç&#8217;teki diğer insanların düşüncelerine ne kadar genellenebilir tabi bilemiyorum.</p>
<p>Hangi durumlarda insanları yaptıkları şeylerden dolayı sorumlu tutarız/tutmalıyız/tutabiliriz? Mesela eve gelip çok değer verdiğiniz annenizden yadigar bir vazonun paramparça yerde yatıyor olduğunu gördüğünüzde muhtemelen öfkelinirsiniz ve bundan kimin sorumlu olduğunu ararsınız. Ama sorumlu olan şeyi bulduğunuzda, bulduğunuz şeye göre vereceğiniz tepkiler değişir. Misal açık bıraktığınız bir pencereden esen rüzgar devirdiyse, rüzgarı değil kendinizi sorumlu tutarsınız, sakar kediniz devirdiyse kedinize kızabilir öfkelenebilrisiniz ama ona gücenmezsiniz veya ondan nefret etmezsiniz. Kedidir ne yapsa yeridir sonuçta. Oysa evinize gelen art niyetli bir misafirin bilerek kırdığını öğrenirseniz vereceğiniz tepkiler çok çok başka olur. Felsefeci Strawson insanların sadece diğer insanlara uyguladığı müteşekür olma, bir haksızlıktan dolayı öfkelenme, alınma, sevgi, saygı ve affetme gibi tavırlarına reaktif tavırlar (reactive attitudes) demiş. Her toplumda insanlar birbirlerinin davranışları hakkında sürekli konuşur ve onları sürekli bir değerlendirme süzgecinden geçirir. Bu değerlendirmeler kültürel bir süzgeçten geçirilip duruma uygun reaktif tavırlara dönüşür. Hepimiz bu değerlendirmeleri, yani başka insanların bizim hakkımızda ne düşündüğünü ne dediğini acayip önemseriz, hatta çoğumuz hayatını başka insanların nasıl düşündüğü/nasıl düşüneceği üzerinden yaşar ve davranışlarını başka insanların ne diyeceği üzerine kurgular. Kısacası, oldukça içimize yerleşmiş, kolay kolay silkip atamayacağımız bir parçamız reaktif tavırlar.</p>
<p>Reaktif tavırları yanlızca kendimiz gibi kişilere uyguluyor olmamız insan ilişkilerinin doğası hakkında çok önemli bir şeye işaret ediyor: Başka kişilere ve bireylere karşı belirgin özel bir perspektif alıyoruz. Başka şahıslara duygusal olarak müdahil oluyoruz ister istemez. Daha önce <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2010/10/tranvay-problemleri-ahlak-psikolojisi-ve-noroetik.html">tranvay problemleri</a> ekseninde bahsetmiştim, işin içinde bir insan oldu mu iş çok başka beyin için, ah insula yaktın bizi. Oysa kişi olmayan kedi, rüzgar gibi şeylere karşı çok daha objektif bir perspektiften bakabiliyoruz. Kişi olmayan şeyleri kullanılacak, faydalanılacak, manipule edilecek bir obje gibi görüp, çok daha duygulardan arınmış bir tavır geliştirebiliyoruz. İnsula rahat durdu mu, frontal loblar takır takır çalışıyor.</p>
<p>Buradan baktığımızda reaktif tavır almaya aday birisi aynı zamanda ahlaki olarak sorumlu tutulabilir diyebiliriz. Yani reaktif tavır almaya değer gördüğünüz bir kişiyi, yaptığı davranışlardan dolayı yerine göre kınayabilir yerine göre övebilirsiniz. Bu reaktif tavır alabileceğiniz birisini her hareketi için suçlamak veya övmek lazım demek değil. Bazı koşullar reaktif tavır almanızı haksız kılabilir. Bu koşullardan önemli iki tanesi bilgi eksikliği ve dış güçler. Arabanızla park ettiğiniz yerden çıkarkan arka tekerliğin önüne uzanmış siesta yapan bir kediciği ezerseniz, bundan sorumlu tutulamazsınız çünkü orda bir kedi olduğunu bilmiyordunuz. Üzerinize etkiyen dış güçler biraz daha karmaşık ve duruma göre değişiyor. Ama kabaca bir iki örnek vermek gerekirse hipnoz altında yapılan davranışlar, beyin yıkaması sonucu yapılan davranışlar, impulsive davranışlar vesaire.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/congoun-thumb-large.jpg" rel="lightbox[4994]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-4998" title="congoun-thumb-large" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/congoun-thumb-large.jpg" alt="" width="427" height="315" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/congoun-thumb-large.jpg 610w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/congoun-thumb-large-300x221.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/congoun-thumb-large-430x317.jpg 430w" sizes="(max-width: 427px) 100vw, 427px" /></a>Anders Behring gibi 92 kişiyi öldüren birisi reaktif tavır almaya değer bir kişi mi? Daha önce <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2010/10/tranvay-problemleri-ahlak-psikolojisi-ve-noroetik.html">faydacılıktan</a> (uteliterianism) bahsetmiştim. Faydacılar bir davranışın sonuçlarına bakmak lazım der. Burada alenen çoğunluğu çocuk olmak üzere 92 kisi olmuş, çok vahim sonuç, her türlü reaktif tavır müstehaktır, asın gitsin bu ucubeyi! Hepimizin faydacı bir yanı var elbet, ve hepimizin içinden bir ses bunu haykırmak istiyordur muhtemelen. Ama bu faydacı sesimizi bastıralım derim, çünkü olayın özünü ıskalayan bir yaklaşım bu. Misal Rwanda&#8217;da çocuk askerler bir sürü kişiyi öldürmüştü, ama yaptıklarından dolayı sonuçları ne olursa olsun onları sorumlu tutamayız, çünkü beyni yıkanmış küçük çocuklardı onlar, reaktif tavır alabileceğimiz sorumluluk sahibi kişiler değildiler. Anders Behring&#8217;i sorumlu tutup tutamayacağımızı anlamak için &#8220;sorumluluk sahibi&#8221; ne demek asıl ona bakmamız lazım.</p>
<p>Yıllarca felsefeciler sorumlu olmayı özgür irade sahibi olmakla açıkladılar. Başka türlü davranabilecekken, bu şekilde davranmayı mevcut durum hakkında yeterince bilgi sahibi olarak, dış bir gücün etkisinde olmadan özgür iradenle seçmişsen yaptığın şeyden sorumlusun demektir. Özgür iradeyle işin içinden çıkmak güzel de, bütün canlı ve cansız nesnelerin neden sonuç ilişkilerine tabi olduğu dünyada özgür irade nasıl mümkün olabiliyor onu açıklayabilen bir babayiğit çıkmadı ve pek bir yere varamayan determinizm(herşeyin ne olacağı belirlidir&#8217;ciler)-özgür irade tartışmaları yıllardır süregidiyor. Özgür iradeyi anmışken, Nietzsche&#8217;ye bir selam çakmamak ayıp olur. Nietzsche özgür irade fikrinin insanların ürettiği en absürd fikirlerden biri olduğunu savunur. Asıl olay özgür irade fikri ile dayatılan sorumlulukla toplumun kurallarına uymadığında cezalandırılmanı haklı çıkarmak der. Sana özgür olduğun fikri ile dayatılan bu sorumluk, seni aslında toplumun kölesi yapıyor, itaat etmeye zorluyor.</p>
<p>Strawson&#8217;in reaktif tavırlar kavramı determinizm-özgür irade açmazından sıyrılıp daha işe yarar bir yöne bakmamızı sağlıyor. Dünya deterministik olsa da olmasa da Mehmet efendi senin bir davranışından dolayı alındıysa, seni sorumluluk sahibi bir kişi olarak görüyor ve ona göre de tavrını koyuyor demektir. &#8220;Ben etmedim neden-sonuç ilişkileri etti Memet emmi&#8221; demek de pek sökmez herhalde. Belki de asıl bakmamız gereken yön insanlar arası sosyal ilişkiler ve bu ilişkiler yumağı içinde &#8220;sorumluluk sahibi kişi&#8221;, ya da birey ne demek onu anlamak. Az önce dedik misal çocukları sorumlu tutmuyoruz, çok yaşlı insanları da bazı davranışları için sorumlu tutmuyoruz, ya da zihinsel bir rahatsızlığı olanları da.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/friends-hugging.jpg" rel="lightbox[4994]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-5000" title="friends-hugging" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/friends-hugging.jpg" alt="" width="369" height="246" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/friends-hugging.jpg 849w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/friends-hugging-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/friends-hugging-430x286.jpg 430w" sizes="(max-width: 369px) 100vw, 369px" /></a>Sorumlu tuttuğumuz insanların ortak noktası sosyal bir birliktelik içine girebildiğimiz, yani muhabet edebildiğimiz, birşeyler paylaşabildiğimiz, aramızdaki sorunları tatsızlıkları çözümleyebildiğimiz, duygusal bir bağ kurabildiğimiz insanlar. Yani sosyalleşmesini belli ölçüde tamamlamış insanlar. Sosyalleşme doğası gereği davranışlarımıza bir sınırlama getiriyor(Nietzsche haklı beyler), bir çocuk her istediği olsun ister, olmadığında ağlar ortalığı birbirine katar, başka insanların başka perspektifleri, başka öncelikleri, başka zevkleri olabileceğini anlaması, birlikte yaşamak istiyorsa onların zevklerine, değerlerine, duygularına ve düşüncelerine de saygılı ve hoşgörülü olması gerektiğini anlaması zaman alır.</p>
<p>Neyse ki oldukça sosyal varlıklarız, daha doğar doğmaz başkalarına ilgimiz başlıyor ve onlardan önce konuşmayı ardına dil sayesinde içine doğduğumuz toplumun sosyal kurallarını <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2010/01/dedikodu-dedikodu-yaptirma%E2%80%A6.html">hızla öğreniyoruz</a>. Bu sürede en büyük yardımcımız naive psychology (folk psychology de deniyor) yani naif psikoloji diye çevirebilebileceğimiz başka insanların davranışlarını düşündükleri, inandıkları, istedikleri, korkuları, umutları gibi şeyler üzerinden açıklama. Mesela, Ali Ayşe&#8217;ye kızgın çünkü Ali, Ayşe ile aralarından bir şeyler olabileceğini <em>umuyordu</em>, Ayşe de sanki ilk başta bir şeyler olmasını <em>istiyor</em> gibiydi, ama sonra arkadaşlarının Ali gibi bir çapulsuzla birlikte olursa hakkında ne düşüneceğinden <em>korkup</em> aralarındaki ilişkiyi bitirdi, Ali de haliyle <em>hayal kırıklığına</em> uğradı. Çok küçük yaşlardan itibaren bunlarla büyüyoruz, her gün çevremizdeki insanların anlam veremediğimiz davranışlarını bu tip açıklamalarla anlamlandırmaya çalışıyoruz, özellikle de arkadaş sohbetlerinde. (Kadınlar bu konuda beş adım önde beyler)</p>
<p>Naif psikojik açıklamalar insanların davranışlarını anlamlandırmanın yanında bizleri nedenlere duyarlı birer sosyal birey haline getiriyor. Bir toplum içinde hangi davranışlar hangi koşullarda mümkün olabildiğini bu naif psikojik açıklamalar sayesinde öğreniyoruz. Bir arkadaşımız naif psikolojik nedenlerle bizi ikna ettiği zaman fikrimizi veya davranışlarımızı değiştirebiliyoruz. Kendi davranışlarımızı da birisi sorduğu zaman bu tip naif psikolojik nedenlerle rasyonalize edebiliyoruz. Bu şekilde toplum içinde sosyal bağlar kurabiliyor, ortaya çıkan sorunları ve tatsızlıkları konuşarak çözümleyebiliyoruz. Naif psikojik nedenlere duyarlı olmak sosyal bir birey olmanın ön koşulu.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/Back-to-school-bullying.jpg" rel="lightbox[4994]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-5002" title="Back-to-school-bullying" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/Back-to-school-bullying.jpg" alt="" width="357" height="238" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/Back-to-school-bullying.jpg 456w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/Back-to-school-bullying-300x200.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/Back-to-school-bullying-430x287.jpg 430w" sizes="(max-width: 357px) 100vw, 357px" /></a>Anders Behring nedenlere duyarlı bir birey mi? Ne yazık ki değil. Başka insanlara açı çektirmenin sosyal yaşamın kuralları içerisinde kabul edilemez olduğunu hemen hemen herkes bilir. Anders Behring&#8217;in de bunu bildiğinden hiç şüphem yok. Behring&#8217;te eksik olan bu nedeni bilmemesi değil, bu nedene karşı bir duyarlılık hissetmemesi. Insulasının amygdalasının bu nedene hiçbir tepki vermemesi, bu nedene uygun hareket etmek için hiçbir motivasyonun olmaması sorun. Anders Behring gibi kişiler genellikle sosyopat olarak nitelendirilir. Sosyopatlar yapay bir cazibeye sahip, suçluluk duygusu hissetmeyen, genel olarak duyguları sığ, empati yoksunu narsisistik kişilikler. Bu kişiler genel olarak sorumsuz, impulsif ve davranış kontrolü zayıf oluyor. Bu tip insanların çok zeki olduklarına yönelik bir şehir efsanesi varsa da aslı yok. Kimisi zeki, kimisi ortalama bir zekaya sahip.</p>
<p>Asıl ayırt edici yanları uzun süreli insan ilişkileri kuramamaları ve genellikle anti-sosyal yani toplum tarafından kabul edilmeyen davranışlara yönelmeleri. Problemlerinin temeli ise doğuştan gelen duygusal bozuklukları. <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/akil-almaz-bir-vaka-phineas-gage.html">Phieneas Gage</a>&#8216;i ve duyguların sosyal durumlara uygun karar almadaki rolünü hatırlarsın prenses. Düşün ki duyguların körelmiş, başka insanların duygularına dair hiç bir şey hissetmiyorsun. Dünyanın sesi kısılmış gibi, tüm renkler gitmiş siyah beyaz olmuş, bir sürü davranışı nedeni sonucu görüyorsun, ama anlamlandıramıyorsun. İnsanlarla konuşuyorsun ama hiçbirinin duygusal bir değeri yok, hepsi gelip geçici herhangi bir eşyadan farksız. Anders Behring böyle bir dünyada yaşıyor.</p>
<p>Belki Norveç&#8217;teki olaylardan önce Anders Behring&#8217;le tanışsan, yapay cazibesinin arkasında onunla sosyal bir ilişki kuramayacağını, bir şeylerin yerinde olmadığını anlardın. Anders Behring hiç bir şey yapmamış olsaydı da muhabbet edebileceğin, birşeyler paylaşabileceğin, duygusal bir bağ kurabileceğin birisi değildi. Hiçbir zaman da olmadı, ne senle ne de bir başkasıyla. Zaten o yüzden normal insanların duygusal yollarla edindiği ilgiyi, antisosyal davranışlarla edinmeye çalıştı. Onunla tanışsan, Anders Behring&#8217;e reaktif bir tavır almanın ne kadar anlamsız olduğunu eminim anlardın prenses. 3 Hürel&#8217;den gelsin o zaman, değmez, sana değmez…</p>
<p><object width="480" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/j_MkOT5awzs?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/07/norvecdeki-katliamin-sorumlusu-kim.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>10</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Atina İsyanda</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/06/atina-isyanda.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/06/atina-isyanda.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 16 Jun 2011 17:30:59 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[15 Haziran]]></category>
		<category><![CDATA[Atina]]></category>
		<category><![CDATA[dayanışma]]></category>
		<category><![CDATA[Halk isyanı]]></category>
		<category><![CDATA[kitlesel eylem]]></category>
		<category><![CDATA[örgütlenme]]></category>
		<category><![CDATA[protesto]]></category>
		<category><![CDATA[sosyal ağlar]]></category>
		<category><![CDATA[Syntagma Meydanı]]></category>
		<category><![CDATA[yunanistan]]></category>
		<category><![CDATA[Yunanistan Krizi]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4814</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, Sana yaşlı gözlerle yazıyorum. Burnumda bir sızı, genzimde yanma. Ağlamıyorum. Ağlasam sevincimden heyecanımdan ağlardım. İnsan onurunun, dayanışmasının zorbaya karşı duruşuna hislenirdim. Göz yaşlarım Atina&#8217;da Syntagma Meydanında şuursuzca atılan gaz bombalarından menkul. Memleketim polisinin güzelim biber gazı varken ben kalk Atina&#8217;da biber gazı ye. Türk polisine karşı mahcubum. Suyun öte yanı herşeyiyle bize benziyor. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili Prenses,<br />
Sana yaşlı gözlerle yazıyorum. Burnumda bir sızı, genzimde yanma. Ağlamıyorum. Ağlasam sevincimden heyecanımdan ağlardım. İnsan onurunun, dayanışmasının zorbaya karşı duruşuna hislenirdim. Göz yaşlarım Atina&#8217;da Syntagma Meydanında şuursuzca atılan gaz bombalarından menkul. Memleketim polisinin güzelim biber gazı varken ben kalk Atina&#8217;da biber gazı ye. Türk polisine karşı mahcubum. Suyun öte yanı herşeyiyle bize benziyor. Neoliberalizm markalı gaz bombaları, halkının öfkesine karşı kendini şiddetle savunan zorbaları ele veriyor. Hopa&#8217;da suyunu taşını toprağını savunurken Metin Lokumcu&#8217;yu öldüren gaz; Atina&#8217;da, Madrid&#8217;de küresel hırsızlara karşı yaşamını savunanlara atılanlarla aynı.</p>
<p>Sana Atina&#8217;dan yazıyorum prenses. Ekonomisi tamamen çökme noktasına gelen, halkının parası hortumlanan, şimdi de geleceği ve tüm varlıkları IMF, AB ve Avrupa Merkez Bankası&#8217;nın (troyka) insafına kalmış Yunanistan&#8217;dayım. İflas eden ülkenin &#8220;yardımına&#8221; koşan Troyka, devletin sahip olduğu ne var ne yoksa satacaksınız şartı koyar. Ağır kemer sıkma politikalarıyla kamu çalışanlarının maaşlarının azaltılması planlanır. Onbinlerce kişinin işten çıkartılması kağıt üstünde planlanır. Sen kemer sıkma nedir iyi bilirsin Prenses. Kodamanlar zengin olsun diye oynanan oyunlar ekonomiyi çökertince faturanın dar gelirliye nasıl çıkarıldığını da iyi bilirsin. Yunan kardeşine gönül gözünü aç da bir dinle o zaman. Bu kemer sıkma politikaları ve geleceği ipotek etme karşılığında verilen milyarca dolar paranın ise yunan bankalarını finanse etmek için kullanılması planlanıyor.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="390" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/QGj-3KhRlHc?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Ülkeyi 340 milyar euro  borç batağına sok. %16 olan işsizliğe ek olarak kamuda işten çıkarmaları planla. 50 milyar euro devlet malını sat. 6.5 milyar euro ek vergi getir. Çalışanların maaşlarında da indirime git. Bir krizin bütün faturası halka nasıl çıkarılır konulu dersimize hoş geldin prenses. Bu rakamlar kızgınlık ve tiksintiyle seni sokağa çıkartırmıydı acaba?</p>
<p>Yunanlıların bizden en temel farkı polis devleti ve darbeci ordu zorbalığıyla son dönemde sindirilememiş olmasında. Güçlü bir sendikal örgütlenme ve geniş katılımlı genel grevler düzenleyerek  günlük hayatı durdurabilen bir emek gücünden bahsediyorum. Hakkı için sokağa çıkmaktan korkmayan bir ülke. Bizim aman siyasete karışma diyen ana babalarımızın tersine, buradaki amcalar teyzeler kendi çocuklarından önce, çocuklarının geleceği için sokaklara çıkıyor.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/atinagece.jpg" rel="lightbox[4814]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-4829" title="atinagece" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/atinagece.jpg" alt="" width="365" height="244" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/atinagece.jpg 580w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/atinagece-300x201.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/atinagece-430x288.jpg 430w" sizes="(max-width: 365px) 100vw, 365px" /></a>15 Haziran&#8217;da bir genel grev yapıldı. Bu seneki üçüncü genel grev. Kamu çalışanları,hastane çalışanları, toplu taşıma çalışanları ve gazeteciler iş bıraktılar. İnsanlar bir araya gelince çok büyük bir güç ortaya çıkıyor prenses. Ama bu son grevin öncesinde çok daha ilginç bir gelişme yaşandı. Hani senin bir ara, bu internet protestolarından hiç bi cacık çıkmaz, dediğin zamanlarda yaşandı hatta. İspanya&#8217;daki işsizlik protestolarından ilham alan, herhangi bir politik eğilimi olmayan sıradan vatandaşlar &#8220;bıkkınlar&#8221; ismi altında örgütlenmeye başlar. Yaklaşık 2 hafta önce de Atina&#8217;da parlamento ve bakanlıkların orta yerindeki Syntagma Meydanı&#8217;na gelip çadırlarıyla yerleşirler. Binlerce insandan bahsediyorum prenses. Meydanda insanların sayısı her gün artmış. Ayrıca akşam işinden çıkan binlerce insan haftalardır meydana akın ediyor. Hemen bir iş bölümü başlamış. Herkese açık gruplarda, temizlik, güvenlik, yemek, iletişim, kürsü, müzik gibi bir çok alt grup oluşmuş.</p>
<p>Parlamentonun önünde, meclise inat her gün doğrudan demokrasi şiarıyla binlerce kişinin bir araya geldiği halk meclisi toplantıları yapılıyor. Günden güne yöntemlerini geliştirmişler. İsteyen herkes mikrofonu alıp konuşuyor. Ama sadece konuşmuyorlar. Aktif bir biçimde karar da alıyorlar. Deneyimlerini paylaşıyorlar. Ve birbirileriyle tanışıyorlar. Hiçbiri aynı fikirde değil. Sağcısından dincisinden solcusuna farklılıklarını konuşmak yerine birlikte ne yaparızı konuşuyorlar. Sonra bu günlük toplantıların notlarını internette herkese açık şekilde yayınlıyorlar. İşte 15 Haziran genel grev çağrısını yapan da bu halk meclisi. Demiş ki gelin arkadaşlar dört bir yandan bu parlamentoyu bloke edelim.</p>
<p>Seni bilirim, bir şüpheci  prensessin. Kim var bu halk meclisinin arkasında diyeceksin. Anlaşılan herhangi bir örgütün ne öncülüğü ne de liderliği var. Tam tersine gelişmelerden dolayı sol örgütler de oldukça şaşkın. Bundan 2500 yıl önce yunanlılar Atina&#8217;da ilk doğrudan demokrasi deneyimini gerçekleştirmişti. Yunan halkinın bilincinde ve genlerinde aynı kendi kendini yönetme isteği devam ediyor anlaşılan.</p>
<div id="attachment_4830" style="width: 360px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/CNBC_greek_protest_21.jpg" rel="lightbox[4814]"><img aria-describedby="caption-attachment-4830" loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-4831" title="CNBC_greek_protest_2" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/CNBC_greek_protest_21-300x200.jpg" alt="" width="350" height="233" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/CNBC_greek_protest_21-300x200.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/CNBC_greek_protest_21-430x286.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/CNBC_greek_protest_21.jpg 600w" sizes="(max-width: 350px) 100vw, 350px" /></a><p id="caption-attachment-4830" class="wp-caption-text">&quot;En büyük şiddet, yoksulluktur!&quot; </p></div>
<p>Bu hareketin kendi dinamikleriyle geliştiğini gören anarşistler, daha önce kendi varlıklarının bu tür birliktelikleri zayıflatan tartışmalara yol açtığını bildiklerinden, hareketi destekleseler de birazcık kıyısında duruyorlar. Halk meclisi her türlü şiddet içeren yöntemi dışlıyor. Devlet ve Medya güçlerinin her türlü şiddeti hareketin meşruiyetini ortadan kaldırmak için kullanacağının herkes farkında. Yine de küçük ölçekli genç anarşist grupların çıkardığı birkaç olay yunan ve dünya medyasında abartılarak sunuluyor. Bu 20-30 kişiyi bahane eden polis en az 50bin kişinin üzerine ölçüsüz biçimde biber gazı bombaları atmaktan çekinmiyor. O kadar çok gaz bombası attılar ki,  gösterilerin ertesi gününde bile meydanda dolaşırken biber gazından  etkilenmemek mümkün değil. Öte yandan yunan polisinin taktikleri de senin bildiğin cinsten.</p>
<p>Eylem sırasında alanda, polis kimliği sonradan ayyuka çıkan ajan provakatörlerin sağı solu yakıp yıktığı da gelen haberler arasında. Sopaları servis edenlerin de polisler olduğu şüphesi var fotoğraflara bakınca.</p>
<p>Sağduyu ağır bassa da zaman imajlar zamanı. Mısır&#8217;da Tahrir Meydanındaki kitlesel direnişi yere göğe sığdıramayan batı medyası piyasaların ipoteği ve sansürü altında, Syntagma Meydanında doğan direniş ruhunu görmezden geliyor. Gören ve dili dönen herkesin konuşması ve anlatması boynumuzun borcu diyorum. Zira Atina&#8217;da kendi hakları için ayağa kalkan, konuşan, karar veren, örgütlenen ve birlikte hareket edebilen bir kitle var. Ve bu kitle, ne eyledikleri kadar nasıl eylediklerine, her çığlığı ve her sözü hareketin diline dahil etmeye çok önem veriyor. Çok da kararlı gözüküyorlar. Hükümeti istifa ettirdiler eylemin arkasından, Yunanistan&#8217;da devrim olur mu bilemem ama halkın bıçak kemiğe dayandıktan sonra uyanmaya başladığı kesin. Darısı bizim başımıza.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/nightasssembly.jpg" rel="lightbox[4814]"><img loading="lazy" class="alignright" title="nightasssembly" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/nightasssembly.jpg" alt="" width="377" height="251" /></a>Gece çekirdek çitlemeyi bilen yegane avrupa milletine mensup yunan kardeşlerimizin binlercesiyle eylem alanında sohbet halindeyken bir de ay tutulunca aha dedim vallahi devrim oluyor. Bu insanların toplu olarak bir araya geldikleri ortamlarda bambaşka bir enerji toparlanıyor sanki. Herkes bin senelik ahbapmışcasına samimi.  Geyiğin dibine vururken ben de yunanlı arkadaşlara  ergenekon meselesini anlattım. Sonra kelimenin kökenine girdim ki baktım  kimse takip edemiyor, zaten benim de kafam karışmıştı dağ mı deliniyo demir mi dövülüyo falan diye. Zaten  ay da tutuluyor. Komuşum ergenekona deyip gecenin keyfini çıkardım. Biber gazından yanan gözlerle hala halay çekebiliyorlarsa bunlar da bizden dedim içimden.</p>
<p>Son bir not eklemeden geçmek de haksızlık olacak. Yunanistan halk direnişi, İspanya&#8217;daki toplumsal hareketlilik ve eylemlerle de oldukça paralellik gösteriyor. Gelgelelim, neoliberalizmin küresel çıkmazının ve kriz döngüsünün, dünya krizlerini tüm komforuyla kendi koltuğuna yaslanıp tüm ayrıcalıklarına sıkı sıkı sarılarak izleyen ve hatta bundan beslenen  Avrupa  orta sınıfına dokunması ayrıca  ironik. Ne diyoruz o zaman. Hayden Marksist Analistler, görev başına!.. annatın bakem noluyo&#8230;.Orta sınıfı silkelemeden devrim olmuyor galiba. Meraklanma millliyetçi yurdum ortası.Bu yanna bakarken dudağının kenarındaki yunan düşmanı gülümsemeyi farketmiyorum sanma. Kriz sırası sana da gelir.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/06/atina-isyanda.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>9</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>#internetime dokunma!</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/internetime-dokunma.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/internetime-dokunma.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 16 May 2011 11:53:04 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[5651]]></category>
		<category><![CDATA[internetime dokunma]]></category>
		<category><![CDATA[Sansür]]></category>
		<category><![CDATA[yasak]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4509</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, 15 Mayıs 2011 Pazar günü Türkiye’nin bir çok yerinde İnternetime Dokunma kampanyası altında eş zamanlı olarak eylemler gerçekleştirildi. Biz de prenses ekibi olarak oradaydık elbette, sadece blog-zine yazarları olarak değil, çoluk çocuk, 7&#8217;den 70&#8217;e herkes oradaydı. 40bin kişi vardı Taksim’de! Esnafın söylediğine göre bu seneki 1 Mayıs’tan sonra İstiklal Caddesinin gördüğü en kalabalık eylemmiş. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses, 15 Mayıs 2011 Pazar günü Türkiye’nin bir çok yerinde İnternetime Dokunma kampanyası altında eş zamanlı olarak eylemler gerçekleştirildi.<br />
Biz de prenses ekibi olarak oradaydık elbette, sadece blog-zine yazarları olarak değil, çoluk çocuk, 7&#8217;den 70&#8217;e herkes oradaydı. 40bin kişi vardı Taksim’de! Esnafın söylediğine göre bu seneki 1 Mayıs’tan sonra İstiklal Caddesinin gördüğü en kalabalık eylemmiş. Ben de hem aşağıdaki muhteşem videoyu paylaşmak, hem de çektiğim birkaç fotoğrafla tanıklığımızı anlatmak istedim.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/7.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-large wp-image-4510" title="7" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/7-1024x764.jpg" alt="" width="640" height="476" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/7-300x224.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/7-430x321.jpg 430w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
<p>Birbirleriyle alakası olmayan binlerce insan, farklı organizasyon, aynı odaya koysan birbirini kesebilecek kadar sevişmeyen insanlar bu sansürcü zihniyete dur demek için biraraya geldi.  Ne kavga çıktı, ne de gürültü&#8230; Diyemeyeceğim zira fazlaca gürültü vardı.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/1.png" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-large wp-image-4512" title="1" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/1-1024x676.png" alt="" width="641" height="457" /></a></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/21.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-large wp-image-4516" title="2" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/21-1024x764.jpg" alt="" width="640" height="476" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/21-300x224.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/21-430x321.jpg 430w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
<p>Gündemdeki mevzular üzerinden göndermeler olan pankartlar vardı.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-4517" title="6" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6.jpg" alt="" width="612" height="612" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6.jpg 612w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6-300x300.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6-400x400.jpg 400w" sizes="(max-width: 612px) 100vw, 612px" /></a></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-4518" title="12" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12.jpg" alt="" width="612" height="612" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12.jpg 612w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12-300x300.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12-400x400.jpg 400w" sizes="(max-width: 612px) 100vw, 612px" /></a></p>
<p>İlginç bir şekilde (ne kadar ilginç olduğu tartışılır tabii) eylem medyada çok az yer buldu. Özellikle televizyonlarda neredeyse hiç gösterilmedi. Kimi haber sitelerinde de 200 kişinin toplandığı yazıldı. Dünyanın neresinde 40bin kişi herhangi birşey için toplansa haber olacakken bizim memleketimizde bu olamadı. Medya neredeyse konuya gözünü kapatmış durumda.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-large wp-image-4520" title="4" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4-1024x712.jpg" alt="" width="600" height="417" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4-1024x712.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4-300x208.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4-430x298.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4.jpg 1907w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a></p>
<p>ve işte 200 kişi ve 200 pankart! (son fotoğraf benim değil, ama yürüyüşün simge fotoğrafların birisi oldu.)</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/112.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-4528" title="11" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/112.jpg" alt="" width="505" height="675" /></a></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-4530" title="f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a6" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61.jpg" alt="" width="507" height="494" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61.jpg 507w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61-300x292.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61-410x400.jpg 410w" sizes="(max-width: 507px) 100vw, 507px" /></a></p>
<p>Ve de o güzel video. Bu yürüyüş şimdiye kadar Türkiye&#8217;de (belki dünyada da) internet için yapılmış en büyük eylemdi. Umarız 22 Ağustos&#8217;ta bu yasa yürürlüğüe girmez ve de halihazırda yasaklı olan 60bin sitenin üzerindeki yasak da kalkar.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="400" height="225" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=23775505&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=0&amp;show_byline=0&amp;show_portrait=0&amp;color=&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/internetime-dokunma.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>bir VARmış, bir YOKmuş</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/bir-varmis-bir-yokmus.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/bir-varmis-bir-yokmus.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 23 Apr 2011 07:00:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[askeri mudahale]]></category>
		<category><![CDATA[belcika]]></category>
		<category><![CDATA[FN Harstel]]></category>
		<category><![CDATA[Kaddafi]]></category>
		<category><![CDATA[Libya]]></category>
		<category><![CDATA[nato]]></category>
		<category><![CDATA[savas ve insan]]></category>
		<category><![CDATA[silah ticareti]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=3969</guid>

					<description><![CDATA[Brüksel&#8217;deki eski mahallemden komşum, tanıdığım, bildiğim, güler yüzlü, 27-28 yaşlarında Libya&#8217;lı bir gençti Omar. Ailesini Libya&#8217;da bırakıp Belçika&#8217;ya 15 yıl önce siyasi mülteci olarak kaçmasının sebebi ailecek Kaddafi karşıtı direniş içinde olmaları ve abisinin Kaddafi&#8217;nin fedaileri tarafından öldürülmesiydi. Son 5 yıldır, mülteci haklarının sınırlı olması sebebiylen Libya&#8217;ya gidip ailesini göremeyen Omar, Şubat ayı başında -Libya&#8217;daki [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/human-bones-stop-the-war.jpg" rel="lightbox[3969]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-4021" title="human-bones-stop-the-war" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/human-bones-stop-the-war.jpg" alt="" width="444" height="325" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/human-bones-stop-the-war.jpg 468w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/human-bones-stop-the-war-300x219.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/human-bones-stop-the-war-430x314.jpg 430w" sizes="(max-width: 444px) 100vw, 444px" /></a>Brüksel&#8217;deki eski mahallemden komşum, tanıdığım, bildiğim, güler yüzlü, 27-28 yaşlarında Libya&#8217;lı bir gençti Omar. Ailesini Libya&#8217;da bırakıp Belçika&#8217;ya 15 yıl önce siyasi mülteci olarak kaçmasının sebebi ailecek Kaddafi karşıtı direniş içinde olmaları ve abisinin Kaddafi&#8217;nin fedaileri tarafından öldürülmesiydi. Son 5 yıldır, mülteci haklarının sınırlı olması sebebiylen Libya&#8217;ya gidip ailesini göremeyen Omar, Şubat ayı başında -Libya&#8217;daki kıyamet kopmadan önce- ailesini ziyaret etme hakkı kazanıp Brüksel&#8217;deki eşine dostuna &#8220;ben evlenmeye gidiyorum&#8221; bahanesini uydurarak, iki ay içinde geri geleceğini söyler ve Libya&#8217;ya gider. Bundan üç hafta önce de 4 diğer Libya&#8217;lıyla (bir tanesi erkek kardeşi) birlikte bir taksi içinde Tunus sınırından Libya&#8217;yı terk etmek isterken, sınır kapısından 3-5 metre önce Kaddafi&#8217;nin fedaileri tarafından durdurulan taksi içinden indirilir, üstü arandığında -şu anda NATO dahilinde Libya&#8217;yı bombalamakta olan ülkelerden biri olan- Belçika pasaportu bulunur ve iki saniye içinde kafasına sıkılan kurşunla aramızdan ayrılır.</p>
<p>Off mektuba ani aksiyonla girdim Prenses, dur başa alalım hemen:</p>
<!-- Begin MP3 Player for Wordpress Version "1.2.4"-->
<div align="left" id="playerMini1">
  <object classid="clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab" width="73" height="30">
    <param name="wmode" value="transparent">
    <param name="movie" value="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/plugins/mp3-player-plugin-for-wordpress/player_options/playerMini.swf" />
<param name="FlashVars" value="autoPlay=no&amp;soundPath=https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/reversetape.mp3?var1=mp3/no&amp;overColor=#1FBF26&amp;playerSkin=3"/>
<!--[if !IE]> <-->
<script type="text/javascript" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/plugins/mp3-player-plugin-for-wordpress/swfobject.js"></script>
		
<div id="flashPlayerplayerMini1">
<img src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/plugins/mp3-player-plugin-for-wordpress/img/noflash.gif" alt="Flash required " />
</div>

<script type="text/javascript">
   var so = new SWFObject("https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/plugins/mp3-player-plugin-for-wordpress/player_options/playerMini.swf", "mymovie", "73", "30", "7", "#FFFFFF");  
   so.addParam("wmode", "transparent")
   so.addVariable("autoPlay","no")
   so.addVariable("overColor","#1FBF26")
   so.addVariable("playerSkin","3")
   so.addVariable("soundPath","https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/reversetape.mp3?var1=mp3/no")
   so.write("flashPlayerplayerMini1");
</script>    
<!--> <![endif]-->
</object></div>

<!-- End MP3 Player for Wordpress Version "1.2.4"-->
<p>Bir varmış bir yokmuş&#8230; Evvel zaman içinde, kalbur saman içinde uçsuz bucaksız Brüksel&#8217;de Omar adında bir genç yaşarmış Prenses. Ben Omar&#8217;i ortak bir arkadaşımızın 4 yaşındaki kızı Zaule sayesinde tanıdım. Bu ortak arkadaşımızın çalıştığı günlerde bazen ben göz kulak olurdum Zaule&#8217;ye, bazen de Omar. Bilmiyordum, Zaule anlattı kendisiyle geçirdiğimiz günlerden birinde mahallede turlarken. Tutturdu illa da Omar&#8217;a uğrayalım, harika birisi diye. Kendisiyle öyle tanıştım, hikayesini hiç bir zaman anlatmadı. Arkadaşları ve komşuları olarak gerçek hikayeyi öğrenmemizin gerekçesi öldürülmüş olmasıydı. Ve maalesef kendi ağzından dinleyemedik&#8230;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/le-Soir-24022011.jpg" rel="lightbox[3969]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-4019" title="le-Soir-24022011" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/le-Soir-24022011-193x300.jpg" alt="" width="193" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/le-Soir-24022011-193x300.jpg 193w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/le-Soir-24022011-258x400.jpg 258w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/le-Soir-24022011.jpg 452w" sizes="(max-width: 193px) 100vw, 193px" /></a>Bundan 15 sene evvel abisinin Kaddafi&#8217;nin özel askerleri tarafından, rejim karşıtı olduğu gerekçesiyle öldürülmesinden sonra Belçika&#8217;ya politik ilticada bulunan Omar&#8217;in muhtemelen kendisine doğrultulan silahın ve kafasına sıkılan merminin Belçika&#8217;lı büyük silah üreticisi FN&#8217;e ait olduğundan haberi yoktu. Efendim, bu Belçika acayip bir memleket. Yıllardır bir türlü merkezi bir hükümet kurulamaması sebebiylen medya ve sivil organlarda görece bir şeffaflık ve demokrasi gözlenebiliyor. Şöyle ki Fransız kantonunun en büyük gazetesi<em> Le Soir</em>, yine Fransız kantonuna ait FN Harstel şirketinin Kaddafi sülalesini yıllardır silahladığı skandalını baş sayfadan verebiliyor.</p>
<p>Amerika liderliğinde her zamanki &#8220;demokrasi getirme&#8221; ağzıyla Libya&#8217;ya dalan NATO ve yine aynı ağızla daha şefkatli görünen Avrupa Birliği ülkelerinin bir yandan NATO dahilinde top, tüfek sivil savaşa dahil olması, diğer yandan da insani yardım götürmesi riyakarlığının arkasında esasında otoriteryen bir manyağı yıllardır silahlama hikayesi var anlayacağın Prenses.<em> Le Soir</em> gazetesinin 2009&#8217;dan beri peşini bırakmadığı ve derin araştırmalarla bulup  <a href="http://archives.lesoir.be/fn-libye-les-licences-annulees_t-20110412-01CKVP.html">anında paylaştığı gerçekler</a> şöyle: dünyanın bir numaralı &#8220;hafif&#8221; silah üreticisi FN Harstel firması 2008 yılı Temmuz ayında Kaddafi&#8217;nin 32&#8217;nci askeri taburuna 400 adet F2000 saldırı tüfeği, 367 adet tabanca ile P90 makineli tüfeği, 22,000 adetten fazla top mermisi ve 1,134 adet havantopu cephaneliği göndermiş. Tabi ki babasının hayrına değil, 5.3 milyon Euro&#8217;luk bir kontrat karşılığında. Bu kadarıyla bitse yine bir derece dersin Prenses, aradan 3 yıl geçmiş, hadi bir hataydı filan diyebilirsin. Amma ve lakin 2009 Haziran&#8217;ında Belçika&#8217;daki bölgesel seçim sonuçlarının belli olmasının hemen ertesi günü Fransız kantonunun başkan yardımcısı olarak bir kez daha seçilen Rudy Demotte, kolları sıvayıp FN şirketinin Kaddafi&#8217;ye silah ihraç etmesi iznini veren 5 yeni lisans çıkarttırır. Bu 5 yeni lisans, Belçika&#8217;nın Fransız kantonuna üzerinden kanlar damlayan 11,516 milyon Euro&#8217;luk bir kontrat şeklinde geri dönecektir. Şimdi dedim ya Prenses, bu ülkede bir türlü merkezi hükümet kuramıyorlar diye, işte bunun nedeni Valon (Fransız kantonu) tarafıyla Flemenk (Flaman kantonu) tarafı arasında yıllardır bitmek bilmeyen bir sidik yarışı olması. Istanbul kadar memleketi paylaşamıyorlar anlayacağın. Tabi yüzeyde bu sidik yarışı dil, kültür, tarih vesaire sebebiylen görünse de esasında yine para. Yani Rudy Demotte amca seçim sonuçlarının açıklanmasının ertesi günü FN firması için bu silah satış lisanslarını çıkarttırdığında muhtemelen ayna karşısına geçip &#8220;Güç bende artıııkkk!&#8221; diye zafer nağaralari attı.</p>
<p>Ne diyorduk, Omar&#8217;cık&#8230;. Olan Omar ve onun gibi özgürce ve barış içinde yaşamak isteyenlere oldu. Başta anlattığım Omar hikayesine şimdi tekrar bakalım hadi Prenses. Bu sefer dikkatimizi Omar&#8217;a değil de Belçika&#8217;ya verelim.</p>
<p>1996 yılında can havliyle Kaddafi&#8217;den kaçan Libya&#8217;lı Omar&#8217;a politik iltica izni vermiş olan Belçika devleti, yıllardır aslında bir ülkenin başından inmeyen bu manyak Gestapo&#8217;ya silah ve cephanelik satmaktadır. 2011 yılı Şubat ayında, bölgedeki diğer Arap ülkelerinde olduğu gibi Libya&#8217;da da halk ayaklanıp, otoriteryen bu rejimi devirmek isteyince Omar haberi alır ve ne pahasına olursa olsun ailesi ve sevdikleriyle birlikte olmak için, bir cebinde Belçika pasaportu, diğer cebinde Libya kimliğiyle geri döner. Bir buçuk ay kadar direniş sürer. Libya ordusu askerleri saf değiştirip halkın yanına kaymaya başlar. Kaddafi her türlü yolu kullanarak direnişe katılan halkı katletmeye devam eder. Içinde Belçika&#8217;nın da olduğu NATO dahili bir sürü devlet, son model askeri araç gereçleriyle &#8220;demokrasi&#8221; getirmek için bu katliamı desteklercesine ülkeye dalar. Artık savaşın tarafları değiştiğinden ve direnişçilerin kime direneceğine karar verememesinden dolayı az hasarlı zafer umutları azalır. Omar da cebinde taşıdığı Belçika pasaportunun dakika itibariyle kendine karşı kullanılacağını anlar ve yine can havliyle yanındaki 4 kisiyle birlikte ülkeden çıkmak ister. Çıkar ayak Kaddafi&#8217;ni fedaileri tarafından üstü aranır ve Belçika pasaportu bulunduğu anda, Belçika mahsulü bir silah ile Libya&#8217;lı biri tarafından öldürülür.</p>
<p>&#8220;Bir yerlerde bir yanlışlık var amaaa&#8230;&#8221; dediğini duyar gibiyim Prenses. Bu yanlışlık maalesef yüzyıllardır devam ediyor. Kanla <a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/peace_717335.jpg" rel="lightbox[3969]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-4046 alignright" title="peace_717335" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/peace_717335-300x292.jpg" alt="" width="265" height="257" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/peace_717335-300x292.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/peace_717335.jpg 500w" sizes="(max-width: 265px) 100vw, 265px" /></a>beslenen diktatörler, para ve petrol uğruna çıkan savaşlar, sebepsiz ölen canlılar&#8230; Omar&#8217;in öldüğünü duyunca kafamdan kaynar sular döküldü ve birden kendimi Omar&#8217;in eski evinde yaklaşık 15 kişilik bir eş, dost, komşu ortamında &#8220;ne yapmak lazım?&#8221; diye yüzüme bakan üzgün, şaşkın, korkmuş gözlerin karşısında buldum. Önce dedik ki hemen mobilize olalım, ses çıkartalım, Belçika Savunma Bakanlığı önünde yüzlerce kisiyle Omar&#8217;in yasını tutalım, savaşın anlamsızlığını gösterelim. Sonra fark ettik ki durum göründüğünden karışık; zira Omar&#8217;ın tüm ailesi hala Libya&#8217;da ve hala can pahasıyla yaşamını sürdürmeye çalışmakta. Bizim burada Omar&#8217;in adı, soyadı ve fotoğrafıyla sokağa çıkmamız, öteki tarafta daha büyük acılara sebep verebilir. Bu üzüntüyü, kızgınlığı sokakta bağıramamak benim içime çok fena oturdu Prenses. Aklıma iki buçuk sene önce <a href="http://bianet.org/bianet/toplum/111489-gozumuz-polisin-ve-devletin-ustunde">Yunanistan&#8217;da polis tarafından öldürülen 16 yasındaki genç, Alexis</a> geldi. Bu çocuğun öldürülmesinden sonra milyonlarca kişi tüm dünyada sokağa taşındı, sanki bir devrim havası esti. Ee şimdi her gün Omar gibi bir sürü genç, şiddete ve bastırılmaya direndiği gerekçesiyle öldürülmekte ve biz acımızı, korkumuzu, hüznümüzü istediğimiz gibi bağıramıyoruz çünkü hayatlar pamuk ipliğine bağlı az biraz uzağımızda.</p>
<p>Senle savaşın bu en insani, en saf halini kendime dokunduğunca paylaşmak istedim. Eminim ki Omar bu şekilde öldürülen ne tek kisi, ne de son. Eğer sen de buna benzer savaşın insani tanıklık hikayelerini biliyorsan, lütfen benle paylaş. Moral bozucu olsa da bu saçmalıklar yüzünden kokunc şekillerde öldürülenlerin ruhlarının ancak hikayeleri duyuldukça huzura kavuşacağına inanıyorum.</p>
<p>Iyi yolculuklar Omar!  عمر رحلة سعيدة !</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/bir-varmis-bir-yokmus.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		<enclosure url="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/reversetape.mp3" length="311694" type="audio/mpeg" />

			</item>
		<item>
		<title>Futbol Sadece Futbol Değildir</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/futbol-sadece-futbol-degildir.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/futbol-sadece-futbol-degildir.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Suat Mayın]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Apr 2011 09:30:49 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[spor]]></category>
		<category><![CDATA[Barcelona]]></category>
		<category><![CDATA[Boca Juniors]]></category>
		<category><![CDATA[Çarşı]]></category>
		<category><![CDATA[celtic]]></category>
		<category><![CDATA[derbi]]></category>
		<category><![CDATA[El Clásico]]></category>
		<category><![CDATA[everton]]></category>
		<category><![CDATA[Glasgow Rangers]]></category>
		<category><![CDATA[holigan]]></category>
		<category><![CDATA[liverpool]]></category>
		<category><![CDATA[Olympiakos]]></category>
		<category><![CDATA[Panathinaikos]]></category>
		<category><![CDATA[Real Madrid]]></category>
		<category><![CDATA[River Plate]]></category>
		<category><![CDATA[taraftar]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=3914</guid>

					<description><![CDATA[Selam prenses, Bahar geldi ya, beden dersini salonda değil dışarda yapma zamanı. Biraz spor konuşalım dedim. Yani ana başlık olarak spor. Aslında futboldan bahsedicem sana biraz. Ama &#8220;artık önümüzdeki maçlara bakıcaz&#8221; falan gibi klişelerden değil, rekabetin kendisinden bahsetmek istiyorum. Yani bir nevi sporcudan değil taraftardan. Pele&#8217;yi Maradona&#8217;yı herkes biliyo, ama mesela la Curva&#8217;yı, Ultras&#8217;ı? Real [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/taraftara-gel.jpg" rel="lightbox[3914]"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-3915 alignleft" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/taraftara-gel.jpg" alt="" width="376" height="282" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/taraftara-gel.jpg 800w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/taraftara-gel-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/taraftara-gel-430x322.jpg 430w" sizes="(max-width: 376px) 100vw, 376px" /></a>Selam prenses,</p>
<p>Bahar geldi ya, beden dersini salonda değil dışarda yapma zamanı. Biraz spor konuşalım dedim. Yani ana başlık olarak spor. Aslında futboldan bahsedicem sana biraz. Ama &#8220;artık önümüzdeki maçlara bakıcaz&#8221; falan gibi klişelerden değil, rekabetin kendisinden bahsetmek istiyorum. Yani bir nevi sporcudan değil taraftardan. Pele&#8217;yi Maradona&#8217;yı herkes biliyo, ama mesela la Curva&#8217;yı, Ultras&#8217;ı?</p>
<p>Real Madrid &#8211; Barcelona. Bilinen adıyla El Clásico. Dünyanın en büyük derbilerinden biri. Ve şimdi çoğunuzun bildiği gibi iki haftada (muhtemelen) 4 El Clásico oynanacak, dünya futbola doyacak. Muhtemelen diyorum çünkü ikisi kesin, diğer ikisi her iki takımın Şampiyonlar Ligi&#8217;nde turu geçmesine bağlı. Ama her iki takım da ilk maçlarını farklı kazanarak artık bu durumu neredeyse garanti hale getirdiler. Tabii klişeye girdim diye kızmazsanız, top yuvarlak ve herşey olabilir. Peki nedir derbi, nedir bu maçın önemi, nooluyo da bütün dünya bunu konuşuyor dersin prenses?</p>
<p>Futbolu icad ettiğini iddia eden (aksi iddialar da var) İngilizlerin, aynı şehrin iki takımının karşı karşıya gelmesine verdiği isim olan &#8220;derby&#8221;, artık üç düzlemde ele alınsa iyi olur:<em> şehir derbileri</em>, <em>komşu bölge derbileri</em> ve<em> rekabetler</em>. Sonuncuya karşılık bulmak zor, düşmanlık da denebilir (orijinali: &#8220;rivalry&#8221;) ve bu da onlardan biri, muhtemelen ve bence de en büyüğü.</p>
<p>Simon Kuper&#8217;in kitabının da ismi olan (saçma sapan bir çeviri, ama güzel bir laf &#8211; orijinali: &#8220;football against the enemy&#8221;) <em>Futbol Asla Sadece Futbol Değildir </em>lafını hatırlamak gerek burada. Dünyadaki önemli rekabetlere şöyle bir göz atarak durumun ciddiyeti hakkında biraz daha iyi bir fikir sahibi olabilirsin prenses. Birkaç örnek vereyim başlarken. Baştan söyleyeyim prenses, bu rekabetlerin çoğunda taraf tutuyorum, &#8220;bilgi&#8221; kısımları tarafsız olsa da &#8220;yorum&#8221; kısımları kişisel görüşlerimdir.</p>
<p>Bizde hepsine &#8220;ezeli rekabet&#8221; dense de, adı olan önemli şehir derbilerinden biri İskoçya&#8217;da yaşanır: Old Firm, yani Glasgow Rangers &#8211; Celtic. Burada sadece futbol oynanmaz, dinler çarpışır. Protestan kimliğine sahip İskoçların takımı Glasgow Rangers ile, İrlanda&#8217;dan İskoçya&#8217;ya göçmüş ve İngiliz sömürgesinden bıkmış katolik İrlandalıların kurduğu Celtic savaşır o maçta. Ayrıca bir bağımsızlık mücadelesi de var işin içinde yani. Tribünde<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/46684397_hamburg_banner_poster.jpg" rel="lightbox[3914]"><img loading="lazy" class="alignright" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/46684397_hamburg_banner_poster.jpg" alt="" width="387" height="248" /></a> iskoçya bayrağı pek görülmez. Bağımsızlık yanlısı ve katolik Celtic taraftarı İrlanda bayrağı açarken, protestan ve Birleşik Krallık yanlısı Glasgow Rangers taraftarı Birleşik Krallık bayrakları açar. Bu duruma uygun olarak Cetic renkleri yeşil beyazken, Rangers renkleri kırmızı mavi ve beyazdır. Dinî kısmı ateist bendenizi hiiiiç ilgilendirmese de, Bursasporlu ve özgürlükçü biri olarak bu derbide açıkça Celtic taraftarıyım prenses. Yaşasın bağımsızlık, kahrolsun sömürgeci emperyalizm. Taa uzaklardan bile taraf olunacak önemli bir mücadele bu. Taraftar da, haklı olarak öyle ateşlidir ki, katolik olduğunu gizlemeyen ve eski Celtic oyuncusu olan Mo Johnston&#8217;ın attığı golle 1-0 kazandıkları maç için, &#8220;o maç 0-0 bitti&#8221; der Rangers taraftarları.</p>
<p>İngiltere&#8217;den verecek örnek sonsuz, önemli bazıları Birmingham &#8211; Aston Villa, Liverpool &#8211; Everton, Arsenal &#8211; Tottenham olarak sayılabilir. Rekabetin kökeninde genelde önemli politik/dinî/sosyal motiflerden çok komşuluk ve sportif rekabet yatar. Liverpool  &#8211; Everton örneği özeldir, tarftar birarada oturur ve öfke/nefret düzeyi oldukça düşüktür. Keşke dünyaya örnek olsa da tüm maçlarda tribünler karma olabilse, ama nerde&#8230; İngiltere&#8217;deki tribün rekabetlerine holiganizm damga vurmakta. Chelsea&#8217;nin faşist taraftar grubu Head Hunters (isme bak, kelle avcıları!), Milwall&#8217;lu Bushwackers, Birmingham Zulu gibi holigan grupları, korkulan şiddet yanlısı grupların başında gelmektedir. Muhteşem ingiliz tribün kültürüne kötü bir yafta yapışmasına sebep olan bu ekipleri kınıyor, ne varsa Liverpool&#8217;da var diyorum. &#8220;Kop&#8221; tribününde şovlarını sürdüren ve &#8220;You&#8217;ll never walk alone&#8221; şarkısının gerçek sahibi olan Liverpool&#8217;lularla 2005&#8217;te ülkemizde oynanan Şampiyonlar Ligi finalini izlemek nasip oldu ki, hayatımın en önemli tribün deneyimlerindendir. Karşı tarafta Milan&#8217;lı Fossa dei Leoni&#8217;nin olduğunu düşünürsek, sadece maç değil tribünler de bir başka güzeldi.</p>
<p>Bir başka şehir rekabeti örneği komşudan gelsin: Panathinaikos &#8211; Olympiakos. Her ne kadar üç büyük Atinalı&#8217;dan AEK&#8217;ya haksızlık gibi görünse de, son zamanlarda Fenerbahçe &#8211; Galatasaray rekabetinin Beşiktaş&#8217;ı hafifçe de olsa konunun dışına itmesi gibi bu ikisi arasındaki rekabet en ateşlisidir Atina&#8217;da. Zengin mahallesinin takımı yeşil beyazlı Panathinaikos (yine renklere sempati beslemeden edemiyorum tabii) ile fakirlerin takımı kırmızı beyazlı Olympiakos sınıf mücadelesi verir bir çeşit. Gönül bir yandan ister istemez mazlumdan, fakirden yana kayıyor ama, 1995&#8217;ten beri şampiyonluğu sadece iki kere Pao&#8217;ya kaptıran Olympiakos&#8217;un bu ezici üstünlüğü hakkında şaibeler de uçuştuğunu belirtmeliyim. Hal böyle şaibeliyken yarım ağızla da olsa burada Panathinaikos&#8217;luyum prenses. Ayrıca ünlü Panathinaikos taraftar grubu Gate 13&#8217;ü &#8220;horto magiko&#8221; (sihirli ot) söylerken dinleyip gaza gelmeyen sporsever değildir kanımca. Sözleri ve hatta 9 dile (!) tercümesi ile şu linkte var misal:</p>
<p><object width="480" height="390"><param name="movie" value="http://www.youtube.com/v/u0rMe2Vyb9E?fs=1&amp;hl=en_US&amp;hd=1" /><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /></object></p>
<p>Şehir rekabetlerinin en büyüğünden bahsetmeden geçmeyelim: Superclásico, yani Boca Juniors &#8211; River Plate. İtalya&#8217;dan gelen göçmenlerin, yani fakir kesimin takımı Boca Juniors yine gönlümü fethediyor, taraftarının lakabı &#8220;Milyonerler&#8221; olan zenginler klubü River Plate karşısında. Ayrıca rakip takım taraftarına delikanlı gibi &#8220;tavuklar&#8221; diye hitap eden Boca taraftarına karşı, Boca&#8217;lılara &#8220;çöp toplayıcıları, pis kokulu lağım fareleri&#8221; gibi aşağılık isimler takan River taraftarına pek de saygı duyabilecek gibi değilim. Zamanında efsane futbolcu Maradona, Argentinos Juniors takımında oynarken kendisine River tarafından yapılan transfer teklifini &#8220;hayalim Boca&#8217;da oynamak&#8221; diyerek reddetmişti. Bu da fikrimi destekliyor ve Boca diyorum. En önemlisi olmayabilir ama, tüm dünya bu rekabetin en ateşli derbi olduğunda hemfikir. Buenos Aires&#8217;in bu iki dev klubü öyle sert bir rekabet içindeler ki, taraftarlar aynı mezarlığa bile gömülmezler. Mezara kadar değil, daha fazlası! Bu rekabetin büyüklüğünü Observer gazetesindeki yorumla vurgulayarak sonraki rekabete geçelim: &#8220;Derbi günündeki Buenos Aires&#8217;le kıyaslanınca, Old Firm ilkokul çocuklarının mahalle maçı gibi kalıyor&#8221;.</p>
<p>İtalya&#8217;daki şehir derbileri arasında öne çıkanlar Roma &#8211; Lazio ve Milan &#8211; İnter rekabetleri. Milan &#8211; İnter arasındaki rekabette az önce saydıklarım kadar sosyal, önemli bir durum yok. Aynı stadı paylaşan bu takımlar, (İnter Guiseppe Meazza der aynı stada, Milan San Siro) stadın iki kale arkasında (Milan için curva sud, inter için curva nord) muhteşem koreografilerle takımlarını destekler. Tabii Milan&#8217;ın Fossa dei Leoni taraftar grubunun, eskiden tüm dünyada saygı gören en önemli taraftar gruplarından biri olduğu gerçeğini belirtmeliyim. Neden eskiden? Çünkü bu taraftar grubu artık yok, yani var da adı değişti. Peki neden? Pankart kaptırdılar da ondan prenses. Bak bu önemli işte. Askerde sancak kaptırmak neyse taraftar için pankart kaptırmak odur. Artık Fossa dei Leoni (aslan yatağı) yok, çünkü Milano&#8217;lu Juventus taraftar grubu Viking Juve ekim 2005&#8217;te onların pankartını çaldı ve görüntüleri yaydı. Öncü ultralardan olan Fossa dei Leoni de kendini feshetti ve kısa süre sonra Guerrieri Ultras adıyla yeni bir oluşum ortaya çıktı. Dünyanın en özenilen ve beğenilen taraftar gruplarından ve ultraların öncülerinden olan bu grubun eksikliğini İnternazionale taraftarı bile hissetmekte ve onları özlemektedir.</p>
<p>Burada ultras ile ilgili bir parantez açmak isterim. Birincil amaçları karşı takım taraftarıyla kavga etmek, küfretmek ve onlara haddini bildirmek olan holiganlardan çok farklı olan ultraların önceliği takımlarını desteklemektir. Genellikle lümpen ve faşist olan holiganların aksine, ultralar endüstriyel futbola karşı tribün kültürünü ön plana çıkaran ve sosyal bir duruş sergileyen taraftar gruplarıdır.</p>
<p>Lazio &#8211; Roma arasındaki rekabette yine politik duruş farklılıkları göze çarpar. Demokrat Roma taraftarına karşı şiddet yanlısı ve faşist Lazio&#8217;lular tüm avrupanın tepkisini toplayan Mussolini yanlısı bir taraftar grubudur. Zenci oyunculara muz fırlatmak gibi ırkçı hareketler, nazi selamıyla marşlar söylemeler, ne türlü pislik ararsanız Lazio taraftarında bulabilirsiniz. Roma olimpiyat stadı dışında kişisel olarak (sadece İtalyan olmadığım için) beni tehdit ettiklerini söylersem artık iyice nefretim netleşir. Roma taraftarları araya girmese ne olurdu bilemem. Lazio kümeye!</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/500px-bjk_carsi3.jpg" rel="lightbox[3914]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-3981" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/500px-bjk_carsi3.jpg" alt="" width="360" height="270" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/500px-bjk_carsi3.jpg 500w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/500px-bjk_carsi3-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/500px-bjk_carsi3-430x322.jpg 430w" sizes="(max-width: 360px) 100vw, 360px" /></a>Gelelim bari Türkiye&#8217;ye de. Tabii ki dünyanın en büyük rekabetleri arasında gösterilen Fenebahçe &#8211; Galatasaray mücadelesinden bahsetmek gerek önce. Öne çıkan taraftar grupları UltrAslan ile Genç FB. UltrAslan bir çatı vazifesi görür, bünyesinde die for you, hell, sultans, ölümüne, tekyumruk gibi grupları barındırır. Fenerbahçe&#8217;de Genç FB&#8217;nin yanısıra kill for you, uniFeb, Esenler gibi ekipler var. Esenler grubu Aziz Yıldırım&#8217;a muhalefetiyle dikkat çekiyor.</p>
<p>Tabii Türkiye deyince Çarşı&#8217;dan bahsetmemek fena ayıp kaçar. Tüm dünyada saygı duyulan bu taraftar grubu Türkiye&#8217;nin en etkili taraftar grubudur diyebiliriz. Ultra sayılabilecek Çarşı&#8217;ya karşı en büyük direnişi ise Bursaspor&#8217;un Texas grubu gösteriyor. Yani taraftar rekabeti anlamında. Bölgesel rekabetlerin ülkemizdeki en önemli örneği olan Bursaspor &#8211; Beşiktaş rekabetinde, bir Bursasporlu olarak Çarşı&#8217;ya saygım daha büyük. Texas&#8217;a ultra demek mümkün değil çünkü. Hele ki Çarşı&#8217;nın 2-1 kazandığı Liverpool maçında (evet o maçı bence çarşı kazandı) yaptığı o muhteşem şovu tarih yazıyor. Tabii politik duruş başka, tribün şovu başka ve Texas&#8217;ı da hafife alamaz kimse. Texas &#8211; Çarşı bu konuda Fenerbahçe &#8211; Galatasaray&#8217;dan daha etkin bir rekabettir.</p>
<p>Tabii süper ligde olmadıkları için medyada çok yer almayan, ama aslında ülkenin en önemli rekabetlerinden biri olmaya hep devam edecek olan Göztepe &#8211; Karşıyaka rekabetine de değinmeliyiz. Yalı&#8217;dan isyan marşını bir dinleyin. Hangi ligde oynarsa oynasın tribünü dolduran taraftarıyla Göztepe İzmir&#8217;in önemli taraftar gruplarından. Karşılarında da Karşıyaka Çarşı var. Kendilerine 35 1/2 ismini layık gören Karşıyakalıların da pek aşağı kalır yanı yok hani. Basketbol takımlarına da sahip çıkan Karşıyakalılarla Göztepe arasındaki rekabetin süper lige taşınması en büyük dileğim. Alabileceğim tüm tepkilere rağmen tuttuğum tarafı belli etmek istiyorum. Buçuk nedir yahu, hobbit gibi yarım adam gibi? Ayrımcılığı kendisini İzmir&#8217;den soyutlayan yarım buçuklar başlatmış gibi geliyor ve bunu pek beğenmiyorum açıkçası.</p>
<p>Konuyu tribün rekabetine döndürmeden önce Gecekondu (Ankaragücü), Tatangalar (Sakaryaspor), Kızılcıklı (Eskişehirspor), 07 Gençlik (Antalyaspor), Alkaralar(Gençlerbirliği), Çılgınlar(Trabzonspor), Tarzanlar(Manisaspor) gibi önemli taraftar gruplarıyla, Sakarya &#8211; Kocaeli, Elazığ &#8211; Malatya gibi bölgesel rekabetleriyle çok renkli bir tribün kültürüne sahip bir ülkede futbol seyircisi olmaktan çok memnun olduğumu belirtmek isterim. Gecekondu &#8211; Texas, Manisa &#8211; Sakarya gibi &#8220;kardeş tribün&#8221; örnekleri ise az rastlanan güzellikler. Her Bursa maçının 6. dakikası Ankaragücü lehine tezahürat yapan Bursa taraftarı ve aynı jesti 16. dakikada Bursayı destekleyerek tekrarlayan Ankaragüçlüler tribünlerimizin en güzel renklerinden. Adanademirspor taraftarının Livorno&#8217;yla dayanışması gibi uluslararası başarılar da belirtmeden geçmemek gereken bir başka konu.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/camp-nou.jpg" rel="lightbox[3914]"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-3919 aligncenter" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/camp-nou.jpg" alt="" width="508" height="302" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/camp-nou.jpg 800w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/camp-nou-300x178.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/camp-nou-430x255.jpg 430w" sizes="(max-width: 508px) 100vw, 508px" /></a></p>
<p>Lafı çok uzattık. Önümüzdeki 4 El Clásico&#8217;dan başlamıştık, orada da bitirelim. Real Madrid &#8211; Barcelona maçı tüm dünyada en çok izlenen maçtır daima. Real Madrid faşist diktatör Franco&#8217;nun, milliyetçi/baskıcı İspanya&#8217;nın takımıdır. Barcelona ise bağımsızlık yanlısı Katalanların en büyük mutluluk kaynağı. Barcelona çok yakın zamana kadar formasına reklam almadı. Son 3-4 senedir formalarında unicef reklamı taşıyorlar ve bırakın para kazanmayı, bunun için unicefe &#8220;para ödüyorlar&#8221;. Tabii bu formada reklam fikrine alışmak ve devlet destekli züppeler Real Madrid&#8217;le mücadelede geri kalmamak için. Barcelona formasında reklam olmamasının iki farklı açıklaması var. Daha resmi olan tavır der ki &#8220;Barcelona&#8217;dan büyük marka gösterin, göğsümüze yazalım&#8221;. Gayrıresmi ifade ise daha net: &#8220;Milli takımlar reklam almaz&#8221;. Takdir edersiniz ki Katalonya milli takımı &#8220;teknik olarak&#8221; yok, pratikte ise dünyanın en iyi takımı açık ara onlar. İspanya iç savaşında Nazi Almanyası ve Mussolini&#8217;nin İtalyasından destek alan faşist Franco, sosyalist direnişçileri yendikten sonra ülkeyi 39 yıl demir yumrukla yönetirken Barcelona&#8217;yı ezmiş ve açıkça Real Madrid&#8217;i desteklemiştir. Şampiyon klüpler kupasını 5 sene üstüste kazanan kadrodaki oyuncuları kısmen zorla transfer etmesi yetmezmiş gibi, İç savaş sırasında tehdit ve baskılarla Barcelona&#8217;yı kasten yenilmeye zorlanmış, protesto için 11-1 kaybettiklerinde 8 futbolcu tutuklanmıştır.</p>
<p>Geçmişte yaşanan maça çıkmadan önce yabancı futbolcuların pasaportlarına sudan sebeplerle el konulması, Katalan dili ve kültürünün yasaklanarak yok edilmeye çalışılması gibi olaylar Barcelona&#8217;nın &#8220;bir klupten daha fazlası&#8221; sloganının haklılığını kanıtlar. Efsane futbolcu Johan Cruyff&#8217;un diktatör Franco&#8217;nun takımında asla oynamayacağını basına açıklaması Barcelona&#8217;nın gurur kaynaklarından biridir. Çok yakın tarihte de dünyanın en iyi futbolcusu olarak görülen Lionel Messi&#8217;nin de aynı tavrı gösterip &#8220;asla real için oynamayacağım, hatta futbolu bıraktıktan sonra da Barcelona&#8217;da kalacağım&#8221; açıklaması başkentlilere fena kapak oldu. Para ve baskılarla zorla elde edilmeye çalışılan başarılara rağmen, Barcelona tüm dünyanın hemfikir olduğu gibi açık ara gezegenin en iyi takımı ve ligin ilk yarısındaki maçtaki skoru (5-0, yazıyla BEŞ SIFIR) 4 maçta da tekrar etmesini umuyorum. Zamanında döktükleri paralarla kendini rezil eden los Galacticos bu maçların hepsinde yine rezil olacak ve Barcelona (İspanya&#8217;nın değil) Katalonya&#8217;nın gururu olmaya devam edecektir. Dünyanın en kendini beğenmiş futbolcusu çakma ronaldo (sevgilisi onu terk etme sebebi olarak &#8220;bana baktığından çok aynada kendine bakıyordu&#8221; demişti) ve hırs ve kibirden oluşmuş (ama hakkını yemeyelim son derece başarılı) teknik adam Mourinho bir kez daha (aslında dört kez daha) başlarını önlerine eğip evde gizli gizli ağlayacaklar. Gerçek Katalan kaptan Puyol (d. 13 nisan 1978, mutlu yıllar kaptan) ise takımının başında bir beyefendi, bir lider, bir ağabey olarak haklı gururunu yaşayacak. Haydi Aslanlar!</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/futbol-sadece-futbol-degildir.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>6</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Permakültüre Giriş</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/permakulture-giris.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/permakulture-giris.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 08 Apr 2011 09:00:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[Bill Mollison]]></category>
		<category><![CDATA[Permakültür]]></category>
		<category><![CDATA[Permakültüre Giriş]]></category>
		<category><![CDATA[Şehir tarımcılığı]]></category>
		<category><![CDATA[Sinek Sekiz Yayınevi]]></category>
		<category><![CDATA[sürdürülebilir yaşam]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=3616</guid>

					<description><![CDATA[Şehrin göbeğinde baharın gelişi beton kütlelerde pek bir değişime neden olmadı. Biz de bahara ve toprağa aç bünyeler olarak azimle sıçarak betonu kırmaya karar verdik. Herkesin belini sakatlaması dışında çeşit çeşit dumurlara gark ediyoruz kendimizi. Toplucanak toprakla ilişki kurmaya karar vereli bir heyecandır gidiyor. Küçük bir bahçe bulduk şehrin göbeğinde beton kaplı. Betonu kırdık ama [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/permaculture-751102.jpg" rel="lightbox[3616]"><img loading="lazy" class="alignleft" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/permaculture-751102.jpg" alt="" width="266" height="301" /></a>Şehrin göbeğinde baharın gelişi beton kütlelerde pek bir değişime neden olmadı. Biz de bahara ve toprağa aç bünyeler olarak azimle sıçarak betonu kırmaya karar verdik. Herkesin belini sakatlaması dışında çeşit çeşit dumurlara gark ediyoruz kendimizi. Toplucanak toprakla ilişki kurmaya karar vereli bir heyecandır gidiyor. Küçük bir bahçe bulduk şehrin göbeğinde beton kaplı. Betonu kırdık ama toprak bulmak gerekiyor. Toprak satın alma veya başka bir yerden getirme fikri ne kadar hastalıklı gözüküyor olsa da mecburi bir adım. Bir yandan ben evde ektiğim domates patlıcan biber ve bilimum tohumların günden güne büyümesini heyecanla izliyorum. Bütün bir kışı bir avokado çekirdeğinin bir ağaca doğru büyümesini izleyerek geçirmiştim zaten. İnsan çok heyecanlanıyor. Genç gürbüz avokado da en az benim kadar heyecanlı. Şimdilik saksıda 6 yaprağını geliştirdi. Tohumlar ise topraktan öyle bir arsızlıkla fışkırdı ki bana yaşam denen mucizeye hayran kalmaktan başka bir iş kalmadı. Çok mu suladım, az mı ışık alıyor kaygılarını fidelere yansıtmamaya çalışıyorum. Diğer yandan şehir tarımcılığı ile ilgili internet neşriyatını hatmekle meşgulüm. Evde semiren fideleri nisan sonu gibi küçük bahçemize dikme planlarımız var.</p>
<p>Yine bir sabah uyanıp hava çok güzel  ben en iyisi biraz beton kırayım diye küçük mekanımıza gittiğimde, matbaadan yeni çıkmış 1000 tane kitap ile hiç tanımadığım, mutluluktan gözleri parlayan insanlarla karşılaştım. Bunlar da bir nevi beton kırıcıları. 2.5 yıldır kırdıkları betonun altından türkçe’deki ilk permakültür kitabı çıkmış. Permakültür yeni bir saç modeli değilmiş. “Gıda üretimi, arazi kullanımı ve topluluk inşa etmede sürdürülebilir ve etik bir tasarım usulü kullanmak” anlamına geliyor permakültür, “kalıcı” ve “tarım” kelimelerinin birleşmesiyle. Daha yetmişlerde bir grup insan demiş ki; bizim aklımız başımızda, kafamız çalışıyor. Kaynakları kendi kendine yeten, su, yiyecek, ısınma ve barınma gibi temel ihtiyaçları çevreleriyle uyumlu olarak giderebilecek metotları tasarlayalım hadin deyu ayaklanmışlar. Bir nevi anadolu köyü deyip buna biraz daha aşağıda deyinmek üzere hikayeme devam edeceğimdir.</p>
<p>Bill Mollison tarafından yazılan “Permakültüre Giriş” kitabının türkçe çevirisinin satılan ilk kopyası bende arkadaşlar. Sonradan kimseler yok ilk ben almıştım falan demesin. Ben o gazla kitabı türkçeye kazandıran Sinek Sekiz yayınevinin sahibi İrem Çağıl’ı oturtup zorla röportaj yaptım. Çalışırken beyaz iş tulumumla ghostbusters’a benzeyen bir manyak imajı verdiğim için, İrem’in gözlerinde “kitapları buraya bırakmakla iyi mi ediyoruz!!”  sorularını görmedim değil.</p>
<p>Tuna: Oha çok kitap var burda. Ne zaman çıktı bu kitap?<br />
İrem: Matbaadan bir saat önce çıktı.<br />
Tuna: Tamam o zaman otur ilk röportajı yapalım, ben betonu sonra kırarım. ilk kopyayı da bana satarsın.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/permakulture-giris.jpg" rel="lightbox[3616]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-3637" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/permakulture-giris.jpg" alt="" width="222" height="321" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/permakulture-giris.jpg 306w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/permakulture-giris-207x300.jpg 207w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/permakulture-giris-276x400.jpg 276w" sizes="(max-width: 222px) 100vw, 222px" /></a>2.5 yıldır çevirilip yayına hazırlanmasını sağladığı kitabı henüz elinde tutan bir yayıncının yüz ifadesi nasıl tasvir edilir? Bebeğini elinde tutan bir anneye benzer diyerek belki biraz abartıyorum. İrem kitabın ingilizce orijinal kopyasıyla geçtiğimiz günlerde kaybettiğimiz ekolojist Viktor Ananias’ın Kaz Dağları&#8217;ndaki kerpiç evinde karşılaşmış dört yıl önce.  O günlerde toprakla nasıl ilişki kurulacağına dair yüzlerce soru vardı kafamda diyor. Uzun yıllar bir mimarlık ofisinde kutu kutu evler tasarlayıp şehri beton duvarlarla kaplamaya çalışmış İrem. Herkesin kendine göre bir aydınlanma, duruma ayma hali var. İrem de atlamış bisikletine çok uzun bir yola çıkmış Barcelona’ya doğru. Yolda kas gücüyle giderken aslında hayatta kalmak ve mutlu olmak için insanın nelere ihtiyacı olduğunu uzun uzun düşünmüş. Yediği yemeklerin gün içinde ne şekilde harekete enerjisine dönüştüğünü yaşama sevinci dolu bir hareketlilikle gözlemlemiş. Satın almamız gerektiği söylenen bir çok şeye neden ihtiyacımız olmadığını farketmiş. Güneş, toprak, su ve neşeye ihtiyacım var benim demiş. Ve neşenin hayatın özüyle doğrudan ilişki kurdukça artacağına inanarak bisiklet üstünde başladığı yolculuğu doğayla ilişki kurabileceği diğer yolları araştırıp gerçekleştirerek devam etmiş.</p>
<p>İnsanlar bu kitabı niye okusun diye sorduğumda, toprakla nasıl iletişim kurulacağını öğrenmek için şeklinde cevap verdi. Toprakla nasl uzun süreli bir birliktelik, alışveriş oluşturulabileceği sorularına son derece pratik cevaplar veriyor Permakültüre Giriş kitabı. Kitabın yazarı Bill Mollison aynı zamanda Permakültür kelimesinin de isim babası. Kendi ifadesiyle “Permakültür, doğal sistemlerin gözlemine, geleneksel tarım yöntemlerinin içerdiği erdeme ve modern, bilimsel, teknolojik bilgiye dayanan bir tasarım sistemidir. Permakültürün amacı sürdürülebilir insan yerleşimleri oluşturmak, yani kendi ihtiyaçlarını karşılayan, çevresini sömürmeyen ve kirletmeyen, uzun vadeli, ekolojik anlamda sağlıklı ve ekonomik olarak da uygulanabilir sistemler yaratmaktır” demiş Bill amca. Kitapta çok pratik şekilde uygulanabilecek akıllı çözümlerle değişik yaşam alanlarından örnekler verilmiş. Apartman çatısından ev balkonuna, küçük bahçelerden tarlalara kadar hadi ben yapıyorum dediğinde enerji ve su sistemlerini doğaya uyumlu şekilde nasıl tasarlayabileceğinize dair ilginç ayrıntılar çizimleriyle beraber mevcut.</p>
<p>İrem yetmişlerde bu kitabın yazılmasının ardından yaklaşık 3 kuşağın bu bilgileri deneyimleyip üzerine yeni kitaplar yazdıklarını ve batıda permakültür ve sürdürülebilir yaşama ilişkin ciddi bir külliyat oluştuğunu anlattı. Deneyim odaklı bu paylaşımın yarattığı kültürün Türkiye’ye neden bu kadar geç ulaştığını soruyorum İrem’e. Zira Permakültüre Giriş, konuya ilişkin türkçede yayınlanan ilk kitap. Şehirleşmenin Türkiye’de batıdan çok daha geç başlamasıyla ilişki kuracakken İrem araya girip şehirleşmeyi tek başına olumsuz bir kavram olarak kullanmama karşı çıkıyor ve önemli olanın insanların nasıl bir araya gelip yaşam alanlarını nasıl düzenledikleri olduğunu belirtiyor. Toprakla ilişkinin ve binlerce yıllık tarımsal bilgi birikiminin modernizmle nasıl hızlı bir şekilde ortadan kalktığını konuşuyoruz. İnsanın doğadan bağımsız “yapma” gücünün sarhoşluğuna kapılması gerçekten çok düşündürücü bir süreç. Bu yapma eyleminin ortaya çıkardığı, doğayı dışlayan ve sömüren “yapay” ürünler, yaşamlar, şehirler, endüstriler, evler ve sistemler bizi daha “neşeli” yapmadığı gibi yaşadığımız dünyanın kaynaklarını da geri dönüşsüz şekilde hızla tüketiyor. Bu çılgınlıktan akl-ı selim ve bilgi ile geri dönmek için hala geç değil belki. İrem de bu bilgiyi olabildiğince fazla yayabilmek için Sinek Sekiz yayınevini kurup bilgiyi yaymak için bir köprü oluşturmak, insanlara ilham vermek istemiş.</p>
<p>Ben kendi adıma işin permakültür tarafına henüz gelebilmiş değilim. Bir domates fidesini tohumdan meyveye kadar gözlemlemek ve desteklemek gibi çok daha basit bir amaç edindim kendime henüz. Sürdürülebilir tarım ile ilgili değişik şehirden kaçış gruplarının maceralarını ve deneyimlerini uzaktan takip ediyorum. Betonda sıkışan şehirlilerin boş zamanlarında çeşitli vörkşoplara akın etmesini, ekecek toprak peşinde koşmasını izliyorum. Türk orta sınıfının pastoral neo-romantizmi diye tanımladık bu süreci geçende bir arkadaşımla. Kendimizi de bundan dışarıda tutmuyoruz haliyle. Ama ben oturup konuşmak, tartışmak veya eğitilmekten öte çene çalmayı bırakıp domates fidesinin, salatalığın kararlılığı ve yaşam iradesinden öğrenebileceklerimin peşindeyim. Permakültür’e giriş kitabı İrem’in de belirttiği gibi öyle oturup roman gibi okunabilecek bir kitap değil. Son derece pratik önerilerle balıkçılıktan bahçeciliğe kadar kendi kendine yeten yerleşimlerin nasıl oluşturulacağını anlatıyor. Halihazırda eyleyene rehber olsun diye.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/macdonald1.jpg" rel="lightbox[3616]"><img loading="lazy" class="alignleft" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/macdonald1.jpg" alt="" width="274" height="284" /></a>Sinek Sekiz yayınevi Ekoloji Cep Rehberi’yle başladığı yayın hayatına bu ikinci kitap ile devam ediyor. Slow Food Revolution kitabının çevirisi de neredeyse tamamlanmış ve önümüzdeki aylarda mürekkeple buluşmayı bekliyor. Yayınevi ismini garip bir hikayeler zincirinden alıyor. Şimdiye kadar yayınlanan kitapların çevirmeni Egemen Özkan’ın yıllar boyunca sinek sekizlisi oyun kağıdıyla tesadüfleri zorlayan gelişigüzel karşılaşmalarından ilham almış. Egemen ve İrem nereden ilham alıyor diye baktığımda Turgutreis’te 9 dönümlük bir mandalina bahçesinin içindeki taş evde, rustik bir hayat yaşadıklarını öğrendim. Bir yandan bahçe çapalayıp, odun kırıp, mandalina, erik, karadut reçeli yapıp, bir yandan fare kovalar, yaprak süpürür, çamur silerken bir gün İrem Çağıl  bir yayınevi kurmaya karar verir. Güzel, işe yarayacak ve zihin açacak kitaplar bulur, uğraşır, didinir. Ne iyi yapar. Bu arada Sinek Sekiz yayınevinin harika defterleri olduğunu da belirtmeden geçmeyelim.</p>
<p>Bu tür girişimlerin bir dayanışma duygusu içinde desteklenmesi gerektiği inancındayım ben naçizane. Biz Sinek Sekiz kitaplarını alalım. Onlar da bissürü bissürü güzel kitap bulup yayınlasınlar diliyorum bugünlerde şu hayattan. Dilek demişken bir de marullarım çok uzadı güçlenmeden, lütfen ölmesinler diliyorum.</p>
<p><strong>&#8220;Permakültüre Giriş&#8221; kitabını edinmek için:</strong></p>
<p>9 Nisan Cumartesi Şişli Organik Pazarı ve 10 Nisan Pazar Kartal Organik Pazarında birer stand olacak. Kitapçılara yeni dağıtım yapılıyormuş. <a href="http://www.sineksekiz.com/">www.sineksekiz.com</a> adresinden kitabı doğrudan sipariş edebilirsiniz. Yayınevinin internet sitesi ve blogu permakültür çalışmalarıyla ilgili oldukça zengin bir veri kaynağı aynı zamanda, bilginize.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/permakulture-giris.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Julian Assange&#8217;a Mektup</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/julian-assangea-mektup.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/julian-assangea-mektup.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Deniz]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 10 Jan 2011 12:00:31 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[Arı]]></category>
		<category><![CDATA[CIA]]></category>
		<category><![CDATA[FBI]]></category>
		<category><![CDATA[Julian Assange]]></category>
		<category><![CDATA[OpenBSD]]></category>
		<category><![CDATA[taciz]]></category>
		<category><![CDATA[wikileaks]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2410</guid>

					<description><![CDATA[Hey Prenses, Burada çok acayip şeyler oluyor. Burada dediğim Türkiye&#8217;de ve dünyada. Tarihte daha önce böyle birşey oldu mu bilemiyorum ama şu aralar olanlar, bildiğimiz ama bir şekilde ispat edemediğimiz, hissettiğimiz ama hissetiremediğmiz bazı şeylerin ete, kemiğe bürünmesi gibi. Olayın başrol oyuncusuna kendi bakış açıma göre bir mektup yazdım. Daha az devletin daha çok toplumla [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div id="attachment_2414" style="width: 295px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/Julian-Photoshop.jpg" rel="lightbox[2410]"><img aria-describedby="caption-attachment-2414" loading="lazy" class="size-full wp-image-2414" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/Julian-Photoshop.jpg" alt="Julian Assange" width="285" height="299" /></a><p id="caption-attachment-2414" class="wp-caption-text">Efendi adam böyle yapmaz ama efendiliği ilk karşı taraf kaybetti. Saolasın Photoshop -)</p></div>
<p>Hey Prenses,</p>
<p>Burada çok acayip şeyler oluyor. Burada dediğim Türkiye&#8217;de ve dünyada. Tarihte daha önce böyle birşey oldu mu bilemiyorum ama şu aralar olanlar, bildiğimiz ama bir şekilde ispat edemediğimiz, hissettiğimiz ama hissetiremediğmiz bazı şeylerin ete, kemiğe bürünmesi gibi. Olayın başrol oyuncusuna kendi bakış açıma göre bir mektup yazdım. Daha az devletin daha çok toplumla varolabileceğinin kokularını aldım ilk defa hayatımda. Daha önce de almıştım ama deliliğe giden bir yol olduğunu görünce vazgeçtim. Julian Assange&#8217;a hem teşekkür, hem özür, hem de eleştri getirdiğim mektubu sana da yolluyorum. Julian Assange kim mi? <a href="http://tr.wikipedia.org/wiki/Julian_Assange">Buradan tıklayabilir</a> ve aşağıdaki mektuba geçebilirsin.</p>
<p><span id="more-2410"></span></p>
<p>Bay Assange,</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/2010/11/julian-assange-modern-zamane-robin-hoodu.html">Modern çağın Robin Hood</a>&#8216;u gibi ortaya çıkıp bir şekilde bildiğimiz ama bir türlü ispat edemediğimiz gerçeklerin tartışmasız bir şekilde ortaya çıkmasına aracılık ettiğiniz için size teşekkür ederim. Geçmişiniz, duygusal zayıflıklarınız, aşık olduğunuz ve karşılık bulamadığınız ilişkiler ve kimi mektupları bir kısım medyanın dolaylı dayatması yüzünden okumak zorunda kaldım. Kusura bakmayın yoksa özel hayatınıza girmek gibi bir niyetim yoktu. Son zamanlarda beni heyecanlandıran Wikileaks belgeleri  yüzünden içinde Julian Assange ve Wikileaks geçen herşeyi okumaya çalıştım. Tabii ki bir çoğu konudan uzak ve alakasız yorumlar.</p>
<p>Bence Türkiye&#8217;de durum tamamen bir felaket. Ben biraz kötümserim kusura bakmayın ama tüm dünyada olduğu gibi burada çok şey konuşuluyor ama esasında kimse belgelerin içeriğini, dolayısıyla kime ne dokundurduğunu pek dile getirmek istemiyor. Sanıyorum genel olarak dünyada böyle bir durum var ama daha çok buradaki basını takip ettiğim için burası üzerine kafa yoruyorum. Sonuç olarak benim konuşmak istediğim şeyler sizin özel hayatınız ve/veya olası/olmuş art niyetleriniz değil. Özel hayatını paylaşmaya o kadar meraklı artist, manken, futbolcu v.s var ki açıkcası sizinki beni pek çekmiyor. Ayrıca ilgilensem bile ortada bir iki mektuptan ve vesikalık kadın fotoğrafından başka birşey de yok. Fotoğraflar o kadar soğuk, gündeme gelen konu ise gerçekten o kadar sıcak ki isimlerini Google&#8217;dan falan aratmadım bile. Oysa nice ünlünün bir sürü seks kasedi, fotosu v.s var. Neden sizin pantolon altıyla bu kadar ilgilendiklerini anlıyorum ve bu oyuna gelmemeye çalışıyorum. Ben magazin ihtiyacımı Hollywood ve Victoria&#8217;s Secret üzerinden karşılıyorum zaten.</p>
<p>Bu oyuna gelmemeye çalışan ve bu duruma şüpheyle yaklaşan bir o kadar daha dostum var. Oysa benim tek konuşmak istediğim ABD&#8217;nin de kabul ettiği ve belgelerin yayınlanmaya başlamasıyla resmi olarak özür dilemesiyle resmiyet kazanan bu belgelerin tartışılması. Dediğim gibi özel hayatınızda yaşadıklarınız, bir sapık ya da aziz olmanız şu aşamada beni ilgilendirmiyor.</p>
<p>Mesela ben belgelerde geçen <a href="http://www.adbusters.org/blogs/blackspot-blog/democracys-napster-moment.html">bazı başlıkların</a> muhatapları tarafından doğrulanmasını, yalanlanmasını, tartışılmasını çok istiyorum. Mesela,</p>
<p>&#8211; <a href="http://www.panna.org/media-center/press-release/beekeepers-ask-epa-remove-pesticide-linked-colony-collapse-disorder-citin">Geçen kış ABD Colarado&#8217;da kovanlarının %29&#8217;unu kaybeden arıcılar üzerine EPA (Çevre Koruma Ajansı) tarafından yazılmış gizli taslak rapora göre Bayer&#8217;in en çok satan klotinidin isimili böcek ilacı arasında bir bağlantı olması hakkında</a>,</p>
<p>&#8211; <a href="http://www.guardian.co.uk/world/2010/dec/17/cia-chief-pakistan-drone-cover">Pakistan kamuoyunda iyi bilinen bir avukatın, bir CIA istasyon şefini, sözü edilmeyen insansız hava araçlarıyla yapılan saldırılardan sorumlu tutması hakkında</a>,</p>
<p>&#8211; <a href="http://arstechnica.com/open-source/news/2010/12/fbi-accused-of-planting-backdoor-in-openbsd-ipsec-stack.ars">FBI&#8217;ın dünyanın en güvenli işletim sistemi olarak bilinen OpenBSD&#8217;nin mühendislerine sistemde açık bırakması için ödeme yapması hakkında</a>,</p>
<p>Yaşamımı borçlu olduğum arıları öldüren, kullandığım bilgisayar içine ajanların girme ihtimali ile, her an yukarıdan bombalanma riskini yaşıyor olmak fikri her düşünen insanı rahatsız etmeli. İşte bu noktada Wikileaks ekibine eleştirim bu &#8216;rahatsız olmayan&#8217; topluluğun gözüne çarpacak açıklamaların yetersiz kaldığı yönünde. Tabii ki siz kendi belirlediğiniz değerler içinde bilgilerin yayılmasına yardımcı oluyorsunuz ve bu bunları duyurmak diğer gazetecilerin işi. Ancak dünyada gazetecilik yapan gazeteci sayısı çok az, olanlar da büyük medyanın altında eziliyorlar.</p>
<p>Sonuç olarak bir kısım politikacı/gazeteci dünyanın her yerinde aynı. Hakkında çıkan &#8216;suikast çığlıkları&#8217; ile emparyalizmin varolmak için sana para akışını durdurmasını ama <a href="http://www.amazon.com/WikiLeaks-documents-foreign-conspiracies-ebook/dp/B004EEOLIU/ref=sr_1_2?ie=UTF8&amp;qid=1294064205&amp;sr=8-2">kitabını satmaya devam etmesini,</a> dünyanın titreyip bir kendisine gelmesi için kuvvetli bir adım olarak görüyor, sana ve Wikileaks&#8217;e çalışmalarında başarılar diliyorum.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/julian-assangea-mektup.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Seks her türlü satar</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/seks-her-turlu-satar.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/seks-her-turlu-satar.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 05 Jan 2011 15:38:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[akademik ozgurluk]]></category>
		<category><![CDATA[bilgi universitesi]]></category>
		<category><![CDATA[cinsellik]]></category>
		<category><![CDATA[greenpeace]]></category>
		<category><![CDATA[peta]]></category>
		<category><![CDATA[porno skandali]]></category>
		<category><![CDATA[seninki kac santim]]></category>
		<category><![CDATA[sexist]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2433</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, Sen daha taze bir gelincik olduğun için hani bil diye, aklımın aldığı ve almadığı kadarıyla bu ülkede cinselliği anlatmak istedim sana. Bir gün aşık olup sevişeceksin. Ama daha bunu yapmadan çok çok önce cinsellikle ilgili kabaran merakının sadece sana has olmadığını anlayacaksın. Etrafındaki herkes merak, tatmin ve tüketim hisleriyle, cinsellik dolu görsel ürünlere [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/zu_trail_destruction_1preview.jpg" rel="lightbox[2433]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-2436" title="zu_trail_destruction_1preview" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/zu_trail_destruction_1preview.jpg" alt="" width="266" height="360" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/zu_trail_destruction_1preview.jpg 365w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/zu_trail_destruction_1preview-222x300.jpg 222w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/zu_trail_destruction_1preview-296x400.jpg 296w" sizes="(max-width: 266px) 100vw, 266px" /></a>Sevgili Prenses,</p>
<p>Sen daha taze bir gelincik olduğun için hani bil diye, aklımın aldığı ve almadığı kadarıyla bu ülkede cinselliği anlatmak istedim sana. Bir gün aşık olup sevişeceksin. Ama daha bunu yapmadan çok çok önce cinsellikle ilgili kabaran merakının sadece sana has olmadığını anlayacaksın. Etrafındaki herkes merak, tatmin ve tüketim hisleriyle, cinsellik dolu görsel ürünlere istemeden yönelecek, yönlendirilecek. Birbirilerine dokunmaları yasak olan, sevişmek hakkında konuşmanın tabu olduğu bu ülkede herkes o suçluluk duygusuyla porno izleyecek. Filmlerde kadınlar erkekleri cezbetmek için neler yapıyor izleyecek. Reklamlardaki cinsel içerikli her türlü temaya karşı istemsiz bir yönelim hissedecek. Birisi sevişmekten bahsederken kulak kesilecek. Kafasında hep karşı cins için daha tercih edilir ve cezbedici olmak için nasıl davranması gerektiğini içten içe soracak. Ama sorulursa da öyle mutaasıp bir tavırla konuşacak ki; dinleyenler sevişmek denen eylemin sadece galapagos adalarında iguanalar tarafından yapıldığını düşünecek.<span id="more-2433"></span></p>
<p>Son günlerde Bilgi Üniversitesi&#8217;nde kopartılan yaygarayı duymuşsundur belki. Akl-ı evvel bir görsel iletişim tasarımı öğrencisi ödev projesinde bir porno film çekmeye karar verir. Akademik özgürlüğün bayraktarı olduğu düşünülen bu naçizane okulumuzun hocası da, öğrencilerin yaratıcılıklarına müdahale etmemeye kararlıdır. Projeyi kabul eder. İçerik değil teknik açıdan değerlendirdiği projeye D verip hayatına devam eder. Öğrencinin kafasında tam ne olduğu ve yapılan iş net olmamakla beraber, akademik özgürlün sınırlarını keşfe çıkmış bir kaşif edasıyla konuştuğu aşikar. Misal:</p>
<blockquote><p>Bir yaşlının hazin hikâyesi, kedinin sevimli patileri, eski çağda kadın, yeni çağda zaman gibi konuların beni motive etmediğini fark ettim. Öyle bir şey yapayım ki, senelerdir kafamıza sokulan akademik özgürlüğün sınırlarını göreyim istedim. Çünkü üniversite demek, kullanılmayan müthiş bir özgürlük alanı demek. İleride porno yönetmeni olmayacağıma göre, -zaten istesem de olmaz; çünkü ticari olarak porno çekmek yasal değil- bunu yapabileceğim tek yer okuldu. Burada, kimseye zarar vermiyorsan her şey akademik koruma içindedir. Sınırların nereye dayanacağını merak ettim; hem beni, hem ekibi, hem hocaları, hem üniversiteyi, hem de özgürlüğün limitlerini zorlayacak olanın da porno olduğuna karar verdim.</p></blockquote>
<p>diyor. Kendisinin bir gerzek olduğunu iddia edenler de var. İşin niteliği ve kalitesini tartışmıyoruz tabii ki. Ama yaptığı iş ile kimseye zarar vermeyi düşünmediği ve akademik çerçevede bence oldukça kabul edilebilir bir çalışma olduğunu teslim etmek gerekiyor.</p>
<p>Ne var ki tempo dergisinin haşin muhabiri bu elemanı bulup derginin ocak sayısında bir röportaj yayınlayana kadar. Bunu takiben de kendisini internet gazeteciliğinin yeni rak starı (törkiş rak) ilan etme arayışındaki gazeteci meseleyi kendi gazete köşesine ve internet sitesine taşıyor. Bu adamın sansasyon ile rating arayışına katkıda bulunmamak için anahtar isim ve kelimeleri yazmak istemiyor bu deli gönül. Sonuçta Bilgi Üniversitesi&#8217;nin kaygılı velilerinin e-postalarına, okul stüdyosunda çekilen pornonun yasadışı niteliği üniversite yönetiminin paniğe kapılması için yeterli oluyor. Başlayan cadı avı <a href="http://www.radikal.com.tr/Radikal.aspx?aType=RadikalDetayV3&amp;ArticleID=1034997&amp;Date=04.01.2011&amp;CategoryID=77">üç akademisyeni işinden ederken</a> bölüm bilgisayarları polis gözetiminde incelemeye alınıyor. Giriş çıkışlar yasaklanıyor. İnternette komik ve bol ünlemli başlıklar var durumla ilgili, öğrenciyi üniversiteki skandalın başkahramanı yapmak mı dersin, öğretim görevlilerinin işlerinden atılmasına sebep olmakla suçlanmak mı dersin, oyuncu kızımız zorla oynatılmış gibi davranılması mı dersin..</p>
<p>Cinselliğin tabu olduğu bir ülkede bu yazı da dahil olmak üzere cinsellikle ilgili herşeyin satacağına şüphe yok. Cadı avının başlatılmasına vesile olup bundan nemalanan gazetecinin yazıları altında yeralan internet reklamlarına işaret etmiş bir kısım okuyucu. Meme büyütme ve geciktirici ürün reklamlarının yazının içeriğiyle oluşturduğu tezat, cinselliğe ilişkin iki yüzlülüğümüzü gösterebilecek iyi bir izlek. Toplumsal tabuların mevzubahis olduğu her konuda, bu tür bir ikiyüzlülük oldukça sıradan. “Porno” anahtar kelimesinden hareketle gelişigüzel yerleştirilen reklam algoritmaları komik bir şekilde toplumsal bilinçaltımızın matematiğini ifşa ediyor sanki. Çünkü internet okuyucusu da aynı anlık güdüyle başlığında porno ve üniversite geçen yazıya tıklıyor.</p>
<p>Pornonun toplumsal olarak kabul edilebilirliğine hiç girmeden, başka bir konuya dikkat çekmek istiyorum. Akademik özgürlük alanı denen şey, özgürlük alanlarının kıyasıya bastırıldığı bir ülkede küçük bir hava baloncuğundan ibarettir. Bu baloncukta nefes alan bireyler, düşünce özgürlüğünün varolduğu bu küçük cepte yaşar ve kendisi bu alanda varolduğu sürece bu konudaki toplumsal tutulmaya kafa yormaz. Mücadele etmez. Bu baloncuktan sorumlu otorite (bu örnekte rektör, ya da dekan), özgürlüğün sorumluluğu ve gözyumulabilirliğine ilişkin bir perde veya mutabakat yaratır. Bu mutabakat, alanı yaratan otoritenin gücüyle orantılıdır. Sessiz bir konsensustan ibarettir ve bana kalırsa oldukça riyakardır. Niye? Çünkü Bilgi Üniversitesi ve daha birçok üniversitedeki özgür düşünce alanları kazanılmış değil iliştirilmiş alanlardır. Temel toplumsal eğilimleri besleyen polis, devlet ve daha her türlü otorite bu alanlara bakar. Bunlar çok güçlü. Sesleri solukları da çıkmıyor. Kendi hallerinde takılıyorlar ellemeyelim der. Millet de kendini özgür sanar.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/freedom-for-all.jpg" rel="lightbox[2433]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-2438" title="freedom-for-all" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/freedom-for-all.jpg" alt="" width="500" height="375" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/freedom-for-all.jpg 500w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/freedom-for-all-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/freedom-for-all-430x322.jpg 430w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a></p>
<p>Eğer üniversite yönetimi, paniğe kapılmayıp yarattığı özgürlük alanının arkasında dursaydı, bu nefes alma alanı toplumsal dönüşümü tetikleyebilecek bir mücadele alanına dönüşebilirdi. Sansasyon yaratan projenin niteliği, kalitesi ve tabu olup olmaması bu tartışmadan tamamen bağımsızdır. Ama böyle bir adım atmak için de insanın kocaman topları olması gerekir diyor gavurlar. Durumun şu haliyle İran&#8217;daki underground rave partilerinden, ya da Suudi şeyhlerinin şehvetli partilerinden farkı yoktur. Zira yaptığı işin arkasında duramayan, özgürlük promosyonuyla paralı öğrenci toplamaya çalışan bir ticarethaneden bahsediyoruz. Bütün bunları yazarken varetmeye çalıştıkları akademik özgürlük ortamı için bile ne büyük özveriler gösterdiklerini söyleyerek bu yönetimi savunacaklar çıkabilir. O zaman lütfen bana otoriteden yılışık bir dalkavuklukla aşırılan, gözden ırak tutulan ayrıcalıklar ile mücadeleyle kazanılan özgürlükler arasındaki farkı bir zahmet anlatın.</p>
<p>Pazarlama ve reklamcılık sektörü varolduğundan beri cinsellik bu sektörün en temel, bir o kadar da tehlikeli araçlarından biri değil mi? Tabuları kaşıyan risk alır ama karşılığındaki kazanç da büyük olur. Bilgi&#8217;deki porno projesini üreten şahsiyetin de bilinçli ya da bilinçsiz nemalanacağı bir kazanç ortaya çıkmıştır şu an itibariyle. Bu kazanç toplumsal bir tabunun ve özgürlük anlayışının tartışmaya açılmasıysa ben varım bu işe. Öte yandan reklamcılar ve modacılar, kadın ve erkek arasındaki ilişki normunu tanımlar. İdeal erkek ve kadın vücuduna karar verir. Bu yaratılan modele ulaşabilmek için tasarlanan ürünlerin tüketimi de asıl pazarı oluşturur. Daha büyük memeler, daha büyük penis, daha uzun cinsel ilişki, daha zayıf bir beden ve hep daha fazlası için her türlü ürünü şuursuz bir bilinçaltıyla tüketmeye mahkum ediliriz. Porno yıldızları gibi sevişmek isteriz. Kendi hayatımızdaki cinsel tabulara ve toplumsal çıkmazlara baktıkça da her türlü arzu nesnesini sanal olarak tüketerek yalnızlığımızı bir nebze olsun unutmaya çalışırız. Demem o ki bu cinsellik maşası el yakan bir maşadır. Dikkatli kullanmak lazım. Kullanırken bütün bu sektörü ve yaşam tarzını dolaylı da olsa olumladığımızı unutmamak lazım.</p>
<p>Amaca yönelik her yol mübahtır anlayışıyla cinselliği, cinsellik imasını ya da pornografiyi değişik biçimlerde yöntemlerine iliştirenlere de bir göz atmadan bu yazı eksik kalacak diye düşündüm. Son dönemde “Seninki kaç santim?” sloganıyla yarattığı cinsel ima ile aslen küçük boyutlu balıkların tüketimini engellemeyi amaçlayan Greenpeace Türkiye ofisi bu açıdan sıradan bir örnek. Kampanya balık koktuğu kadar reklam ajansı da kokuyor. Onu bir teslim etmek lazım öncelikle. Ama biz dosdoğru bir bakış açısıyla bakalım. Kampanya dikkat çekti. Geniş kitlelere ulaştı. (Özellikle abaza olmak üzere) insanların denizlerimizde tükenen balık türleri ile ilgili bilinçlenmesini sağladı. Tabii ki bir kısım cık cık cıkçı mutaasıp olduğunu iddia eden kitle tarafından da kınandı. Ama birisi lütfen bu yöntemlerin ilgi çekmek için bu ülkede kullanabilecek en ucuz yöntemler olduğunu kendilerine iletsin. Kendileri daha yaratıcı olabilmişti geçmişte.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/peta.jpg" rel="lightbox[2433]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-2437" title="Pamela Anderson shows she's still got her sizzling bikini body in this banned new ad for PETA." src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/peta.jpg" alt="" width="468" height="345" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/peta.jpg 468w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/peta-300x221.jpg 300w" sizes="(max-width: 468px) 100vw, 468px" /></a></p>
<p>Aynı eksende devam edersek dünya çapında oldukça aktif hayvan hakları örgütü PETA da bir çok eyleminde seksi ve çıplak kadınları kullanarak mesajlarını birinci sayfadan gündeme sokmayı başarıyor. Sonuçta kurtarılacak hayvanları gözönüne alınca, hayvansever aktivist ablalar için güzel vücutlarını medyatik dolaşıma sokmak çok da ağır bir bedel gibi gözükmüyor. Çevreci – hayvansever duyarlılığının orta sınıf değerleri olduğu ve bu tür aktivitelerin orta sınıfın geniş bir tabana yayıldığı ülkelerde yapıldığı aşikar. Aynı orta sınıf ahlakının cinselliğe bakışı da bu tür çıkışları kaldırabilecek düzeyde. Sonuçta ben PETA&#8217;nın Pakistan&#8217;da bir eylemini de görmedim açıkçası.</p>
<p>Daha da kuzeye gidersek, sponsorlara ve prodüktörlere domalmak yerine porno prodüktörlüğü yaparak kazandığı parayı projelerine aktaran Lars Von Trier de kendi başına bir vaka zaten. Bütün bu örneklerin kabul edilebilirliği hangi ülkeden nasıl bir sosyokültürel altyapıyla baktığınıza bağlı olarak değişiyor. Ben bu konularda bu iyidir bu kötüdür demek yerine yöntem-amaç-etki arasındaki dengeyi her örnek bazında gözden geçirmeyi tercih ediyorum. Bilgi&#8217;nin yürekli öğrencilerine de buradan bir selam çakıyorum.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/seks-her-turlu-satar.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Aptal, Sıradan ve Suçlu</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/12/aptal-siradan-ve-suclu.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/12/aptal-siradan-ve-suclu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2010 15:26:17 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[Ceren Ercan]]></category>
		<category><![CDATA[Çirkin İnsan Yavrusu]]></category>
		<category><![CDATA[Elif Ürse]]></category>
		<category><![CDATA[Feminizm]]></category>
		<category><![CDATA[Gülce Uğurlu]]></category>
		<category><![CDATA[Kadına Yönelik Şiddet]]></category>
		<category><![CDATA[Kadınlık Halleri]]></category>
		<category><![CDATA[Maral Ceranoğlu]]></category>
		<category><![CDATA[Oyun Deposu]]></category>
		<category><![CDATA[Tiyatro]]></category>
		<category><![CDATA[Yelda Baskın]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2338</guid>

					<description><![CDATA[“Türkiye&#8217;de kadın olmak&#8230;” şeklinde başlayan bir yazı yazmayı bırak, bu başlıkla bir panel ya da yazı görsem kaçacak yer ararım kendime. Feminist hareketin öz savunma refleksinden kaynaklı suçlayıcılığı, sadece erkek olmaktan dolayı beni yargılıyormış gibi gelir bana. Merhaba dünyalı ben dostum demeye kalmadan, asla anlayamayacağımı yüzüme vurdukları baskının mağdurları tarafından ötekileştirildiğimi hissederim. Bana atfedilen suçluluk [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><!-- p { margin-bottom: 0.08in; } -->“Türkiye&#8217;de kadın olmak&#8230;” şeklinde başlayan bir yazı yazmayı bırak, bu başlıkla bir panel ya da yazı görsem kaçacak yer ararım kendime. Feminist hareketin öz savunma refleksinden kaynaklı suçlayıcılığı, sadece erkek olmaktan dolayı beni yargılıyormış gibi gelir bana. Merhaba dünyalı ben dostum demeye kalmadan, asla anlayamayacağımı yüzüme vurdukları baskının mağdurları tarafından ötekileştirildiğimi hissederim. Bana atfedilen suçluluk duygusunu boynuma asmadıkça da feminist sularda yüzmek, düşünmek, okumak ya da konuşmak mümkün  gözükmez. Ben de hiç bulaşmam. Nüfusun diğer yarısı, kendi sorunlarını gündeme getirmek için bana ihtiyaç duymaz diye kestirip atarım.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/12/Preview.jpg" rel="lightbox[2338]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-large wp-image-2359" title="Preview" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/12/Preview-1024x682.jpg" alt="" width="603" height="401" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/12/Preview-1024x682.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/12/Preview-300x200.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/12/Preview.jpg 1041w" sizes="(max-width: 603px) 100vw, 603px" /></a></p>
<p>Geçenlerde bir oyun izledim. Oyunun agresif manipülatif yapısı, tiyatro salonundan kafamı öne eğerek çıkamayacak kadar beni ajite ettiği için, bir kelam etmeden rahatlayamayacağımı farkettim. Üç kadının nevrotik diyalog ve monologlarından oluşuyor bu oyun. Bu üç kadın, anlattıkları kadınsal hallerin, konunun hassassiyetinden dolayı seyirciyi duygusal olarak silkelemeden ifade edilemeyeceğini anlamışlar sanırım. O yüzden bir yanda anlatılan duygu ve izlenimlerin dozu sertleşirken, oyuncular, gerilen seyirciyi, içine çektikleri gülünesilik ve hafife alma tuzağına planlı olarak sürüklüyorlar. Ama bu bir şaka değil ve seyircinin beklediği rahatlatıcı kreşendo asla gelmiyor. Tam tersi, hafifleme gafletine düşen seyirciyi gerçekle yüzyüze bırakıp, yükseldiği yerden tepe üstü yere çakan bir kurguyla tasarlanmış oyun.<span id="more-2338"></span></p>
<p>“Aptal, Sıradan ve Suçlu” isimli temsil, “Oyun Deposu” tarafından sahneye koyulmuş. Ekim 2007’de dansçı ve koreograf Maral Ceranoğlu, dramaturg Ceren Ercan ve oyuncular Yelda Baskın, Gülce Uğurlu ve Elif Ürse tarafından kurulan oyun deposu, &#8220;Türkiye’de güncel olanın tiyatro sahnesinde karşılığını bulamaması sıkıntısıyla yola çıktı&#8221; diye anlatmış bu güzel insanlar kendilerini. Henüz çok genç bir tiyatro topluluğu olan oyun deposu, ilk oyunları “Çirkin İnsan Yavrusu” ile Türkiye’de siyasi zeminde oluşan/oluşturulan kutuplaşmaların gündelik hayattaki izlerini sürmeyi seçti. Çirkin İnsan Yavrusu&#8217;nun topladığı takdir ve başarının arkasından gelen grubun ikinci oyunu, yüksek beklentilerin karşılığını fazlasıyla veriyor.</p>
<p>Neredeyse bir yıllık hazırlıkla oluşan “Aptal, Sıradan ve Suçlu”, grubun kendi kişisel deneyimlerinden yola çıktığı, oldukça zor bir kollektif yaratım süreci sonucunda ortaya çıkmış. Oyunu izledikten sonra siz de farkedeceksiniz ki; derinlemesine bir iç sorgulamadan geçmeden böyle bir oyun ne yazılabilir ne de oynanabilir.  Kendi duygusal derinliklerine nefeslerini  tutarak daldıktan sonra, ellerini boy vermek için seyirciye doğru uzatan bu genç kadınların, bu sürecin sonunda nasıl tekrar nefes alacaklarını gerçekten merak ediyorum.<a style="color:#FFFFFF" href="https://dartmattress.com/wp-content/uploads/2017/11/741PR.html">replica rolex submariner watches uk</a></p>
<p>Sorular çok basit. Bir kadın, evinin kapısından dışarı adım atmadan önce aklından neler geçer? Bir erkeğin günlük hayatında asla karşılaşmayacağı gündelik “olağan” taciz durumlarına kendini nasıl hazırlar? Karşı cinsin herhangi bir üyesine, sürekli umulan cinsel mesajları vermediğinden nasıl emin olur? Bakışları, davranışları, giyinişi ve duruşu ile pasif bir savunma durumunu nasıl içselleştirir? Bu savunma halini nasıl kendinden önceki kadın kuşağından devralır, çevresindeki diğer kadınlara -onların yararı için- dayatır? Erkek egemen baskıcı toplum yapısında, kendine atfedilen savunma rolünü üzerinde taşımanın kaçınılmazlığına nasıl isyan eder? Bütün bu karmaşada, kadın nasıl ve ne zaman bu içselleştirilmiş rolden soyunup kendini cinsel anlamda özgürce ifade eder?  Bir kadın bu ülkede kendi cinselliğiyle nasıl barışır?</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/12/od5.JPG.jpg" rel="lightbox[2338]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-large wp-image-2361" title="od5.JPG" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/12/od5.JPG-1024x672.jpg" alt="" width="624" height="409" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/12/od5.JPG-1024x672.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/12/od5.JPG-300x197.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/12/od5.JPG.jpg 1038w" sizes="(max-width: 624px) 100vw, 624px" /></a></p>
<p>Bu soruların cevapları entellektüel bir safsata olmanın ötesine geçmeyebilirdi. Türkiye&#8217;de değil tabii ki. Otobüste, takside, yolda,  gece ve gündüz, evde ve yatakta, işte ve sokakta sürekli bir tehdit ve taciz altında  yaşıyor nüfusun yarısı. Peki ya mutfakta? Geleneksel kadınlık temsiliyetinin gömüldüğü mutfağın içinde beraber eğlenen üç kadın, teori ve pratiğin arasındaki ayrımda tüm tutarsız görünen, boş anlarıyla sahne üzerinde var olma cesaretini sınarlar. “Hiç biri bugüne kadar böyle eğlenmemişti.”  Tarihin, sanatın ve oyun metinlerinin kaydetmediği gündelik, boş bir sohbetin içindeler. Popüler imgeler, şarkılar ve tiratlar zaman zaman bu gündelik konuşmaya eşlik eder. Biz hala bu baskıcı yapının gerçekliğini ve varlığını mı tartışmak zorundayız? Oyuncular da tartışmıyor zaten. Hatta tartışmamak için ellerinden geleni yapıyorlar. Kahkaha, histeri ve nevrozla oyun boyunca kaçınılan bütün bu sorular, izleyicinin kafasına küstah bir misafir edasıyla yerleşiyor.</p>
<p>Kadınlara yönelik baskının gerçekliğini farkedemeyen empati özürlü bir erkek olmak kadar basit değil mesele. Hastalıklı bir kadın paradigmasının toplumsal bilinçaltında kök salmış uzantılarının sizi yıldırması kaçınılmaz. Bir kadın olarak bu baskıyı otokontrole dönüştürerek içselleştirdiniz, peki tamam. Eğer erkekseniz de, egemenliğiniz altına aldığınız, korumanız ve kollamanız gereken kadınları seçerek maço kodlarla çok iyi formülize edilmiş davranış kalıplarını toplumsal olarak sergilersiniz. İlk başta, sadece toplumsal cinsiyet algısı sizi buna zorladığı için yaparsınız bunu. Ardından kimlik olarak benimseyip geri kalanlara dayatırsınız. Ve bu paradigma, bireylerin ilişkilerinden kendini besleyerek güçlü bir toplumsal algı oluşturur. Dışarıdan bakınca garip gözükür. Ama içinde kurban kadın ve şahit erkek olarak varolmak zorunda olduğunuz durumun histerisine ve saçmalığına gözlerinizi açmaktansa, zihinsel olarak normalleştirmek tek mümkün yoldur. Çünkü vicdan- sağduyu- adalet duyguları tarafından sabahtan akşama sürekli uyarılarak yaşamak hiç pratik değildir. Ama yanlış anlamayın. Kadına yönelik şiddet dendiğinde tabii ki cık cık cık korosuna katılacaksınız.<a style="color:#FFFFFF" href="https://dartmattress.com/wp-content/uploads/2017/11/742PR.html">raymond weil replica watch</a></p>
<p>Bu kaçınılmaz şiddet ve baskı mekanizmalarının ilişkilerinizde ve günlük akışta nasıl üretildiğine kafa yormak Türkiye&#8217;de yaşayan akl-ı selimler için pek makul gözükmüyor. O yüzden siz en iyisi bu tiyatro oyunundan uzak durun. Hele ki bir kadın olarak içselleştirdiğiniz ve kendiniz sandığınız bütün davranış kalıplarının dayandığı toplumsal çürümüşlüğü ve yenikliği kabullenmek istemiyorsanız hiç bulaşmayın bu oyuna. Ya da gidin,  kadın halleri komedisi izlediğinizi sanıp, oyun sonunda suratınızda taşıdığınız gergin gülümsemeyi sevgilinizden saklamaya çalışın. Ama size kötü haberlerim var. Bu akşam kimseyle sevişemeyeceksiniz&#8230; (burada dizi kahkahası giriyor)</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/12/aptal.jpg" rel="lightbox[2338]"><img loading="lazy" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/12/aptal.jpg" alt="" width="599" height="426" /></a></p>
<p><!-- p { margin-bottom: 0.01in; } --><strong>APTAL, SIRADAN ve SUÇLU</strong></p>
<p><strong>Salon:</strong> Çıplak Ayaklar Stüdyosu<br />
<strong>Tarih: </strong>8-9-10 ocak saat:20:00<br />
<strong>Adres:</strong> Çukurcuma cd. No:6 Dükkan 3 Beyoğlu Tophane (Hamam yanı)<br />
Telefon: 212 252 30 13</p>
<p><strong>Salon: </strong>Kumbaracı 50<br />
<strong>Tarihler: </strong>26 Ocak Çarşamba Saat: 20:30<br />
<strong>Telefon:</strong> 0212 243 50 51<br />
<strong>Adres: </strong>İstiklal Cad. Kumbaracı Yokuşu, No:50 Kat: 2 Taksim, Beyoğlu İstanbul</p>
<p><strong>Yaratıcı ekip</strong> – oyun deposu Yönetmen – Maral Ceranoğlu<br />
<strong>Oyuncular </strong>– Yelda Baskın, Gülce Uğurlu, Elif Ürse<br />
<strong>Müzik</strong> – Okan Kaya<br />
<strong>Işık Tasarımı</strong> – Cem Yılmazer<a style="color:#FFFFFF" href="https://dartmattress.com/wp-content/uploads/2017/11/743PR.html">replica watches paypal china</a><br />
<strong>Dış Ses, Destek ve Teknik Uygulama</strong> – Duygu<br />
<strong>Fotoğraf – Afiş </strong>– Ezgi Kaplan</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/12/aptal-siradan-ve-suclu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Hayvansever Hayvanlar</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/11/hayvansever-hayvanlar.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/11/hayvansever-hayvanlar.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Deniz]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 29 Nov 2010 01:26:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[av]]></category>
		<category><![CDATA[av turnuvası]]></category>
		<category><![CDATA[balık]]></category>
		<category><![CDATA[güvercin]]></category>
		<category><![CDATA[ödül]]></category>
		<category><![CDATA[şahin]]></category>
		<category><![CDATA[yaban domuzu]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2204</guid>

					<description><![CDATA[Aşağıdaki fotoğraflar Edirne Avcılar Derneği'nin web sayfasından alındı. Bu yaban hayatını çok seven gerçek vahşiler, esasında avcılık egolarını tatmin etmekten başka birşey yapmıyorlar. Amaçları avlanmaktan öte, spor adı altında egolarını tatmin etmek. Öldürülen hayvanların alenen sergilenmesi ne kadar can sıkıcı değil mi? [...]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Üst üste gelen 3 haber ve düşündürdükleri</h3>
<div id="attachment_6799" style="width: 310px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/Kümes-hayvanları-derneğine-_horoz-dövüşü_-baskını-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet.jpg" rel="lightbox[2204]"><img aria-describedby="caption-attachment-6799" loading="lazy" class="size-medium wp-image-6799" title="Kümes-hayvanları-derneğine-_horoz-dövüşü_-baskını-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/Kümes-hayvanları-derneğine-_horoz-dövüşü_-baskını-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet-300x221.jpg" alt="" width="300" height="221" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/Kümes-hayvanları-derneğine-_horoz-dövüşü_-baskını-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet-300x221.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/Kümes-hayvanları-derneğine-_horoz-dövüşü_-baskını-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet-430x317.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/Kümes-hayvanları-derneğine-_horoz-dövüşü_-baskını-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet.jpg 681w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-6799" class="wp-caption-text">Bodrum&#39;da Kümes Hayvanlarını Koruma, Tanıtma ve Yaşatma Derneği&#39;ne ait binada HOROZ DÖĞÜŞÜ baskını.</p></div>
<p>ve <a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/Yanlış-anlamayın-bu-bir-kurtuluş-töreni-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet-1.jpg" rel="lightbox[2204]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-6804" title="Yanlış-anlamayın-bu-bir-kurtuluş-töreni-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet-1" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/Yanlış-anlamayın-bu-bir-kurtuluş-töreni-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet-1-300x222.jpg" alt="" width="300" height="222" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/Yanlış-anlamayın-bu-bir-kurtuluş-töreni-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet-1-300x222.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/Yanlış-anlamayın-bu-bir-kurtuluş-töreni-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet-1-430x319.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/Yanlış-anlamayın-bu-bir-kurtuluş-töreni-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet-1.jpg 590w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<div class="mceTemp mceIEcenter">
<p style="text-align: left;">Aşağıdaki fotoğraflar Edirne Avcılar Derneği&#8217;nin web sayfasından alındı. Bu yaban hayatını çok seven gerçek vahşiler, esasında avcılık egolarını tatmin etmekten başka birşey yapmıyorlar. Amaçları avlanmaktan öte, spor adı altında egolarını tatmin etmek. Öldürülen hayvanların alenen sergilenmesi ne kadar can sıkıcı değil mi? İşin bana gelen garip tarafı çifte standartlı kamuoyunda bu sergileme tepki toplamaya başladı. &#8216;Nasıl olurda bu vahşiliği kamuoyu ile paylaşırsınız?&#8217; gibisinden.. Çocuklar falan öne sürülüp kanlı görüntülerin nasıl olumsuz etkileri olduğundan söz edilmeye başlandı. Öyle olsun bakalım&#8230;</p>
<p>Peki ya buna ne demeli? Karada ve denizde yapılan &#8216;yasal&#8217; bir statüye oturtulmuş av turnuvaları. Filmlerde izlediğimizde &#8216;vay vahşiler&#8217; dediğimiz görüntüler bugün itibariyle  bira şirketlerinin sponsorluğunda turnuva olabiliyor. Tuttuğu avı ile gülümseyerek poz veren ve bununla gurur duyanların gerçekten doğaya saygı duyduğunu söyleyebilir miyiz? Doğaya saygı demek avı ile pişkin pişkin gülümsemek midir?</p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/bal%C4%B1k-av-%C3%B6d%C3%BCl.jpg" rel="lightbox[2204]"><img loading="lazy" class="aligncenter" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/bal%C4%B1k-av-%C3%B6d%C3%BCl.jpg" alt="Alaçatı 2009 Balık Avı Turnuvası'ndan" width="383" height="306" /></a></p>
<p>Bu bir spor değil sürek avıdır, bir turnuva değil katliamdır. Doğanın artık dibe vurmasıyla kalan son mallarının büyük bir eğlence ile talan edilmesidir. İsminin &#8216;spor&#8217; ya da &#8216;turnuva&#8217; olması sadece yapılan katliamın meşruluk kazanmasıdır. Sorun avlanmaya karşı olmak ya da olmamak değil. Gerçek sorun ihtiyacından daha fazlasını avlamak, bunu bir reklam aracı veya egolarını tatmin etmek için kullanmaktır.</p>
<p>Eğer avlanmak istiyorsanız bir turnuvaya katılmaya ihtiyacınız yok. Size çok ucuza avlanma seçenekleri sunan turizm şirketleri  var. Katılanların da organizatörlerin de doğayı ve hayvanı sevdiğine eminim. Aile ortamında çoluk çombalak gidip öğle yemeğinizi yiyip her türlü balığı avlayabilir, o balıklarla mutluluk içinde poz verebilirsiniz. Avını yakalayınca neşe içinde gülücükler dağıtan ama kendini hiç av yerine koymayan bu insanlara nasıl yaptıklarının yanlış olduğunu anlatabiliriz?</p>
<p>Ve son haber Radikal Gazetesi&#8217;nin 11 Kasım tarihli <a href="http://www.radikal.com.tr/Radikal.aspx?aType=RadikalDetay&amp;ArticleID=1028539&amp;Date=11.11.2010&amp;CategoryID=79">&#8216;Şehrin ortasında vahşi kovalama&#8217; başlıklı haberi.</a> Bir güvercin ile onu beslenmek için kovalayan şahinin hüzünlü sonu. Benim için bir şahinin güvercini avlayıp yemesinde bir sorun yok. Belki de şahin avını, neslini sürdürmek için yemeğe ihtiyacı olan çocuklarına götürecekti. Kimbilir? Sıkıntım doğanın inanılmaz bütünlüğü içinde avlanmaya çalışan, yani avcı ile avın dengesini bozan şehir, onu yaratan insan ve çifte standartlı kültürü üstüne. İnsan dahil doğadaki tüm canlılar avlanarak varlığını sürdürmüşler şimdiye kadar. Oysa sadece bir tür yani insan, bütün dengeyi alt üst etmiş durumda. Egolarını tatmin etmek, hava atmak vs.. Şehrin güvenliğini sağlayan kameralar, vahşi yaşamın nasıl yok olduğunu da kaydediyor. Bundan nasıl bir sonuca varıyoruz?</p>
<p>Örnek olarak verdiğim son haberde iki ölü var. Ölenler insan olsaydı sorumlular bulunur cezalandırıldı. Peki sebepsiz yere ölen bu Şahin ile Güvercin&#8217;in katili kim? Muhtemelen dini nedenlerden dolayı yenmeyecek olan Yaban Domuzlarının katili? Ödül kazanmak için avlanan Balıkların katili kim?</p>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/11/hayvansever-hayvanlar.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>