<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>sanat &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="/category/sanat/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Thu, 13 Aug 2020 00:56:49 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>Bombalı Köyün Kavalcısı: Sarajevo String Quartet</title>
		<link>/2016/08/bombali-koyun-kavalcisi-sarajevo-string-quartet.html</link>
					<comments>/2016/08/bombali-koyun-kavalcisi-sarajevo-string-quartet.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Burcu]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 20 Aug 2016 12:25:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[çellist]]></category>
		<category><![CDATA[çello]]></category>
		<category><![CDATA[Karim Wasfi]]></category>
		<category><![CDATA[katliam]]></category>
		<category><![CDATA[keman]]></category>
		<category><![CDATA[konser]]></category>
		<category><![CDATA[Saraybosna]]></category>
		<category><![CDATA[Vedran Smailovic]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=8258</guid>

					<description><![CDATA[İqbal Masih&#8216;le başladığım &#8221;kahramanlarınızı dikkatli seçiniz&#8221; yazısı aslında bir seri olacaktı ama ben ve istikrar&#8230; Olmuyor. Nitekim yazının üzerinden hayli zaman geçti. Bu arada kahramanlar üzerine bol bol düşünme fırsatım oldu. Malum memleket ve gezegen son zamanlarda kahraman dolu. Her taraftan bir Köroğlu çıkıyor. Köşeyi dönüyorsun “Kiziroğluu Mustafa beeey bir beyin oğlu”, ordan düz devam [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/2012/09/cadi-kazani-iqbalin-gozleri.html">İqbal Masih</a>&#8216;le başladığım &#8221;kahramanlarınızı dikkatli seçiniz&#8221; yazısı aslında bir seri olacaktı ama ben ve istikrar&#8230; Olmuyor. Nitekim yazının üzerinden hayli zaman geçti. Bu arada kahramanlar üzerine bol bol düşünme fırsatım oldu. Malum memleket ve gezegen son zamanlarda kahraman dolu. Her taraftan bir Köroğlu çıkıyor. Köşeyi dönüyorsun “Kiziroğluu Mustafa beeey bir beyin oğlu”, ordan düz devam ediyorsun “Tekbiiir I&#8217;m Batman!!” diye devam ediyor.. Yine gidiyorsun Temel Reis ve ıspanakları ortalıkta böğürüyör&#8230;.. Savaş, cihat, terör, darbe, Suicide Squad dahil bin türlü musibet günlük hayatımızın parçası haline gelmiş. Dün de bugün de her zaman bu musibetler olduğuna ve olacağına göre karşı taraftaki kahramanların silahı ne olabilir? Umut edebilmek, kendi korkularının ve sınırlarının dışına çıkabilmek. Karşı tarafın zayıflık olarak gördüğü şeyleri güce çevirebilmek. Umudun en kuvvetli aracı kişiye göre değişir. Bana göre umudun en besleyici damarlarından bir tanesi sanattır. Toplama kamplarında bile insanlar şarkıların, şiirlerin peşine düşüyordu. Bunun biz dışarıdaki hayalperest zalak idealistler için elbet bir anlamı olmalı. Fotoğraf, film,resim şiir, dans, tiyatro&#8230; Sanat etrafınızda inandığınız tüm değerler paramparça olurken ve şehrinizin sokaklarında insanlar paramparça edilirken sizi umuda hatta çıkışa götürebilir. Yok edenlerin karşısında yaratanlar. Siz hangi tarafı seçeceksiniz bu kısıtlı ömürlerinizde?</p>
<p>BOMBALI KÖYÜN KAVALCISI</p>
<p>11 kasım 1956 doğumlu Vedran Smailovic hikayelere sığmaz bir karakter. (Holywood uyuyor musunuz be yav?!) Sarajevo String Quartet&#8217;in eski çello icracılarından. Hayatı her enstrümanına aşık çellist gibi çoğunlukla müziğin içinde geçmiş. Vedran, Saraybosna Opera ve Devlet Tiyatrosu&#8217;nda aktif olarak çalışmış. Yıllarca provadan provaya koşturmuş. Dolayısıyla aslında hikayesi çok sıra dışı değil gibi. Hikayesi asıl Saraybosna kuşatmasından sonra başlıyor belki de.</p>
<p>Saraybosna Kuşatması modern dünyanın savaş tarihine en uzun büyük şehir kuşatması olarak girmiştir. 1992&#8217;de başlayan ve 1996&#8217;da biten kuşatma Leningrad Kuşatması&#8217;ndan neredeyse bir yıl daha uzundur. Kuşatma ve abluka tam 1.425 gün sürmüştür. Saraybosna ve çevresinde yaşananları öğrenmek isteyenler için Türkçe bir belgesel aradım ancak Trt&#8217;nin eski bir belgeselini bulabildim. Ama izlemesi pek kolay bir belgesel değil uyarayım. Neredeyse dört sene boyunca dünya Saraybosna halkının ekmek kuyruklarında açlıktan kıvranmasını, sokaklarda yiyecek ararken vurulup öldürülmesini, sistematik tecavüze uğramasını, Birleşmiş Milletler askerleri alık gibi seyrederken kamyonlara doldurulup makineli tüfeklerle taranmasını televizyonlardan izledi. Haksızlık etmeyeyim bazı Birleşmiş Milletler askerlerini ağlarken de görebilirsiniz çünkü o insanların ölüme gittiğini ve emir komuta zincirinde hiç bir şey yapamayacaklarını biliyorlardı. Dehşet verici katliam görüntüleri kadar etkili bulduğum aşağıdaki fotoğraf açıklama olmadan saçma durabilir.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2016/08/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart.jpg" rel="lightbox[8258]"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-8262" src="/wp-content/uploads/2016/08/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart.jpg" alt="1-Welcome to hell by Tom Stoddart" width="577" height="392" srcset="/wp-content/uploads/2016/08/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart.jpg 980w, /wp-content/uploads/2016/08/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart-300x204.jpg 300w, /wp-content/uploads/2016/08/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart-768x522.jpg 768w, /wp-content/uploads/2016/08/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart-430x292.jpg 430w" sizes="(max-width: 577px) 100vw, 577px" /></a></p>
<p>Fotoğrafın çekildiği yer büyük ana cadde ve köprülerden bir tanesi. Duvarda yazan “Cehenneme hoşgeldiniz!” yazısı oldukça gerçekçi. Çünkü yolun etrafı tamamen uzun namlulu keskin nişancılar tarafından gözetilmekte. Çetnik ya da diğer taraftan her an beyninizi dağıtabilecek umumi tuvalet beyinli abiler dürbünle sizi izlerken ve çoğu zaman ateş etmekten yana oy kullanırken belki haftada 3 kez yürümek zorunda kaldıkları bu yol medeniyet dediğimiz şeyin ne kadar kırılgan olduğunu göstermez mi?</p>
<p>İşte Vedran&#8217;ın hikayesi bu karanlık sokaklarda, karanlık zamanlarda başlamış. Mayıs ayının sonlarında Saraybosna şehrinde açık kalabilen çok az sayıdaki fırınlardan birinin önünde kuyruk olup, ekmek bekleyen halkın üzerine çetnikler havan mermileriyle ateş açtı. Bir anda sokak aynen fotoğraftaki uyarı gibi cehennem yerine dönmüştü. Evi fırına oldukça yakın olan Vedran patlamayı duyduğunda sokağa fırladı. Zaten çok sevdiği opera binası bombalandığından beri evde oturup acı çekmekten başka bir şey yapmıyordu. Herkes açlıkla ve ölmekle meşgul olduğundan konserler sanki sonsuza kadar susmuştu. Hangi savaş bölgesinde “Buraya çok acil çellist gönderin.” denir ki? O da bunu bilmektedir ama yine de bir şeyler yapabileceğini düşünür. Komşularına yardım etmek için sokağa koştuğunda gördüğü manzara onu büyük bir umutsuzluğa iter. Yüreğinde hiç kapanmayacak bir yara açılır. Paramparça olmuş, haykıran insanlara yardım etmek için çırpınırken Vedran o an kendisinden nefret edip, utandığını hiç bir zaman unutmayacaktı. Sevdiği şehir yok olup, arkadaşları öldürülürken kendini zavallı ve çaresiz hissetmişti. Vedran bir politikacı değildi, silahlı bir asker de değildi, o sadece bir müzisyendi. Parçalanmış vücutlarıyla ondan yardım dileyen bu insanlar için bir şey yapamıyor ve kendisine kızıyordu.</p>
<p>Vedran o gün kan ve et parçalarının içinden canlıları çıkarmaya çalıştı ama 30 kişilik ekmek kuyruğun neredeyse tamamı yok olmuştu. O gece eve gidip üzerindeki kanları, yanık et kokan kıyafetleri, olmayan suyla temizlemeye çalıştı. Bütün gece oturup tek bir nota çalmadan çellosunu seyretti. Sabah olduğunda son kalan içme suyuyla saçlarını taradı ve arkadan topladı. Üzerine jilet gibi tertemiz, aylarca giyilmemiş kuyruklu smokinini giydi ve eline çelloyu alıp yukarıdaki “Cehenneme hoşgeldiniz” sokağından patlamanın olduğu fırına yöneldi. Fırının önüne yıkık apartmanların bahçelerinden toplanmış çiçekler serilmişti ve bir de ağlayıp yas tutan bir kalabalık vardı. Haberlerden hepiniz o insanları tanırsınız. Hani cam gibi gözlerle sadece kendisinin görebildiği kabuslu bir boşluğa bakan. Her an birinin gelip “Teyze bu bir kabustu. Çocuğunuz ölmedi. Bakın geliyor.” diyecek bir mucizeyi bekleyenler&#8230; Ruhları masallardaki korkunç canavarlar tarafından çalınmış kötü bir tılsıma yakalananlar, sadece bir kabuk gibi dünya denen bu kara deliğe bakan anneler, babalar, eşler, çocuklar&#8230; Şu anda bile akşam haberlerini açtığınızda bu söylediğim kişileri görme ihtimaliniz yüksek. İşte böyle bir anda insanlar yas tutarken bombalar bir an es verir. O yaslı sessizlikte Vedran çiçeklerin önüne çellosunu koyar ve inceden favori şarkısını çalmaya başlar: Albino&#8217;nun <a href="https://www.youtube.com/watch?v=_eLU5W1vc8Y">Adagio g Minor</a>&#8216;u. “Döverlerse dövsünler. Kovarlarsa kovsunlar” diye düşünüp oraya gitmiştir zaten. Birileri saygısızlık ettiğini düşünebilirdi. Müzikte nesiydi böyle bir günde? Ama kimse Vedran&#8217;ı durdurmadı. Müzisyenimiz tüm gücüyle tellere abandıkça müzik dalga dalga şehre yayıldı. Sesi duyan herkes bombaları göze alıp müziği dinlemek için çatıların altına doluştu. Vedran hipnozda gibi gözleri kapalı uzun uzun çaldı. Müzik sustuğunda sanki transtan çıkmış gibi etrafına baktı. Sessizce yakınlardaki bir kahveye gidip oturdu. Bir anda kahvenin kapısı açıldı ve içeriye onlarca insan girdi. İnsanlar ağlayarak boynuna sarılıyor, teşekkür ediyordu. Müzik bir an için bile olsa açlığı, ölümü unutturmuş herkesi daha güzel bir dünyaya taşımıştı. Belki bana ütopik gerizekalı diyeceksiniz. Kabul&#8230; Ekmeğin, ilacın, suyun yanında müzik elbette çok daha arka plandaydı hatta düşünülemezdi bile ama o anın içinde yaşayanlar yani yemeğe, ilaca, suya asıl hasret olanlar bunların hiçbiri ellerinde yokken müzikten beslenmişti. Bu tarihte ne ilk ne son sefer olacaktı. Vedran ölen 22 kişi için 22 gün o yolu yürüyüp aynı yerde, solmuş çiçeklerin önünde çellosunu çaldı.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede.jpg" rel="lightbox[8258]"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-8263" src="/wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede-1024x673.jpg" alt="2-Vedran bombalanmış kütüphanede" width="599" height="394" srcset="/wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede-1024x673.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede-300x197.jpg 300w, /wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede-768x505.jpg 768w, /wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede-430x283.jpg 430w, /wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede.jpg 1247w" sizes="(max-width: 599px) 100vw, 599px" /></a></p>
<p>Etrafında çatışma devam edip kurşunlar sekerken bile bizim Vedran fantastik film kahramanı gibi gözler kapalı durmadan çalıyordu. Efsanevi Sarajevo String Quartet grubunun temelleri işte böyle atılmıştı. Vedran hem String Quartet&#8217;le hem de tek başına konserlere devam etti. Arkadaşlarından biri olan <a href="https://www.youtube.com/watch?v=xv7DU7uu0Bo">Dr. Dijana Ihas</a> daha ilk günden kemanını kapıp çağrıldığı her yere gitmeye başlar. Dijana da Vedran gibi Saraybosna&#8217;nın en karanlık günlerinde kemanıyla insanları beslemiş bir savaşçı. Şu anda Pasifik Üniversitesi&#8217;nde müzik eğitimi veriyor. Kendisinin 2015 yılında verdiği ve youtube&#8217;dan bulabileceğiniz efsane bir ders/sunumu <a href="https://www.youtube.com/watch?v=8LeJJVZ6J3g&amp;index=1&amp;list=PL5A2LAYrRlFCI-YH-J0zhnNHJnxM3klPU">vardır</a>. “Savaşın ortasında sanat ve insanlık” adındaki bu ders&#8217;te olayın özünü çok güzel anlatmıştır: “Bir gün her şey elinden alınsa bile insanoğlu o kadar akıllıdır ki her zaman hayatta kalmayı başarabilir. İşte biz de Saraybosna&#8217;da insanlara bunu hatırlatmaya çalıştık. Çatışmanın en ön cepheleri, bombalanmış yıkık okullar, karanlık yıkıntı halindeki kiliseler, hastaneler&#8230; Nereden bize davet geldiyse gittik. Asla hayır demedik. İnsanların hala insan olduklarını onlara hatırlatacak herkese çaldık. Grubumuzun ikinci kemancısı öldürüldüğünde ailem artık şehri terk edip, kaçmam için yalvarmaya başladı. Çünkü sıradakinin ben olduğuna kendilerini inandırmışlardı. Aslında gerçekten kalmamı gerektirecek hiç bir özel sebep yoktu fakat şehrimdeki insanlar bana ihtiyaç duyarken çekip gitmek bana doğru gelmedi. O aşamada ölmek çokta umurumda değildi.”<br />
Tüm halka açık ve bedava olan Saraybosna konserleri yıldırım hızıyla şehirde yayılıyordu. İnsanlar kulaktan kulağa bir sonraki konserin nerede olacağını paylaşıyorlardı. Ortada internet, telefon, elektrik hiç bir şey yokken bile şehrin tamamı konserin yerini öğreniyordu. Ne yazık ki stratejik olarak bakınca bu durum elbette tehlikeliydi. Çünkü sırp çetnikleri de bu toplanılan yerleri görüyor ve hedef alıyordu. En çok hedef aldıkları olaylar kalleş bir şekilde insanların cenazeleriydi. Sarajevo String Quartet çağrıldıkları her cenazede inadına “Bizi de vurun ulan!” der gibi çalıyorlardı. Elemanları vurulduğu hafta yerini yenisi alıyordu. Aynı anda yine şehrin karanlık, havasız bodrumlarında küçük tiyatro oyunları oynanıyordu.</p>
<p>4 sene boyunca elektriksiz, susuz, yiyeceksiz bir şehrin insanları karanlıkta toplanıp hatta bazen riskli yolculuklar yapıp bu insanlardan beslendi. Konserlere ulaşmaya çalışırken ölenler oldu. Dediğim gibi hiç savaş stratejisti militarist general böyle bir olayı tasvip etmezdi. Risk ve sanat yine iç içeydi. Ama ne halk, ne Vedran ne de Sarajevo String Quartet asla yılmadı. Bakınız orada olan seyircilerden birisi anılarını nasıl anlatmış:</p>
<blockquote><p>“Bombalanmış yıkıntı halindeki tiyatro binasında verdikleri meşhur konserde sırpların attığı bir bomba konserin resmen dibine düşmüş ve zaten harabe olan bina temellerinden sarsılmıştı. Ben huzursuzca yerimden fırladım ama neredeyse kimsenin kılı kıpırdamamıştı. Bu arada Miron Strunski&#8217;nin violası podyumdan yere düşmüş ve Haydn&#8217;ın D Major Op. 64, No 5, &#8220;The Lark&#8221; şarkısının en güzel yerinde müzik kesilmişti. Seyirci yerinden kıpırdamayıp sakince çıt çıkarmadan beklerken Miron kalkıp aletini alana kadar ekip 30 saniye bekledi ve sonra kaldıkları yerden şarkıya devam ettiler. Havan topuymuş, bombaymış kimsenin umurunda değildi resmen.”</p></blockquote>
<p>Gözümüzü kapatıp hayaletler gibi o apartmanların bodrum katlarına, harabe hastanelere ve tiyatro yıkıntılarına gidebilsek ne görürdük acaba mum ışığında o müziğin eşliğinde. Hatta çoğu zaman mumsuz zifiri karanlıkta verdikleri konserlerde&#8230;<br />
Peki bu yaptıkları boşuna mıydı? Sahiden bir halta yaradı mı bu hippie saçmalıkları? Öncelikle Joan Baez gibi starlar Saraybosna&#8217;daki müziği duyup ilham alarak şarkılar yaptılar. Joan sadece <a href="https://www.youtube.com/watch?v=AkTh_oxtcbk">klip</a> için değil oradaki çoğu insanla kurduğu bağın da çekimiyle pek çok kez o sığınıklardaki konserlere katıldı. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=AkTh_oxtcbk">Klibinin</a> sonunda kısa da olsa bizim Vedran&#8217;ı ve naçizane sevgilisi çellosunu görebilirsiniz. Arka planda patlama sesleri de duyulabiliyor. Susan Sontag (ki bence kendisi sadece yüzyılın en iyi kadın yazarlarından biri değil gelmiş geçmiş en sağlam düşünürlerdendir) herkese nanik çekip Saraybosna&#8217;ya gitmiş ve bu insanlardan aldığı ilhamla uzun bir süreçte kuşatma altındaki Saraybosna&#8217;da “Godot&#8217;yu beklerken” oyunun sahnelenmesi için 6 ay o insanlarla aynı koşullarda kendini paralamıştır. Bu da yetmezmiş gibi Rolling Stone ve Vanity Fair&#8217;in en meşhur fotoğrafçılarından sevgilisi Annie Leibovitz&#8217;i de resmen kulağından çekip, silkeleyerek Mick Jagger&#8217;ı ve Vanity Fair moda çekimlerini bıraktırtmış ve “Her şeyin zamanı var. Artık hazırsın.” diyerek Bosna halkının mücadelesini fotoğraflatmıştır. Fotoğraf dünyasının en büyük starının çektiği bu resimlerle savaşın fotoğrafları en alakasız dergilerde bile manşetlere taşınmıştır.</p>
<div id="attachment_8266" style="width: 613px" class="wp-caption aligncenter"><a href="/wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992.jpg" rel="lightbox[8258]"><img aria-describedby="caption-attachment-8266" loading="lazy" class="wp-image-8266" src="/wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-1024x718.jpg" alt="5-Annie Leibovitz.Bosnia 1992" width="603" height="423" srcset="/wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-1024x718.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-300x210.jpg 300w, /wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-768x539.jpg 768w, /wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-430x302.jpg 430w, /wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992.jpg 1280w" sizes="(max-width: 603px) 100vw, 603px" /></a><p id="caption-attachment-8266" class="wp-caption-text">Annie Leibovitz. Bosna 1992</p></div>
<p>Sarajevo String Quartet dünya müzisyenlerinin kulağına ulaştığında dünya Bosnalı müzisyenlerin kurduğu “War Child” derneğini duyar. Dönemin ağır abileri: Radiohead, Blur, The Stone Roses, Paul Weller gibi isimler Brian Eno&#8217;nun önderliğinde “Help” adında bir albüm çıkarırlar sessiz sedasız. War Child&#8217;la savaşın başından beri çırpınan Bosnalı müzik kompozitörleri ve sanatçılar aynı anda bir de fırın açıp halka ekmek ve müzik dağıtmaya başlarlar. Tüm bu kopuk parçaların bir araya gelmesiyle politikacıların üstündeki baskılar her saniye artar ve nihayet tüm dünyanın baskısıyla Saraybosna kuşatması bitirilir. Bu topraklara barış olmasa bile şimdilik bir sakinlik gelmiştir artık. Saraybosna bir daha asla eski ruhuna kavuşamasa da insanlık dışı bu kuşatma onların ruhunu ve yaşama sevincini kıramadı ve sonuçta ne kadar ölüp yok olsalar da bu savaşı insanlıklarıyla kazanıp hayatta kaldılar. Hikayelerini anlattılar. Vedran, Dijana ve daha pek çokları sadece hayatta kalmaktan çok daha ötesini başardılar. Vedran bugün İrlanda&#8217;da hala barış müzikleri yapıyor.</p>
<p>İnsanları öldürmek hiç zor değildir ne yazık ki ama notaların, fikirlerin kafasını kesmek imkansızdır. Bir insanı hatta bin insanı öldürseniz de, götünüzden ölüm fetvaları sıçsanız da bu müzikler ve sözler bir başkasının dudaklarından dökülmeye devam edecektir. İnsanlığın ve Birleşmiş Milletler&#8217;in tarihine kara bir leke olacak geçen savaştan neredeyse 25 yıl sonra Bağdat&#8217;ta Irak Devlet Senfoni orkestrasının kondüktörü Karim Wasfi çok sevdiği bir mahalleye Işid&#8217;in (korkak leşcinseller) saldırdığını duyar. Bombalı bir araç saldırısında bir anda onlarca tanıdığını kaybeder. Vedran&#8217;dan ilham aldı mı bilemiyorum çünkü çelloyu seçme sebebini kısaca “İnsan sesine en çok benzeyen ve insanın yüreğine en derinden dokunan enstrümanın çello olduğunu düşündüm.” diyerek <a href="https://www.youtube.com/watch?v=HpJ0xRsAGvo">açıklamıştır</a>. Vedran çoktan savaş çelllistliğinden emekli oldu ama Karim hala çalıyor. Arkasından genç müzisyenler takip ediyor. Işid&#8217;in (yan sanayi ürünü mantar tabancaları) müziği haram kabul edip ölümle cezalandırdığını hesaba katarsak olayın boyutu daha da değişiyor. İnadına sokakta müzik dinleyen bu insanları takdir ediyorum. Üstelik müzik susmuyor. Ülkesinden köksüz bir ağaç gibi sökülüp atılanlarda bu sefer başka ülkelerin sokaklarında çalmaya devam ediyor ve başka bir mültecinin kalbini ısıtıyorlar. Belki <a href="https://www.youtube.com/watch?v=L8joW23oaOc">videoda</a> ağlayan o kadına kendi memleketinden bir nefes hediye ediyorlar. Keşke bu döngü bitse ve çellistlerimiz yine yüksek tavanlı muhteşem binalarında zevkle çalmaya dönseler.</p>
<p>İnsanlığın en aydınlık yüzü, en parlak ışıkları ne yazık ki en korkunç zamanlara denk geliyor. Korkunç zamanlar olmasa kahramanlar olur muydu? Dünya onları böyle bir olayla bilmeseydi ne güzel olurdu. Yine de ne kadar bencilce olursa olsun var olmalarına seviniyorum. Kötülüğü çoğu zaman engelleyemediğimden bazen kendimi Vedran gibi güçsüz ve tükenmiş hissediyorum. Öyle çöktüğüm zamanlarda da onları hatırlayıp var olmalarına seviniyorum işte. “Bak onlar da yapmış. Belki ben de bir gün pelerini kuşanıp batan güneşe doğru yürürüm.” diyorum&#8230;</p>
<p>&#8211; Bombalanan sokaklarda çello çaldığım için bana deli diyorsunuz. Peki durmadan Saraybosna&#8217;yı bombalayanlara hiç “Deli misiniz?” diye sordunuz mu?<br />
-Vedran&#8217;ın bir röportajda muhabirin sorduğu “Arkadaşım sen deli misin?” sorusuna verdiği cevap.</p>
<p><iframe width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/vb6va1KXzHU?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2016/08/bombali-koyun-kavalcisi-sarajevo-string-quartet.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Rothko Şapelinin Renkleri</title>
		<link>/2013/01/rothko-sapelinin-renkleri.html</link>
					<comments>/2013/01/rothko-sapelinin-renkleri.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Burcu]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Jan 2013 12:47:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[Arshile Gorky]]></category>
		<category><![CDATA[Dominique Menil]]></category>
		<category><![CDATA[Mark Rothko]]></category>
		<category><![CDATA[Medici ailesi]]></category>
		<category><![CDATA[Şapel]]></category>
		<category><![CDATA[Soyut Ekspresyonizm]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=6664</guid>

					<description><![CDATA[Gerçekte olanları hiçbir zaman tam olarak bilemeyeceğiz. Rothko Şapelin yapıldığı 6 yıl boyunca sanatçı Mark Rothko ne tür şeytanlarla savaştı bilinemez, fakat Rothko Chapel kapılarını tüm dünyaya açmadan bir yıl önce 25 Şubat 1970te Şapelin hikayesi sonsuza kadar değişti… Mark Rothko’nun asistanı onu mutfakta lavabonun yanında yerde yüzükoyun yatarken buldu. Büyük bir jiletle her iki [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2013/01/000cbdsf.jpg" rel="lightbox[6664]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-6666" title="000cbdsf" src="/wp-content/uploads/2013/01/000cbdsf.jpg" alt="" width="324" height="370" srcset="/wp-content/uploads/2013/01/000cbdsf.jpg 670w, /wp-content/uploads/2013/01/000cbdsf-262x300.jpg 262w, /wp-content/uploads/2013/01/000cbdsf-349x400.jpg 349w" sizes="(max-width: 324px) 100vw, 324px" /></a>Gerçekte olanları hiçbir zaman tam olarak bilemeyeceğiz. Rothko Şapelin yapıldığı 6 yıl boyunca sanatçı Mark Rothko ne tür şeytanlarla savaştı bilinemez, fakat Rothko Chapel kapılarını tüm dünyaya açmadan bir yıl önce 25 Şubat 1970te Şapelin hikayesi sonsuza kadar değişti… Mark Rothko’nun asistanı onu mutfakta lavabonun yanında yerde yüzükoyun yatarken buldu. Büyük bir jiletle her iki kolunuda dik bir açıyla kesmişti. Daha sonra otopsi yapıldığında tüm bu kanlı eylemden önce kendisini öldürmeye yetecek kadar ilaç aldığı da ortaya çıktı. Amerikan tarihinin bu unutulmaz sıra dışı adamı Mark Rothko tıpkı gençlik yıllarındaki hocası Arshile Gorky gibi hiçbir açıklama yapmadan korkunç bir intiharla hayata veda etmeyi tercih etti. Pek çok arkadaşına göre onun son sözleri Rothko Şapeli ve içindeki resimleriydi. 28 Şubat 1971 yılında Dominique Menil Rothko Şapeli özel bir konuşmayla ona adadı. Konuşmasında kalabalıkla şöyle sesleniyordu.</p>
<blockquote><p>“Hepimiz çevremizdeki resimlerden etkileniriz ve bence sadece soyut sanat bizi kutsal olan şeylerin eşiğine taşıyabilir. Günümüzde kabul edilen yegane güzellik formu sessiz ve trajik olanlar. Geçmişin suskun ve kutsal ikonlarını bize hatırlatan Rothko tüm renklerden yıkılmaz bir kale inşa etti”</p></blockquote>
<p><strong>Amerika’nın Medici’leri</strong></p>
<p>Rothko Şapeli projesi Menil ailesinden Dominique Menil’in en büyük hayaliydi. Rönesans döneminde yaşamış olan ünlü Medici ailesini pek çoğunuzu duymuştur. Rönesans sanatının eşsiz ustaları Masaccio, Donatello,Michelangelo Buonarroti ve Raphael gibi sanatçıları destekleyen aile. Genç ve yardıma ihtiyacı olan bu ressamları ve heykeltıraşları Floransada kanatları altına almış ve tıpkı günümüzün sponsorları gibi onlara başyapıtlarını yapabilecekleri imkanları sunmuş. Bugün hayranlıkla seyrettiğimiz pek çok eserde görünmese dahi Medici’lerin imzası vardır.</p>
<p>Menil ailesi de tıpkı bu aile gibi döneminin en önemli ustalarını toplayarak eşsiz bir koleksiyon meydana getirdi. Paleolithik dönemden Hıristiyanlık öncesi döneme pek çok eser, Bizans kalıntıları ve ikonları ile küçük bir ortaçağ koleksiyonu, Mali ve Afrikada bulunan ilkel kalıntılar, Georges Braque, Paul Cezanne, Fernan Leger, Henri Matisse ve Pablo Picasso, sürrealizm dalgasindan Chirico, Marcel Duchamp, Max Ernst, Man Ray, Matta, Joan Miró, Francis Picabia, ve tabii Salvador Dali, modern akımlardan Jackson Pollock ve Barnett Newman gibi ve tabii yakın dostları Mark Rothko’da, Amerikanın en çılgın sanatçılarından biri olarak bilinen pop art patlamasının yaramaz çocuğu Andy Warhol’de bu koleksiyonda yerini almış. Menil müzesinde sergilenen eserler onu dünyanın en önemli sanat eserlerinin bulunduğu sıra dışı bir yer haline çevirdi. Tıpkı Mediciler gibi artık onlarda sanatı sadece toplamıyor yapımında bizzat destekleyici olarak rol alıyorlardı.</p>
<div id="attachment_6670" style="width: 599px" class="wp-caption aligncenter"><a href="/wp-content/uploads/2013/01/AA297.jpg" rel="lightbox[6664]"><img aria-describedby="caption-attachment-6670" loading="lazy" class=" wp-image-6670" title="AA297" src="/wp-content/uploads/2013/01/AA297-1024x697.jpg" alt="" width="589" height="400" srcset="/wp-content/uploads/2013/01/AA297-1024x697.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2013/01/AA297-300x204.jpg 300w, /wp-content/uploads/2013/01/AA297-430x293.jpg 430w, /wp-content/uploads/2013/01/AA297.jpg 1171w" sizes="(max-width: 589px) 100vw, 589px" /></a><p id="caption-attachment-6670" class="wp-caption-text">Dominique Menil, Houstan&#39;daki Menil müzesinde Barnett Newman&#39;a ait bir tualin yerleştirilmesini süpervize ediyor</p></div>
<p>Bugün Amerikanın Medici’leri olarak bilinen bu sanat aşığı ailenin en önemli üyesi Dominique Menil sanatın her türüne çok küçük yaşta ilgi duymaya başladı. Mona Lisa’yı ilk gördüğünde şiddetli bir tepki veren genç kız ailesini korkutmuştu. Onda doğuştan ince bir sanat zevki vardı ve 70 yaşına geldiğinde kimsenin sergilemeye cesaret edemediği Andy Warhol’ü gururla sergilemişti. Bugün dünyanın sayılı koleksiyonerleri arasında yer alan Dominique Menil 1998 yılında hayata veda etti. Ardında bıraktığı sayısız paha biçilmez sanat eseri ve yaşadığı yerleri güzelleştirmeye tutkun ruhu bugün koleksiyonun sergilendiği Houston Teksas’taki müzede yaşamaya devam ediyor. Ardında öylesine değil sonuna kadar dolu dolu yaşanmış bir hayat bırakan Dominique Menil’in en büyük hayali olan Rothko Şapeli projesi de başarıyla sonuçlandı, sonu biraz trajik olsa da.</p>
<p><strong>Rothko Şapelinin hikayesi…</strong></p>
<blockquote><p>“Rothko Şapel’i katılımcıların artistik spritüel veya sanatsal tüm duyularını harekete geçirecek farklı inanç sistemlerinin ayinleriyle capcanlı bir yer… Burada bizler tüm geleneklerin ve inanışların kökenlerine inmeye ve onları tek bir çatı altında birleştirmeyi hayal ettik…”<br />
<em>Rothko Şapel’inin misyon manifestosundan bir bölüm…</em></p></blockquote>
<p>Rothko Chapel Dominique ve John de Menil’in üzerinde beraber çalıştıkları son ve en önemli proje olarak biliniyor. Bu şapelin bulunduğu ortamdaki spritüel ve sanatsal etkisini Henri Matisse’in Vence’teki Chapel of Rosary’si veya Le corbusier tarafından Fransa’da yapılan Ronchamp ile kıyaslayababiliriz.</p>
<p>Menil ailesi her zaman hayalini kurdukları bu özel yerin yapımı için uzun zamandır hayranlıkla takip ettikleri Mark Rothko’yu seçtiler. Zamanımızın en önemli sanatçılarından biri olan Mark Rothko trajik kaderini aslında bu güçlü aileyle birleştirdiğinde Rothko Şapeli ironik bir şekilde unutulmaz yapıcaktı. Rothko Şapeli ailenin en önemli iki tutkusunu temsil ediyordu: din ve sanat. Oldukça dindar olan aile her şey gibi inançlarınıda çok geniş bir renk yelpazesinde yaşıyorlar. Pek çok farklı inanç sistemine aynı hoşgörüyle yaklaşan aile sufileri, eski Afrika kabilelerini, ortaçağın mistik rahibelerini ve ipek yolunun büyüleyici oryantal ezgilerini aynı çatı altında toplamayı başardı. Her din ve inanıştan insanın sığınabileceği bir kutsal yer olarak tanımlanan Rothko Şapeline halk arasında “Sanatçıların Mekke’si” deniyor.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2013/01/rothkochapel.jpg" rel="lightbox[6664]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-6672" title="rothkochapel" src="/wp-content/uploads/2013/01/rothkochapel.jpg" alt="" width="613" height="483" srcset="/wp-content/uploads/2013/01/rothkochapel.jpg 792w, /wp-content/uploads/2013/01/rothkochapel-300x236.jpg 300w, /wp-content/uploads/2013/01/rothkochapel-430x339.jpg 430w" sizes="(max-width: 613px) 100vw, 613px" /></a></p>
<p>De Menil aiesini ve Mark Rothko’yu birleştirende işte tam bu düşünce olmuştu. Mark Rothko on yıllardır böyle bir yerin hayalini kuruyordu. Düşünmekten ve görmekten korkmayanların geleceği bir hac yeri olarak tanımladığı şapel’le her aşamasında fazlasıyla ilgilendi. 1964 yılında aile ona çok özel meditatif bir alanı süsleyecek olan tam 14 resim için komisyon verdi.</p>
<p>Çalkantılı bir ruhun bu dünyaya bıraktığı son 14 resim onun hayatını farklı bir şekilde yorumluyordu. Rothko’nun şapelin ölümsüzlüğüne yaptığı katkılar tartışılamaz ama kendi ölümlulüğü ile yüzleşen bu büyük ressam ne yazık ki bundan kaçmayı başaramadı.</p>
<p><strong>Çizgi ötesi yaşamlar…</strong></p>
<p>Mark Rothko Marcus Rothkowitz adıyla günümüz Letonya cunhuriyetinin bulunduğu Dvinsk şehrinde 1903 yılında dünyaya gözlerini açtı. Kendisi için espriyle karışık Eski Rusya Şimdiki Letonya doğumlu Yahudi bir Amerikalı” diyen Mark Rothko çağımızın en önemli soyut ekspresyonist ressamlarından biri olarak biliniyor. Kendisi bu terimi hayatı boyunca reddetmekle kalmayıp soyut bir ressam yakıştırmasını dahi kabul etmemiş.</p>
<p>Çocukluk yıllarında o dönem dünyayı etkisi altına alan Yahudi düşmanlığından dolayı pek çok sıkıntı çeken aile yinede başka pek çok aileden daha şanslıydılar. Babaları aileyi dini bir eğitim yerine politik ve entelektüel bir eğitim vermeyi tercih etti. O zor yıllarda Yahudilere yönelik şiddeti bizzat kendi gözleriyle gören Rothko hayatı boyunca bunun izlerini üzerinden atamadı. Rothkonun tüm gençliği boyunca unutamadığı sahnelerden biri isyancı kazak gruplarının öldürdükleri Yahudileri gömdükleri üçgen çukurlar. Bazı sanat eleştirmenleri Rothko’nun eserlerinde kullandığı üçgen sembolünün aslında bu mezarları temsil ettiğini iddia ettiler. Fakat o dönemde söylenen yerlerde kayıtlara geçen hiçbir toplu katliamın olmaması pek çok insanın Rothko’nun hafızasının onu yanılttığı yönündeydi.</p>
<p>İleriki yıllarda Musevi cemaatiyle bağlarını sıkılaştıran baba Mark Rothko’yu bir “cheder” yani Musevi çocukları için özel dini eğitim veren bir ilkokula gönderdi burada küçük mark kapsamlı bir talmud eğitiminden geçti. Rothko okul yılları boyunca pek çok zorluk çekerek Yale üniversitesini kazandı. Burası onun için fazla elitistti okulu ırkçı ve züppe olarak değerlerindiren Rothko, ikinci yılında okulu bıraktı. Tam 46 yıl sonra Yale üniversitesi onursal mezunlarından olmak için geri gelecekti…</p>
<p>1923 yılında bir arkadaşını resim dersi esnasında seyrederken adeta büyülendiğini hisseti. Genç öğrencilerin skeç yapmasını hayranlıkla seyreden Rothko yaşamında ne yapmak istediğine aslında o anda karar vermişti. Fakat henüz 20 yaşındaydı… Resim dünyasının onu biraz daha beklemesi gerekecekti. Clark Gable’in eşi Josephine Dillon’un tiyatro grubuna katılıp bir süre burada zaman geçirdikten sonra nihayet kesin kararını verdi ve New York New School of Design’ın kayıtlı öğrencisi oldu. Hocalarından biri olan Arshile Gorky onu ilk etkileyen isimlerden biri olmuştur. Arshile Gorky Soyut Ekspresyonizm akımına önemli katkıları bulunan bir sanatçıydı. Sanatın sessiz bir dille pek çok şeyi anlatabileceğini onun resimlerinde gören Rothko, bir anlamda elindeki gücün farkına varmıştı. Ne yazık ki bu iki büyük sanatçının hayatlarının pek çok anı gibi son anlarıda aynı tercihlerle ortak hale gelmişti.</p>
<p>Rothko daha sonra Max Weber’den etkilenmiş ve bu güçlü adamın da etkisiyle sanatın aslında duygusal ve dinsel tabirleri anlatabilecek en güçlü aletlerden biri olduğunu kavramıştır. Acemilik yıllarındaki ilk eserlerinde baskın Max Weber etkisi hemen göze çarpmaktadır.</p>
<p>New Yorkun bereketli havasında olgunlaşan Rothko pek çok sanatçı ve sanat aşığıyla bir araya geldi. Rothko’nun ailesi ise onun “büyük depresyon” yıllarının ekonomik bunalımlı döneminde maddi getirisi neredeyse sıfır olan ressamlığı seçmesini anlayamıyorlardı. Ailesine karşı nankörlükle suçlanan Rothko hayal kırıklığıyla New York’a döndü ve kendini sanatına verdi. Yıllar geçtikçe yükselen ve eleştirmenlerin bir numarası haline gelen Rothko’nun ruhu aniden patlak veren 2. dünya savaşı ve bir kitap yüzünden tekrar tepetaklak olacaktı.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2013/01/Rework-13.jpg" rel="lightbox[6664]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-6675" title="Rework-13" src="/wp-content/uploads/2013/01/Rework-13.jpg" alt="" width="610" height="458" srcset="/wp-content/uploads/2013/01/Rework-13.jpg 610w, /wp-content/uploads/2013/01/Rework-13-300x225.jpg 300w, /wp-content/uploads/2013/01/Rework-13-430x322.jpg 430w" sizes="(max-width: 610px) 100vw, 610px" /></a></p>
<p>1940’ların sonunda Rothko Amerikada ve dünyada yükselen ırkçı propogandalar dolayısıyla adını değiştirdi ve üye olduğu pek çok dernekten istifa etti. Çağdaş Amerikan resim sanatının öldüğünden korkan sanatçı yeni arayışlar peşinde düştü. Bu arayış yolculuğunda ki rehber kitabı Nietsche’nin Trajedinin Doğuşu adlı ölümsüz eseriydi. Yepyeni bir dünyaya gözlerini açan Rothko artık mitolojiden ve ruhsal düşünceden etkilenerek farklı bir yolda yürüyordu. Kendini efsane üreticisi olarak tanımladı ve döneme damgasını vuran şu sözleri söyledi.</p>
<blockquote><p>“Gerçekte tüm konuların içinde her zaman en çok dikkat çekenler trajik olanlardır. Sınırısız trajik deneyim bence sanatın beslendiği ana kaynaktır. Trajediler ve büyük acılar olmasaydı bugün taptığımız pek çok sanatçı bildiğimiz eserlerle varolamazdı.&#8221;</p></blockquote>
<p>Mark Rothko yaşamı boyunca pek çok akımdan etkilendi ve kimseninkine benzemeyen farklı tualler yarattı. Sadece kendisinin renkelendirebileceği eşsiz tualler… Resimlerini “tualin üstüne üflenen bir nefes olarak tanımlayan Rothko “ multiformlu ve dev ölçekli resimleriyle 7’den 70’e pek çok ismi etkisi altına almış ve onları adeta resimlerinin içinde gezintiye çıkarmıştı.</p>
<p>1964 yılına gelindiğinde de Menil ailesi nihayet bu özel ressamla bir araya gelmiş ve 14 sıradışı resim için sipariş vermişlerdi. Mark Rothko bu resimler için stüdyosunu taşıdı ve deneysel bir stüdyo inşa etti. Hayalinde kurduğu Rothko Şapelinin ışık oyunlarının aynısını stüdyoda yarattı ve dünyayla paylaşacağı en önemli eserlerini yaratmaya başladı. Pek çok arkadaşına bizzat “burası benim en önemli eserim olacak” dedi. Şapelin mimarı Phillip Johnson’la şapelin yapımının her aşamasında beraber oldu. Bunun gibi daha pek çok sıra dışı istekle baş edemeyen mimar Phillip Johnson sonunda projeyi bıraktı. 1967 yılında yerel mimarlar Howard Barnstone Ve Eugene Aubry ile çalışmalar kaldığı yerden devam etti. Houston’un bu yerel mimarları Rothko ile beraber çalışmaktan onur duydular ve istediği pek çok şey için fedakarlık yapmaktan kaçınmadılar. Rothko tüm bunların sebebini çok kısa bir şekilde açıklıyordu.</p>
<blockquote><p>“Günümüz post modern sanat dünyasının duyarsızlığında insanlar benim dini resimlerimi görebilmek için bir yolculuk yapmalı ve kozalarından çıkmalılar. Houston Teksas’a seyahat etmeliler hatta belki çok daha uzaklara…”</p></blockquote>
<p>Her yönüyle dikkat çekici olan Rothko Şapeli ilk olarak Roma Katolik stilinde tasarlanmıştı. Rothko bunu destekledi ve resimlerinde Katolik sembolizminden etkilendi. Şapelin sekizgen şekli St. Maria Assunta adındaki bir Bizans Şapelinden. Tavandaki 3 parçalı resim ise meşhur çarmıha geriliş sahnesinden esinlenmişti. Herkes Menil ailesinin böylesi bir iş için neden inancını yitirmiş bir museviyi seçtiğini merak ediyorlardı. Ama aileye göre Rothko’nun eserlerindeki ruhanilik “evrensel” bir anlam taşıyordu ve bu yeteneği Katolik inancının mistik simgelerinde kullanmak onlara oldukça doğal gelmişti. Fakat bazıları bu şapele bambaşka bir gözle bakıyorlardı. Son yıllarda sanat dünyasından önyargılı karışık tepkiler alan Rothko kendini başarısız hissediyordu. Evliliği bağımlılıklar yüzünden sona ermişti. Geçmişi karanlık travmalarla doluydu ve yoğun çalışma temposu onu tüketmekteydi. Tüm bu açılardan bakınca bugün hala şapeli süsleyen meşhur çarmıha geriliş resmi çok farklı şeyleri sembolize edebilirdi. Tıpkı İsa gibi oda kendini bir şekilde insanlık için kurban etmeyi istiyordu. 50’li yıllardan sonra resimlerinde fark edilen karanlık boğucu atmosfer bu 14 resimde doruk noktasındaydı aslında bunu kelimelerle tarif etmek oldukça zor. Van Gogh’un kendini öldürmeden kısa süre önce yaptığı eserlere baktığınızda aradaki farkı anlayabilirsiniz. Bir şekilde resimlere kendi ruhlarını şifreli bir şekilde gizleyen bu insanların fırça darbeleri gören gözlere pek çok hikaye anlatıyor. Kimilerine göre bu 14 resim uzay ve zamanın kendi varoluşumuz üzerindeki sonsuz etkilerini uyandırıyor kimi insanlar içinse tüm resimler pek çok okült ve hermetik simgeyle süslü.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2013/01/captura-de-pantalla-2012-09-26-a-las-09-25-161.png" rel="lightbox[6664]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-6680" title="captura-de-pantalla-2012-09-26-a-las-09-25-161" src="/wp-content/uploads/2013/01/captura-de-pantalla-2012-09-26-a-las-09-25-161.png" alt="" width="620" height="494" srcset="/wp-content/uploads/2013/01/captura-de-pantalla-2012-09-26-a-las-09-25-161.png 764w, /wp-content/uploads/2013/01/captura-de-pantalla-2012-09-26-a-las-09-25-161-300x239.png 300w, /wp-content/uploads/2013/01/captura-de-pantalla-2012-09-26-a-las-09-25-161-430x342.png 430w" sizes="(max-width: 620px) 100vw, 620px" /></a></p>
<p>Bir enstitü olarak Rothko Şapeli bugün hem müze hem toplantı hemde gösteri amaçlı programlar için kullanılmakta. Araştırmalar yapmak ve ilham almak için her yıl binlerce öğrenci ve sanatsever buraya akın ediyor. Rothko Şapel sanat ve dini bir araya getirirken insan hakları ve demokrasi gibi politik konulardada sesini yükseltmekten korkmuyor. Buraya tüm dünyanın tanıdığı efsane isimler ve öğretmenler konuk oldu. Jonas Salk Nelson Mandela Dalai Lama Steve Reich gibi isimler Houston halkı ve izleyicilerle hayat deneyimlerini paylaştılar. Şapel ayrıca pek çok farklı dinin bayramlarında ibadet yeri olarak kullanılıyor. Museviler, Budistler, Katolikler, paganlar hepsi tek bir yerde ibadet edebiliyorlar. Mark Rothko’nun kanıyla vaftiz edilmiş, ruhu okşayan dev resimlerinin arasında.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2013/01/rothko-sapelinin-renkleri.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>seyredilesi filmler</title>
		<link>/2012/11/seyredilesi-filmler-4.html</link>
					<comments>/2012/11/seyredilesi-filmler-4.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 06 Nov 2012 13:10:07 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[boondock saints]]></category>
		<category><![CDATA[in time]]></category>
		<category><![CDATA[la belle verte]]></category>
		<category><![CDATA[papillon]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4924</guid>

					<description><![CDATA[Selam Prenses, Benim kıyıda köşede kalmış, seyredilesi filmlerimi de yazayım istedim. Öncelike kendi zevkimi anlatayım. Görsel şeylerden çok anlamam. Yazılı şeyleri severim, ya da sözlü. Yani “görüntü yönetmeni çok şaane abi” benim için fazla da değerli bi olay değil. Misal, Yeşilçam’da örneklerini gördüğümüz bi olay vardır. Ucuz ama güzel bi abla bulur, seni meşhur edicem [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><!-- 		@page { margin: 2cm } 		P { margin-bottom: 0.21cm } 		A:link { so-language: zxx } -->Selam Prenses,</p>
<p>Benim kıyıda köşede kalmış, seyredilesi filmlerimi de yazayım istedim. Öncelike kendi zevkimi anlatayım. Görsel şeylerden çok anlamam. Yazılı şeyleri severim, ya da sözlü. Yani “görüntü yönetmeni çok şaane abi” benim için fazla da değerli bi olay değil. Misal, Yeşilçam’da örneklerini gördüğümüz bi olay vardır. Ucuz ama güzel bi abla bulur, seni meşhur edicem der, yolunu yatağından geçirir, ayıbolmasın kavlinden bi film yaparsın buna. Hah işte bölesi bi tane vardı, herkesin bildiği: The Cell. “Görüntü yönetmeni çok iyi abi yaa” filmlerinin ağa babası budur. Bi işe yarar tek bi tarafı yok, şahane bi fikir var ortada ama işleniş, yol, yordam, yöntem, oyunculuk hiç bi tarafı elle tutulur, yenir yutulur gibi değil. Yengeye film yapılmış işte. Yenge de yenge ama, dillere destan götüyle J lo. İşte benim favorilerimde olmayan şey de tam olarak bu. Tamamen bireysel zevklerimi yansıttığından gelen eleştirileri bunu kullanarak cevaplıcam hep. Haa, iyi filmi iyi film yapan şeylerin biri tabii ki de görsellik, ama “öncelik” o değil bende. Bunu açıklamak için bu kadar uzun giriş yaptım. Yoksa, bol ödüllü, “yalnız ve güzel ülkesini seven” yönetmenimiz NBC, mutlaka güzel filmler yapıyodur, ama karşılıklı susulunca ben sıkılıyorum. O filmler kötü olduğundan değil, ben sıkıldığımdan izlemiyorum.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong> <a href="/wp-content/uploads/2012/11/MV5BMTIzODA2NTUyM15BMl5BanBnXkFtZTYwODQ2Mjk4._V1._SY317_CR80214317_.jpg" rel="lightbox[4924]"><img loading="lazy" class="alignright  wp-image-6440" title="MV5BMTIzODA2NTUyM15BMl5BanBnXkFtZTYwODQ2Mjk4._V1._SY317_CR8,0,214,317_" src="/wp-content/uploads/2012/11/MV5BMTIzODA2NTUyM15BMl5BanBnXkFtZTYwODQ2Mjk4._V1._SY317_CR80214317_-202x300.jpg" alt="" width="176" height="262" srcset="/wp-content/uploads/2012/11/MV5BMTIzODA2NTUyM15BMl5BanBnXkFtZTYwODQ2Mjk4._V1._SY317_CR80214317_-202x300.jpg 202w, /wp-content/uploads/2012/11/MV5BMTIzODA2NTUyM15BMl5BanBnXkFtZTYwODQ2Mjk4._V1._SY317_CR80214317_.jpg 214w" sizes="(max-width: 176px) 100vw, 176px" /></a>BOONDOCK SAINTS</strong></p>
<p><strong>Yönetmen:</strong> Troy Duffy<br />
<strong>Senarist: </strong>Troy Duffy<br />
<strong>Yapımcı: </strong>Ashok Amritraj, Chris Brinker, Don Carmody, Sarah Casper<br />
<strong>Müzik:</strong> Jeff Danna<br />
<strong>Tür: </strong>Aksiyon, Suç, Drama, Gerilim<br />
<strong>Lisan:</strong> İngilizce<strong><br />
Ülke: </strong>Usa, Kanada<br />
<strong>Süre: </strong>108&#8242;<br />
<strong>Vizyon Tarihi: </strong>7 Eylül 2001</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Bu filmi duymuş olman mümkün prenses. Yine kendine biraz olsun isim yapabilmiş bir filmden bahsediyorum sana. Devamı da çekilecek kadar başarılı olmuş bir film, Boondock Saints. Tabii oyuncu kadrosu da yardımcı oldu filmin duyulmasında: William Dafoe, Sean Patrick Flanery, Norman Reedus, Billy Connolly. Şiddet içerdiği halde küfür olmayan, ve bu durumun hiç de sırıtmadığı bu etkileyici filmde şiddet aslında oldukça sanatsal. Yoo, ne Matrix’tekine benziyor, ne Tarantino filmlerindekine. Daha… mmm, nasıl desem, felsefi burada. E ama söylemiştim senaryosu çok önemli diye. Devamı pek iyi olmadı ama kendisi, izlenmemesi ciddi kayıp sayılabilecek bir kalite. Ve düşüneceksin prenses, çok düşüneceksin. Sen bile bazı noktalarda kime ne şekilde hak verdiğine inanamayabilirsin. İrlandalı kardeşlerin sana anlatacakları var.</p>
<p>(<a href="http://www.boondocksaints.com/" target="_blank">Offical Site</a>, <a href="http://www.youtube.com/watch?v=ydXojYfCF3I" target="_blank">Official Trailer</a>)</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong><a href="/wp-content/uploads/2012/11/papillon_ver3.jpg" rel="lightbox[4924]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-6455" title="papillon_ver3" src="/wp-content/uploads/2012/11/papillon_ver3-207x300.jpg" alt="" width="163" height="237" /></a>PAPILLON</strong></p>
<p><strong>Yönetmen:</strong> Franklin J. Schaffner<br />
<strong>Senarist: </strong>Dalton Trumbo<br />
<strong>Yapımcı: </strong>Robert Dorfmann, Robert O. Kaplan, Ted Richmond, Franklin J. Schaffner<br />
<strong>Müzik:</strong> Jerry Goldsmith<br />
<strong>Tür: </strong>Biografi, Suç, Drama<br />
<strong>Lisan:</strong> İngilizce, İspanyolca<strong><br />
Ülke: </strong>Usa, Fransa<br />
<strong>Süre: </strong>151&#8242;<br />
<strong>Vizyon Tarihi: </strong>Şubat 1973<strong><br />
</strong></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Al sana &#8217;73 yapımı, baş rollerini Steve McQueen ve Dustin Hoffman&#8217;in paylaştığı bir başka kült film. Henri &#8220;Papillon&#8221; Charrière abimizin ilk olarak 1969 yılında aynı adla yayımlanan güncesinden uyarlanan Papillon, aktörlerin muhteşem oyuculukları sayesinde izleyiciye okuyucudan çok daha başka şeyler hissettiriyor. Hikaye,  Papillon (Fransızca&#8217;da kelebek) karakterinin ömür hapsine cezalandırılmasıyla tam da kolonileşme sürecindeki Fransız Guyana&#8217;sına sürgüne gönderilmesiyle başlayıp 14 yıl boyunca süren önce hapisten, sonra adadan kaçma denemeleri etrafında dönüyor. Kendini, kitabı okuduğunda bu hikayenin iyi bir takipçisi olarak hissedecekken filmi izlediğinde çok sıkı bir dostluk serüveninin tuhaf dinamiklerle nasıl geliştiğini izlerken bulacaksın. Papillon (Steve McQueen) ve Louis Degas (Dustin Hoffman) arasındaki ilişkinin, Fransız kolonicileriyle birlikte sürgünde olmalarının verdiği sefillik ve bastırılmışlık hisleriyle birlikte sürgünden kaçma planlarının tam ortasında, nasıl çok saf ve doğal bir sevgi haline dönüştüğünü epey hislenerek izledim ben. Yalnız öyle uçtulu kaçtılı, süper aksiyonlu, kamera açısı her üç saniyede bir değişen filmlerden hoşlanan biriysen, uyarmadı deme, ağır ilerleyen, uzun bir film. Değer mi? Değer&#8230;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2012/11/Justin-Timberlake-Amanda-Seyfried-In-Time-Movie-Poster.jpg" rel="lightbox[4924]"><img loading="lazy" class="alignright  wp-image-6464" title="Justin-Timberlake-Amanda-Seyfried-In-Time-Movie-Poster" src="/wp-content/uploads/2012/11/Justin-Timberlake-Amanda-Seyfried-In-Time-Movie-Poster-202x300.jpg" alt="" width="167" height="249" /></a><strong>IN TIME</strong></p>
<p><strong>Yönetmen: </strong>Andrew Niccol<br />
<strong>Senarist: </strong>Andrew Niccol<br />
<strong>Yapımcı: </strong>Mark Abraham, Andrew Z. Davis, Ross Fanger, Amy Israel<br />
<strong>Müzik:</strong> Craig Armstrong<br />
<strong>Tür: </strong>Aksiyon, Bilim-Kurgu, Gerilim<br />
<strong>Lisan:</strong>  İngilizce<strong><br />
Ülke: </strong>Usa<br />
<strong>Süre: </strong>109&#8242;<br />
<strong>Vizyon Tarihi: </strong>2011</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Gelecekte bir zamanda genetiğiyle oynanmış, 25 yaşına kadar ömrü olan insanların deri altına gömülü &#8216;vakitmetre&#8217;leriyle ömür uzatma savaşı&#8230; Dünyadaki ayakta kalma mücadelesinin ve hayat standartlarının paraya değil de zamana bağlı olduğunu bir düşün. İşe gittiğinde maaşının zaman üzerinden &#8216;vakitmetre&#8217;ne yüklendiği, alışveriş yaptığında ödemenin &#8216;vakitmetre&#8217;nden düşüldüğü, arkadaşından bir sigara yerine 10 dakika tırtıkladığın bir dünyada zaman fazlası olan birisi, tüm zaman mirasını varoşlarda yaşayan ve ömrü tükenmek üzere olan birisine bırakır ve olaylar gelişir. Konu ve kurgu itibariyle epey ilginç olsa da izninle ukalalık yapıp bu konu daha iyi bir senaryoyla anlatılabilirmiş demeden geçemeyeceğim. Oyunculuk da fena değil hani baş rollerden biri Justin Timberlake&#8217;in ama abi hakkını vermiş. Konsept üzerine kafa yormak ve sonrasında &#8220;Abi düşünsene esasında&#8230;&#8221; düzleminde gelişen bir takım tartışmalara girebilmek için eş dostla izlemeni şiddetle tavsiye ederim.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong><a href="/wp-content/uploads/2012/11/la-belle-verte.jpg" rel="lightbox[4924]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-6468" title="la-belle-verte" src="/wp-content/uploads/2012/11/la-belle-verte-196x300.jpg" alt="" width="173" height="265" srcset="/wp-content/uploads/2012/11/la-belle-verte-196x300.jpg 196w, /wp-content/uploads/2012/11/la-belle-verte.jpg 250w" sizes="(max-width: 173px) 100vw, 173px" /></a>LA BELLE VERTE</strong></p>
<p><strong>Yönetmen: </strong>Coline Serreau<br />
<strong>Senarist: </strong>Coline Serreau<br />
<strong>Yapımcı: </strong>Alain Sarde<strong><br />
Müzik: </strong>Coline Serreau<br />
<strong>Tür: </strong>Komedi<br />
<strong>Lisan:</strong> Fransızca<strong><br />
Ülke: </strong>Fransa<br />
<strong>Süre: </strong>99&#8242;<br />
<strong>Vizyon Tarihi: </strong>18 Eylül 1996</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Off, inan bu film hakkında sana yaklaşık iki yıldır yazı yazmak istiyorum ama bir gaf edip filmin güzelliğini bozmadan bütünlüklü bir yazı yazamayacağımı fark ettiğimden acayip seyredilesi bir film olarak sunuyorum kendisini. La Belle Verte (ingilizce&#8217;ye Green Beautiful olarak çevrilmiş, Türkçe&#8217;de de Yeşil Güzel demek ama çevirince hiç bir şeye benzemiyor gördüğün üzere) uygarlık düzeyinde epey gelişmiş bir gezegen. Bu gezegende her şey doğal, güzel; sigara, araba, alkol filan olmadığından ömürler uzun, hayat sıkıcılıktan çok öte ve tüm kararlar halk meclisinde alınıyor. Misal ortalama nüfus sabit kalsın diye ölümler ve doğumlar dengeleniyor (bu ay iki ölüm var; çocuk yapmak isteyen??) ya da hasat fazlası ürünler ihtiyacı olanlara dağıtılıyor (bu ay havuç hasadı patladı; havuç isteyen??) vs.  Yüz bilmem kaç yılda bir galaksiler arası koalisyonun bir parçası olan La Belle Verte&#8217;ten Dünya&#8217;ya güncel gelişmeleri gözlemek üzere gönüllüler gönderilir. Bu seferkinde kimsenin bu boktan, umutsuz gezegene gelmeye yanaşmamasıyla yarı dünyalı Mila, bu zor görevi üstlenir ve gidip babasının bu gezegende ne bulduğunu araştırmaya karar verdiği gibi kendini 90&#8217;lı yılların kokuşuk Paris&#8217;inde buluverir&#8230; Filmin yönetmeni ve başrol oyuncusu Coline Serreau&#8217;yu belki 2010 yapımı, &#8220;<a href="http://www.imdb.com/title/tt1600731/">Küresel Düzensizlik için Yerel Çözümler</a>&#8221; belgeseliyle duymuş olabilirsin. Bu acayip başarılı ve hayal gücünü gerçeğe yansıtma yönü epey kuvvetli yönetmen abla, yukarıda yazdıklarımı okuyarak var saydığın gibi &#8220;dünyanın hep birlikte içine sıçtık, keşke gezegenimiz çiçekli böcekli, sigarasız, trafiksiz olsa&#8221; mesajının yakınından bile geçmiyor filmdeki üslubuyla. İki gezegenin radikal karşılaştırmasını ve Mila&#8217;nin &#8220;müdahale etmek&#8221; durumunda kaldığı insani anekdotları kahkahalar atarak izleyecesin&#8230;</p>
<p>Suat &amp; Elif</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2012/11/seyredilesi-filmler-4.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>D</title>
		<link>/2012/06/haftanin-videosu-d.html</link>
					<comments>/2012/06/haftanin-videosu-d.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 29 Jun 2012 18:22:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[animasyon]]></category>
		<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[D]]></category>
		<category><![CDATA[Georges Perec]]></category>
		<category><![CDATA[Rafavel Asquez]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=6128</guid>

					<description><![CDATA[Adında bu kadar çok &#8221;e&#8221; harfi olan Georges Perec&#8217;in neden hiç &#8221;e&#8221; harfi kullanmadan La Disparition, yani Kayboluş isimli romanı yazdığını bilmiyorum. Tıpkı Rafavel Asquez&#8216;in aşağıdaki videosunda düşman dolmakalemin D harfiyle alıp veremediğinin ne olduğunu bilmediğim gibi. Yine de insana gidip bir dolmakalem seti aldırası geliyor videonun, her ne kadar artık elimiz daha az kalem [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Adında bu kadar çok &#8221;e&#8221; harfi olan Georges Perec&#8217;in neden hiç &#8221;e&#8221; harfi kullanmadan La Disparition, yani Kayboluş isimli romanı yazdığını bilmiyorum. Tıpkı <a href="http://www.rafavelasquez.com/" target="_blank">Rafavel Asquez</a>&#8216;in aşağıdaki videosunda düşman dolmakalemin D harfiyle alıp veremediğinin ne olduğunu bilmediğim gibi. Yine de insana gidip bir dolmakalem seti aldırası geliyor videonun, her ne kadar artık elimiz daha az kalem tutar da olsa.. Yine de söz uçar, yazı kalır be Prenses.</p>
<p><iframe src="http://player.vimeo.com/video/40741682" height="300" width="400" frameborder="0"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2012/06/haftanin-videosu-d.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>the scream</title>
		<link>/2012/05/haftanin-videosu-the-scream.html</link>
					<comments>/2012/05/haftanin-videosu-the-scream.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 10 May 2012 10:27:32 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[animasyon]]></category>
		<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[çığlık]]></category>
		<category><![CDATA[edvard munch]]></category>
		<category><![CDATA[pink floyd]]></category>
		<category><![CDATA[the great gig in the sky]]></category>
		<category><![CDATA[the scream]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=5970</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, hayatının bir yerinde Edvard Munch&#8216;ın Çığlık isimli tablosuna denk gelmişsindir belki. Munch amca bu tabloyu 1893&#8217;te boyamış, resmi hakkında da şunları söylemiş: &#8221;İki arkadaşımla birlikte gün batarken yolda yürüyorduk, gökyüzü birden kan kırmızısına döndü. Durdum ve tarif edilemez bir yorgunlukla korkuluklara doğru gittim. Ben korku içinde titrerken arkadaşlarım yürümeye devam ediyorlardı. Sonra doğanın muazzam, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses, hayatının bir yerinde <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Edvard_Munch" target="_blank">Edvard Munch</a>&#8216;ın Çığlık isimli tablosuna denk gelmişsindir belki. Munch amca bu tabloyu 1893&#8217;te boyamış, resmi hakkında da şunları söylemiş:</p>
<blockquote><p>&#8221;İki arkadaşımla birlikte gün batarken yolda yürüyorduk, gökyüzü birden kan kırmızısına döndü. Durdum ve tarif edilemez bir yorgunlukla korkuluklara doğru gittim. Ben korku içinde titrerken arkadaşlarım yürümeye devam ediyorlardı. Sonra doğanın muazzam, sonsuz çığlığını duydum.&#8221;</p></blockquote>
<p>Bu aralar nedense Pink Floyd&#8217;u tekrardan keşfetme ruh haline bürünmüşken çarpıştım aşağıdaki videoyla. The Great Gig In The Sky parçasının bir kısmı eşliğinde resmin canlanmış hali pek fantastik. Baştaki dialoglar da nefis. Munch amca resmi yaparken bu parçayı dinleseydi neler olurdu kimbilir diye hayallere dalarak seni bu kısacık videoya alıyoruz.. Müzik, resim ve videonun bu kadar anlaştığı işlere selam olsun.</p>
<p><object width="400" height="225" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=33976373&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=0&amp;show_byline=0&amp;show_portrait=0&amp;color=00adef&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2012/05/haftanin-videosu-the-scream.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Hint Sinemasında Bir Türk Mağdur</title>
		<link>/2012/02/hint-sinemasinda-bir-turk-magdur.html</link>
					<comments>/2012/02/hint-sinemasinda-bir-turk-magdur.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 05 Feb 2012 22:22:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[Bihar]]></category>
		<category><![CDATA[bollywood]]></category>
		<category><![CDATA[gazoz kapağı]]></category>
		<category><![CDATA[hint sineması]]></category>
		<category><![CDATA[interaktif izleyici]]></category>
		<category><![CDATA[yazlık sinema]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=5486</guid>

					<description><![CDATA[Babaannemin evinin bahçesinde bitişikteki yazlık sinemaya açılan bir kapı vardı. Sinemacı Cemal Amca&#8217;nın dedemle dostluklarından dolayı o kapıyı iptal etmek sözkonusu bile olmamıştı. Yazın her haftasonu sinemaya beleş girişin yanı sıra; o sıralar pek revaçta olan gazoz kapağı biriktirmek konusundaki rekabette bizim mahallenin ön sıralarında olmamı sağlardı bu ayrıcalık. O günleri gazoz ve çekirdek kokusuyla [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Babaannemin evinin bahçesinde bitişikteki yazlık sinemaya açılan bir kapı vardı. Sinemacı Cemal Amca&#8217;nın dedemle dostluklarından dolayı o kapıyı iptal etmek sözkonusu bile olmamıştı. Yazın her haftasonu sinemaya beleş girişin yanı sıra; o sıralar pek revaçta olan gazoz kapağı biriktirmek konusundaki rekabette bizim mahallenin ön sıralarında olmamı sağlardı bu ayrıcalık. O günleri gazoz ve çekirdek kokusuyla hatırlıyorum. Yüzlerce kilo çekirdeği çıtlatan kalabalık, yer yer alkışlarla yer yer yuhalamalarla, bağrış çığrış ile aktif bir seyirci kitlesinin eğlenceliğiydi. Renkli televizyonun iyice yaygınlaştığı o günleri takiben Cemal Amca sinemayı düğün salonuna çevirmek zorunda kaldı haliyle. O sinemaları ucundan da olsa gören son kuşağa ait olmaktan gurur duymanın yanında Yıldız Savaşları&#8217;nı ilk izlediğim yeri asla unutmayacağımı biliyorum.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2012/02/1-1.jpg" rel="lightbox[5486]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5490" title="1-1" src="/wp-content/uploads/2012/02/1-1-1024x768.jpg" alt="" width="526" height="393" srcset="/wp-content/uploads/2012/02/1-1-300x225.jpg 300w, /wp-content/uploads/2012/02/1-1-430x322.jpg 430w" sizes="(max-width: 526px) 100vw, 526px" /></a></p>
<p>Bütün bu tozlu anıları bana hatırlatan dün Hajipur&#8217;da gittiğim sinemaydı. Bildiğiniz gibi Hindistan&#8217;ın en yoksul bölgelerinden birinde ikamet ediyorum. Bir tatil gününde yapılabilecek en ilginç şeyin sinemaya gitmek olduğunda karar kılan arkadaşlarım bak bu bildiğin gibi değil diyerek beni evden çıkarmayı başardılar. Filmin hintçe olduğunu yarı yolda söyleseler de hint filmlerinin konusunu anlamak için hintçe bilmeye pek gerek yokmuş aslen onu öğrendim. Yanımdan yine de hintli arkadaşımı eksik etmedim. Açıkhava sineması olmasa da kitlelerin filmleri hala heyecanla izlediği, sinemanın bölünmüş küçük odacıklardan ibaret olmadığı, köhne de olsa gururlu bir sinema salonu ile karşılaştım.</p>
<p>Bolywood filmleri başlı başına bir fenomen ama ben filmden çok sinema salonunu izledim. Sinema salonu resmen bir panayır yeriydi. Alkışlayanlar, ıslık çalanlar, müzikal sahnelerde kalkıp göbek atanlarla birlikte kaotik bir eğlencenin ortasına düştüğümü farketmekte hiç geçikmedim. Hikayeyi ne kadar dışarılıklı bir gözle anlattığıma da bu noktada dikkatinizi çekmek isterim. Zira fısıltıya bile toleransımızın olmadığı, nerede ne hissedeceğimize film psikologlarının karar verdiği modern zamanların görsel ama bireysel tapınma törenlerine alışalı çok oldu. Cık cıklamaya başlamadan önce, prensesin zihni açık Indiana Jones kılıklı muhabiri olarak yeni kültürleri yargılamadan, antropolog edasıyla inceleme misyonumu hatırladım. İçinde bulunduğum durumun çocukluk deneyimlerime ne kadar yakın olduğuna uyanmam da bu vesileyle oldu. Paralellik kurup “empati yaptım”.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2012/02/4-2.jpg" rel="lightbox[5486]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5491" title="4-2" src="/wp-content/uploads/2012/02/4-2-1024x768.jpg" alt="" width="540" height="405" srcset="/wp-content/uploads/2012/02/4-2-1024x768.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2012/02/4-2-300x225.jpg 300w, /wp-content/uploads/2012/02/4-2-430x322.jpg 430w, /wp-content/uploads/2012/02/4-2.jpg 1432w" sizes="(max-width: 540px) 100vw, 540px" /></a></p>
<p>Yani tabi empati de bi yere kadar. Hindistan&#8217;da herşeyin biraz abartılı olduğunu bilmek için buralara gelmek gerekmiyor herhalde. Yanımdaki eleman &#8220;daha ne kadar filmin gürültüsünü bastırmaya çalışarak telefonda konuşabilir&#8221; diye düşünmek ekrana odaklanmayı pek kolaylaştırmadı. Arkamdaki elemanın beşinci tükürüğünde, artık kesin üstüme tükürmüştür diye rahatlayıp tekrar filme geri döndüm. Bütün salon filmi bırakıp kötü adama laf yetiştiren sinirli bir amcaya kahkahalarla gülmeye başlayınca anladım ki film buradaki kitlesel eğlencenin sadece bir bölümünü oluşturuyor. İnsanlar etrafındaki yüzlerce kişiyi yok saymadan aktif bir katılımcı olarak birlikte eğleniyorlar. Yine de geçen bayram kutlamalarında Tom Cruise&#8217;a benzetilerek ilgi odağı olmaktan kaçamayan bu beyaz kulunuz, karanlığın nimetlerinden faydalanarak kimsenin ona bakmamasının keyfini de sürdü tabi.<a style="color:#FFFFFF" href="http://www.kozikart.com/images/Layout/Colours/3055PR.html">replica rolex replica</a></p>
<p>Şimdilerde dansçı tiyatrocu tayfasının dillerine doladıkları interektif gösteri anlayışını, seyirciyi işin içine katma çabalarını düşünüyorum. Oturma gruplarını şöyle işin içine katalım, böyle atraksiyon yapalım hede hödösüyle, televizyonların karşısında eğlencenin pasif öğeleri olmaya alıştırılmış, uyuşturulmuş kitleleri uyandırmaya çalışsınlar. Entelköy Efeköy&#8217;e Karşı filminin galasına giden bir arkadaşım, galaya davetli egeli köylülerin müzikli sahnelerde nasıl kalkıp göbek attığını anlatıp, biz de kös kös oturduk diye hayıflanmıştı. Biz o treni kaçırmışız anlaşılan. Bunun adına batılılaşmak mı diyorsunuz ne diyorsunuz bilmiyorum ama ben o batılılaşan yanımı çok sıkıcı buluyorum.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2012/02/6-3.jpg" rel="lightbox[5486]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5492" title="6-3" src="/wp-content/uploads/2012/02/6-3-1024x768.jpg" alt="" width="566" height="422" srcset="/wp-content/uploads/2012/02/6-3-300x225.jpg 300w, /wp-content/uploads/2012/02/6-3-430x322.jpg 430w" sizes="(max-width: 566px) 100vw, 566px" /></a></p>
<p>Gelelim Bollywood filmlerine. Hintli arkadaşlar, hiç kimse dans edip şarkı söylemediği için Hollywood filmlerini oldukça sıkıcı bulduklarını ifade ettiler. Bence çok haklılar. Hint filmleri çok ciddi görsel şölenler olmalarının yanı sıra her filmde drama, aksiyon, gerilim, şiddet, aşk ve komediyi içeren standart bir modeli takip ediyorlar. Bütün bu unsurları barındırmayan filmler de zaten satmıyor. O yüzden ne tür bir film bu demek biraz anlamsız kaçıyor. Hint geleneksel tiyatrosunun oturduğu binlerce yıllık oyunculuk mirasının izlerini de oyuncularda görmek mümkün. Hindistan bol mimikli bir ülke olsa da oyuncuların herhangi bir duyguyu ifade etmek için onlarca farkli mimik ve yüz kasını ustalıkla kullandığını gözlemek mümkün. Yani bizim dizi oyuncularını figüran diye bile koymazlar bu filmlere.<a style="color:#FFFFFF" href="http://www.kozikart.com/images/Layout/Colours/3056PR.html">knock off watches nyc</a></p>
<p>Fimlerdeki temalar tamamen hint popüler kültürü ve yeni yükselen değerlerin izlerini taşısa da ulusal sinema denen şey demek böyle bişeymiş diye düşündüm şöyle bi durup. Bir milyarlık bir nüfusa hizmet verdikleri düşününce hasılat ve film endüstrisinin hacmi konusunda pek bir sıkıntı çekmedikleri aşikar. Teknik bir gözle filmlere bakınca sanat yönetiminden görsel efektlere, görüntü yönetmenliğinden oyunculuğa kadar oldukça iyi iş çıkardıklarını söyleyebilirim. Temaların ve hikayenin klasik ve kitsch olması bence diğer unsurları gözardı etmek için yeterli değil.<a style="color:#FFFFFF" href="http://www.kozikart.com/images/Layout/Colours/3057PR.html">replica-watch forum</a></p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/z0KPQstwMQw?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Velhasıl kelam altı üstü ikibuçuk saatimi sinemada geçirip, film hintçe olduğu için bütün bunları düşünmeye zamanım oldu. Kafanızı şişirmem de ondandır. Dua edin kriket maçına gitmeyeyim. Bütün prenseslerimi münasip yerlerinden öpüyorum.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2012/02/hint-sinemasinda-bir-turk-magdur.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[haftanın videosu] conté animated &#8211; thought of you</title>
		<link>/2011/06/haftanin-videosu-conte-animated-thought-of-you.html</link>
					<comments>/2011/06/haftanin-videosu-conte-animated-thought-of-you.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 22 Jun 2011 08:00:35 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[teknoloji]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4850</guid>

					<description><![CDATA[İki ve hatta üç boyutlu animasyon teknolojisi her gün, her saat bir adım daha öteye gidiyor gibi geliyor bize, Prenses. Yıllarını Hollywood animasyon piyasasında geçirmiş, senin Warner Bros benim Dreamworks dinlememiş Ryan Woodward abimiz iki boyutlu animasyonu leziz bir çağdaş dans parçasına giydirip Conté Animated projesi altinda Thought of You&#8216;yu ortaya çıkarmış. Proje ve ilginç [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>İki ve hatta üç boyutlu animasyon teknolojisi her gün, her saat bir adım daha öteye gidiyor gibi geliyor bize, Prenses. Yıllarını Hollywood animasyon piyasasında geçirmiş, senin Warner Bros benim Dreamworks dinlememiş Ryan Woodward abimiz iki boyutlu animasyonu leziz bir çağdaş dans parçasına giydirip <em>Conté Animated</em> projesi altinda <em>Thought of You</em>&#8216;yu ortaya çıkarmış. Proje ve ilginç kişiliğiyle bizi bizden alan Ryan abiyle ilgili daha fazla bilmek istersen web sitesi <a href="http://ryanwoodwardart.com/">burada</a>.</p>
<p>Şimdilik seni 2010 yapımı <em>Thought of You</em> videosuyla başbaşa bırakıyorum ki yüzüne biraz da gülümseme gelsin şu karışmış dünya gündeminde. 2011 yılında festival festival gezmekte olan video, Prenses&#8217;e özel şimdi ve burada!</p>
<p><iframe src="//www.youtube.com/embed/OBk3ynRbtsw" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="0"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2011/06/haftanin-videosu-conte-animated-thought-of-you.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Antichrist</title>
		<link>/2011/05/antichrist.html</link>
					<comments>/2011/05/antichrist.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[A. Murat Eren]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 11 May 2011 13:44:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[Antichrist]]></category>
		<category><![CDATA[Eden]]></category>
		<category><![CDATA[inanç]]></category>
		<category><![CDATA[Lars von Trier]]></category>
		<category><![CDATA[mantık]]></category>
		<category><![CDATA[sembol]]></category>
		<category><![CDATA[şiddet]]></category>
		<category><![CDATA[tilki]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4469</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, Bir süre evvel bana Lars von Trier&#8217;nin Antichrist isimli yapıtı hakkında ne düşündüğümü sormuştun. İzlememiş olduğum için yanıt verememiştim. Sonunda izledim ve hemen sana bir mektup atayım dedim. Eğer sen hala izlemediysen burada dur, mektubu katlayıp bir kenara koy. İzledikten sonra okursun (zira mektubum baştan aşağı spoiler dolu). *** Uzun zamandır bir sinema [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili Prenses,</p>
<p>Bir süre evvel bana Lars von Trier&#8217;nin <a href="http://www.imdb.com/title/tt0870984/">Antichrist</a> isimli yapıtı hakkında ne düşündüğümü sormuştun. İzlememiş olduğum için yanıt verememiştim. Sonunda izledim ve hemen sana bir mektup atayım dedim. Eğer sen hala izlemediysen burada dur, mektubu katlayıp bir kenara koy. İzledikten sonra okursun (zira mektubum baştan aşağı <em>spoiler</em> dolu).</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-afis.jpg" rel="lightbox[4469]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-4471" src="/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-afis-219x300.jpg" alt="" width="219" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-afis-219x300.jpg 219w, /wp-content/uploads/2011/05/antichrist-afis-292x400.jpg 292w, /wp-content/uploads/2011/05/antichrist-afis.jpg 535w" sizes="(max-width: 219px) 100vw, 219px" /></a></p>
<p style="text-align: center;">***</p>
<p>Uzun zamandır bir sinema eseri ile bu kadar yüz göz olmamıştım. Şu an itibarı ile Antichrist&#8217;a neresinden girip neresinden çıkacağımı da tam olarak bilemiyorum aslında. Fakat dört başı mamur bir eleştiri yazısı beklemediğini bildiğim için pat diye girip pat diye çıkacağım sanırım.</p>
<p>Öncelikle şunu netleştirmek isterim: Antichrist, epey dertli olduğu aşikar olan bir dahinin elinden çıkmış &#8216;korkunç bir film&#8217; (ucuz hikayeleri insanlar ağızları açık izleyebilsinler diye teknoloji ile süsledikten sonra sürümden kazanan iş adamlarının oynayıp yönettiği filmlere de korkunç dediğimizi biliyorum, ama Antichrist iyi anlamda &#8216;korkunç&#8217; bir film; depresyonda olmayan her aklı başında yetişkin gönül rahatlığı ile izleyebilir bence).</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-eden.jpg" rel="lightbox[4469]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-4472" src="/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-eden.jpg" alt="" width="640" height="272" srcset="/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-eden.jpg 640w, /wp-content/uploads/2011/05/antichrist-eden-300x127.jpg 300w, /wp-content/uploads/2011/05/antichrist-eden-430x182.jpg 430w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
<p>Film, yüzeyde, küçük çocuklarını yitiren evli bir çiftin acısı etrafında dönüyor. Yaklaşık olarak da şöyle bir konusu var: bir gün kadın ve erkek sevişirken çocukları camdan düşüp ölür, kadın çocuğun ölümü ardından depresyona girer, erkek kadına çeşitli yollarla destek olmaya çalışır, kadının girdiği depresyon şiddetlenir, erkeğin kadına yardım etmekteki çaresizliği, kadının kendi inançlarının içinde kaybolarak hem kendisine hem de erkeğe karşı şiddet uygulamaya başlaması ile doruk noktasına ulaşır, erkek filmin bağlamı içerisinde makul olduğu iddia edilebilecek bir motivasyon ile kadını öldürür, cesedini yakar ve olay mahallini terk eder.</p>
<p>Trier&#8217;nin neredeyse her karesi sembollerle dolu kurgusunu büyük bir huzursuzluk ve aynı zamanda büyük bir keyif ile izlediğimi söylemeliyim. Her referansı tam olarak anlayamadığımın izlerken de farkındaydım, fakat film bittiğinde filmden bana kalan, yukarıdaki özet hikayeden ziyade çok zeki ve çok üzgün bir adamın insan doğası ile ilgili dile getirdiği sitemine tanıklık etmiş olmanın verdiği yorgunluk ve empati idi.</p>
<p>Açıkçası bazı feminist toplulukların ve beyaz yakalı film eleştirmenlerinin Lars von Trier&#8217;yi bu film yüzünden kadın düşmanlığı (<em>misogyny</em>) ile suçladığını, filmi saçma ve rezil bulduklarını, hatta hiç olmaması gereken bir yapıt olduğunu söylediklerini öğrendiğimde pek şaşırmadım. Çünkü aynen gördüğümüz her sakallıyı dedemiz sanmamızın çok kolay olması gibi, bu filmi sırf içinde kadın ve şiddet var diye &#8220;<em>kadına yönelik şiddeti aklayan bir bakış açısı</em>&#8221; olarak değerlendirmek de çok kolay idi. Öte yandan filmi izlerken benim edindiğim izlenim, Trier&#8217;nin bu filmde dile getirdiği sitemin göründüğünden daha derin olduğu yönünde idi. Yanılıyor olabilirim, fakat içinde konuşan bir tilkinin olduğu bir filmde gördüğü her şeyi sözlük anlamı ile okuyan birisinin benden daha çok  yanılıyor olması da epey muhtemel. Bence Trier&#8217;nin kadın karakterine bakıp Trier&#8217;yi kadın düşmanlığı ile suçlamak, Potemkin Zırhlısı&#8217;nda pencereden kaçmak için piyanoya basan adama bakıp Sergei Eisenstein&#8217;ın müzik düşmanı olduğu sonucuna varmak gibi bir şey. Bununla beraber film üzerine yazılmış eleştirileri, hiçbir etki altında kalmadan izleyip film hakkında ne düşündüğümü rafine etmeden önce okumuş olsaydım belki ben de öyle düşünebilirdim, bilemiyorum (zaten bu yüzden henüz filmi izlemediysen mektubu okuma istedim (neyse)).</p>
<p>Her ne kadar filmde Trier&#8217;nin yerden yere vurduğu uçlardan birisini temsil eden, ve zaman zaman &#8216;<em>insan insanı&#8217;</em>ndan daha çok <em>&#8216;pozitivist bir bilim insanı&#8217;</em> olan ruhsuz bir şahsiyet olsam da, iş sinemaya gelince epey dikkatli bir izleyiciyimdir. Fakat bu filme normalden biraz daha fazla dikkat emtem gerektiğine daha filmin başındaki cenaze sahnesini izlerken ikna oldum. İnsanların yürüyüşünü cenaze arabasından izlerken kadının kendinden geçip düştüğü sahnede, erkeğin ve kadınınki dışında kalan tüm yüzlerinin flu olması gözden kaçabilecek bir detay olmasına rağmen katiyen bir raslantı değildi. Trier ne düşündü bilemiyorum elbet, fakat ben o ipucundan, içindeki hiçbir şeyin geçiştirilmediği bir film izliyor olduğumu ve Trier&#8217;nin, tüm hikayesini onun istediği gibi anlamam için elinden geleni ardına koymayacağını hissettim. Nitekim öyle de oldu. Film tüm hikayesini sadece bir erkek ve bir kadının muazzam bir sinematografi ile görüntülenmiş son derece yalın bir setteki performansı ile, ve izleyiciye -düşünmek için- geniş fakat spesifik alanlar bırakarak anlattı.</p>
<p>Benim için filmin konusu her şeyin mantık ile çözülebileceğini öne süren ve insana en doğrusunu kendisinin bildiğini düşündüren kibirli doğası ile, mantığa zerre ihtimam göstermeyen ve insanı inançların hakimiyeti altında ezilmeye terk eden cahil doğasını arasındaki çekişme üzerine idi. Filmin sonu da son derece ümitsiz bir şekilde &#8220;şiddetin&#8221; insan olma deneyiminin bu iki ucunun da ortak silahı olduğunu söylüyordu. Ne kadar yazıktır bunu görebilmiş olana&#8230;</p>
<p style="text-align: center;">***</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-green.jpg" rel="lightbox[4469]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-4473" src="/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-green.jpg" alt="" width="640" height="272" srcset="/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-green.jpg 640w, /wp-content/uploads/2011/05/antichrist-green-300x127.jpg 300w, /wp-content/uploads/2011/05/antichrist-green-430x182.jpg 430w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
<p>Hepsini tek tek inceleyip birbirine bağlamaya çalışmayı hem gereksiz hem de kendi adıma imkansız buluyorum. Fakat film boyunca karşıma çıkan sayısız sembol ve gönderme içinden benim filme dair hissettiklerimi şekillendiren birkaç tanesine takip eden paragraflarda değineceğim.</p>
<p>Sembol ve göndermelerin benim için en önemlisi -ve belki de en aşikar olanı- &#8220;<em>Eden</em>&#8221; idi. Film içerisinde Eden, erkeğin kadını -güya- korkuları ile yüzleştirmek yoluyla tedavi etmek için gitmeye ikna ettiği ormanın adı. Eden, aynı zamanda, Tevrat içerisinde geçen ve Adem ile Havva&#8217;nın yaşadığına inanılan dünyadaki cennet bahçesinin de adı. Film boyunca ismi hiç anılmamış anonim bir erkek ve anonim bir kadının <em>insan olmak</em> deneyiminin sıkınıtısı ile yüzleştikleri yerin adının Eden olması, filmdeki birçok referansın nereden geliyor olabileceğine dair spekülasyon yapmayı kolaylaştırıyor elbet. Fakat Eden&#8217;a gidiş benim için bu gün gözlemlediğimiz insan davranışlarına şekil veren çeşitliliğin temelinde yatan mantık ve inanç tevettürün yol ayrımına yapılan yolculuğu temsil ediyordu.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-bridge.jpg" rel="lightbox[4469]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-4474" src="/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-bridge.jpg" alt="" width="640" height="274" srcset="/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-bridge.jpg 640w, /wp-content/uploads/2011/05/antichrist-bridge-300x128.jpg 300w, /wp-content/uploads/2011/05/antichrist-bridge-430x184.jpg 430w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
<p>Eden&#8217;ın girişinde kadının geçmekte tereddüt ettiği köprü de benim için önemli idi. Zira daha sonra dönüp düşününce bu köprünün filmdeki soyutlamanın benim için tam anlamıyla başladığı yeri temsil ettiğini fark ettim. Köprüden geçip bahçeye girdiklerinde konvansiyonel kadın/erkek rollerini anlatan çizgiler benim analojim içinde tamamen silikleşiyorlardı ve &#8216;<em>küçük çocuklarını yitiren evli bir çiftin acısı</em>&#8216; etrafında dönüyormuş gibi başlamış olan Trier kurgusu, buradan sonra bana &#8216;g<em>erçekleşmesine gözyumduğu felaketlere tanıklık etmiş olan insanoğlunun iyileştirilemez hastalığının hikayesi</em>&#8216;ni anlatıyordu.</p>
<p>Trier&#8217;nin &#8220;Eden&#8221; ve köprü göndermelerinin yanında benim için önemli olan bir de tilki vardı. Hani şu konuşan tilki&#8230; Filmi izledikten sonra başkaları ne demiş diye araştırırken filmin Cannes Film Festivali&#8217;ndeki ilk gösterimi esnasında, kendisini Trier&#8217;nin filmini <em>sevmemeye</em> şartlamış kitlenin bu sahne ile zorlama gülüşmeler eşliğinde dalga geçtiklerini öğrenince zibidi sanat eleştirmenlerini neden sevmediğimi ve düşüncelerini neden hiç umursamadığımı bir kez daha anımsadım. Organize olup sanat eleştirmek nasıl bir kafadır zaten? Cannes Film Festivali Jürisi ile Diyanet İşleri Başkanlığı arasında hiçbir fark görmüyorum teoride, fakat buna hiç girmeyeyim. Sanatı yapacak, denize atacaksın. Ödül nedir, salak (<em>adam ağzını bozdu, kaçalım arkadaşlar</em>). Neyse Prensesçiğim. Tilkiye dönüyorum.<br />
<iframe width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/4L2ooG_MX9E?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><br />
<em>Adamın tilki ile karşılaşması&#8230; Gel de o rüzgarı görüp Tarkovsky&#8217;yi hatırlama..</em></p>
<p>Birçok mitolojik anlatıda zekayı ve bilgeliği temsil eden tilkinin son derece yılgın bir halde &#8220;<em>hakimiyet kaosun</em>&#8221; deyişi, insanın doğasındaki iyiliği ve kötülüğü görmezden gelerek &#8216;<em>insana dair her durumun</em>&#8216; mantık ile çözümlenebileceği ve tamir edilebileceği inancı ile hareket eden kibirli pozitivist anlayışa okkalı bir tokat aşketmekle kalmıyor, aynı zamanda kurgunun kalanında detaylarına tanıklık edeceğim retoriğin temelini güçlendiriyordu benim için (bilge olan mevzuyu çözmüştü; &#8220;<em>hakimiyet aklın</em>&#8221; değildi, &#8220;<em>hakimiyet inancın</em>&#8221; da değildi, &#8220;<em>hakimiyet kaosun</em>&#8221; idi (hakimiyetin böylesine lanet olsundu)). Tilkinin iç parçalayıcı serzenişi ile -üzerine afiyet- benim içimde de bir karmaşa hasıl olmuş; benim için zaten epey silikleşmiş olan &#8216;<em>kadın</em>&#8216; ve &#8216;<em>erkek</em>&#8216; rolleri iyice gitmiş, onlardan boşalan yeri ise iyice &#8216;<em>insan</em>&#8216; ve &#8216;<em>insan</em>&#8216; doldurmuştu. Filmin kalanını işte bu kabuler ile izledim.</p>
<p style="text-align: center;">***</p>
<p>Erkeğin film içerisinde uğradığı cinsel istismar, fiziksel şiddet, maruz kaldığı işkence, içine düştüğü çaresizlik ve tutsaklık hali, denese de kaçamayışı ve güç sahibinin -dolayısıyla otoritenin- &#8216;<em>inancı</em>&#8216; doğrultusunda hakkında verilen ölüm kararı ilk bakışta tarih boyunca kadınların maruz kaldığı talihsizlikleri anlatıyor gibi görünüyor. Fakat daha geniş ve daha yalın bir bakış açısı ile aslında bu talihsizlikler insanın farklı olanla ilişkisini tanımlıyor bence. Bu hikaye içerisinde cinsiyetlere gereğinden fazla takılmak, filmde hepimizin farklı bağlamlarda gerçekleştiğine şahit olunan korkunçluklara maruz bırakılanların sadece kadınlar olmadığı, bunun genel bir insan eğilimi olduğu gerçeğinin göz ardı edilmesine sebep olabilecek bir acelecilik.</p>
<p>Nitekim evvelki paragrafın başında listelediğim metotlar insanın istila ettiği hemen her coğrafyada değişik bağlamlarda ve farklı seviyelerde sürekli karşmıza çıkıyorlar. 12 Eylül askeri darbesinin ardından Türkiye&#8217;nin politik gençlerinden İkinci Dünya Savaşı&#8217;nda Çingenelere, Rwanda&#8217;daki Tutsi&#8217;lerden Ebu Garib hapishanesine, Anadolu&#8217;daki Ermenilerden Sırplar işgalindeki Bosna&#8217;ya, Afrika&#8217;daki albinolardan Amerika&#8217;ya getirilen siyahlara kadar insanlık tarihi, insanın insanın çanına ot tıkayışının kayıtları ile dolu. Bu olayların her birini kendi dinamikleri içerisinde değerlendirip bu yaşananların verilen konjonktür de hesaba katıldığında neden <em>normal</em> olduğunu açıklayabilecek mantıklıların da, bu hadiselere taraf olup neden kendilerinin <em>haklı</em> olduğunu iddia edebilecek delilerin de yanıtlayamayacağı tek şey, insanın olduğu her yerde şiddetin neden farklı seviyelerde sürekli tekrar ediyor olduğu sorusudur muhtemelen. <a href="https://www.perfectreplica.to/top-5-trusted-replica-watch-sites-to-buy-luxury-watches/" style="color: #FFFFFF;">trusted replica watch sites</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2011/05/antichrist.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Etienne Saglio – Le soir des monstres</title>
		<link>/2011/05/haftanin-videosu-etienne-saglio-le-soir-des-monstres.html</link>
					<comments>/2011/05/haftanin-videosu-etienne-saglio-le-soir-des-monstres.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 04 May 2011 20:25:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[Etienne Saglio]]></category>
		<category><![CDATA[jonglör]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4401</guid>

					<description><![CDATA[bu fransız sanatçı hakkında çok fazla kaynak bulamadım açıkçası internette prenses. bir çok festivale katılmış, gösteri yapmış olması dışında bir bilgim yok yani. fakat dansını jonglörlükle birleştirmiş olduğunu gördüğümüz bu arkadaş aşağıdaki güzel performansa imza atmış.]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>bu fransız sanatçı hakkında çok fazla kaynak bulamadım açıkçası internette prenses. bir çok festivale katılmış, gösteri yapmış olması dışında bir bilgim yok yani. fakat dansını jonglörlükle birleştirmiş olduğunu gördüğümüz bu arkadaş aşağıdaki güzel performansa imza atmış.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="560" height="349" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/kxkJTSRIYEw?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2011/05/haftanin-videosu-etienne-saglio-le-soir-des-monstres.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Perspective Lyrique</title>
		<link>/2011/03/haftanin-videosu-perspective-lyrique.html</link>
					<comments>/2011/03/haftanin-videosu-perspective-lyrique.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 17 Mar 2011 14:24:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[teknoloji]]></category>
		<category><![CDATA[3d mapping]]></category>
		<category><![CDATA[nerworking]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3450</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, seninle daha önce nerdworking&#8216;in Haydarpaşa Garı&#8217;nda yaptığı muazzam işi paylaşmıştık. Bu 3d mapping olayı artık dünyada pek çok yerde, pek çok firma ve kurum tarafından da kullanılmaya başlandı. Bu videoda gördüğümüz iş de 2010&#8217;da Fransa&#8217;da Lyon Festival of Lights&#8216;da yapılmış. Paylaşmamızın sebebi de diğerlerinden açık ara daha iyi olması veya kusursuz olması değil; bu [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="400" height="225" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=18888136&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=1&amp;color=&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
<p>Prenses, seninle daha önce <a href="http://nerdworking.org/">nerdworking</a>&#8216;in Haydarpaşa Garı&#8217;nda yaptığı <a href="/2010/06/haydarpasa-garaindan-hediyem-var.html">muazzam işi</a> paylaşmıştık. Bu 3d mapping olayı artık dünyada pek çok yerde, pek çok firma ve kurum tarafından da kullanılmaya başlandı. Bu videoda gördüğümüz iş de 2010&#8217;da Fransa&#8217;da <a href="http://www.fetedeslumieres.lyon.fr/">Lyon Festival of Lights</a>&#8216;da yapılmış. Paylaşmamızın sebebi de diğerlerinden açık ara daha iyi olması veya kusursuz olması değil; bu sefer işin içine farklı algoritimlerle interaktiviteyi de katmış olmaları. İnsanların izledikleri, gördükleri, okudukları materyallere dahil olma, o sürecin bir parçası olma arzusu teknolojiyi ve onu yaratanları kısmen de olsa biraz daha çift yönlü düşünmeye itiyor sanki.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2011/03/haftanin-videosu-perspective-lyrique.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>veeee karşınızda klarnetiyle woody allen!</title>
		<link>/2011/03/veeee-karsinizda-klanernetiyle-woody-allen.html</link>
					<comments>/2011/03/veeee-karsinizda-klanernetiyle-woody-allen.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Mar 2011 08:13:01 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[klarnet]]></category>
		<category><![CDATA[wild man blues]]></category>
		<category><![CDATA[woody allen]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3268</guid>

					<description><![CDATA[Önce çalma tuşuna bas sevgili prenses. Woody allen. Asıl adıyla Allan Stewart Konisberg. Benim içinse Woody Amca. Oldum olası sevmişimdir bu adamı. Yaptığı filmleri düzenli olarak gittiğim bir kafede sipariş ettiğim tatlıya benzetirim hep.. Hem merakla hem de tereddütle beklerim. “Ya sevmezsem, ya bu sefer kötüyse?” Ama hayır o asla şaşırtmaz insanı. Bu New York [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2011/03/page1-1007-full.jpg" rel="lightbox[3268]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-3270" title="page1-1007-full" src="/wp-content/uploads/2011/03/page1-1007-full-300x210.jpg" alt="" width="300" height="210" srcset="/wp-content/uploads/2011/03/page1-1007-full-300x210.jpg 300w, /wp-content/uploads/2011/03/page1-1007-full-430x302.jpg 430w, /wp-content/uploads/2011/03/page1-1007-full.jpg 640w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>Önce çalma tuşuna bas sevgili prenses.</p>
<div id="gsWidget"><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="250" height="40" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songID=11753151&amp;style=undefined" /><param name="src" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /></object></div>
<p>Woody allen. Asıl adıyla Allan Stewart Konisberg. Benim içinse Woody Amca. Oldum olası sevmişimdir bu adamı. Yaptığı filmleri düzenli olarak gittiğim bir kafede sipariş ettiğim tatlıya benzetirim hep.. Hem merakla hem de tereddütle beklerim. “Ya sevmezsem, ya bu sefer kötüyse?”<span id="more-3268"></span></p>
<p>Ama hayır o asla şaşırtmaz insanı. Bu New York aşığı adam hiç bir zaman hayal kırıklığı yaratmaz insanda. Ama Woody Allen Jim Carey gibidir, ya seversin ya da hiç haz etmezsin. Evet, ben seven taraftayım. Ama zordur Woody Allen filmleri izlemek, hele de daha önce hiç izlememiş bir arkadaşınla birlikte izlemek. Sana komik gelen yerde gülmez genelde, &#8220;Bende bir sorun var sanırım.&#8221; deyip tek başına izlenecek yönetmenler listesine bir numaradan giriş yapar kendileri.<br />
Bu film eleştirileri, beğenmek, beğenmemek işleri göreceli durumlar tabii. O yüzden hiç giresim yok bu konulara.<!--more--></p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2011/03/sonny-rollins.jpg" rel="lightbox[3268]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-3269" title="sonny-rollins" src="/wp-content/uploads/2011/03/sonny-rollins-300x251.jpg" alt="" width="300" height="251" srcset="/wp-content/uploads/2011/03/sonny-rollins-300x251.jpg 300w, /wp-content/uploads/2011/03/sonny-rollins-190x160.jpg 190w, /wp-content/uploads/2011/03/sonny-rollins.jpg 400w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Bugün internette gezinirken bi arkadaşımın bloğuna bakasım geldi, Halide Edip Adıvar, Peyami Safa gibi yazarların hayranıdır bu arkadaşım. Çok da güzel müzikler dinler her zaman. Birden karşıma Sonny Rollins’in elinde saksofonunu havaya (belki de güneşe ya da aya doğru) tuttuğu bir fotoğrafı çıktı. İçimden bir ses “Abi, çok güzel bi caz gider şimdi bu yazılara.” dedi ve her caz dinleyesim geldiğinde elimin ilk gittiği albümün bastım çalma tuşuna (blog okuma işi de yalan oldu gördüğünüz gibi).</p>
<p>Albümümüz Woody Amca’dan. Aaa Woddy Allen’ın albümü mü varmış? Olmaz mı? Adı da: Wild Man Blues.<br />
Bu huysuz, çoğu zaman çekilmez (muhtemelen kendisi de kendisine dayanamıyor) kontrol manyağı, deli amcamız şahane klarnet çalıyor aslında. Filmlerinden de anladığımız üzere caz müziğini de çokça seviyor. Hatta Woody Amca bu takma adını da efsane bir klarnetçiden almış aslında; Woody Herman. E durur mu Woody Amca, 1997’de albümle aynı isimde bir filmin yapımcılığını üstlenmiş. Film Woody Allen ve grubu <a href="http://www.woodyallenband.com/">New Orleans Jazz Band</a>’in 1996’da yaptıkları avrupa turnesi hakkında bir belgesel.<br />
Filmin yönetmeni Barbara Kopple aslında genelde politik filmleriyle bilinen birisi. Oscar ödüllü belgeseli Harlan Country USA (Amerika&#8217;daki madencilerin Kentucky&#8217;deki greviyle ilgili) ve The American Dream (Minnesota&#8217;daki meat packersların eylemleriyle ilgili) iki belgeseli var. Bunca aktivistliğin arasına bir de caz ile ilgili bir belgesel sıkıştırmış olması biz izleyiciler adına pek şahane olmuş.</p>
<p>Woody Allen için caz çocukken radyoda duyduğu müzikler demek.. Yani big band müziği, yani baya kalabalık orkestralar eşliğinde yapılan, genelde de swing icra edilen müzikler. Count Basie, Benny Goodman, Artie Shaw, Glen Miller yani.. Allen’a sorsanız; “Dünyaya tekrar gelsem ve ne olacağımı seçme şansım olsa müzisyen olurdum.” diyor. Aslında o kadar da iyi çaldığını düşünmüyor bir yandan; “İnsanlar beni neden dinlemeye geliyorlar anlamıyorum.” diye de yakınıyor (bunu klasik wood allen güvensizliğine havale ediyoruz hemen). Klarnette hala bir acemi olduğunu düşünüyor, nota okumayı bilmiyor; “Charlie Parker gibi çalmak yetenek ister ama ben hep New Orleans’lı ayakkabı boyacılarının, hamalların eve gittiklerinde çaldıkları basit ezgili blues gibi klarnet çaldım.” diyor.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2011/03/Poster_of_the_movie_Wild_Man_Blues.jpg" rel="lightbox[3268]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-3276 alignleft" title="Poster_of_the_movie_Wild_Man_Blues" src="/wp-content/uploads/2011/03/Poster_of_the_movie_Wild_Man_Blues-166x300.jpg" alt="" width="166" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2011/03/Poster_of_the_movie_Wild_Man_Blues-166x300.jpg 166w, /wp-content/uploads/2011/03/Poster_of_the_movie_Wild_Man_Blues.jpg 200w" sizes="(max-width: 166px) 100vw, 166px" /></a>Grup klasik New Orleans cazı üzerine yoğunlaşmış. İki albümleri var, 1993 çıkışlı The Bunk Project ve 1997 çıkışlı Wild Man Blues. Türkiye’ye de uğradılar sağolsunlar 2006 yılında, fakat sevgili organizatörlerimizin biçtiği fiyatlar sayesinde konsere gitmek pek mümkün olmamıştı, zaten satışa çıktıktan 6 saat sonra da tükenmişti biletler.</p>
<p>Woody Amca zaman içinde bir sürü badireler atlattı. 12 senelik eşi Mia Forrow tarafından sübyancılıkla suçlandı, evlatlık olarak aldığı fakat daha sonra aşık olduğu Soon-Yi Previn ile evlenince ahlaki değerleri sorgulandı. Fakat tüm bu dertler arasında klarnetini elinden bırakmadı, 30 senedir her pazartesi akşamı çok sevdiği Manhattan’da çalmaya devam etti.</p>
<p>Ben öyle kocaman kocaman anlamam cazdan falan. Ama modern caz denen şey olmadığı sürece dinlemek de pek keyifli gelir. Bu albümde Woody Amca klarnetini bir hüzünlü çalıyor sanki. Onu Manhattan’daki o eskiden çaldığı, neredeyse kendisi kadar ünlü olmuş fakat artık kapanan Michael’s Pub’da (The Carlyle diye bir otelde çalıyorlar artık, 110 doları verirseniz yanında da yemek yeme şartıyla bu ana tanık olabilirsiniz) hayal ediyorum. 90 &#8211; 100 kişilik hafif loş bir mekandır herhalde.. İçerde masalarına oturmuş sakince bu minik adamı izleyen insanlar ve huzurlu bir caz. Insan bir pazartesi akşamı için daha ne ister ki..</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="390" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/pdz-K71nrGA?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2011/03/veeee-karsinizda-klanernetiyle-woody-allen.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Henry Darger: Gerçeküstünün gerçeklikleri</title>
		<link>/2011/02/henry-darger-gercekustunun-gerceklikleri.html</link>
					<comments>/2011/02/henry-darger-gercekustunun-gerceklikleri.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Burcu]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 19 Feb 2011 14:00:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[edebiyat]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[Dargerism]]></category>
		<category><![CDATA[elsie]]></category>
		<category><![CDATA[henry darger]]></category>
		<category><![CDATA[outsider art]]></category>
		<category><![CDATA[The Realms of the Unreal]]></category>
		<category><![CDATA[vivian girls]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3059</guid>

					<description><![CDATA[Henry Darger benim küçük saplantılarımdan biri. Dramatik bir giriş yapmak gerekirse&#8230; (Hülyalı ses tonu. Check) Her şey yaklaşık dokuz sene önce Chicago’da yaşayan bir arkadaşım bizlere tarihin en absürt kurban bayramı kartpostallarını göndermeye karar verdiğinde başlar. Kendisi yörenin sanat galerilerinden aparttığı resim kataloglarını kesip kartonlara yapıştırarak hayata geçirdiği İsa&#8217;lı, koyunlu ve bol vahşetli muhteşem tasarımlarıyla [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="390" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/1zt2xDQ3q1M?fs=1&amp;hl=en_US&amp;hd=1" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Henry Darger benim küçük saplantılarımdan biri. Dramatik bir giriş yapmak gerekirse&#8230; (Hülyalı ses tonu. Check) Her şey yaklaşık dokuz sene önce Chicago’da yaşayan bir arkadaşım bizlere tarihin en absürt kurban bayramı kartpostallarını göndermeye karar verdiğinde başlar.<span id="more-3059"></span> Kendisi yörenin sanat galerilerinden aparttığı resim kataloglarını kesip kartonlara yapıştırarak hayata geçirdiği İsa&#8217;lı, koyunlu ve bol vahşetli muhteşem tasarımlarıyla ebeveynlerimizi inme riskiyle erken yaşta tanıştırmış oldu. “Deliliğin Dağları”nı aratmayan resimlerden en felaketi herhalde bana düşmüştü.  Sulu boya resmin ana teması  periye benzeyen küçük kızlar ve bunlara işkence eden  garip adamlardı. Ama renkler ve ortam daha önce gördüğüm hiçbir şeye benzemiyordu.  Resmin altında sadece sanatçının ismi yazıyordu: Henry Darger</p>
<p>O zamanlar avant garde, post modern, ve anarşist  her şeyin önünde hayranlıkla eğilen sanatsal çakrası  ultra mor seviyesinde gezinenlerden değildim.</p>
<p>Kısaca özetlemek  gerekirse:  Marcel Duchamps’a 2004 yılında 20. Yüzyılın en unutulmaz sanat eseri ödülünü kazandıran Fountain’ı karşısında Stendhal Sendromundan sanrılara kapılacağımı hiç sanmıyorum. (Sendromlara meraklıysanız bkz: <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Stendhal_syndrome">Stendhal Sendromu</a>)</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2011/02/Duchamp_Fountain.jpg" rel="lightbox[3059]"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-3060 alignright" src="/wp-content/uploads/2011/02/Duchamp_Fountain.jpg" alt="" width="292" height="375" /></a>-Yok Dadaist akımının anti rasyonelliğini en şahane şekilde betimleyen esermişte zart zurt. Aynen ne kadar sallarsan salla dona düşer son damla hesabı&#8230; Kendi halini ne kadar süslersen süsle ters dönmüş bir pisuvara hayranlıkla bakan bir alıktan fazlası olamazdın bana göre. Yine aynı şekilde Damien Hirst’in 100 milyon dolara kasnaklamayı başardığı “Snoop Doggy Dog’tan çalıntı kurukafaya” 5 kuruş bile vereceğimi sanmıyorum. (Belki üstüne işeyip Marcel Duchamp’a satmaya çalışabilirdim.)</p>
<p>Fakat Caravaggio veya Hieronymus Bosch dersen akan sular dururdu. Bana göre işte sanat buydu. Anlayacağınız 21 yaşımın baharında bendeniz sanat dünyasını bir kaç yüzyıl geriden takip etmeyi tercih ediyor ve bırakın post -modernizmi,  modernizme bile lanet okuyan bir kafayla pek çok sanat aşığı arkadaşımı hayattan bezdiriyordum. Olmayan derinlik ve perspektif duygumla resim öğretmenleri derslerde beni ciddi olarak intihar etmekle tehdit ederlerdi.  İşte görsel sanatları takdir etme boyutlarım henüz böyle garip semalarda gezerken bizim Darger’a tek kartpostalla vurulunca derhal beyzadenin peşine düşmeye karar verdim. Nihayet birileri benim cyborg misali bünyemin radyoaktif enerjili keman yaylarını titretmeyi başarmıştı.  Kartpostalı gönderen arkadaşımın söylediğine göre Darger yerel bir sanatçıymış. Bu haberi alınca beni bir telaş sardı ki görmeyin. Adamla tanışmak için yollara düşmeye hazırdım. Fakat 1 hafta sonra bizimki telefonla aradı. Mesaj  kısa ve netti. “Kızım hiç boşuna uğraşma. Adam öleli kaç yıl olmuş. Bunları hep öldükten sonra bulmuşlar. Deliymiş herif resmen. Zaten bir tek ev sahibi tanıyor adamı. İki tane de kitap bulmuşlar. Herif 50 sene aynı odada 30000 sayfa kitap yazmış. O sana gönderdiğim resim gibi yüzlerce resmi var bazıları bir buçuk metreden daha büyük.”</p>
<p>Bunları duyduktan sonra moralim biraz bozuldu. Arkadaşı tekrar işe koşmaya çalıştım ama ne yazık ki kendisi tam o sıralarda “Amerikan College” gençliğinin neredeyse tamamının yaşadığı –geleneksel psychedelics+ beerpong= sorority girls ve korunmasız seks&#8211;  dönemine girdi. Darger , Merger hepsi yalan oldu. 97 yılından başlayarak (İnternet keşif yılım) girdiğim aramalarda istediğim ayrıntıları bir türlü bulamadım. En kötüsü 2001’de o güzelim kartpostalı taşınırken kaybettim. Darger böylece yavaş yavaş hafızamın kuytularına kaçtı. Henry’i kimselerin bilmediği unutulmuş bir yaşlı ihtiyar zannettim.</p>
<p>Sanal dünya genişledikçe hayatıyla ilgili pek çok parçayı farklı yerlerden topladım. Henry’i tanıdıktan sonra çizdiği her şey ve yazdıkları bambaşka bir anlam kazanmıştı.</p>
<p>Neredeyse tüm hayatını kiraladığı küçük bir odada geçiren Darger sadece ibadet etmek ve hademe olarak çalıştığı hastaneye gitmek için yuvasından çıkardı. Çevresiyle neredeyse hiç iletişim kurmadığı için  50 yıl boyunca o odada ne halt ettiğini kimse tam olarak anlayamadı. Kimileri Henry&#8217;nin günde en fazla üç dürt saat uyuduğunu söylüyor. Asla yatağında uyumazmış, hep masa başında uyurmuş. (Nereden biliyorlarsa.) Fakat Darger ölüm döşeğindeyken odasını temizlemek için yukarı çıkan ev sahibi hayatının sürpriziyle karşılaşacaktı. Belki de dünyanın en uzun romanı olabilecek 15000 sayfa uzunluğunda bir roman, boyu 3.5 metreyi bulan dev resimler, 13000 sayfalık bir otobiyografi, Son 50 yılın tüm meteorolojik tarihini tutan ve kasırgaların izini süren 4000 sayfalık bir hava durumu günlüğü. (Proust şu anda hasetten mezarında ters dönüyordur.) 20. yüzyılın en epik eserlerinden birisi bir sürü çöpün arasında bulunmuştur. “Zamanın Ruhu” diye işte buna derler.</p>
<div id="attachment_3083" style="width: 607px" class="wp-caption aligncenter"><a href="/wp-content/uploads/2011/02/Darger_s_Apartment.jpg" rel="lightbox[3059]"><img aria-describedby="caption-attachment-3083" loading="lazy" class="size-large wp-image-3083 " src="/wp-content/uploads/2011/02/Darger_s_Apartment-1024x796.jpg" alt="" width="597" height="504" /></a><p id="caption-attachment-3083" class="wp-caption-text">Henry&#39;nin odası (Günlerce temizlendikten sonra.)</p></div>
<p>Sanat dünyasını çekişmeden çekişmeye sürükleyecek “Outsider Art” ın en önemli temsilcisi Darger efsanesi işte o anda doğuvermişti. Bu tarz bir hikayenin iki farklı açıklaması olabilir:</p>
<p>1-Darger sıradan obsesif bir deliydi. Hiç bir sanatsal yeteneği olmayan sadece acemi çizimler ve taslaklar arasında çürüyüp gitmiş bir hayattı.</p>
<p>2- O bir dahiydi.</p>
<p><strong>Acıların çocuğu: The original One</strong></p>
<p><em>What do you say? I’m being a saint? Ha Ha!  I am one and a very sorry saint I am &#8230;</em></p>
<p><em>Henry Darger.</em></p>
<p style="text-align: left;">Dargerism akımının öncüsü Henry Darger 1892 yılında Chicago’da dünyaya geldiğinde Amerika pek parti ve eğlence döneminde sayılmazdı. Büyük Buhran’ın  hemen öncesinde halk yoksulluğun pençesinde kıvranıyordu. O zamanların siyah beyaz fotoğraflarını ya da yakın zamanın müstesna dizilerinden Carnival’ı seyrettiyseniz ne demek istediğimi anlarsınız. Ortamı bir fotoyla özetlemek gerekirse:<a href="/wp-content/uploads/2011/02/dorothea.lange_.migrant.mother.jpg" rel="lightbox[3059]"><br />
</a></p>
<p style="text-align: left;"><a href="/wp-content/uploads/2011/02/d104a699-9efe-4c07-b70c-5a91c7d9293c.jpg" rel="lightbox[3059]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-3102" title="d104a699-9efe-4c07-b70c-5a91c7d9293c" src="/wp-content/uploads/2011/02/d104a699-9efe-4c07-b70c-5a91c7d9293c.jpg" alt="" width="552" height="406" srcset="/wp-content/uploads/2011/02/d104a699-9efe-4c07-b70c-5a91c7d9293c.jpg 1000w, /wp-content/uploads/2011/02/d104a699-9efe-4c07-b70c-5a91c7d9293c-300x221.jpg 300w, /wp-content/uploads/2011/02/d104a699-9efe-4c07-b70c-5a91c7d9293c-430x316.jpg 430w" sizes="(max-width: 552px) 100vw, 552px" /></a></p>
<p>Özgürlük ve demokrasinin beşiğinde 20. yüzyılın başında yine aşşağıda sunacağım manzaralar olağan aile aktivitileri olarak kabul ediliyordu. Pazar kahvaltısı, parkta yürüyüş, kilisede ayine katılma ve bol kanlı bir linç. Sonrada panayıra mı uğruyorlardı? Resimdeki bayanlar kahve içip dedikodu yapmak için toplandıklarında acaba aralarında nasıl sohbetler geçiyordu?</p>
<p>&#8220;Şekerim geçen bizimki linç partisine bir kıyafetle geldi. Böyle sakillik görmedim. Vallahi tüm Missisipiye reklam olduk.&#8221;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2011/02/lynching.jpg" rel="lightbox[3059]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-3068" src="/wp-content/uploads/2011/02/lynching.jpg" alt="" width="376" height="314" /></a></p>
<p>3 milyon evsiz, tren yollarında yitip giden sefalet içindeki aileler ve kıtlık yüzünden yemek kuyruklarında bekleyip duran binlerce insan. İşte tüm bu karamsarlığın ve fakirliğin arasında tamda duruma uygun olarak Darger mütevazi bir hayata adım atıyor. 4 yaşındayken annesi kızkardeşini doğururken ölünce maddi durumu o sırada iyice kötüye giden baba Darger yeni doğmuş kızkardeşini evlatlık vermeye karar veriyor. Henry yıllarca kız kardeşinee kavuşmayı hayal ederken biryandan da yanlışlıkla onunla karşılaşıp sevişmekten korktuğu için hayatı boyunca hiç bir kadına yaklaşamayacaktı. 4 yaşında babasının ona aldığı çocuk kitaplarından okumayı öğrenen Darger çocukluğunu böylece belirsizlik içinde bir hayal dünyasında geçiriyordu. Sakatlandıktan sonra eski terzilik işini yapamayan babası için alışveriş yapıyor, ayakaltında durmuyor ve zaman zaman kız kardeşini ve annesini özlüyordu.</p>
<p>8 yaşına kadar babasıyla bir şekilde hayatta kalmayı başaran Darger’a 1900 yılında yetimhane yolları görünüyor. Hasta ve bakıma muhtaç babası ölmek için St. Augistine fakirler evine yatıyor. Yıllar sonra Henry aynı şekilde bir yaşlılar evinde sessiz sedasız buradan göçüp gidecektir.</p>
<p>Darger ilk defa diğerlerinden “ayrıksı” olduğunu bu yıllarda fark ediyor. Çocukken kontrolsüzce garip sesler çıkaran Henry sürekli dersleri böldüğünü otobiyografisinde uzun uzun anlatmış. Şimdilerde Darger’ın bir tür erken tourette sendromunun belirtilerini gösterdiği düşünülüyor. Otobiyografisinde Henry çocukların onun çıkardığı bu seslere gülüp, eğlenip onu seveceklerini zannetiğini yazıyor. Ama çocuklar çoğu zaman acımasızdır. Alaylara ve şiddete maruz kalan Henry hep yanında taşıdığı sopasıyla kendini savunmaya kalkınca başı iyice belaya girer. Henry hayatını anlattığı 13000 sayfalık otobiyografisinde o günü anlatır:</p>
<p>“Çocuklar topluca bana saldırdı ve bende korunmak için elimdeki sopayı savurdum. Olaydan sonra öğretmenim benim suçlu olduğumu söyledi. Çünkü diğer çocukların tamamı normaldi. Ben ise&#8230; bir gariptim. Daha sonra beni bir doktora göstermeye karar verdiler. Bana “Sadece muayene edileceksin.” dediler ama ben gerçeği biliyordum. Bu doktor benim akılsız olup olmadığıma bakacaktı. Beni bir süre inceledikten sonra kararını verdi ve bana söylediği şey çok kafamı karıştırdı. Doktorun söylediğine göre kalbim doğru yerde değilmiş. Ama peki nerede olmalıydı kalbim? Karnımda mı? Eğer beni cehenneme göndereceklerini bilseydim onları asla affetmezdim.”</p>
<div id="attachment_3069" style="width: 345px" class="wp-caption alignright"><a href="/wp-content/uploads/2011/02/Lost-in-Laconia2.jpg" rel="lightbox[3059]"><img aria-describedby="caption-attachment-3069" loading="lazy" class="size-medium wp-image-3069 " src="/wp-content/uploads/2011/02/Lost-in-Laconia2-300x220.jpg" alt="" width="335" height="268" /></a><p id="caption-attachment-3069" class="wp-caption-text">Dönemin diğer fena özürlüler okulu. Son durak:Laconia. Yüzeye çıkan bu resimler akıl hastanelerinde ciddi bir reformu başlattı</p></div>
<p>Kısa bir muayeneden sonra Henry hızla  şimdilerde Louisina State School olarak bilinen özürlüler yurduna postalandı. 1900’lü yıllarda Amerikan akıl hastanelerinin durumu hiç iç açıcı sayılmazdı. Neredeyse öjenik bir vahşetle  pek  çok insan sistemde sonsuza dek yitip gitmiştir. Ailesinin besleyemediği çocuklarıla birlikte , sağırlar, içine kapanıklar, kekemeler, kocalarını memnun edemeyen lobotomiye muhtaç kadınlar&#8230; hepsinin son durağı Lousiana State School veya benzeri enstitülerdi. Yani 1900’lü yıllarda Amerika’da delirmek oldukça cesaret isterdi. O yıllardan kalan başka bir okulun hatıralarına bakınca Henry’i  bu okulda pek güzel günlerin beklemediği aşikardır.  Binaların fotoğraflarına baktığım anda kendimi Sanitarium oyununda zannediverdim.  Peşimdede Silent Hill’den hemşireler.. Kısaca o yıllarda kendinizi bir akıl hastanesinde bulduğunuzda yapılacak en mantıklı şey; doktorlar yapmadan önce buz kıracağını bir şekilde gözçukurunuza geçirmek.</p>
<p style="text-align: center;">
<p>Biraz Oliwer Twist, biraz Kunta Kinte karışımı bir cehennem olan bu ortamda çok kısa bir süre kaldıktan sonra bizimki devletin onların sırtından para kazandığını anlamıştır. Sabahın en erken saatinden güneş batana kadar tarlalarda her türlü ağır işte çalışan çocuklar sıkı disiplin altında karanlık barakalarda yaşam mücadelesi veriyordu.  Lobotomi ve hücre cezaları olağan şeyler sayılıyordu. Henry defalarca kaçmaya çalışacak ve defalarca yakalanacaktı. Sevdiği ve doğduğu şehir Şikago’dan uzaklarda İllinois’teki bu yaşamdan nefret edip her kaçışında bir kaç kilometre sonra atlı bekçiler tarafından yakalanıp iplerle sürüklenerek Lousiana’ya geri getirilmiştir. Lousiana State School bu enstitüler arasında en kötü şöhretlilerden birisi olarak kabul edilir. Hakkında pek çok idari soruşturma açılmış ve nihayetinde kapatılmış olan bu kurumda yüzlerce şüpheli ölüm meydana gelmiştir. Bunların bir kısmı kanı donduracak ihmalkarlık ve insanlık dışı örneklerdir. Örneğin özürlü bir çocuk banyoda kaynar suyla haşlanarak ölmüştür. O sırada yanında olması gereken bakıcı ise ortalıkta yoktur. Henry burada geçirdiği her günün ölüm olabileceğini anladığında son olarak bir gece vakti yurttan kaçar. Otobiyografisinde yazdığına göre aylarca yarı aç yolları takip ederek Louisiana&#8217;dan Şikago&#8217;ya kadar yürümüştür. 17 yaşına basan genç Henry burada bir Katolik hastanesinde hademe olarak iş bulur. Ölene dek aynı hastanede hademelik yapmaya devam edecektir.</p>
<p>Henry’nin küçük odasında yazmaya ve resme erken yaşlarda başladığı düşünülüyor. Henry her gün işe gidiyor düzenli olarak Pazar ayinine katılıp komünyon alıyordu. Sadece tek bir arkadaşı olduğu söyleniyor. Arkadaşı William Shloder’la istismar edilmiş çocuklara yardım etmeyi amaçlayan bir dernek kurmaya karar verirler. Henry kendisinden zorla koparılan kız kardeşini hiç unutamaz ve belkide bu yüzden hayatı boyunca büyümeyen bir çocuk olarak kalır.</p>
<p>The Ultimate Story</p>
<p><em>“We were 8 and 9 and we began to love life. The world is ours and for our freedom we have to shoot it into pieces.”</em></p>
<p><em>Kitabın kahramanları Vivian Kızları&#8217;ndan inciler</em></p>
<p style="text-align: center;"><em><a href="/wp-content/uploads/2011/02/henry-darger_edlin.jpg" rel="lightbox[3059]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-large wp-image-3070" src="/wp-content/uploads/2011/02/henry-darger_edlin-1024x853.jpg" alt="" width="593" height="452" /></a><br />
</em></p>
<p>Henry hikayelerin hikayesini yazmaya karar verdiğinde yıllar sürecek bir maceraya atılacağını belki kendisi bile bilmiyordu. 15000 sayfalık bu dev romanın fitilini ateşleyen en önemli ayrıntı Chicago Daily News gazetesinde 9 Mayıs 1911 tarihinde basılan küçücük bir klasik 3. sayfa haberiydi.  Küçük Elsie Paroubek sokağın karşısında oturan teyzesini ziyaret edeceğini söyleyerek evden çıkar ve kendisinden bir daha haber alınamaz. Yaklaşık bir ay sonra küçük kızın boğazlanmış cesedi bulunur.</p>
<div id="attachment_3076" style="width: 248px" class="wp-caption alignleft"><a href="/wp-content/uploads/2011/02/Darger-Elsie.jpg" rel="lightbox[3059]"><img aria-describedby="caption-attachment-3076" loading="lazy" class="size-full wp-image-3076" src="/wp-content/uploads/2011/02/Darger-Elsie.jpg" alt="" width="238" height="301" /></a><p id="caption-attachment-3076" class="wp-caption-text">Henry&#39;nin yıllarca sakladığı kupür: Elsie </p></div>
<p>Küçük çocuklara yapılan işkencelerle erken yaşta akıl hastanesinde tanışan Darger Elsie’nin resmini daima dolabında saklar. Hikayenin orijinal adı The Story of the Vivian Girls, in What is Known as the Realms of the Unreal, of the Glandeco-Angelinian War Storm Caused by the Child Slave Rebellion’ dur. Adından nasıl bir uzunlukta olacağı bellidir. Hikaye Vivian kızları olarak bilinen 7 küçük kızın oldukça karanlık maceralarını anlatır. Çocukları köle olarak satan kötü kalpli Glendelinian ordusuna karşı savaşan Abenian halkının destansı hikayesi her ayrıntının hesap edildiği bir labirente benzer daha çok.</p>
<p>Sayıları 500’ü aşan her bir savaşın, işkencenin ve ihanetin tasvirleriyle beraber Darger beyninin dehlizlerine hayat vermek için resimler çizmeye başladığında hikaye çoktan epik boyutuna varmıştı. Resim konusunda hiç bir eğitim almayan Darger akla hayale gelmeyecek yöntemlerle kendini eğitmeyi başarır.</p>
<p>Kasap kağıtlarını birbirine yapıştırarak oluşturduğu kağıtlara 1.5 metrelik dev resimler çizer. Bunu yaparken kolaj sanatının inceliklerini keşfeder. Savaşlar için klasik marşlara farklı sözler yazıp özgün marşlar hazırlar. Orduların kostümlerini tasarlar,tek tek tüm generallerin ayrıntılı biyografisini yazar. (Resim ekle, müzik ekle, kes-böl-parçala. Darger kendi wordpress&#8217;ini kendi yaratmış resmen.)</p>
<p style="text-align: center;"><a href="/wp-content/uploads/2011/02/darger1.jpg" rel="lightbox[3059]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-large wp-image-3105" title="darger1" src="/wp-content/uploads/2011/02/darger1-1024x522.jpg" alt="" width="613" height="312" srcset="/wp-content/uploads/2011/02/darger1-1024x522.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2011/02/darger1-300x153.jpg 300w, /wp-content/uploads/2011/02/darger1-430x219.jpg 430w, /wp-content/uploads/2011/02/darger1.jpg 1781w" sizes="(max-width: 613px) 100vw, 613px" /></a></p>
<p>Ama trajik bir şekilde ölen küçük bir kızın tüm bunlarla ne ilgisi olabilir? Yıllar önce tek bir uzman Henry’nin küçük kızın katili olabileceğini iddia etti. Darger’ın çocuklara karşı hastalıklı duygular beslediğini düşünenler var ama bunlar şehir efsanesinden öteye geçmemiş. Onu tanıyan bir avuç insanın Henry’nin büyük küçük hiç kimseyle iletişim kurmayan bir münzevi olduğunu söylemesi bu iddiaları yalanlar nitelikte. O dönem onunla aynı binada yaşayan çocuklarda Henry’i kendi kendine konuşup, kendi dünyasında yaşayan bir adam olarak hatırlıyorlar. Günümüzde Darger pek çok prestijli müzede kendi özel odasına sahiptir ve Dargerism akımının yaratıcısı, “outsider art” ın en önemli figürü olarak kendisine tapılır. Hikayenin tamamını merak edenler için Jessica Yu’nun 2004 yapımı şahane belgeseli:“Henry Darger: In the Realms of the Unreal”. Sizleri yasa dışı yollara sevk etmek istemem ama İnternet&#8217;ten (öhöm) bir şekilde belgesele ulaşabilirsiniz.</p>
<p>İşte trailer</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="640" height="510" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/MSzzirIP0No?fs=1&amp;hl=en_US&amp;hd=1" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2011/02/henry-darger-gercekustunun-gerceklikleri.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Aptal, Sıradan ve Suçlu</title>
		<link>/2010/12/aptal-siradan-ve-suclu.html</link>
					<comments>/2010/12/aptal-siradan-ve-suclu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Dec 2010 15:26:17 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[Ceren Ercan]]></category>
		<category><![CDATA[Çirkin İnsan Yavrusu]]></category>
		<category><![CDATA[Elif Ürse]]></category>
		<category><![CDATA[Feminizm]]></category>
		<category><![CDATA[Gülce Uğurlu]]></category>
		<category><![CDATA[Kadına Yönelik Şiddet]]></category>
		<category><![CDATA[Kadınlık Halleri]]></category>
		<category><![CDATA[Maral Ceranoğlu]]></category>
		<category><![CDATA[Oyun Deposu]]></category>
		<category><![CDATA[Tiyatro]]></category>
		<category><![CDATA[Yelda Baskın]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2338</guid>

					<description><![CDATA[“Türkiye&#8217;de kadın olmak&#8230;” şeklinde başlayan bir yazı yazmayı bırak, bu başlıkla bir panel ya da yazı görsem kaçacak yer ararım kendime. Feminist hareketin öz savunma refleksinden kaynaklı suçlayıcılığı, sadece erkek olmaktan dolayı beni yargılıyormış gibi gelir bana. Merhaba dünyalı ben dostum demeye kalmadan, asla anlayamayacağımı yüzüme vurdukları baskının mağdurları tarafından ötekileştirildiğimi hissederim. Bana atfedilen suçluluk [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><!-- p { margin-bottom: 0.08in; } -->“Türkiye&#8217;de kadın olmak&#8230;” şeklinde başlayan bir yazı yazmayı bırak, bu başlıkla bir panel ya da yazı görsem kaçacak yer ararım kendime. Feminist hareketin öz savunma refleksinden kaynaklı suçlayıcılığı, sadece erkek olmaktan dolayı beni yargılıyormış gibi gelir bana. Merhaba dünyalı ben dostum demeye kalmadan, asla anlayamayacağımı yüzüme vurdukları baskının mağdurları tarafından ötekileştirildiğimi hissederim. Bana atfedilen suçluluk duygusunu boynuma asmadıkça da feminist sularda yüzmek, düşünmek, okumak ya da konuşmak mümkün  gözükmez. Ben de hiç bulaşmam. Nüfusun diğer yarısı, kendi sorunlarını gündeme getirmek için bana ihtiyaç duymaz diye kestirip atarım.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2010/12/Preview.jpg" rel="lightbox[2338]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-large wp-image-2359" title="Preview" src="/wp-content/uploads/2010/12/Preview-1024x682.jpg" alt="" width="603" height="401" srcset="/wp-content/uploads/2010/12/Preview-1024x682.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2010/12/Preview-300x200.jpg 300w, /wp-content/uploads/2010/12/Preview.jpg 1041w" sizes="(max-width: 603px) 100vw, 603px" /></a></p>
<p>Geçenlerde bir oyun izledim. Oyunun agresif manipülatif yapısı, tiyatro salonundan kafamı öne eğerek çıkamayacak kadar beni ajite ettiği için, bir kelam etmeden rahatlayamayacağımı farkettim. Üç kadının nevrotik diyalog ve monologlarından oluşuyor bu oyun. Bu üç kadın, anlattıkları kadınsal hallerin, konunun hassassiyetinden dolayı seyirciyi duygusal olarak silkelemeden ifade edilemeyeceğini anlamışlar sanırım. O yüzden bir yanda anlatılan duygu ve izlenimlerin dozu sertleşirken, oyuncular, gerilen seyirciyi, içine çektikleri gülünesilik ve hafife alma tuzağına planlı olarak sürüklüyorlar. Ama bu bir şaka değil ve seyircinin beklediği rahatlatıcı kreşendo asla gelmiyor. Tam tersi, hafifleme gafletine düşen seyirciyi gerçekle yüzyüze bırakıp, yükseldiği yerden tepe üstü yere çakan bir kurguyla tasarlanmış oyun.<span id="more-2338"></span></p>
<p>“Aptal, Sıradan ve Suçlu” isimli temsil, “Oyun Deposu” tarafından sahneye koyulmuş. Ekim 2007’de dansçı ve koreograf Maral Ceranoğlu, dramaturg Ceren Ercan ve oyuncular Yelda Baskın, Gülce Uğurlu ve Elif Ürse tarafından kurulan oyun deposu, &#8220;Türkiye’de güncel olanın tiyatro sahnesinde karşılığını bulamaması sıkıntısıyla yola çıktı&#8221; diye anlatmış bu güzel insanlar kendilerini. Henüz çok genç bir tiyatro topluluğu olan oyun deposu, ilk oyunları “Çirkin İnsan Yavrusu” ile Türkiye’de siyasi zeminde oluşan/oluşturulan kutuplaşmaların gündelik hayattaki izlerini sürmeyi seçti. Çirkin İnsan Yavrusu&#8217;nun topladığı takdir ve başarının arkasından gelen grubun ikinci oyunu, yüksek beklentilerin karşılığını fazlasıyla veriyor.</p>
<p>Neredeyse bir yıllık hazırlıkla oluşan “Aptal, Sıradan ve Suçlu”, grubun kendi kişisel deneyimlerinden yola çıktığı, oldukça zor bir kollektif yaratım süreci sonucunda ortaya çıkmış. Oyunu izledikten sonra siz de farkedeceksiniz ki; derinlemesine bir iç sorgulamadan geçmeden böyle bir oyun ne yazılabilir ne de oynanabilir.  Kendi duygusal derinliklerine nefeslerini  tutarak daldıktan sonra, ellerini boy vermek için seyirciye doğru uzatan bu genç kadınların, bu sürecin sonunda nasıl tekrar nefes alacaklarını gerçekten merak ediyorum.<a style="color:#FFFFFF" href="https://dartmattress.com/wp-content/uploads/2017/11/741PR.html">replica rolex submariner watches uk</a></p>
<p>Sorular çok basit. Bir kadın, evinin kapısından dışarı adım atmadan önce aklından neler geçer? Bir erkeğin günlük hayatında asla karşılaşmayacağı gündelik “olağan” taciz durumlarına kendini nasıl hazırlar? Karşı cinsin herhangi bir üyesine, sürekli umulan cinsel mesajları vermediğinden nasıl emin olur? Bakışları, davranışları, giyinişi ve duruşu ile pasif bir savunma durumunu nasıl içselleştirir? Bu savunma halini nasıl kendinden önceki kadın kuşağından devralır, çevresindeki diğer kadınlara -onların yararı için- dayatır? Erkek egemen baskıcı toplum yapısında, kendine atfedilen savunma rolünü üzerinde taşımanın kaçınılmazlığına nasıl isyan eder? Bütün bu karmaşada, kadın nasıl ve ne zaman bu içselleştirilmiş rolden soyunup kendini cinsel anlamda özgürce ifade eder?  Bir kadın bu ülkede kendi cinselliğiyle nasıl barışır?</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2010/12/od5.JPG.jpg" rel="lightbox[2338]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-large wp-image-2361" title="od5.JPG" src="/wp-content/uploads/2010/12/od5.JPG-1024x672.jpg" alt="" width="624" height="409" srcset="/wp-content/uploads/2010/12/od5.JPG-1024x672.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2010/12/od5.JPG-300x197.jpg 300w, /wp-content/uploads/2010/12/od5.JPG.jpg 1038w" sizes="(max-width: 624px) 100vw, 624px" /></a></p>
<p>Bu soruların cevapları entellektüel bir safsata olmanın ötesine geçmeyebilirdi. Türkiye&#8217;de değil tabii ki. Otobüste, takside, yolda,  gece ve gündüz, evde ve yatakta, işte ve sokakta sürekli bir tehdit ve taciz altında  yaşıyor nüfusun yarısı. Peki ya mutfakta? Geleneksel kadınlık temsiliyetinin gömüldüğü mutfağın içinde beraber eğlenen üç kadın, teori ve pratiğin arasındaki ayrımda tüm tutarsız görünen, boş anlarıyla sahne üzerinde var olma cesaretini sınarlar. “Hiç biri bugüne kadar böyle eğlenmemişti.”  Tarihin, sanatın ve oyun metinlerinin kaydetmediği gündelik, boş bir sohbetin içindeler. Popüler imgeler, şarkılar ve tiratlar zaman zaman bu gündelik konuşmaya eşlik eder. Biz hala bu baskıcı yapının gerçekliğini ve varlığını mı tartışmak zorundayız? Oyuncular da tartışmıyor zaten. Hatta tartışmamak için ellerinden geleni yapıyorlar. Kahkaha, histeri ve nevrozla oyun boyunca kaçınılan bütün bu sorular, izleyicinin kafasına küstah bir misafir edasıyla yerleşiyor.</p>
<p>Kadınlara yönelik baskının gerçekliğini farkedemeyen empati özürlü bir erkek olmak kadar basit değil mesele. Hastalıklı bir kadın paradigmasının toplumsal bilinçaltında kök salmış uzantılarının sizi yıldırması kaçınılmaz. Bir kadın olarak bu baskıyı otokontrole dönüştürerek içselleştirdiniz, peki tamam. Eğer erkekseniz de, egemenliğiniz altına aldığınız, korumanız ve kollamanız gereken kadınları seçerek maço kodlarla çok iyi formülize edilmiş davranış kalıplarını toplumsal olarak sergilersiniz. İlk başta, sadece toplumsal cinsiyet algısı sizi buna zorladığı için yaparsınız bunu. Ardından kimlik olarak benimseyip geri kalanlara dayatırsınız. Ve bu paradigma, bireylerin ilişkilerinden kendini besleyerek güçlü bir toplumsal algı oluşturur. Dışarıdan bakınca garip gözükür. Ama içinde kurban kadın ve şahit erkek olarak varolmak zorunda olduğunuz durumun histerisine ve saçmalığına gözlerinizi açmaktansa, zihinsel olarak normalleştirmek tek mümkün yoldur. Çünkü vicdan- sağduyu- adalet duyguları tarafından sabahtan akşama sürekli uyarılarak yaşamak hiç pratik değildir. Ama yanlış anlamayın. Kadına yönelik şiddet dendiğinde tabii ki cık cık cık korosuna katılacaksınız.<a style="color:#FFFFFF" href="https://dartmattress.com/wp-content/uploads/2017/11/742PR.html">raymond weil replica watch</a></p>
<p>Bu kaçınılmaz şiddet ve baskı mekanizmalarının ilişkilerinizde ve günlük akışta nasıl üretildiğine kafa yormak Türkiye&#8217;de yaşayan akl-ı selimler için pek makul gözükmüyor. O yüzden siz en iyisi bu tiyatro oyunundan uzak durun. Hele ki bir kadın olarak içselleştirdiğiniz ve kendiniz sandığınız bütün davranış kalıplarının dayandığı toplumsal çürümüşlüğü ve yenikliği kabullenmek istemiyorsanız hiç bulaşmayın bu oyuna. Ya da gidin,  kadın halleri komedisi izlediğinizi sanıp, oyun sonunda suratınızda taşıdığınız gergin gülümsemeyi sevgilinizden saklamaya çalışın. Ama size kötü haberlerim var. Bu akşam kimseyle sevişemeyeceksiniz&#8230; (burada dizi kahkahası giriyor)</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2010/12/aptal.jpg" rel="lightbox[2338]"><img loading="lazy" src="/wp-content/uploads/2010/12/aptal.jpg" alt="" width="599" height="426" /></a></p>
<p><!-- p { margin-bottom: 0.01in; } --><strong>APTAL, SIRADAN ve SUÇLU</strong></p>
<p><strong>Salon:</strong> Çıplak Ayaklar Stüdyosu<br />
<strong>Tarih: </strong>8-9-10 ocak saat:20:00<br />
<strong>Adres:</strong> Çukurcuma cd. No:6 Dükkan 3 Beyoğlu Tophane (Hamam yanı)<br />
Telefon: 212 252 30 13</p>
<p><strong>Salon: </strong>Kumbaracı 50<br />
<strong>Tarihler: </strong>26 Ocak Çarşamba Saat: 20:30<br />
<strong>Telefon:</strong> 0212 243 50 51<br />
<strong>Adres: </strong>İstiklal Cad. Kumbaracı Yokuşu, No:50 Kat: 2 Taksim, Beyoğlu İstanbul</p>
<p><strong>Yaratıcı ekip</strong> – oyun deposu Yönetmen – Maral Ceranoğlu<br />
<strong>Oyuncular </strong>– Yelda Baskın, Gülce Uğurlu, Elif Ürse<br />
<strong>Müzik</strong> – Okan Kaya<br />
<strong>Işık Tasarımı</strong> – Cem Yılmazer<a style="color:#FFFFFF" href="https://dartmattress.com/wp-content/uploads/2017/11/743PR.html">replica watches paypal china</a><br />
<strong>Dış Ses, Destek ve Teknik Uygulama</strong> – Duygu<br />
<strong>Fotoğraf – Afiş </strong>– Ezgi Kaplan</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/12/aptal-siradan-ve-suclu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Haydarpaşa Garı&#8217;ndan Hediyemiz Var</title>
		<link>/2010/06/haydarpasa-garaindan-hediyem-var.html</link>
					<comments>/2010/06/haydarpasa-garaindan-hediyem-var.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 15 Jun 2010 16:41:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[gosteri]]></category>
		<category><![CDATA[haydarpasa]]></category>
		<category><![CDATA[isik]]></category>
		<category><![CDATA[monolitik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1535</guid>

					<description><![CDATA[pek canım prenses, aşağıdaki iş istanbul&#8217;dan bir grup insanın kocaman emek sarfederek haydarpaşa garı&#8217;nda sergiledikleri muhteşemliğin videosu. sergilendiği ilk gün olmam gereken vakitteki vapuru kaçırarak &#8211; aslında kendime iyilik yaparak- gösterinin bir kısmını sevgili şehir hatları vapurumuzun kaptanı sayesinde denizden izleme şerefine nail oldum. 4 gün boyunca haydarpaşa garı&#8217;nın kadıköy&#8217;e bakan cephesinde nazım hikmet&#8217;ten, sufilere, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>pek canım prenses, aşağıdaki iş istanbul&#8217;dan bir grup insanın kocaman emek sarfederek haydarpaşa garı&#8217;nda sergiledikleri muhteşemliğin videosu.</p>
<p>sergilendiği ilk gün olmam gereken vakitteki vapuru kaçırarak &#8211; aslında kendime iyilik yaparak- gösterinin bir kısmını sevgili şehir hatları vapurumuzun kaptanı sayesinde denizden izleme şerefine nail oldum. 4 gün boyunca haydarpaşa garı&#8217;nın kadıköy&#8217;e bakan cephesinde nazım hikmet&#8217;ten, sufilere, ebru sanatından parti yapan insanlara kadar bize 3 boyutlu bir zevk yaşattılar. 4 gün boyunca 21:15 &#8211; 21:30 arasında gösterildi ve yoldan geçenler, vapurdakiler derken herkese çok güzel bir sürpriz oldu. güzel insanların inanarak böyle kaliteli işler çıkartmalarına prenseslerce çok seviniyoruz. ellere, akıllara sağlık diyerek seni bu güzel emeği izlemeye davet ediyoruz.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="400" height="225" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=12584289&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=0&amp;color=&amp;fullscreen=1" /></object></p>
<p><a href="http://vimeo.com/12584289">‘YEKPARE’ (monolithic)</a> from <a href="http://vimeo.com/nerdworking">nerdworking</a> on <a href="http://vimeo.com/">Vimeo</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/06/haydarpasa-garaindan-hediyem-var.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fotoğrafta ışıkla Boyama</title>
		<link>/2010/04/isikla-boyama.html</link>
					<comments>/2010/04/isikla-boyama.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 10 Apr 2010 02:04:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[fotoğraf]]></category>
		<category><![CDATA[light graffiti]]></category>
		<category><![CDATA[light paint]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1093</guid>

					<description><![CDATA[canım prenses, bu sefer sana evdeki imkanlarınla yapabileceğin, can sıkıntısına birebir bir oyunla gelmek isterim. sen de benim gibi çeşitli sebeplerden pek evden çıkmıyorsun biliyorum. müzik dinlemek, film izlemek derken insan bir şekilde evde kendini eğlendirmek için yeni yöntemler keşfediyor ister istemez. bu oyunumuz için gerekli malzemeler şunlar: &#8211; bir fotoğraf makinası. tercihen dijital. dijital [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2010/04/Create-Great-Light-Painting-Imagery-Using-Fireworks1.jpeg" rel="lightbox[1093]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-1100" title="Create Great Light Painting Imagery Using Fireworks" src="/wp-content/uploads/2010/04/Create-Great-Light-Painting-Imagery-Using-Fireworks1-300x199.jpg" alt="" width="300" height="199" srcset="/wp-content/uploads/2010/04/Create-Great-Light-Painting-Imagery-Using-Fireworks1-300x199.jpg 300w, /wp-content/uploads/2010/04/Create-Great-Light-Painting-Imagery-Using-Fireworks1.jpeg 500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>canım prenses, bu sefer sana evdeki imkanlarınla yapabileceğin, can sıkıntısına birebir bir oyunla gelmek isterim. sen de benim gibi çeşitli sebeplerden pek evden çıkmıyorsun biliyorum. müzik dinlemek, film izlemek derken insan bir şekilde evde kendini eğlendirmek için yeni yöntemler keşfediyor ister istemez. bu oyunumuz için gerekli malzemeler şunlar:</p>
<p>&#8211; bir fotoğraf makinası. tercihen dijital. dijital olmasa da pozlama süresiyle oynayabileceğin ve self-timer&#8217;ı olan bir makina olması yeterli.<br />
&#8211; karanlık bir ortam (gece sokak olabilir, ışıkları kapalı odan olabilir)<br />
&#8211; çakmak, maytap, cep telefonu, fener yani bir şekilde ışık saçan bir alet.<br />
&#8211; tripod, tripod yoksa makinayı koyabileceğin düz bir zemin.</p>
<p>şimdi hikayemiz şöyle prenses. bir grup insanoğlu 1980&#8217;li yıllarda, son birkaç yıldır bolca moda olan hatta reklamlarda kullanılan eğlenceli bir oyun geliştirdiler fotoğraf makinalarıyla. aslında bir nevi sinemanın içinden çıkamadığı teknoloji, konu kısırlığı sorununa 3d ile gelmesi gibi bu insanlar da light paint diye bir yöntem buldular. bir nevi kendi teknikleri içinde sıkışıp kalmış fotoğraf sanatına ilk başlarda ilaç gibi geldi bu yeni oyun. oyun diyerek hafife aldığımı düşünme, ben işin oyun kısmına bakıyorum yoksa aslında çokça zaman alan ve aldığı zamanın karşılığını haddiyle veren bir sanat akımı da diyebiliriz bu yönteme.</p>
<p>fotoğrafa ışıkla resim yapmak (cümlesini yazmak bile sihirli geliyor). ışıkla yazı da yazabilirsin, hayaletler de çizebilirsin, rastgele şekiller de çıkarabilirsin. <span id="more-1093"></span>ben internette ilk kez örneklerini gördüğümde gözüm bir hayli korkmuştu açıkçası. bu kadar</p>
<p><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-1096" title="light-graffiti-michael-bo-007" src="/wp-content/uploads/2010/04/light-graffiti-michael-bo-007-300x199.jpg" alt="" width="300" height="199" srcset="/wp-content/uploads/2010/04/light-graffiti-michael-bo-007-300x199.jpg 300w, /wp-content/uploads/2010/04/light-graffiti-michael-bo-007.jpeg 585w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></p>
<p>başarılı fotoğrafları nasıl yapıyorlardı? hele benim gibi çöp adamı çizerken bile 8 kere karalama yapan birisi için imkansız bir işti sanırım.. sonradan deneye deneye anladım ki durum hiç de öyle değil.</p>
<p>bir kere sevgili prenses, internetten ilham alabilirsin. ben kendime birkaç tane fotoğraf seçip önce onları taklit etmeye çalıştım. bu taklit esnasında yöntemler hakkında çok şey keşfettim. sonrasında da öğrendiklerimi doğaçlama uygulamaya çalışırken çıkarttığım sonuçlara baktım. kimileri taklidini yapmaya çalıştığım fotoğrafın yanına ulaşamasa bile başka bir şey olmuştu ve olan şey de güzeldi. o yüzden denemekten korkma. bas denklanşöre gerisini getirirsin zaten.</p>
<p>bu işte asıl hikayemiz uzun pozlama. gece çekimi yapar gibi bir mantıkla makinamızı elimize alıyoruz. objektifimizden geçecek olan ışık miktarı karanlıktan dolayı az olacağından perdenin açık kalma süresini yeteceğini düşündüğümüz kadar uzun tutuyoruz ki negatifimizin üstüne yansıyacak olan objeler görünebilir olsun. ışıkla boyamada da mantık aynı. yine perdemizi uzun bir süre açık bırakıyoruz, elimizdeki ışık kaynağından gelecek olan çizimi filmimizin almasını sağlıyoruz.<br />
kendi deneyimlerinden söyleyebileceğim ilk şey bu light graffiti işine hakim olmanın biraz zaman aldığı. ilk başlarda saçma sapan ve pek de yaratıcı olmayan sonuçlar elde ediyorsun genelde. o yüzden dijital bir makina işini pek bir kolaylaştırabilir. hem sonucu anında görüyorsun hem de yanlış pozlama yaptıysan hemen düzeltebiliyorsun. aslında baya da enerji harcatan bi iş, makinayı tripoda tak, self timera al, objektifin önüne koş, resmini hararetle çiz ve sonra yine makinanın başına geri koş. iki kişi olsan daha kolay.</p>
<p><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-1108" title="picasso_6-thumb" src="/wp-content/uploads/2010/04/picasso_6-thumb-240x300.jpg" alt="" width="240" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2010/04/picasso_6-thumb-240x300.jpg 240w, /wp-content/uploads/2010/04/picasso_6-thumb.jpg 500w" sizes="(max-width: 240px) 100vw, 240px" /></p>
<p>benim bütün işlerini çok sevdiğim sevgili picasso bile 1949 yılında <a href="http://www.woostercollective.com/2009/06/shit_were_diggin_picassos_light_graffiti.html">life dergisine verdiği bir röportajda</a> light graffiti örneklerini bize o zamanlardan sunmuş.</p>
<p>3-5 pratik bilgiyle ilk denemen için biraz yol göstermiş olabiliriz belki..</p>
<p>&#8211; az ışıkta otomatik netleme pek işe yaramıycağından elle netlemeyi tercih edersen daha iyi olur. evdeysen ışığı açıp resmini yapacağın yeri belirleyip objektifini oraya netlersen sonradan &#8220;ah bulanık olmuş fotoğraf&#8221; diye üzülmezsin.<br />
&#8211; iso\asa ayarını 400-800 gibi bir ayara getirirsen, fotoğrafın ışığa daha duyarlı olmasını sağlayabilirsin. ne kadar yüksek iso o kadar gren ama karanlıkta da o kadar iyi performans. iso&#8217;nu yükseltirsen daha kısa pozlama süreleri verebilirsin.<br />
&#8211; eğer fotoğrafta kendin görünmek istemiyorsan sadece ışık olsun diyorsan üstüne siyah bişeyler giymende fayda var. böylece karanlık kamuflajından yararlanarak fotoğrafında sadece ışıkla çizdiğin şeklin görünmesini sağlayabilirsin.</p>
<p>ve birkaç tane de eğlenceli ipucu:<br />
&#8211; eline şu elektrikler kesilince kendinden devreye giren beyaz ışık veren lambalardan aldığını düşün. aralara atkı, çorap gibi kimi kumaşlarla şeritler yaparsan o şeritlerin denk geleceği yerler karanlık olacağından sanki elinde çizgili bir ışık kaynağı varmış gibi makinayı kandırabilirsin.<br />
&#8211; ve ya fener olduğunu düşünelim. yine aynı şekilde üstüne değişik renklerde selobantlar yapıştırırsan farklı renkler elde edebilirsin.<br />
&#8211; jonglör bir arkadaşın varsa ve o arkadaşının ışıklı oyuncakları varsa kendisi performans sergilerken sen de bir yandan denemelerini yapabilirsin.<br />
&#8211; illa elinde bir ışık kaynağıyla hareket eden sen olmak zorunda da değilsin. feneri yak ve makinanı tripoddan çıkar, makinanı hareket ettir bir de öyle dene. (kinetik fotoğraf deniyor buna da)</p>
<p>yöntem kısaca böyle prenses. denemesi bedava. ekipmanını kap ışığa koş şimdi hadi!</p>
<div><span style="font-family: arial; line-height: normal; font-size: small;"><br />
</span></div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/04/isikla-boyama.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>JR: Fotoğraf sokak sanatı ile buluştuğunda</title>
		<link>/2010/03/jr-fotograf-sokak-sanati-ile-bulustugunda.html</link>
					<comments>/2010/03/jr-fotograf-sokak-sanati-ile-bulustugunda.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 04 Mar 2010 04:14:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[fotoğraf]]></category>
		<category><![CDATA[istilaci sanat]]></category>
		<category><![CDATA[jr]]></category>
		<category><![CDATA[sokak sanati]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=796</guid>

					<description><![CDATA[JR dünyadaki en büyük sanat galerisinin sahibi. Sanatını serbestçe dünyanın dört bir yanındaki sokaklarda sergiliyor, müze gezmesinde olmayan insanların dikkatini çekerek. Çalışmaları sanatla hareketi bir birleri ile iç içe geçiriyor, sadakat, özgürlük, kimlik ve limiti gibi kavramları sorgulayarak. Paris metrosunda bir fotoğraf makinesi bulduktan sonra, Avrupa sokak sanatı çevrelerini turlar ve mesajlarını duvarları kullanarak ileten [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>JR dünyadaki en büyük sanat galerisinin sahibi. Sanatını serbestçe dünyanın dört bir yanındaki sokaklarda sergiliyor, müze gezmesinde olmayan insanların dikkatini çekerek. Çalışmaları sanatla hareketi bir birleri ile iç içe geçiriyor, sadakat, özgürlük, kimlik ve limiti gibi kavramları sorgulayarak.</p>
<p>Paris metrosunda bir fotoğraf makinesi bulduktan sonra, Avrupa sokak sanatı çevrelerini turlar ve mesajlarını duvarları kullanarak ileten insanları takip eder. Sonra, dikey limitler üzerine çalışmaya başlar, gelip geçen insanları ve hayatın akışını kimi zaman yasak yeraltından kimi zaman da başkentin çatılarından izleyerek.</p>
<p>2006 yılında <em>bir jenerasyonun portresini </em>kotardı, Paris&#8217;in bir burjuva mahallesine dev boyutlarda postaladığı sehir serserilerin portreleri ile. Bu illegal proje Paris belediye sarayının binalarını JR&#8217;in fotoğrafları ile kaplaması ile &#8220;legal&#8221; oldu.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2010/03/JR_cover_NYTimes.jpg" rel="lightbox[796]"><img loading="lazy" title="JR_cover_NYTimes" src="/wp-content/uploads/2010/03/JR_cover_NYTimes.jpg" alt="" width="612" height="408" /></a></p>
<p>2007 yılında, Marco ile birlikte, <em>yüz yüze</em> projesini, dünyanın en büyük illegal fotoğraf sergisini gerçekleştirdi. JR, devasa boyutlardaki İsrailli ve Filistinlilerin yüz yüze portrelerini sekiz Filistin ve İsrail şehrinde, Güvenlik Kordonu/Ayrılık Duvarının iki yüzüne yapıstırdı. <span id="more-796"></span>Uzmanlar imkansız olduğunu söylediler. O yine de yaptı.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2010/03/palestinianside.jpg" rel="lightbox[796]"><img loading="lazy" title="palestinianside" src="/wp-content/uploads/2010/03/palestinianside.jpg" alt="" width="602" height="401" /></a></p>
<p>2008 yılında, uzun bir uluslararası yolculuğa çıktı &#8220;Kadınlar&#8221; için, genellikle çatışmanın hedefi olan kadınların asaletini vurgulayan bir proje için. Tabi ki, dünyayı değiştirmedi proje, ama bazen hiç beklenmedik yerde bir kahkaha değiştirebileceğini hayal ettirebiliyor insana.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2010/03/kenya_kibera_JR.jpg" rel="lightbox[796]"><img loading="lazy" title="kenya_kibera_JR" src="/wp-content/uploads/2010/03/kenya_kibera_JR.jpg" alt="" width="598" height="398" /></a></p>
<p>JR Paris&#8217;in gecekondularına yayılan &#8220;İstilacı Sanat&#8221; üretiyor, orta doğunun duvarlarına yayılan, Afrika&#8217;nn kırık dökük köprülerine veya Brezilya&#8217;nın favelalarına yayılan. En alt gelir seviyesinde yaşayan insanlar tamamen gereksiz bir şeyi keşfediyorlar. Ve onu sadece görmüyorlar, onu yapıyorlar. Yaşlı bir kadın bir gün için model oluyor; bazı çocuklar bir haftalığına sanatçı oluyorlar. Sanat dünyasında, aktörleri spekülatörlerden ayıran bir sahne yok.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2010/03/providencia_JR_stairs_portfolio.jpg" rel="lightbox[796]"><img loading="lazy" title="providencia_JR_stairs_portfolio" src="/wp-content/uploads/2010/03/providencia_JR_stairs_portfolio.jpg" alt="" width="595" height="397" /></a></p>
<p>Bu yerel sergilerden sonra imajlar, insanların onları kendi tecrübeleri ışığında yorumladıkları Londra, New York, Berlin, veya Amsterdam&#8217;a transfer ediliyorlar.</p>
<p>Kendisi anonim kaldığı ve surat yapan insanların devasa portrelerini açıklamadığı için özne/kahraman ve gelip-geçen/yorumlayan arasındaki bir karşılaşmaya sahneyi boş bırakıyor JR.</p>
<p>İşte bu JR&#8217;in çalıştığı şey. Soru sordurtmak&#8230;</p>
<div><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="420" height="339" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.dailymotion.com/swf/xcd25a" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object><br />
<strong><a href="http://www.dailymotion.com/swf/xcd25a">JR / Exposition Paris 2009 &#8211; Ile Saint Louis</a></strong><br />
<em>by <a href="http://www.dailymotion.com/JR">JR</a></em></div>
<p>Bu yazı <a href="http://www.jr-art.net/">JR&#8217;in kendi sitesinden</a> alınmıştır.</p>
<p>Türkçeye çeviren: NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/03/jr-fotograf-sokak-sanati-ile-bulustugunda.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Truc Troc: Sanat değiş tokuş</title>
		<link>/2010/02/truc-troc-sanat-degis-tokus.html</link>
					<comments>/2010/02/truc-troc-sanat-degis-tokus.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 09 Feb 2010 15:04:41 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[belcika]]></category>
		<category><![CDATA[demokratik kayirma]]></category>
		<category><![CDATA[festival]]></category>
		<category><![CDATA[plastik sanatlar]]></category>
		<category><![CDATA[takas]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=621</guid>

					<description><![CDATA[1971 yılında, genç Belçika&#8217;lı plastik sanatçılar biraraya gelerek kafalarındaki prensiplere uygun projeler yapmaya karar verirler. Üç ana prensip vardır: kendilerine ve diğerlerine yardım etmek, halka kendilerini sanatçı olarak tanıma fırsatı vermek ve çağdaş sanatı kendileri üzerinden popülerleştirebilmek. Bu prensiplerle yola çıkan ekipten genç heykeltraş Mon De Rijck, &#8220;demokratik kayırma&#8221; kavramını ortaya atar ve bunu takiben [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2010/02/TrucTrocLOGO.jpg" rel="lightbox[621]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-626" title="TrucTrocLOGO" src="/wp-content/uploads/2010/02/TrucTrocLOGO-241x300.jpg" alt="" width="166" height="208" /></a>1971 yılında, genç Belçika&#8217;lı plastik sanatçılar biraraya gelerek kafalarındaki prensiplere uygun projeler yapmaya karar verirler. Üç ana prensip vardır: kendilerine ve diğerlerine yardım etmek, halka kendilerini sanatçı olarak tanıma fırsatı vermek ve çağdaş sanatı kendileri üzerinden popülerleştire<a href="/wp-content/uploads/2010/02/chateau_malou.jpg" rel="lightbox[621]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-622" title="chateau_malou" src="/wp-content/uploads/2010/02/chateau_malou-300x199.jpg" alt="" width="288" height="190" srcset="/wp-content/uploads/2010/02/chateau_malou-300x199.jpg 300w, /wp-content/uploads/2010/02/chateau_malou.jpg 500w" sizes="(max-width: 288px) 100vw, 288px" /></a>bilmek. Bu prensiplerle yola çıkan ekipten genç heykeltraş Mon De Rijck, &#8220;demokratik kayırma&#8221; kavramını ortaya atar ve bunu takiben bedava sergiler düzenleyerek ziyaretçilerin bir veya birden fazla sanat eserini kiralaması fırsatını sağlar. Bu girişimden bir yıl sonra Brüksel&#8217;deki Woluwe St. Lambert mahallesinin Külltür Konseyi de bu &#8220;demokratik kayırma&#8221; konseptini benimseyen sanatçı kollektifiyle işbirliği yapma kararı alır ve birlikte, sanat eserlerinin bedava görülüp kiralayabilme fırsatının verildiği ilk sanat galerisini (<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Ch%C3%A2teau_Malou">Malou bahçeleri </a>ortasındaki şato içinde) açarlar.</p>
<p style="text-align: left;">İşte sıklıkla <a href="http://www.tructroc.be/">Truc Troc</a> aktivitesini organize etme fikri de böyle gelişiyor. 1975 yılında Malou şatosunda, 200 sanatçı işlerini bedavaya sergiliyor ve ziyaretçiler takas yöntemiyle bu işleri kiralayabiliyor. Mesela senin iş iki ay benim ofiste dursun, karşılığında sen iki ay boyunca benim arabamı kullan gibi. Böylece sanatçı ihtiyaçlarını karşılıyabiliyor ve geçici olarak işlerini değişik mekanlarda segileme fırsatı buluyor; öte yandan, sanat meraklısı kişi de beğendiği işi mekanında bulundurarak pek çok emeğin sonrasında ortaya çıkan işe ev sahipliği yapıyor. 1972 yılında gerçekleşen bu ilk Truc Troc organizasyonunun tadı, Avrupa sanat camiasının damağında kalıyor ki bunu düzenli olarak yinelemeye karar veriyorlar.<span id="more-621"></span></p>
<p style="text-align: left;">Ben de kendimi şanslı <a href="/wp-content/uploads/2010/02/img_5159.jpg" rel="lightbox[621]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-624" title="img_5159" src="/wp-content/uploads/2010/02/img_5159-e1265721313307-225x300.jpg" alt="" width="208" height="277" srcset="/wp-content/uploads/2010/02/img_5159-e1265721313307-225x300.jpg 225w, /wp-content/uploads/2010/02/img_5159-e1265721313307-768x1024.jpg 768w, /wp-content/uploads/2010/02/img_5159-e1265721313307.jpg 1200w" sizes="(max-width: 208px) 100vw, 208px" /></a>sayıyorum ki 2010 yılında altıncısı düzenlenen Truc Troc festivalini görme fırsatı yakaladım. Sergi iki gün, bir gece açık kaldı ve toplamda 100 sanatçının işlerini yaklaşık iki bin kişi görebildi. Tabi bir kısım görmekle de kalmadı, değiş tokuş usulüyle beğendiği işlere ev sahipliği yapma şansını yakaladı. Ben, güneşli bir Pazar günü öğle saatinde gidip önce kapısından ana yola sarkan yüzlerce kişilik kuyrukta bekledikten sonra iki saatimi bu mekanda geçirdim. Serginin güzelliği, Prenses, interaktif olması. Şöyle ki&#8230; Bu değiş tokuş işinin yürüyebilmesi için sergi kapısından girerken sana post-it tabir ettiğimiz yapışan kağıtçıklar ve bir kalem veriyorlar ki beğendiğin bir eseri kiralamak için sanatçıya ne sunabileceğini ve iletişim bilgilerini yazabil ki sanatçının kafasına yatarsa seni arasın ve değiş tokuşu kabul etsin. Böylece sergiyi gezerken işleri görmekle kalmıyor, aynı zamanda kendin gibi gezen diğer ziyaretçilerin beğendiği işleri ve neyle değiş tokuş etmeye hevesli olduklarını görebiliyorsun. Ben çok eğlendim bu yorumları okurken! Bazı teklifler mesela Paris&#8217;de bir haftasonu, en pahalı restoranda akşam yemeği, sanat işlerinin değiş tokuşu, galeri sahipleri mesela kendi galerilerinde sergileme teklifi yapmış, bazıları dünya barışıyla sanatçının işini değiş tokuş yapmayı teklif etmiş&#8230;gibi&#8230; Böylece sanatçı kendi ihtiyacına göre (bir galeride sergileyip sanat camiasında isim mi yapmak istiyor veya Paris&#8217;te bir haftasonu kafasını mı dağıtmak istiyor, artık her neyse) bu teklifleri değerlendirip işini kiraya verme fikrini gözden geçiriyor.</p>
<p style="text-align: left;">Bu organizasyonun finansmanı için Kanada&#8217;lı Perrier soda firmasının ana sponsorluğunu almışlar. Perrier hem festival mekanı Bozar sanat merkezindeki giderleri ödemiş hem de bedava çay, kahve, soda tabi ki ve poğaça, kurabiye servisiyle ziyaretçilerin kalbinde taht kurmuş. Her ne kadar Perrier şişelenmiş sodanın dağıtıcı firması, doğal kaynak yağmalayıcı Nestlefirması olduğundan keşke başka sponsor bulsalarmış da Nestle reklamı olmasaymış diye aklımdan geçirip (hani demokratik kıyak, pek demokratik olmayan çok uluslu bir şirkete de kıyak olmasaydı keşke) kendilerine bunu yazdıysam da belki sonraki yıllarda çoklu sponsorluğa başlarlar da zengin tek bir sponsora muhtaç kalmazlar diye umut ediyorum. Ve de umuyorum ki demokratik kıyak arzusuyla yanıp tutuşan sanatçılar biraraya gelip bu gibi Zihni Sinir fikirleriyle işlerini paylaşma fırsatı yaratabilirler de böylece hem kendilerini hem de sanat severleri sergi mekanı sahiplerinin boyundurluğundan kurtarırlar!</p>
<p style="text-align: center;"><a href="/wp-content/uploads/2010/02/img_5162.jpg" rel="lightbox[621]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-625   aligncenter" title="img_5162" src="/wp-content/uploads/2010/02/img_5162-300x225.jpg" alt="" width="304" height="227" srcset="/wp-content/uploads/2010/02/img_5162-300x225.jpg 300w, /wp-content/uploads/2010/02/img_5162-1024x768.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2010/02/img_5162.jpg 1600w" sizes="(max-width: 304px) 100vw, 304px" /></a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/02/truc-troc-sanat-degis-tokus.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Balmorhea</title>
		<link>/2010/01/balmorhea-2.html</link>
					<comments>/2010/01/balmorhea-2.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 24 Jan 2010 13:27:04 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[ambient]]></category>
		<category><![CDATA[deneysel]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=493</guid>

					<description><![CDATA[bazı insanlar gerçekten &#8220;iyi ki varlar&#8221; bu dünyada. balmorhea&#8217;nın insanları da bu sınıftakilerden. son zamanlarda yazdığım gruplardan anladığım ben pek öyle cımbırcımbırlı müzikleri sevmiyorum (birkaç grup dışında), sakin, cümlesi olan müzikler daha çok kulağımda kalıyor sanki. balmorhea dünyanın en iyi gruplarından biri değil, olmaları da gerekmiyor elbet… ben kendilerini internetten dinlediğim karışık bir playlistin içinde [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2010/01/balmorhea.jpg" rel="lightbox[493]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-505" title="balmorhea" src="/wp-content/uploads/2010/01/balmorhea-300x199.jpg" alt="" width="300" height="199" srcset="/wp-content/uploads/2010/01/balmorhea-300x199.jpg 300w, /wp-content/uploads/2010/01/balmorhea.jpg 600w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>bazı insanlar gerçekten &#8220;iyi ki varlar&#8221; bu dünyada. balmorhea&#8217;nın insanları da bu sınıftakilerden. son zamanlarda yazdığım gruplardan anladığım ben pek öyle cımbırcımbırlı müzikleri sevmiyorum (birkaç grup dışında),  sakin, cümlesi olan müzikler daha çok kulağımda kalıyor sanki.</p>
<p>balmorhea dünyanın en iyi gruplarından biri değil, olmaları da gerekmiyor elbet… ben kendilerini internetten dinlediğim karışık bir playlistin içinde birden çalmaya başladıklarında remembrance isimli şarkılarıyla tanıdım. parça çalmaya başladığı an bilgisayarın başına koşup neymiş bu diyip o gün başka birşey dinleyemedim. bir nevi ilk görüşte aşk.. explosions in the sky&#8217;ın distorsionsız hali gibiler. gitar çello piano melodika ve bas gitarın yanına biraz çay koy al sana balmorhea. çaydan başka bişey olmaz ama, kahvelik değiller -kahverengi değiller bi kere- düpedüz çaylar bu adamlar.</p>
<p>birçok parçaları için bundan bir filme soundtrack olurmuş diyorum içimden. bazı parçalar vardır görsellerini kendileri seçer, bazı parçalara da görselleri yedirmeye çalışırsın. balmorhea&#8217;nın bir çok parçası sanki kendisine filmini seçebilmek ister gibi dizilmiş.. amerika teksas&#8217;lı oldukları okuduğumda ilk başta şaşırdım, sonra sevindim. evet dedim, müzik yer, zaman, memleket tanımaz. etkilendikleri müzisyenler arasında ludvig van beethoven, arvo part ve <a href="/2009/06/zen-ve-john-cagein-muzigi.html">john cage</a> gibi isimleri görünce de içimi bir sevinç kapladı.  şimdilik üç tane albümleri var, ilki kendi isimleriyle 2007&#8217;de çıkmış. ikincisi river arms ve sonuncusu da 2009&#8217;da çıkan all is wild, all is silent..</p>
<p>aşağıdaki parça benim onları keşfettiğim remembrance isimli parçanın bir sanat galerisinde çekilmiş videosu. kulaklarından öperim prenses.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="400" height="225" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=1745080&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=0&amp;color=&amp;fullscreen=1" /></object></p>
<p><a href="http://vimeo.com/1745080">Balmorhea &#8220;Untitled 2&#8221;</a> from <a href="http://vimeo.com/retreadsessions">Retread Sessions</a> on <a href="http://vimeo.com/">Vimeo</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/01/balmorhea-2.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Uyumun Yolu</title>
		<link>/2010/01/uyumun-yolu.html</link>
					<comments>/2010/01/uyumun-yolu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ou-san]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 22 Jan 2010 15:52:19 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[aiki]]></category>
		<category><![CDATA[aikido]]></category>
		<category><![CDATA[budo]]></category>
		<category><![CDATA[o'sensei]]></category>
		<category><![CDATA[savas sanatlari]]></category>
		<category><![CDATA[uyum]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=501</guid>

					<description><![CDATA[Prensese birşeyler karalamaya başladığımdan beri, yaşamımın en geniş dilimi olan Aikido üzerine yazmayı istiyordum. Ama düşündükçe derya deniz olan bir konunun neresinden tutsam başka bir yerinden çıktığım için bir türlü toparlayamıyordum. Özünde hayatın her anında varolan bir gerçek olan “Aiki” yi açıklamak çok zor. Anlatılmaz yaşanır deyimi başka hiç birşeye bu kadar tam oturmamıştır herhalde. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prensese birşeyler karalamaya başladığımdan beri, yaşamımın en geniş dilimi olan Aikido üzerine yazmayı istiyordum. Ama düşündükçe derya deniz olan bir konunun neresinden tutsam başka bir yerinden çıktığım için bir türlü toparlayamıyordum. Özünde hayatın her anında varolan bir gerçek olan “Aiki” yi açıklamak çok zor. Anlatılmaz yaşanır deyimi başka hiç birşeye bu kadar tam oturmamıştır herhalde. Ama en azından ona giden yolu kendi penceremden biraz anlatabilirim sanırım.</p>
<p>Nedir bu Aikido? Bu soruyu çok severim. Çünkü bu soru tuzaktaki yemdir aslında. Başına geleceklerden<a href="/wp-content/uploads/2010/01/aikido-kanji-v8-largeg.jpg" rel="lightbox[501]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-518" src="/wp-content/uploads/2010/01/aikido-kanji-v8-largeg-108x300.jpg" alt="" width="108" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2010/01/aikido-kanji-v8-largeg-108x300.jpg 108w, /wp-content/uploads/2010/01/aikido-kanji-v8-largeg-370x1024.jpg 370w, /wp-content/uploads/2010/01/aikido-kanji-v8-largeg.jpg 720w" sizes="(max-width: 108px) 100vw, 108px" /></a> habersiz,  öğrenmeye aç arkadaşım sakince yanıma yaklaşır ve bunu sorar. Neden aikido? İşte o anda avını bekleyen bir kaplan gibi, yıllarca eğitilmiş reflekslerimle atılır ve anlatmaya başlarım. Köşeye sıkışan avım, kaçamak sorularla dikkatimi dağıtmaya çalışır. “Greenpeace&#8217;cisin, şiddet karşıtısın, ama kılıç diyon savaş sanatı diyon nasıl iş bu? Savaşın sanatı mı olur kardeşim? Hem bu adamlar kendi kendilerini yerden yere atıyolar. Bu aikido kandırmaca şov  falan olmasın. Sokakta işe yarar mı ki acaba?” gibi ataklar tarafımca başarıyla savuşturulur ve kişi artık mindere adım atmaya hazırdır. O yüzden ey okur  sorunu seç ve gerçekle yüzleşmeye hazır ol, çünkü kalem kılıçtan keskindir.</p>
<p>Öncelikle 3 kelimeden bahsediyoruz aslında. Ai (uyum, birleşme),  Ki (ruh, yaşam gücü ya da evrensel enerji) ve Do (yol, sanat, çince tao). Bunlardan başka bir kelime türetiyoruz ve Aiki (yaşamla ya da enerjiyle uyum) diyoruz. Peki bu uyum nasıl oluyor dediğinde ise Aikido (yaşamla uyumun yolu / sanatı) diyoruz. Sadece şu üç kelimenin anlamlarını ve Japonca yazılımları olan kanjilerini incelemeye kalksak apayrı bir  yazı çıkar. En basit anlamıyla Aikido, enerjiyi merkezsel ve dairesel hareketler kullanarak yönlendirmeyi, rakibin gücünü kendine karşı kullanmayı sağlayan bir savaş sanatıdır. Aikido teknikleri güce güçle, öfkeye öfkeyle karşılık vermek yerine, çatışmanın içine girerek  onu yönlendirmeyi ve çözümlemeyi öğretir. 1900lerin başlarında O&#8217;Sensei Morihei Ueshiba tarafından kurulmuş olsa da kökleri yüzyıllar öncesine, samuray okullarına ve Daito Ryu Aikijutsu gibi eski sanatlara dayanır.<span id="more-501"></span></p>
<p>Bir japon atasözü der ki “ Duy unut, gör hatırla, yap öğren”. Buna istinaden evde ilk aikido denememizi yaparak başlayabiliriz. Yapalım öğrenelim bölümümüzde bir adet topaç alın, düz bir zemine atarak tek bir nokta üzerinde nasıl hızla döndüğünü görün. İkinci kez atın ve hızla dönerken parmak ucuyla topaça yan yüzeyinden dokunun. Dengeyi kaybedip sağa sola savruldu değil mi? Şimdi topaçı üçüncü kez atın ve bu kez dönerken tam tepesindeki sivri noktadan hafifçe dokunun. Bir süre daha parmağınız altında dönecek, sonra yavaşlayıp duracaktır. Bir yere savrulmadan kontrol altına alınmıştır. Tebrik ederim, çatışmanın merkezini kontrol altına alarak ilk aikido deneyimizi yaşamış oldunuz ve bunu sağa sola savrulan bir insana uygulamak mümkündür.</p>
<div id="attachment_522" style="width: 310px" class="wp-caption alignleft"><a href="/wp-content/uploads/2010/01/osensei_10.jpg" rel="lightbox[501]"><img aria-describedby="caption-attachment-522" loading="lazy" class="size-medium wp-image-522" src="/wp-content/uploads/2010/01/osensei_10-300x228.jpg" alt="O'Sensei Morihei Ueshiba" width="300" height="228" srcset="/wp-content/uploads/2010/01/osensei_10-300x228.jpg 300w, /wp-content/uploads/2010/01/osensei_10.jpg 449w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-522" class="wp-caption-text">O&#39;Sensei Morihei Ueshiba</p></div>
<p>Aikido aslında ruhsal sonuçlar doğuran fikizsel bir çalışmadır. Durumlara göre refleksleri geliştir, böylece fiziksel şiddetten kendini koruyabilirsin. Ama sanıldığı gibi bu nihai hedef değil sadece başlangıçtır. Bu fiziksel çalışmalar, teknikler, izlerken gördüğümüz yerden yere atılmalar, kol bükmeler  (başka bir deyişle kendini koruma) amaç değil, yalnızca sistemin araçları, enstrümanlarıdır. Enstrümana hakim olmadan beste yapılamayacağı gibi, tekniklere hakim olmadan da  stratejiler kavranılamaz. Yıllar öncesinden gelen, insanların birbirlerini kılıçla öldürebilmeleri için geliştirilmiş teknikler, onların arkasında yatan stratejileri anlamak ve içselleştirmek için sayısız tekrarla çalışılır. Strateji derken çok geniş bir kavramdan bahsediyorum. Öyle ki çağlar ve enstrümanlar değişse de ana fikir hep aynı kalıyor. O yüzden bu yazıda geçen saldırı ve çatışma gibi kelimeleri sadece fiziksel olarak algılamak Aikido&#8217;nun nihai hedefini ıskalamak olur. Şiddet çok farklı çeşitlerde, hayatımızın her aşamasında karşımıza çıkabilir ve strateji doğru anlaşıldıysa her seferinde  de işe yarar.</p>
<p>Örneğin, onlarca enstrümanın aynı anda uyumla bir besteyi çalmalarını sağlayan besteci de belli bir stratejiyi izler. Onun yaptığı şey sesleri doğru mesafelerle yerleştirmektir. Başka bir deyişle sesler arasındaki boşlukları doğru biçimde sıralamaktır. Anlamsız sesler bütünü, bu boşluklar sayesinde müziğe dönüşür. Davulun vuruşları arasındaki boşluk, kemanla kontrbas arasındaki boşluk, gitarın telleri arasındaki boşluk, notalar arasındaki boşluk&#8230; Hepsi sayılmış hesaplanmış ve muhteşem bir uyumla dizilmiştir. Böylece beste ortaya çıkar. Birşarkıdaseslerarasındakiboşluklarısildiğinizidüşününsonuçbirhaylirahatsızediciolacaktır. Diğer taraftan karanlık bir sokakta bir takım kötü adamlarla karşılaşıldığında , ilk hesaplanılan şey yine boşluklardır. Tabi hesaplamak derken düşünmeyi, toplamayı çıkarmayı kastetmiyorum. İçgüdüsel olarak bir anda oluverir bu. Kişiler arasındaki boşluk, ilk adamla aradaki boşluk, yandaki duvarla, gerideki arabayla, yerdeki sopayla aradaki boşluk.. Zihin hızla bu boşlukları sıralandırır ve beden birinden diğerine akar (en büyük boşluk geride kaldıysa, o yöne koşarak uzaklaşılır). Çatışma ya da korunma düşüncesi olmadan, sadece boşlukların ritmini tutarak çatışmanın içinden geçer, onu yönlendirir ve böylece zarar görmez. Aynı şekilde büyük bir ordu da boşlukları hesaplayarak hareket eder. Hatta siyasetçisinden aktivistine kadar herkes bunu yapar ama çoğu zaman farkında olmadan yapar. Yaptığınız şeyin farkında olmaksa işinizi kolaylaştırır. Kaçan kovalanır lafını duyduğunuzda bunun bir savaş sanatı stratejisi örneği olduğunu düşünmemiştiniz. Hiç mi sevgiliyi aramayayım da meraklansın arasın demedin okur. Al sana boşluk stratejisi. Al sana savaş sanatı.</p>
<p>Tüm bu zihinsel ve bedensel gelişimin yanında bu işin en çekici<a href="/wp-content/uploads/2010/01/8.jpg" rel="lightbox[501]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-528" src="/wp-content/uploads/2010/01/8-300x189.jpg" alt="" width="300" height="189" srcset="/wp-content/uploads/2010/01/8-300x189.jpg 300w, /wp-content/uploads/2010/01/8.jpg 779w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a> taraflarından bir tanesi ise dojodur. (Dojo: Sanatın pratiğinin yapıldığı yer, “yol”un mekanı) Bir arınma mekanı olan dojoda herşey kurallara bağlıdır, disiplin sıkıdır. Cisimlerden sadeleştirilmiş güzelliğiyle güçlü bir enerjisi olan dojo, Zen&#8217;in cisimleşmiş hali gibidir. Gün boyu, sürekli veri bombardımanına tutulmuş beyin dojoya girdiğinde yaşamını ve kendisine dair herşeyi dışarıda bırakır. İlk zamanlarda bu zor olsa da bir süre sonra sihirli bir değnek dokunmuş gibi kendiliğinden gerçekleşir. Günlük karmaşanın içinde bu birçoğumuzun arayıpta bulamadığı bir dinginliktir aslında. Artık insan dojoda geçirdiği saaatler boyunca  sanatıyla başbaşadır. Teknikleri uygulayabilmek için zihin sürekli odaklanmış haldedir, çünkü en ufak bir dikkatsizlik acıya ve sakatlanmaya sebep olabilir. Odaklanma kapasitesi mecburen artarken, beden her türlü saldırı karşısında kenara çekilip, üstün pozisyon aldıktan sonra, saldırgana uyum sağlamayı öğrenir. Bunun doğal sonucu olarak saldırıdan kaynaklanan korku, yerini uyum duygusuna bırakır. Artık sadece beden değil, zihin de üstün pozisyondadır.</p>
<p>Birgün  dojoda bir antreman izleme şansınız olursa, daha anlaşılır olacaktır. Aikido, izleyen insanlarda her zaman güçlü bir birliktelik, uyum, denge ve estetik duygusu yaratır. Aynen güzel bir besteyi gözleriniz kapalı dinlerken etkilenmeniz gibi birşeydir bu. İki usta aikidocu siyah beyaz kıyafetleriyle adeta yinyang figürünün canlı bir örneğini oluşturarak birleşirler. Saldırı ve savunmanın eriyip birleştiği, iki kişinin rakip olmayı bırakıp bütün olduğu anlarda oluşan farkındalık nihayetinde,  öfke ve şiddetle saldıran insanla bile bütün olduğumuz gerçeğini öğretir. Bu anlayış, evrenin kusursuz bütünlüğünü farkına varmaya götüren yolu açar. Zamanla insan özel olmadığını, bunun  parçası olduğunu anladığında zihin egonun oyunlarından, tutkularından ve saldırganlığından arınır. Bu felsefi ya da akılsal bir arınma değil içgüdüsel bir dönüşüm olur. O zaman insan gerçekten şiddetsiz ve çevresindeki şiddeti uyuma dönüştürebilme yeteneğine sahip bir bireye dönüşür. Evet aynen o filmlerdeki ak sakallı, sabırlı, sakin üstad gibi&#8230;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2010/01/aikido2.jpg" rel="lightbox[501]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-508" src="/wp-content/uploads/2010/01/aikido2-300x220.jpg" alt="" width="300" height="220" srcset="/wp-content/uploads/2010/01/aikido2-300x220.jpg 300w, /wp-content/uploads/2010/01/aikido2.jpg 400w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Biliyorum, evet yine iki satırda hooop diye verdim hayatın anlamını. Bunları bilmek bu kadar basit gerçekten. Ama bunları anlamak ve yaşamaksa tüm bir ömrü dojoda, kendi içsel arayışını sürdürerek geçirmek demek. Benim gibi yolun başında bir öğrencinin yapabileceği ise, hayat boyu sürecek bu yolda, kendini  keşfetmenin heyecanını paylaşmaya çabalamaktan öte değil.</p>
<p>Ak sakallı üstad demişken O&#8217;Sensei Morihei Ueshiba&#8217;yı anmadan olmaz (bu arada O&#8217;sensei büyük hoca anlamına gelir). O, Aikido&#8217;nun gerçek bir budo olduğunu söyler. Budo kelimesini, batı dillerine savaş sanatı olarak çevirsekte bu bana hep eksik bir çeviri gibi gelmiştir. Japoncadaki kelime anlamı  “mızrağı durdurmak” olan Budo savaşçının yolunu, sarsılmaz ruhunu, disiplinini, yaşamını ima eder ve ak sakallı sensei der ki:</p>
<p>“Budo&#8217;nun amacı yaşamı uzatmaktır, kısaltmak değil. Budo rakibinizi güçle devirmek  ya da dünyayı silahlarla yok oluşa sürüklemek için bir araç değildir. Gerçek Budo evrenin ruhunu kabul etmek, dünya barışını korumak, doğadaki herşeyi doğru bir şekilde üretmek, yetiştirmek ve korumaktır.”<br />
O&#8217;Sensei Morihei Ueshiba.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/01/uyumun-yolu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Lomography</title>
		<link>/2010/01/lomography.html</link>
					<comments>/2010/01/lomography.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 18 Jan 2010 17:06:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[Popüler]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[balik gozu]]></category>
		<category><![CDATA[diana]]></category>
		<category><![CDATA[fotografcilik]]></category>
		<category><![CDATA[holga]]></category>
		<category><![CDATA[lomo]]></category>
		<category><![CDATA[lomografi]]></category>
		<category><![CDATA[negatif film]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=455</guid>

					<description><![CDATA[sevgili prenses, dedim ki cebine bir lomo koysak, sarayının her yerini çekip bize göndersen, nasıl olur? ben oldum olası tam olmayan, hatalı, çirkin, birilerine rahatsızlık verebilecek işleri sevdim. orasında burasında kusur olan, yarım kalan, genel estetik kurallarına uymayan işleri.. lomo bunu isteyerek yapmak için harika bir fırsat. eline aldığında bırakmak istemeyeceğin seni sokağa çıkmak için zorlayacak eskilerden kalma bir fotoğraf makinası. [...]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>sevgili prenses, <a href="/wp-content/uploads/2010/01/lomo1.jpg" rel="lightbox[455]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-456" title="lomo1" src="/wp-content/uploads/2010/01/lomo1-300x210.jpg" alt="" width="300" height="210" srcset="/wp-content/uploads/2010/01/lomo1-300x210.jpg 300w, /wp-content/uploads/2010/01/lomo1.jpg 340w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>dedim ki cebine bir lomo koysak, sarayının her yerini çekip bize göndersen, nasıl olur?</p>
<p>ben oldum olası tam olmayan, hatalı, çirkin, birilerine rahatsızlık verebilecek işleri sevdim. orasında burasında kusur olan, yarım kalan, genel estetik kurallarına uymayan işleri.. lomo bunu isteyerek yapmak için harika bir fırsat. eline aldığında bırakmak istemeyeceğin seni sokağa çıkmak için zorlayacak eskilerden kalma bir fotoğraf makinası. bir çeşit alt-kültür aslında. fotoğraf makinelerinin converse&#8217;i bile diyebiliriz belki. hafif, ucuz(?!), basit ve kullanışlı.</p>
<p>lomo ilk olarak rusya&#8217;da ajanların kullanması için üretilmiş. küçük olması, hafif olması ve pratikliği nedeniyle sokakta, yolda olan insana hitap etmeye başlamış bir süre sonra. 80lerde prag&#8217;a tatile giden üç gençten bir tanesi ikinci el bir dükkanda lomo compact automat (lc-a) bulmuş. seyahatinin tüm anlarını bu makina ile kaydetmiş ve negatifi bastırdığında ortaya çıkanlardan çok etkilenmiş. renkler, açılar derken makina kulaktan kulağa bir şekilde yayılmaya başlamış. gencin çektiği fotoğrafların diğerlerinden farklı olmasının sebebi lc-a&#8217;nın üstündeki 32mm.lik merceğin yapısı.. mercek üretim şekli sayesinde görüntüde bozulmalara, renklerde sapmalara ve aslında bir çok kişiye &#8220;hata&#8221; gibi gelebilecek kareler çıkmasına sebep oluyor.<span id="more-455"></span></p>
<p>lomo&#8217;nun tüm derdi de aslında bu. kuralsız bir fotoğraf çekme anlayışı. yamuk kareler, sarı gökyüzleri, mavi insan suratları, kadrajdan çıkmış objeler, fazla boş alanlar, bulanıklıklar vs.. bir fotoğraf kursuna gitsen öğreneceğin herşeyin tam tersi yani. lomo bunun için kendisine 10 altın kural belirlemiş: (kuralsızlık derken, kendisine kural mı belirlemiş?)</p>
<p>1. kameranı gittiğin yer yere götür.<br />
2. her an kullan, gece ya da gündüz.<br />
3. hayatının bir parçası haline getir.<br />
4. mümkün olduğunca bel hizasından çekim yap.<br />
5. objelere mümkün olduğunca yaklaş.<br />
6. düşünme.<br />
7. hızlı ol.<br />
8. çekerken neyin fotoğrafını çekiyor olduğunu bilmek zorunda değilsin.<br />
9. sonrasında da neyin fotoğrafını çekmiş olduğunu bilmek zorunda değilsin.<br />
10. hiçbir kuralı umursama!</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2010/01/lomo-actionsampler11.jpg" rel="lightbox[455]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-458" title="lomo-actionsampler1" src="/wp-content/uploads/2010/01/lomo-actionsampler11-290x300.jpg" alt="" width="290" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2010/01/lomo-actionsampler11-290x300.jpg 290w, /wp-content/uploads/2010/01/lomo-actionsampler11.jpg 600w" sizes="(max-width: 290px) 100vw, 290px" /></a></p>
<p>şu bel hizasından fotoğraf çekme hadisesine değinmek istiyorum biraz. yaklaşık 9 senedir fotoğraf çekmeye çalışan birisi olarak elime lomoyu aldığımda kimi şeyleri çok otomatik yaptığımı farkettim. herşeyden önce bir lomoda makinayı gözünüze götürsen dahi çekeceğin karenin ne olacağını ya da neye yakın olacağını bilemezsin. çünkü mercekte illaki bir gariplik vardır ve bu vizöre yansımaz. yani ister bir kareyi 4&#8217;e bölen makinalardan, ister balık gözü, istersen de renkleri patlatan lomo&#8217;dan al, vizör hiçbir işine yaramaz. aslında biraz da bu yüzden bel hizasından çekim yapmak mantıklı. henüz 1. filmimi bitirmek üzereyken 32 pozdur denklanşöre basmadan önce makinayı gözüme götürmemeyi öğretemedim kendime. öğrenilmesi gereken birşey olduğundan değil, bu makinayla buna gerek olmadığından. kurallardan biri olan &#8220;hızlı ol&#8221;&#8216;u da yapamıyorsun böylece, hızlı olmak bir yandan doğaçlama imkanını da arttırıyor çünkü. neyse zamanla alışıcağımı biliyorum.</p>
<p>lomoyla ilgili bir diğer şey de filmleri ve banyosu. herşeyden önce lomo negatif film kullanıyor. yani şimdiki çoğu makinanın olduğu gibi dijital değil, banyo yaptırman gereken filmlerden. çektiğin fotoğrafı hemen görememek, denklanşöre her bastığında merak etmek en azından kendi adıma özlemiş olduğum bir hismiş. makinayı dükkandan alıp eve geldiğimde hemen kullanmak için film takmam gerekliydi ve negatifi elime alınca ne kadar uzun zamandır analog bir makinaya film takmadığımı farkettim. biraz tırsarak (ya filmi doğru takamazsam da çektiğim herşey çöp olur diyerek) tedirgin ellerle filmi taktım. 6-7 poz çektikten sonra kullanma kılavuzundaki bir ibareden filmi yanlış taktığımı anlayıp ilk ruloyu çöp ettim..</p>
<p>gelelim filmlerine ve banyosuna. lomo&#8217;da normal/bildiğimiz negatif filmi kullanabilirsin. hatta mümkünse fotoğrafçıya gidip bayat filmlerden alman daha mantıklı olur. hem çok daha ucuz olurlar hem de bir nevi geri dönüşüm. ayrıca lomo&#8217;da pozitif yani dia filmleri de kullanabilirsin. burda cross processing denilen çapraz banyo tekniğine geliyoruz. aldığın dia filmi (yani pozitif filmi) normal bildiğimiz negatif filmin kimyasallarıyla banyo ettirirsen lomo&#8217;ndan daha eğlenceli sonuçlar alabilirsin. bir nevi hatalı yıkama.. (ufak bir ipucu: dia filmini normal negatif filmin banyosuyla yıkatırsan renkleri daha parlak/doygun kareler elde edersin.)</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2010/01/lomo_entry2303-7034131.jpg" rel="lightbox[455]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-464" title="lomo_entry2303-703413" src="/wp-content/uploads/2010/01/lomo_entry2303-7034131-300x201.jpg" alt="" width="300" height="201" srcset="/wp-content/uploads/2010/01/lomo_entry2303-7034131-300x201.jpg 300w, /wp-content/uploads/2010/01/lomo_entry2303-7034131.jpg 400w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>şimdi biraz da lomo&#8217;nun çeşitlerine bakalım. aslında temelde benzer mantığa dayalı bir çok lomo tipi var.<br />
yazının başında bahsettiğim lc-a modeli en eski model olması sebebiyle kendi sitelerinde bile 250 euro gibi çok çok bir paraya satılıyor.<br />
diğer modeller genellikle 40 ile 90 euro arasında oynuyor. diana, holga, balıkgözü (fisheye), çoklu lens, renk patlatan gibi temel seçenekler var. makinana aksesuar ekledikçe fiyatın artabilir. temelde basit bir makina olduğu için    eklenen flaş, uzun pozlama gibi özellikler fiyatta değişiklikler yapıyor ne yazık ki. türkiye&#8217;de nerelerden alınır pek bilmiyorum, muhtemelen sirkeci&#8217;deki hayyam pasajına gitsen bulabilirsin ya da internetten sipariş vermek de mantıklı olabilir veya yurtdışına çıkan bir arkadaşından isteyebilirsin. genelde dükkanlar kendi fiyatlarını belirledikleri için türkiyeden alırken dikkat etmek lazım. kimilerine göre çok moda/trendy birşey olduğu için normalden fazla para vermek pek akıllıca olmayabilir. ne kadar çok fotoğraf o kadar baskı parası evet ama dediğim gibi bayat film alarak belki bu maliyeti biraz azaltabilirsin. hatta ve hatta kendisi de lomo kullanan bir fotoğrafçı bulursan baskı aşamasında pek de eğlenebilirsin.</p>
<p>lomonu aldıktan sonra flaşının önüne renkli jelatinler yapıştırarak, objektifin önüne büyüteç tutarak, kafanın üstüne yerleştirip zıplayarak ve daha hayal edebileceğin kadar çok yöntemle fotoğraf çekebilirsin. bunları herhangi bir makinayla da yapabilirsin elbet ama dijital olmayan, &#8220;beğenmedim sileyim&#8221; opsiyonun hemen o anda bulunmayan bir aletle yapmak işin keyifli yanı. tabii bir de tüm bunları dslr makinayla çektiğin fotoğraflara photoshop ya da herhangi bir fotoğraf editleyebileceğin bir programla yapmak da var.<br />
<a href="/wp-content/uploads/2010/01/5ba8eaf96a6d7dfe144060198245af1fb67a7f.jpg" rel="lightbox[455]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-467" title="5ba8eaf96a6d7dfe144060198245af1fb67a7f" src="/wp-content/uploads/2010/01/5ba8eaf96a6d7dfe144060198245af1fb67a7f-300x201.jpg" alt="" width="300" height="201" srcset="/wp-content/uploads/2010/01/5ba8eaf96a6d7dfe144060198245af1fb67a7f-300x201.jpg 300w, /wp-content/uploads/2010/01/5ba8eaf96a6d7dfe144060198245af1fb67a7f.jpg 576w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>evet bunlar lomo&#8217;yla yapabileceklerin. aslında uyduruk, hafif ve çıt desen kırılacak gibi duran bir fotoğraf makinası için neden bu kadar yazı devirdim.. lomo kendi içinde bir sosyal kültür, fotoğraf çekmek de öyle. çektiklerini internette galonla bulabileceğin paylaşım sitelerine koymak, yorum almak yapmak bunların hepsi lomonun içinde de var (bu arada çok popüler bir fotoğraf paylaşım sitesinde üye olucam diye çektiklerimi bir ben biliyorum, yok yorum yap, şu kadar puan topla, şu sayıda foto yükle de anca öyle alırız seni gibi). lomo bir tarafıyla pazarlama harikası. gidip sovyetlere &#8220;sizin makinanızı birileri baştacı etti&#8221; desen bir zamanlar kıçlarıyla gülerlerdi belki. birçok ülkede üzerine seminerler, toplaşmalar ve organizasyonlar, sergiler, yarışmalar yapılan lomo sana kendini bir altkültüre aitmişsin gibi hissettirmek için kendisine bir sebep yaratmış da olabilir.</p>
<p>lomonun keyfi sürprizli olmasında bana göre. aklını başka bir şekilde kullanmana vesile olması, alışkanlıklarını anlık da olsa kenara koydurtması.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/01/lomography.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>16</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>