<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>cevre &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="http://www.prensesemektuplar.com/category/cevre/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://www.prensesemektuplar.com</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Thu, 13 Aug 2020 00:59:31 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>Bulanık Sular ve Zıpçıktı</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2017/08/bulanik-sular-ve-zipcikti.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2017/08/bulanik-sular-ve-zipcikti.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 03 Aug 2017 17:37:06 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[Akçay]]></category>
		<category><![CDATA[artezyen]]></category>
		<category><![CDATA[Avusturalya]]></category>
		<category><![CDATA[Büyük Set Resifi]]></category>
		<category><![CDATA[dolu fırtınası]]></category>
		<category><![CDATA[fosil yakıt]]></category>
		<category><![CDATA[Great Barrier Reef]]></category>
		<category><![CDATA[iklim degisikligi]]></category>
		<category><![CDATA[istanbul]]></category>
		<category><![CDATA[John Charlie Veron]]></category>
		<category><![CDATA[kaz dağları]]></category>
		<category><![CDATA[kömür]]></category>
		<category><![CDATA[mercan]]></category>
		<category><![CDATA[Zıpçıktı çiçeği]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8288</guid>

					<description><![CDATA[Bulanık sularda yüzmeye, eriyen buzullara, dolu fırtınasının telef ettiği bitkilere, beyazlayıp ölen mercanlara alışmak elbette zor. Ama bir yerlerde hayatta kalmak için çabalayan Zıpçıktı çiçekleri açtığı sürece, görmezden gelerek hissizleşmek çok daha zor. Akçay buz gibi soğuk suyuyla bilinir. Alışık olmayan için, Ağustos’un en sıcak gününde bile denize hızlıca girebilmek zordur. Yani zordu. Daha yürüyemezken denizine girdiğim, simidimin içinde [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p style="text-align: center;">Bulanık sularda yüzmeye, eriyen buzullara, dolu fırtınasının telef ettiği bitkilere, beyazlayıp ölen mercanlara alışmak elbette zor. Ama bir yerlerde hayatta kalmak için çabalayan Zıpçıktı çiçekleri açtığı sürece, görmezden gelerek hissizleşmek çok daha zor.</p>
</blockquote>
<p>Akçay buz gibi soğuk suyuyla bilinir. Alışık olmayan için, Ağustos’un en sıcak gününde bile denize hızlıca girebilmek zordur. Yani zordu.</p>
<p>Daha yürüyemezken denizine girdiğim, simidimin içinde dedemle, denizin berrak suyunu yararak “Midilli”ye giderken Midilli’yi minik atların koşuşturduğu ıssız bir ada zannettiğim, her akşam mutlaka ayağıma batmış deniz kestanesi dikenlerini ayıklarken zeytinyağına bulandığım, deniz suyunun tatlılığı sayesinde akşam duş almadan da uyuyabildiğim Akçay’ın suyu artık hiç de soğuk değil. Berrak da değil, bulanık. Artık deniz kestaneleri de yok.</p>
<p>Denizin kendisini bile üşüten soğuğu, Kaz Dağları’ndan gelen tatlı suyun yeraltı tabakalarına sızması, bunun deniz tabanında da devam etmesi ve bazı yerlerde deniz suyuna karışmasındandır. Akçay’ın içme su kaynağı da budur.</p>
<p>Önceleri herkesin evinin bahçesinde tulumba vardı. Yerin altındaki artezyen kuyularında biriken bu bol, kaliteli suyu küçük bir çocuk bile tulumbanın kolunu birkaç kere çekerek çaydanlığı doldurabilir, aynı suyla çiçekleri de sulayabilirdi. Şimdi tulumbalar yok. Su motorları var çünkü su azaldı; herkese yetecek suyu karşılamak için daha derinlerden su çekmek gerekiyor. İnanması güç bir hızla artan betonlaşma ve yazlık site nüfusu ile gittikçe daha sıcak olan yazlar ve daha az yağan yağmurlar yüzünden denize karışan tatlı su da iyice azaldı. Ege ve Akdeniz’in temiz sularında yaşayan deniz kestaneleri de gittiler –sanırım minik atların koşuşturduğu ıssız adaya. Meydana yakın kayalıklardaki turistik fıskiyeden çıkan tatlı su duruyor, turistler tırmanıp su içebilsin diye.</p>
<p>Bu yaz Akçay&#8217;ın sıcak denizine alışık olduğumdan çok daha hızlı girebilsem de bu sıcak, bulanık, yosunlu deniz, çocukluk hatıralarımı zorla silmek istiyormuş gibi hissettim. Alışamadım. Pek kimseye de anlatamadım çünkü olumsuzluk bulaşıcıdır dediler, çaresizlik bile olumsuz enerji yaymaktan iyidir, her şeyde de negatif bir şey bulursun dediler. Deniz tarafından ihanete uğramış hisseden çocukluğum çaresizliği, çaresizlik hissizliği çağırdı. Çıktım denizden. Artık epey tuzlu olan deniz suyu tenimde beyaz, büyük lekeler bırakmıştı. Artezyenden su motoruyla bahçedeki duşa gelen, güneş enerjisiyle ısınan tatlı suda duş aldım.</p>
<p>Geçiğimiz yılın ortalarında, gezegenin en zengin sualtı ekosistemini barındıran Büyük Set Mercan Resifi&#8217;nin büyük bir kısmının öldüğünü öğrendim. Okuduğum <a href="https://www.ft.com/content/7954eaaa-c184-11e6-9bca-2b93a6856354">röportaj</a>da deniz biyoloğu,  &#8216;Mercan Guru&#8217;su Dr. John &#8220;Charlie&#8221; Veron, yaklaşık 50 yıldır Büyük Set Resifi&#8217;nde dalış yaptığından ve kendi ömrü bitmeden, dünyanın en büyük yaşayan organizmasının ömrünün sonuna geldiğine tanık olmanın ne kadar acı verici olduğundan bahsediyordu.</p>
<p>Haberi okuduğumda şok oldum, inanamadım. Başka kaynaklardan da araştırdım. Bilim insanları hem fikirdi: 2016 yılı şimdiye dek ölçülmüş en sıcak yıldı ve resiflerin kuzey bölümü, normal sıcaklıkların 2-3C derece üstüne çıkarak şimdiye kadar görülmüş en büyük, küresel mercan beyazlamasını beraberinde getirmişti. Öyle ki, Avusturalya&#8217;daki resiflerin kuzeyi ile, UNESCO miras listesindeki, Papua Yeni Gine&#8217;nin sularındaki resiflerin üçte ikisi birkaç ay içinde önce beyazlamış sonra da ölmüşlerdi.</p>
<blockquote>
<p style="text-align: left;">&#8220;Bundan sonra hayattaki hiç kimsenin, mercanları benim gördüğüm sağlık ve renklilikte görmeyecek olması beni çok çaresiz hissettiriyor&#8221;</p>
</blockquote>
<p>diyor, Doktor Veron. 72 yaşında, hayatını bu resiflerde geçiren birisi için ise bu çaresizliğin hissizliğe dönüşmesi pek mümkün değil.<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="https://www.perfectwatchesblog.to">Perfect Watches</a> <a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.famouswatches.us">swiss Tag Heuer Replica</a></p>
<p><a href="http://www.greenpeace.org/usa/wp-content/uploads/2016/04/reef-side-by-side-1.png" rel="lightbox[8288]"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-8292 " src="/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing.png" alt="coral_bleach2_comparing" width="696" height="455" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing.png 800w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing-300x196.png 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing-768x502.png 768w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing-430x281.png 430w" sizes="(max-width: 696px) 100vw, 696px" /></a></p>
<p>İklim değişikliğinin her geçen gün artan ve geri dönüşü olmayan etkileri bu kadar gözle görülürken Doktor Veron&#8217;un politikacılara, çoktan yerin altında bırakmaları gereken fosil yakıtları kullanmaya devam ettikleri (<a href="https://www.theguardian.com/environment/2016/dec/06/australia-must-choose-between-coal-and-coral-the-great-barrier-reef-depends-on-it">Avusturalya</a>, Büyük Set Resifi&#8217;nin hemen yanında en kirli yakıt, kömürü çıkartabilmek için <a href="https://www.youtube.com/watch?v=iF2s-gG2pOQ&amp;ytbChannel=euronews%20(T%C3%BCrk%C3%A7e)">pek çok direnişle karşılaşan Adani kömür madeni</a>ni açmaya çabalıyor) ve mercanların sonunu önemsemedikleri için açtığı savaş örgütlenerek devam ediyor.</p>
<p>Geçen yıl bu haberi okuduktan sonra paylaşabildiğim bir tek arkadaşımla haberi yaymaya elimiz gitmedi, çünkü Doktor Veron bile çaresizlik hissediyorduysa, biz ne yapabilirdik ki?</p>
<p>Biraz birlikte, sonra bazen de tek başımıza hüzünlendik; gözlerimiz doldu. Kızdık, epeyce küfrettik zira gezegene ve insanlığa yapılan akıl almayacak hainliği barındıran, cahil, bencil, umursamaz, karar alma gücüne sahip kimselere politikacı denmesi, Ak Gezenler yaldır yaldır peşimizdeyken kaynak savaşlarının devam ediyor olması, en okkalı küfürleri savurmak için yeterince iyi bir sebep. Sonra yine çaresizlik, hissizliği çağırdı.</p>
<p>Gerçekten hissizleşmek mümkün olmasa da zorlayınca kötü şeyleri daha az hissedebilmeyi sağlıyorsun. Oysa ki üniversiteye başladığım yıl, dalış sertifikası parası biriktirebilmek için ekstradan çeviriler alıp sabahlara kadar, zerre ilgi duymadığım hipoglisemik index ve A tipi diyabet hastalığı konulu çeviriler yapan ben değil miydim? Ya ilk dalışımdan sonra, bir gün mercan kayalıklarına dalabilmek için de para biriktireceğime kendime verdiğim söz? Hissizliğe zorlayınca bir zamanlar hissedilen bu güçlü şeyler kaybolur mu?</p>
<p>Sonra bir film izledim; bu sefer hüzünlenmedim, biraz da sinirlenmedim. Çok ağlayıp, çok küfrettim ve film bittiğinde ayağa kalkmış hızla hareket ediyordum. <a href="https://www.chasingcoral.com/">Mercan Peşinde (Chasing Coral)</a> diyordu ki, &#8220;Eğer bu ekosistemi kurtaramazsak bir sonrakini kurtaracağımızdan nasıl emin olabiliriz? Mercanların tamamen ölmesi, tüm organizmaların <a href="http://science.howstuffworks.com/science-vs-myth/what-if/what-if-all-coral-reefs-disappeared.htm">sonunun başlangıcı </a>demek&#8221;. Evet, mercan, yapısında hem bitki hem de hayvan uzuvları bulunduran, besin zincirinin en küçük halkası, okyanusların yaşam kaynağı. <em>Yani o yoksa biz yokuz</em>.</p>
<p>Dedim ya, film bittiğinde çaresizlik ve hissizlikle mücadele etmek yerine ayağa kalkıp hızlıca hareket etmeye başladım diye&#8230;</p>
<p>İstanbul&#8217;da daha önce hiç yaşanmamış 10 dakikalık dolu fırtınası ile darma duman olan, oradan buradan toplayıp bin bir emekle getirip ektiğimiz, büyüttüğümüz, balkonda cesedi kalmış bitkilerin kırılmış saksıları, sera canmları, dalları, yapraklarını toplamaya günlerdir elim gitmiyordu bir türlü. Çok acıydı. Doktor Veron&#8217;unki kadar olmasa da beklenmedik bir üzüntü haiz olmuştu. Film biter bitmez balkonu toplayıp temizlemeye giriştim.</p>
<p>Cam kırıklarıyla birlikte, 3cm iken getirip ektiğimiz ve son hali 1 metreyi bulan sukülentin tamamen kırılmış gövdesini de çöp torbasına koydum; bazı bitkilerin kökü duruyordur umuduyla başka saksılara aldım. Sonra en köşede duran, halk arasında Zıpçıktı Çiçeği (ya da Peri Zambağı) olarak bilinen bitkinin kafasına yediği ceviz kadar buzlardan sonra 7-8 yeni gövde ve tomurcuk verdiğini, hiç olmadığı kadar yaşam dolu olduğunu fark edip gülümsedim.</p>
<p>Aslında filmin sonunda beni harekete geçmeye çağıran da Büyük Set Resifi&#8217;nin güneyinde hala yaşamını sürdürmeye, pek çok deniz canlısına ev sahipliği yapmaya, besin zincirinin yapı taşı olmaya, milyonlarca insanının geçimini sürdürmesi için olanak sunmaya inatla devam eden mercanların varlığını bilmek oldu.</p>
<p>Şu an yapılması gerekenin ne olduğu ayan beyan ortada işte. Çaresizliğe, hissizliğe alışmaya çalışmak, görmezden gelmeyi deneyerek kalan zamanımı ruhumu çürüterek geçirmek yerine hayata bağlanmaya devam eden canlıları görebilmek, onları çoğaltmak, onların yok olmamalarını engelleyebilmek için elinden geleni yapabilmek. Çünkü Zıpçıktı açtığı sürece o balkonda bitkiler olmaya devam edecek.</p>
<p><iframe src="https://www.youtube.com/embed/kevux2hpeCs" width="640" height="360" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2017/08/bulanik-sular-ve-zipcikti.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>#1o5: Bir buçuk atmadığımız bir dünya mümkün mü?</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2015/12/1o5-bir-bucuk-atmadigimiz-bir-dunya-mumkun-mu.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2015/12/1o5-bir-bucuk-atmadigimiz-bir-dunya-mumkun-mu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 11 Dec 2015 20:09:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[#1o5]]></category>
		<category><![CDATA[#ClimateVulnerableForum]]></category>
		<category><![CDATA[#COP21]]></category>
		<category><![CDATA[#İklimAdaleti]]></category>
		<category><![CDATA[#IklimDeğişikliği]]></category>
		<category><![CDATA[#Kopenhag]]></category>
		<category><![CDATA[#V20]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8153</guid>

					<description><![CDATA[İki haftadır Paris&#8217;teyim Prenses, 21. İklim Değişikliği Taraflar Konferansı -nam-ı diğer COP21- için. Sana bu mektubu yazarken 2020 yılı itibariyle yürürlüğe girecek Paris anlaşması son haline getiriliyor, iklim krizini önlemek için taahhütte bulunmuş 190 küsur ülkenin diplomatları tarafından. Yorgunum, uykusuzum, açım da&#8230; Umutlu muyum? Umut züğürdün ekmeği, yani evet umutluyum AMA yarın çıkacak anlaşma metninin [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>İki haftadır Paris&#8217;teyim Prenses, 21. İklim Değişikliği Taraflar Konferansı -nam-ı diğer COP21- için. Sana bu mektubu yazarken 2020 yılı itibariyle yürürlüğe girecek Paris anlaşması son haline getiriliyor, iklim krizini önlemek için taahhütte bulunmuş 190 küsur ülkenin diplomatları tarafından. Yorgunum, uykusuzum, açım da&#8230; Umutlu muyum? Umut züğürdün ekmeği, yani evet umutluyum AMA yarın çıkacak anlaşma metninin dünyayı değiştireceğinden değil, bizlerin bu metni kullanarak dünyayı değiştirebilme potansiyelimizden.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21.jpg" rel="lightbox[8153]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-8154" alt="unberable_COP21" src="/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21.jpg" width="578" height="614" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21.jpg 723w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21-282x300.jpg 282w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21-377x400.jpg 377w" sizes="(max-width: 578px) 100vw, 578px" /></a></p>
<p>COP21, diğer bir uzlaşma niyetiyle masaya oturulduğu iddia edilen <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/12/iklim-adaleti.html">Kopenhag faciası</a>na kıyasla, çok daha sakin başladı, devam etti ve bitmek üzere Prenses. Ben de Cesur Yeni Dünya modeli, çokça yeşile boyanmış, steril, oldukça fazla geri dönüşümlü, şehir merkezinden epey uzak ve güvenlik paranoyası ardındaki bir kaleye benzeyen Le Bourget Konferans Merkezi&#8217;ndeyim. Paris&#8217;i Kopenhag&#8217;dan farklı olarak sakin ve yapıcı kılan ise şimdiye dek 158 ülkenin Birleşmiş Milletler&#8217;e verdiği iklim değişikliğini önlemeye katkı niyetleri <a href="http://www4.unfccc.int/submissions/indc/Submission%20Pages/submissions.aspx">(INDC)</a>. Ülkeler, 2015 yılı boyunca teslim ettikleri katkı niyetlerinde emisyon azaltım taahhütleri, adaptasyon önlemleri, yoksul ülkelerin ihtiyaç duyduğu finansman vs. konularında uygulamayı niyet ettikleri bir takım planları ortaya koydular.</p>
<p>İlk hafta boyunca devam eden tuhaf sessizlik hali, ikinci hafta yerini olumlu gibi ama olumlu gibi olduğu için de şüpheli bir havaya bıraktı. Le Bourget Konferans Merkezi&#8217;nin koridorlarında tartışılan, ortaya bir anlaşma çıkıp çıkmayacağı değil de anlaşmanın gerçekten iklim değişikliğinin geri dönülmez etkilerini engellemeye yetip yetemeyeceği, yeterince adil olup olmayacağıydı. İlk hafta ülke diplomatları, metinle ilgili bir takım teknik konular üzerinde çalışırken, ikinci haftanın ilk günü ülkelerin ilgili Bakanlar&#8217;ı konuşmalarıyla ülke pozisyonlarını ortaya koydu. Yani teknik konuşmalar, yerini politik konuşmalara bırakmış oldu. Bize de &#8220;eğlence&#8221; çıktı azıcık içerideki siviller olarak, işin ülkelerin kendi çıkarlarına nasıl dokunduğunu çekirdek çitleyerek izleyip konferans ortamındaki havanın olumluluğuna rağmen ülkelerin politikalarını nasıl böylesine hayırlı, küresel bir anlaşma doğrultusunda aynı yöne doğru değiştirecekleri üzerine kafa yormaya başladık.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive.jpg" rel="lightbox[8153]"><img loading="lazy" class=" wp-image-8155 alignleft" alt="stayAlive" src="/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive.jpg" width="360" height="256" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive.jpg 600w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive-300x213.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive-430x305.jpg 430w" sizes="(max-width: 360px) 100vw, 360px" /></a>Paris’te bir anlaşmaya dönüşecek taslak metin etrafında ilk hafta ortaya çıkan en önemli tartışma, küresel sıcaklık artışlarını şimdiye kadar telaffuz edilen ve hatta geçtiğimiz senelerde ülkelerin fazla iddialı bulduğu 2C derece yerine 1.5C -yazıyla bir buçuk- derecede durdurmak üzerineydi. Bu, epey beklenmedik ve inanması zor bir gelişme Prenses. Sivil toplum kuruluşları ile iklim bilimi çalışan akademisyenler tarafından yaklaşık son 3 yıldır gündeme getirilen 1.5C derece hedefi, iklim kırılganlığı yüksek ülkelerin 2C derecelik sıcaklık artışı durumunda hayati risklerle, tahminimizden daha yakın bir gelecekte karşılaşacaklarını vurguluyordu.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Müzakerelerin ilk haftasında, bunun taraflar nezdinde gündeme gelebilmesindeki en büyük etmen kuşkusuz, V20 olarak da bilinen <a href="http://www.thecvf.org/">Climate Vulnerable Forum</a> altında birleşmiş, iklim kırılganlığı en yüksek 20 ülkenin 1.5C derece hedefini vurgulayan <a href="http://www.1o5c.org/">#1o5 kampanyas</a>ı ile gelişmekte olan ülkelerin azıcık iddalı hedefler koymak için şart koştuğu finansman talebine karşı bu yoksul 20 ülkenin 2030 yılı için iddialı dekarbonizasyon ve %100 yenilenebilir enerji hedeflerini ortaya koymalarıydı. V20 eylemlerini takiben, ev sahibi Fransa da bu talebi destekleyerek Paris’te 1.5C derece hedefinin kabul görmesi için gelişmiş ülkelere öncülük ederek kabul görmesi için elinden geleni ardına koymadı. Yani sivil toplumu temsilen Paris&#8217;te olan birisi için bu, fakir ama gururlu bir takım ülkelerden, daha önce deli saçması gibi görülen bir hedefin kısa paslarla kaleye şutlanmış olması demek oluyor. Açıkçası hala inanmakta zorlanıyorum.</p>
<p>1.5C hedefi, aynı zamanda ülkelerin küresel sıcaklık artışına yaptıkları karbon salım katkılarını daha hızlı ve sistematik bir biçimde azaltmaları anlamına geliyor. Tercümesi, ekonomik büyüme planlarını karbon salımını sınırlamayan bir gerçeklik içinde yapmış ülkelerin sert bir U dönüşü yapması gerekiyor. İşte inanmakta zorlandığım nokta da tam olarak bu. Paris sürecinin ikinci haftasında bir düğüm olarak karşımıza çıkan sorun da bu oldu: farklılaşma. Farklı şartlara sahip, farklı sosyo-ekonomik, jeo-politik konumlardaki 190dan farklı ülke delegasyonu, aynı masaya oturup herkesin farklı olduğunu kabul ederek, herkesin eşit haklara sahip olabileceği bir iklim rejimi oluşturabilecekler mi? Hadi diyelim anlaşmada bu rejimi ortaya koyabildiler, yalnızca uluslararası hukuk çerçevesinde çizilen bu anlaşmanın gerekliliklerini kendi ülkelerinde uygulayabilecekler mi?</p>
<p>Konferansın uzatmaları oynadığı şu günlerde 1.5C derece hedefi, taraf ülkeler (yani içinde Norveç&#8217;ten, Hindistan&#8217;a, Amerika&#8217;dan Tuvalu&#8217;ya olan 190 Dünya ülkesi) tarafından genel geçer bir kabul gördü diyebiliriz –Suudi Arabistan ve petrole dayalı diğer Körfez ülkeleri kaytarmak için bahaneler bulmaya devam etse de-. Ancak bu hedefin kabul görmesi, farklı koşullardaki ülkelerin bu hedefi gerçekleştirmek için gereken uzun vadeli dekarbonizasyon hedefleri için eyleme geçecekleri anlamına gelmiyor. Halihazırda üzerinde konuşulan metin, esasında 1997 yılında imzalanan Kyoto Protokolü’nü temel alıyor ve son 18 yıldaki konjonktürel gelişmeler –haliyle- bu metnin bir parçası değil. Ülkelerin gelişmişlik durumlarındaki değişimler da keza öyle. Mevcut metinde “gelişmiş ülke” tanımı az çok yer alsa da “gelişmekte olan ülke” tanımı net değil. Paris anlaşmasının temel alığı, 1997 yılında ortaya çıkmış esneklikten yoksun metin, 2015 yılının radikal bir biçimde değişmiş iklimleri ve ekonomik dinamiklerini karşılamaya yetmiyor. Özellikle de Brezilya, Arjantin, Çin, Hindistan, Türkiye gibi sanayileşmeye dayalı hızlı büyüme hedefleri ile küresel finansal dalgalanmalara karşı daha fazla risk altında olan ülkelerin iddialı iklim taahütleri vermesine pek de yardımcı olduğu söylenemez. Geçiş ekonomisi olarak da adlandırabileceğimiz, orta düzey gelir sınıfındaki gelişmekte olan bu ülkeler, bir yandan yatırım çekebilmek için spekülasyonu bol, yüksek, karbon salımlarına sınır getirmeyen bir dünyada yaptıkları fosil yakıt merkezli ve bol karbonlu büyüme hedefleri ortaya koyarken, diğer bir yandan uzun vadeli karbon azaltım hedefi koymaktan korkuyorlar. Talepleri, gelişmiş ve küresel iklim değişikliğinin tarihi sorumluluğuna sahip ülkelerin finansal destek sağlaması ve farklı konumlarının dikkate alındığı, kendi büyüme planlarını da bir şekilde yolun ortasında bırakmayacak bir anlaşma. Tabii zengin ülkelerden para koparmak öyle o kadar kolay değil. Bu bahsettiğim ülkelerden Paris sürecinde beklenen, finansal desteğin sağlandığı şartlarda ortaya koyacakları dekarbonizasyona geçiş yol haritasını samimiyetle ortaya koymaları, yapıcı bir güven ortamına katkı sağlamaları, gönüllü miktarlarda yoksul ülkelere iklim değişikliğine adaptasyon için para vermeleri. Ve pek tabii, yeterince iddialı bir yol haritasını uygulayacaklarının sinyallerini vermeleri.</p>
<p><img loading="lazy" class="wp-image-8156 alignright" alt="Statue of Liberty Action at the Arctic Sea Ice Edge" src="/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1.jpg" width="288" height="192" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1.jpg 800w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1-300x199.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1-430x286.jpg 430w" sizes="(max-width: 288px) 100vw, 288px" /></p>
<p>Son 30 yılda atmosfere sera gazı pompalamak suretiyle devleşen gelişmiş ekonomilere gelirsek&#8230; Amerika’nın başını çektiği bu ülkelerden beklenen, yalnızca hızlıca karbondan arınma politikaları benimsemeleri değil, aynı zamanda iklim kırılganlığı olan yoksul ülkelere adaptasyon, gelişmekte olan ülkelere ise karbon azaltımları ve yeni bir iklim rejimiyle yapacakları kalkınma planları için finansman sağlamak. Bu gelişmiş ülkelerin yılda 100.000USD taban değerinde iklim finansmanı havuzu oluşturmaları talep ediliyor ve bununla ilgili halihazırda bir ışık görünse de son anlaşma metni çıkmadan manevrayla alt üst edilebilinecek mevzulardan biri de bu. PARA.</p>
<p>Gelelim esas soruya: Paris’ten çıkacak anlaşma belgesi, zengin ülkeler dışındakilerin bugünkü ve gelecekteki farklılaşmalarını dikkate alacak şekilde esnek, değişikliklere açık, yaptırımları olan ve adil mi olacak? Yoksa küresel neo-liberal politikaların izinde, Dünya vatandaşlarının bir kısmını yok olma tehtidiyle geride bırakmaya razı olan, formalite icabı ortalıkta dolaşan başka bir belge mi olacak? Bu sorunun cevabını pek yakında göreceğiz. Ancak ikinci seçenekle karşı karşıya geldiğimiz durumda Prenses, insanlığın evriminde adalet anlayışının sera gazlarıyla birlikte atmosfere karışıp insanlığı egosuna hapsettiğini kabul etmemiz beklenecek. Halbuki Paris hiçbir şeyin sonu değil, yalnızca küresel durum analizini ortaya koyan bir dönüm noktası. İklim adaletini mümkün kılmaya çalışan bizler için de karar alıcılar üzerindeki baskıyı arttırabilmek için yerinde bir mihenk taşı. Yani Paris&#8217;ten sonra, adalet anlayışından uzak bir Dünya’yı kabullenmeyip, müttefikleri saflara çekmek suretiyle elimizdeki yeni kaldıraçla birlikte mücadele etmeye devam edeceğiz&#8230; Yoksa bir anlaşma metni kendi başına dünyayı ne zaman değiştirebilmiş ki bugün değiştirsin?</p>
<p>Ha bu arada, daha iki gün önce sıcak sıcak fırından çıkmış <a href="http://iklimadaleti.org/">İklim Adaleti</a> sayfasını takip etmeni öneririm. İçinde bir de ailecek beğenerek izlediğimiz <a href="http://mulksuzlestirme.org/">Mülksüzleştirme</a>&#8216;ye yedirilmiş Türkiye termik santral ağ haritasını bulacaksın. Tadından yenmez.<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.swissexpert.net">Fake Swiss Made Rolex</a> <a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.replica-watch-source.com">Fake Rolex Swiss Replica Watches</a> </p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”.jpg" rel="lightbox[8153]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-8160" alt="gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”" src="/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-1024x700.jpg" width="675" height="462" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-1024x700.jpg 1024w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-300x205.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-430x294.jpg 430w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-900x615.jpg 900w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”.jpg 1190w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2015/12/1o5-bir-bucuk-atmadigimiz-bir-dunya-mumkun-mu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>nefes, petrol ve dinozor</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2014/05/nefes-petrol-ve-dinozor.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2014/05/nefes-petrol-ve-dinozor.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ou-san]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 24 May 2014 15:48:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[yazinsal]]></category>
		<category><![CDATA[Arı]]></category>
		<category><![CDATA[dinozor]]></category>
		<category><![CDATA[ekoloji]]></category>
		<category><![CDATA[homo sapiens]]></category>
		<category><![CDATA[matrix]]></category>
		<category><![CDATA[nefes]]></category>
		<category><![CDATA[petrol]]></category>
		<category><![CDATA[yaşam]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7924</guid>

					<description><![CDATA[Bir garip zamanlardan geçiyoruz prenses. Bir taraftan saçmalıkların diz boyunu geçtiği, akla sığmaz cümlelerin açıklama olarak kabul edildiği bir kaos bir taraftan kutu içinde kutu, çark içinde çark, sessizce süre giden koca bir sistem. Üst üste inşa edilmiş yapılar, birbirlerini besleyerek yollarına devam ediyorlar. Bazen biri, bazen diğeri can sıkıcı oluyor. Var gücümüzle başlıyoruz düzeltmeye. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Bir garip zamanlardan geçiyoruz prenses. Bir taraftan saçmalıkların diz boyunu geçtiği, akla sığmaz cümlelerin açıklama olarak kabul edildiği bir kaos bir taraftan kutu içinde kutu, çark içinde çark, sessizce süre giden koca bir sistem. Üst üste inşa edilmiş yapılar, birbirlerini besleyerek yollarına devam ediyorlar. Bazen biri, bazen diğeri can sıkıcı oluyor. Var gücümüzle başlıyoruz düzeltmeye. Bazen çarka çomak sokup, söküp atıyoruz yerinden, bazen biraz yağlıyoruz, gıcırdamasın diye. Koca bir makinanın bir önünde bir arkasında, bir altında bir üstünde sürüp gidiyor mücadelemiz.</p>
<p>Halbuki daha ilkokulda öğrenmedik mi bu çarkların birbirleriyle nasıl bağlantıda olduklarını. O zaman kimimiz derinlemesine, çoğumuz şöyle üstünden bir tur atarak öğrendik konuyu. Ama öyle ya da böyle ekosistemin önemi, mükemmel çalışma mekanizması, hassas dengeleri kafamızda yerini aldı&#8230; ya da alamadı. Neyse, sonuçta en azından ortada bir sistem olduğunu ve varlıkların bir şekilde bu sistemin bir ucundan tuttuğunu biliyoruz. Eski bilgileri bir hatırla. Bir canlı ölür, bazen büyük yırtıcılar tarafından, bazen topraktaki küçük canlılar tarafından parçalanır. Sonra bakteriler devreye girer, oradan elde edilen kaynaklarla beslenirler. Toprak zenginleşir. Bitkiler büyür. Ağaçlar yağmur getirir. Yağmur, bitkileri büyütür. Hayvanlar onları yer, birbirlerini yer, gübre olur, ölür, çürür, dönüşür ve bu böyle devam eder ya hani&#8230; Hah hatırladın işte. Sen bu sistemden bir halkayı çıkarırsan komple hepsinin kafası karışır. Arılar, börtü böcek olmazsa, çoğu bitki döllenemez, aç kalırız ondan sonra.</p>
<p>Hepsi birbirine birçok yönden bağlı, kusursuzca dengelenmiş bir sistemden söz ediyoruz. En ufağından, en irisine kadar herkesin bir yeri anlamı var bu mekanizmanın içinde. Peki şimdi sana soruyorum Prenses; bu sistemin içinde senin yani insanoğlunun görevi nedir? En primitif anlamda, basitçe cevap ver bana. İnsanoğlu dünya üzerinde ne işe yarar? Arıların yaptığı gibi bitkilerin döllenmesini sağlamadığımız ya da tarlalardaki yılanlar gibi kemirgen sayısını dengede tutmadığımız kesin. Nedir peki bizim olayımız?</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon.jpg" rel="lightbox[7924]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-7932" alt="no_spoon" src="/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-300x278.jpg" width="300" height="278" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-300x278.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-1024x951.jpg 1024w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-430x400.jpg 430w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Herhalde tarih boyunca sayısız filozof ve bilim insanı bu soruya cevap aramıştır. Kütüphaneleri dolduran kitaplar, kara tahtalara sığmayan formüller yazılmıştır. Tüm bunlara rağmen bazen insanoğlu sistemin, yalnızca kendisi için, beslenmesi, ihtiyaçlarını gidermesi için var olduğunu düşünmeyi tercih eder. Bu noktada daha fazla sorgulamaya gerek kalmaz zaten. Böylece tüm evrene hükmetmesi gereken ama bunu bir türlü beceremediği için hayat boyu mutsuzluğa mahkum insan ortaya çıkmış olur. Buyur çağımızın hastalıklarından biri daha!</p>
<p>Matrix filmini çoğumuz izlemişizdir sanırım. Filmdeki gerçek dünyada, insanlar ana rahmine benzer sıvı ile dolu bir tüpün içinde üretilirler. Bedenlerine bağlı kablolar vardır. Zihinlerinde ise makinelerin yarattığı sanal alem dönmektedir. Orada gerçek bir hayat yaşadıklarını sanırlar. Okula giderler, mezun olurlar, iş bulurlar, evlenirler, aile olurlar, seçmen olurlar, oy kullanırlar. Üzülürler sevinirler, aşık olurlar, depresyona girerler çıkarlar vesaire. Tüm bu duygu değişimlerini aslında fanusun içinde yaşarlarken, bedenleri enerji üretir ve o enerjiyle makineler beslenirler. Orada hareketsiz yatarken ve kafalarının içinde süregiden dünyayı yaşarken, gerçekte yaptıkları yalnızca iki şey vardır aslında: nefes almak, nefes vermek&#8230;</p>
<p>Bu alemde, bunun teknik karşılığı ise yalnızca ve yalnızca oksijeni karbondioksite çevirmekten başka birşey değil. İşte bizim ekosisteme faydamız. Gerçek benliğimize yüklenmiş yegane misyon. Geri kalan her şey, değer verdiğimiz, uğruna mücadele ettiğimiz, üzüldüğümüz, sevindiğimiz her şey ise yalnızca bu misyonumuzu sürdürebilmek için ihtiyaç duyduğumuz bir hayal aleminden başka bir şey olmasa gerek.</p>
<p>Bir süper kahramana gönül vermiş küçük bir çocuğun, gerçeği anladığındaki hayal kırıklığı gibi, değil mi? Birinin çıkıp da onca emekle inşa ettiğin hayatın, objelere, düşüncelere, sistemlere ve hatta kendine verdiğin değerin, sadece farkında olmadığın asıl görevini yerine getirmeni sağlayan bir kurgu olduğunu söylemesi can sıkıcı. Ama üzülme! Her ne kadar küçük bir karıncanın sistemdeki görevinden daha değerli olmasa da misyonumuz, burada bitmiyor bence.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/images.jpg" rel="lightbox[7924]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-7929" alt="images" src="/wp-content/uploads/2014/05/images.jpg" width="215" height="234" /></a>Yine bir eski bilgiye bel bağlıyorum. Evrende varolan hiç bir enerji yokedilemez, ama dönüşür. Bu anlamda tüm varlıklar aslında birer geçici süreçtirler ki sonunda başka bir şeye dönüşerek yaşamın devamını sağlasınlar. Mesela yeryüzünde hakimiyetleri asırlarca sürmüş, kocaman ve yenilmez dinozorların birden yok olması ve onlara başka yok olan/dönüşen şeylerin eklenmesi ve üstünden binlerce yılın geçmesiyle petrol oluşmamış mı? Peki sonra o petrol çıkarılınca, bizim şu an sahip olduğumuz çoğu şeye dönüşüp, şu an içinde yaşadığımız düzenin bel kemiğini oluşturmamış mı? Buraya kadar tamamsa petrolün aynı zamanda küresel ısınma ve savaşlara dönüşerek, kendi kurduğu düzeni sona erdirecek araç olduğunu da anlamışızdır sanırım. Dinozorlar petrole, petrol insanlığın muhteşem yükselişine ve insanlığın sonuna&#8230; Gayet basit. Peki ya sonra? Kralın binayı terkedişine yaklaşıyoruz sanki. İnsanlığın muhteşem finali nasıl bir yaşamın tohumu olacak? Dinozorlar kadar büyük ve güçlü olmalıyız ki arkamızdan evren, devam filmini çekip başka şekilde yoluna devam etsin. Efsanevi bir son için, dünyanın her köşesinde çalışıyoruz durmaksızın.</p>
<p>Üzülmeye gerek yok. Her ne kadar üstüne olmadık değerler biçtiğimiz herşeyimiz geçicilikten başka bir şey olmasa da daha geniş bir perspektiften bakınca, her varoluş kadar değerliler aslında. Hiç dert etmeden dört nala sonumuza koşarken, tadını çıkarabiliriz. Kurmaya, yapmaya, kazanmaya, biriktirmeye devam edebilir ya da bazen aramızdan bazılarının yaptığı gibi mağaraya, tapınağa çekilip, sadece bağdaş kurup nefes alıp vererek, huzur ve mutluluk dolu bir ömür yaşayabiliriz. Belki de tapınağımızı başka şekilde buluruz ve gerçekliğin farkındalığıyla yaşamaya devam ederiz. Suyun içinde açıp, ıslanmayan nilüferler gibi&#8230;</p>
<p><em>&#8220;Bir nefes giriyor bir nefes çıkıyor. Biz aradaki kapıyız yalnızca. Bir gün kapı ardına kadar açılacak iki gibi gözüken her şey yine tek olacak.&#8221;</em></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2014/05/nefes-petrol-ve-dinozor.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Panik yapma, organize ol</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2013/06/panik-yapma-organize-ol.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2013/06/panik-yapma-organize-ol.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jun 2013 09:50:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[#direngezi]]></category>
		<category><![CDATA[#occupyturkey]]></category>
		<category><![CDATA[homebase]]></category>
		<category><![CDATA[katilimci demokrasi]]></category>
		<category><![CDATA[merkez us]]></category>
		<category><![CDATA[organize olmak]]></category>
		<category><![CDATA[yakinlik gruplari]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7793</guid>

					<description><![CDATA[Gezideki 50 kişiye milyonlarcası eklenmiş, İstanbul gaz altında, çelik kuvvet bastıracakmış, yok lan çevik kuvvetmiş o, başbakan açıklama yapmış, hülya avşar mı oradaki, necati şaşmaz kimdi lan çılgın bediş miydi, everyday chapulling, avrupa parlamentosundan açıklama gelmiş, hareketin temsilcileri kimmiş ya, bu hareketin arkasında dünyayı ele geçirmeye çalışan amerikalı uzaylılar var, yok yok Fethullah&#8217;ın işi, bence [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><em>Gezideki 50 kişiye milyonlarcası eklenmiş, İstanbul gaz altında, çelik kuvvet bastıracakmış, yok lan çevik kuvvetmiş o, başbakan açıklama yapmış, hülya avşar mı oradaki, necati şaşmaz kimdi lan çılgın bediş miydi, everyday chapulling, avrupa parlamentosundan açıklama gelmiş, hareketin temsilcileri kimmiş ya, bu hareketin arkasında dünyayı ele geçirmeye çalışan amerikalı uzaylılar var, yok yok Fethullah&#8217;ın işi, bence kesin Kürtler, camide sevişen ben diildim valla kimdi ki o, polisler F16&#8217;larla Gezi&#8217;ye dalacakmış, Kurt Cobain dirilmiş Gezi&#8217;ye destek vermek için, portakal gazı sıkıyolaaaar, yok lan portakal gazı sıksalar ölürüz portakallı gazoz o senin dediğin, ama hiç Türk bayrağı da asılmamış AKM&#8217;ye çok ayıp, ya birilerinin askerleriyiz diye bağırıyolar olum ne askeri, annemler geliyomuş bu akşam Gezi&#8217;ye sil şu duvardaki küfürleri hemen, Ankara&#8217;da şiddet artıyormuş, başbakan bissüru ağacı ne ara dikmiş lan, flamasız bayraksız Gezi, flamasız bayraksız Gezi mi olur, Mutlu Vali&#8217;yle Şaşmaz Necati LSD tribindelermis kesin haber, ne molotofu len mojito o -olsa da içsek, başbakan sabrımı kaybediyorum demiş Nato destekli ordu gönderiyormuş Gezi&#8217;yi kışla yapmak için, faiz lobisi olmasın o, faiz lobisi derken!?, Gezi&#8217;deki insanlar günde bir kaç defa işiyorlarmış kesin haber, oha sıçıyorlarmış da inanamıyorum, referandum olacakmış, referandum olamazmış, jandarma da saldırıyormuş, asker mi girecekmiş, asker giremezmiş, aa muhteşem yüzyılda oynayan adam diil mi o başbakanla konuştuk diyen, AIHM&#8217;ye mi gitsek, avukatlar tutuklanmış, doktorlar tutuklanmış, 30 kişi gözaltına alındı diyo hala Mutlu Vali ya, Tayyip analara çocuğunu da al git demiş, e ama yuh artık!</em></p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/images.jpg" rel="lightbox[7793]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-7822" alt="images" src="/wp-content/uploads/2013/06/images.jpg" width="228" height="323" /></a>Sevgili Çapulcu Prenses,</p>
<p>Biliyorum gündem allak bullak, senin gaz yiyen ciğerlerin, cop yiyen uzuvların, plastik mermi yiyen gözlerin de öyle. İşe yaramayan, yanlı medyanın yanında sosyal medyanın bin kaplan gücünde olduğu kesin amma ve lakin bir yandan polisten kaçarak pasif direnişi sürdürmeye, yaralılarla ilgilenmeye çalışırken öbür yandan da sosyal medyadaki haber, görüntü, geyik, güncelleme, uyarı trafiğini takip etmekten pasif ve iş çıkaramaz hale düşebiliyoruz. Bir taraftan gelen haberlerle korkuyoruz, bir gülüyoruz, bir ağlıyoruz, bir tırsıyoruz, bir cesaretleniyoruz. Ve genelde panik yapıyoruz&#8230; Haftalardır yaşatılan üzüntülerden, tayyibin tehditleri, yaralıların, tutukluların ve üç haftadır direnenlerin yorgunluklarının artmasından sonra insanlar hareketlerini başka bir gerçekliğe evirmekteler şu anda. Bana göre tam da şimdi organizasyonun etkili bir şekilde kurulması zamanıdır zira organize olmayıp B,C,D,E,F planları yapmadığımızda panik olup, stratejik olarak anlamlı olmayan veya herkesi mutlu etmeyen kararlar alabiliyoruz ve bunların sonucu üzüntü, bıkkınlık; moral bozukluğu ve hatta daha fena olaylar şeklinde karşımıza çıkabiliyor. İnsanız, yalnız ve yorgun hissettiğimizde saçmalayabiliyoruz (comes in the package)&#8230;</p>
<p>Gündelik hayatta neden panik yaparsın, Prenses? Şahsen ben hazırlıksızsam, organize değilsem, son dakikaya bıraktıysam bir şeyleri panik yapıyorum. O yüzden organize olmanın binbir güzelliğini unutmayıp, kolay olmasa bile bir yolunu bulup organize olmak gerek. Geçen gün bir arkadaşım Facebook&#8217;a bir yorum olarak şöyle bir şey yazmış: &#8220;Yapay gündemleri takip etmektense barışçıl, anlayışlı, yaratıcı ve üretici bir şekilde direnişin kendi gündemini yaratmalı.&#8221; Kesinlikle katılıyorum! Farklı sivil toplum gruplarındaki gönüllülük zamanlarımdan ağzımda kalan tad, en çok her gün ofise uğrayıp ofisin gündemini takip ederek buna katkıda bulunmak ve bunu değiştirme imkanına sahip olmaktı sanırım. Bu muhteşem bir duygudur Prenses! Bu yüzden seninle hem direnişin gündemini yaratmaya hem de organize olarak birlik olmaya yardımı dokunabilecek deneyimle sabit bir kaç fikir paylaşmak istiyorum. Hazır Gezi merkezi dağıtılmış, direniş mahalle konseyleri hizasında merkezi ademiyete doğru ilerlerken bakarsın bir kaç organizasyon tüyosu işine yarar&#8230;</p>
<div>1) Homebase (merkez üs): Yeterince güvenli ve IP adresine ulaşılamayan bir mekanın merkez üs olarak bulunması. Toplantıların, buluşmaların gerçekleşmesi, yasal detayların (tutuklular, yaralılar, tutanak tutulması, alınan numuneler, vs.) tek elde toplanıp gitmesi gereken yerlere buradan dağıtılması, yerli ve yabancı basınla ilişkinin düzenli bir şekilde sağlanması, kanıt arz edecek görsellerin toplanması, toplantılarda alınan kararların açık bir şekilde herkesin göreceği şekilde sergilenmesi için böyle bir yerin varlığı önemli. Bu yerin adresini internet üzerinden dağıtmamalı tabi ki, kulaktan kulağa ilerlemeli. Homebase&#8217;de gözaltı ve yaralanma riskine girmeyecek kişiler, vardiya sistemiyle sabit kalmalılar. Sırf bu merkez üs için yeni telefon hatları olmalı, güvenlik nedeniyle şahsi telefon hatları kullanılmamalı. Dikkat! Her mahalle konseyine ait bir merkez üs olması dışında bir tane de tüm mahalle konseylerinden gelen bilgileri biraraya getirip dağıtacak bağımsız bir merkez üs olması işlerin daha şahane yürümesini sağlayabilir.</div>
<p>2)  E-mail ve bilgi akışı güvenliği için mümkün olduğunca çok insanın (özellikle merkez üstekilerin ve merkez üsle iletişimi üstlenenlerin) Rise Up mail hesabı açması: <a href="https://www.riseup.net/en" target="_blank">https://www.riseup.<wbr />net/en</a></p>
<p>3) Değirmenin suyu: Ne Gezi&#8217;de ne de sokaklarda bulunan Başbakan ve hısımlarından sıkça duyduğumuz yok bu hareketin arkasında bilmemkimler varmış da, Amerikalılar para yardımı yapıyormuş da, bu değirmenin suyu nerden geliyormuş da&#8230; Saçmalıklarına orta parmağı gösterebilmek ve parklarda (ya da merkez üste) parasız yemek, içecek dağıtan arkadaşları zor durumda bırakmamak ve daha iyisini yapabilmelerini sağlayabilmek için bağış sistemi kurulabilir. Yani parası olan ne kadar vermek istiyorsa atsın bağış kutusuna. Kimisi o parayı veremez belki, ama veren olursa da yemek çıkartmak için daha çok ve güzel malzemenin alınmasına destek olur. Oradan yemek yiyen de kendisini mahçup hissetmez. Hem para artarsa belki yeni çadırlar, kaliteli gaz maskeleri, baretler alınır, pankart boyayanlara boya parası, kumaş parası çıkar. Daha da artarsa bu malzemeler diğer şehirdeki direnişçilere gönderilir.</p>
<p>4) Meclis/konsey sistemi: Tek kişi karar almak kolaydır ama iki kişi olduğunda bile bir karar almak zorlaşır. Binlerce kişinin bir karar almaya çalışması işe epey zorlu, boğucu ve hatta bölücü bir hale gelebilir. Aynı zamanda oylama sistemi de hiç bir yerde, hiç bir zaman işlemediği için dünyada çok ve uluslararası katılımlı protesto kampları/gösterilerinde kullanılan konsey sistemine geçmek yararlı ve verimli olabiliyor. Hem de her bir bireye aktif katılım şansı tanınarak insanların istek ve yeteneklerine göre görevler seçmesi sağlanmış oluyor. Bunu gerçekleştirebilmek için öncelikli yakınlık grupları kurulmalı. Yani ortak amaç, ideal ve değerlerle bir araya gelmiş çok da küçük olmayan yakınlık grupları (klanlar gibi düşün). Mesela kemalistler, eşcinseller, inançlı müslümanlar, kürtler, veganlar, anarşistler, milliyetçiler, greenpeace&#8217;ciler, anneler, çarsı, komşu teyzeler, çikolata yemekten çok hoşlananlar, ilkokul arkadaşları, vs.<br />
Hangi yakınlık grubunda olacağın tamamen senin kendini nasıl tanımlamak istediğine bağlı -tabi ki &#8216;yakın&#8217; olduğun birileri ve bir duruş ile olmak kaydıyla. Bu yakınlık gruplarının kendi içlerinde görev dağılımı yaparak konseydeki diğer yakınlık gruplarından kendileriyle aynı görevi yapacak kişilerle bilgi alışverişi yapmasının sağlanması bizi topluluk içinde karar almaya götüren esas adımdır. Yakınlık grupları birleşip mahalle konseyleri içinde her grubu tatmin edecek kararlar alınmasını sağlar, mahalle konseyleri de birleşip Voltran&#8217;ı oluşturur! Yakınlık grupları ve konseyler içinde dağıtılacak başlıca roller şunlar (ihtiyaca göre yeni görev tanımları da eklenebilir tabi ki):</p>
<ul>
<li>İlkyardımcılar: Bu kişiler tıp öğrencileri, hemşireler, doktorlar ya da ilkyardım bilen birileri olursa şahane. Olmazsa da sorun değil. Esas amaç yaralıların ilk müdahalesinin yapılıp sağlam bir şekilde revirlere ulaştırılması. İlkyardım çantasının sorumluluğu ve ihtiyaçlarından bu kişiler sorumludur.<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="https://www.perfectwatchesblog.to">Knock Off watches</a> <a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.famouswatches.us">Tag Heuer Replica</a></li>
<li>Yasal destek kişileri: Yine bu kişilerin hak hukuktan anlayan birileri olması ideal ama olmasa da olur zira bu kişiler barodaki avukatlarla bağlantıdan sorumlu, elinden geldiğince yasal dosya için işe yarayabilecek her şeyi (yaralılardaki hasarlar, nasıl yaralandıkları, suç duyurusu için bilgi toplama, gözaltındakilerin gördüğü muamele vs.) belgeleyen kişilerdir. Avukatların isimleri ve iletişim detayları ile hasar tutanaklarından bu kişiler sorumludur.</li>
<li>Basın ve iletişim sorumluları: Mümkün olduğunca doğru haberi yerel, sosyal ve uluslararası medyadan toplayıp homebase&#8217;e ileten, alanlardaki basın mensuplarıyla konuşan, güncelleme veren kişiler.</li>
<li>Eylemciler: Sokaklarda olup fiziksel direniş yapmaktan başka stratejik hiç bir görev almayacak/almak istemeyen, gözaltı riskini alan gözü kara kişiler. Bu kişiler, vücutlarının bir köşesine merkez üsteki yasal işlerden sorumlu kişinin iletişim bilgilerini yazmalı ki içeri alındığı anda haber verebilsin, avukatlar haberdar olsun. Bu kişilerin sayısı gözaltı veya sağlık nedenleriyle azaldığında yenileri yakınlık grubuna çağrılmalı. Eylemciler hep iki kişi halinde (buddy sistemi) hareket etmeye çalışmalı. Bir tanesi şiddetli müdahale alırken diğeri ortamı yumuşatmayı ya da merkez üsse mesaj atmayı başarabilir. İki kişi olarak daha güçlüyüz!</li>
<li>Koruyucu melekler: Eylemciler kadar önlerde olmayan ama sokaklarda olan, psikolojik veya fiziksel desteğe ihtiyaç duyanların imdadına yetişecek, şu, yiyecek vesaire gerektiğinde eylemcilere temin edecek kimseler. Bu kişilerin sabırlı, anlayışlı, telkin edici ve ortamı yumuşatıcı diyalog özelliklerini taşıması önemli. Ortalıkta &#8220;bize portakal gazı atıyorlaaaarr&#8221; diye bağırarak ağlayan bir koruyucu melek olması pek bir işe yaramayacaktır.</li>
</ul>
<div><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile.jpg" rel="lightbox[7793]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-7818 alignright" alt="resistance_is_fertile" src="/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-288x300.jpg" width="241" height="251" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-288x300.jpg 288w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-384x400.jpg 384w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile.jpg 400w" sizes="(max-width: 241px) 100vw, 241px" /></a>Şimdilik aklıma gelenler bunlar, zaten hepsi sadece deneyimlerden ve şimdiye kadar geliştirilmiş fikirlerden bir derleme, Türkiye&#8217;deki harekette bunlar ihtiyaçlara göre geliştirilebilir. Bu grupların kurulması ve kendi içinde çabuk karar alabilmeleri önemli ama unutmamak lazım ki karar alabilmek için bol ve gerçek bilgi paylaşımına ihtiyaç var. Yani merkez üssün doğru bilgiyi toplayıp yakınlık gruplarına dağıtması ve onlardan geri bildirim alabilmesi kadar gruplardaki bireylerin ne düşündüklerini ve arzuladıklarını açıkça belirtmesi de çok önemli. Biliyorum bünyeler alışık değil buna ama çok iyi geldiği kesin.Şimdi mahallelerde park konseyleri kuruldu, insanlar fikirlerini iletip, tartışıp sonuca ulaşmaya çok yakınlar. Bu harika Prenses! Parklardaki toplantılar günbegün not alınıyor, yakında her parktan delegeler belirlenecek ve bu fikir alışverişi devam edecek. Bilgi ve fikirler paylaşıldıkları kadar organikler. Eğer parklardaki toplantı notlarını okumak istersen seni <a href="http://parklarbizim.blogspot.com/" target="_blank">şuraya</a> alabiliriz.</div>
<div></div>
<div>Eve dönelim mi, sokakta mı kalalım gibi kararların oylamayla değil grubun arzu ve amaçlarına göre, herkesin katılımıyla alınması çok önemli&#8230; Akıl, akıldan üstündür!</div>
<div></div>
<div>Bir şeyleri kazanmaya çok yakınız, panik olmayıp organize olalım. Tarihte ilk defa kendi kendine organize olup başarmış, lidersiz istediği yönde giden bir halk; insiyatif alan bireyler olalım.</div>
<div></div>
<div>Hepimize kolay gelsin&#8230;</div>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2013/06/panik-yapma-organize-ol.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gorilden al öğüdü</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2013/04/gorilden-al-ogudu.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2013/04/gorilden-al-ogudu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 07 Apr 2013 13:42:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[edebiyat]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[Alignment Approach]]></category>
		<category><![CDATA[Daniel Quinn]]></category>
		<category><![CDATA[Filastine]]></category>
		<category><![CDATA[Hizalama Teorisi]]></category>
		<category><![CDATA[Ismael]]></category>
		<category><![CDATA[kultur Ana]]></category>
		<category><![CDATA[My Ishmael]]></category>
		<category><![CDATA[toplumsal degisim]]></category>
		<category><![CDATA[uygarlik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7003</guid>

					<description><![CDATA[İlk çağ, orta çağ, yeni çağ, yakın çağ, bezmiş çağ&#8230; dön başa&#8230; İtiraf ediyorum, İsmael ilk olarak yaklaşık on bir, on iki yıl kadar önce hayatıma girdi. Kendisiyle on günlük bir kaçamak yaşadık ve sonra izini kaybettim. Ne ben onu aradım, ne de o beni&#8230; Derken bu yılın ilk günlerinde o beni buldu ikinci el [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>İlk çağ, orta çağ, yeni çağ, yakın çağ, bezmiş çağ&#8230; dön başa&#8230;</p>
<p>İtiraf ediyorum, İsmael ilk olarak yaklaşık on bir, on iki yıl kadar önce hayatıma girdi. Kendisiyle on günlük bir kaçamak yaşadık ve sonra izini kaybettim. Ne ben onu aradım, ne de o beni&#8230; Derken bu yılın ilk günlerinde o beni buldu ikinci el bir kitap dükkanında.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/ishmael.jpg" rel="lightbox[7003]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-7156" alt="" src="/wp-content/uploads/2013/03/ishmael.jpg" width="229" height="420" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/ishmael.jpg 382w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/ishmael-163x300.jpg 163w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/ishmael-218x400.jpg 218w" sizes="(max-width: 229px) 100vw, 229px" /></a>Efenim İsmael, Daniel Quinn&#8217;in 1992 yılında yayımlanan aynı isimli kitabının baş karakteri, telepatik yolla insanlarla iletişebilen bilge bir goril. Her şey, İsmael&#8217;in &#8220;Öğretmen öğrencisini arıyor! Derin bir dünyayı kurtarma arzusu taşımak kaydıyla bireysel başvurunuz&#8221; diyerek gazeteye ilan vermesiyle başlıyor. Sonrasında dünyayı kurtarma arzusuyla yanıp tutuşan, kafası karışık öğrenciyle İsmael arasındaki dünyayı ve insanlığı kurtarma üzerinden dolaylı yollardan geçen Sokratesk diyalogları, hiç bitmemesini istediğimiz bir macera kitabı okurcasına takip ediyoruz. Niyetim sana kitabı anlatmak değil esasında zira okumanı şiddetle tavsiye ederim&#8230;</p>
<p>Bu ilk kitap, yağız ilk eylemcilik dönemlerimde elime geçti. On gün içinde bitirip benden sonra okuyacak kişiye verdiğimi ve en az on, on beş kisi arasında elden ele gezindiğini hatırlıyorum. Dünyayı kurtarmakta payımın olması hevesiyle giriştiğim ilk eylemcilik dönemlerimde, İsmael&#8217;in &#8220;Dünya&#8217;yı kurtarmak yerine kurtarılmaya gerek duymayan bir Dünya&#8217;da yaşama arzusuna sahip ol&#8221; alt mesajını tam anlayamamışım sanırım. Bu yılın ilk günlerinde, ikinci el kitapçıda beni bulan kitap ise İsmael serisinin sonuncusu, My Ishmael (kendisi henüz Türkçe&#8217;ye çevrilmemiş ama ismini Benim İsmael&#8217;im diye çevirmek yanlış olmaz). Bu ikinci kitap da aynı gazete ilanıyla başlıyorsa da dünyayı kurtarma arzusuyla yanıp tutuştuğu iddiasıyla gelen öğrencinin on iki yaşındaki bir kız çocuğu olması, Sokratesk diyaloğun akışını değiştiriyor haliylen -ve hayır, bu öğrencinin bir çocuk olması mevzuyu basitleştirmiyor da ilginç bir biçimde özselleştirerek daha yalın ve pragmatik bir hale getiriyor.</p>
<blockquote><p>Yiyecekleri kilitli bir yerde saklamak kültürünüzün en büyük icatlarından biridir. Tarihte başka hiç bir kültür yiyeceği kilitli bir yerde saklamayı düşünmemiştir -ve bu kilit ekonominizin temelini oluşturur&#8230;. Eğer yiyecekler kilitli bir yerde tutulmasaydı, işe kim giderdi Julie?</p></blockquote>
<p>İsmael&#8217;in sorularıyla öğrencisini gezdirdiği mıcırlı yollar, özünde Kültür Ananın &#8220;uygarlaşma&#8221; kisvesi altında insancıklara çok karmaşık ve tabii ki sürdürülmesi epey güç bir sistem yarattırıp, bunun içinde bir şekilde var olmayı dayatıyor olmasından başka bir şey değil. Misal, yiyeceklerin kilitli kapılar ardında tutulması ve anahtarın da para olmasına karşın bu parayı aklına gelen kolay bir yolla (hmm, diyelim soygun) bulmanı engelleyecek, kırılması kaçınılmaz kural ve yasaların konmuş olması. Ya da Amerikan filmlerinde duyduğumuz &#8220;hastalıkta, sağlıkta, ölüm bizi ayırıncaya dek&#8230;&#8221; diye çok acayip sorumluluklar getirecek yeminler ettirilerek evlendirilen çifte çocuk büyütmek, okutmak, evler, arabalar, özel sigortalar satın almak, 5 yıldızlı &#8220;her şey dahil&#8221; tatiller yapmak amaçlarıyla emeklilik yaşına kadar eşşekler gibi çalışmayı dayatmaya karşın en başta ettikleri o büyük yemini tutmalarını beklemek gibi&#8230; Evet, Prenses, Kültür Ana&#8217;nın bu kadar özümsediğimiz normları esasına bakarsan epey zor ve karmaşık! Topluluktaki bireyler için işleyen basit bir sistem bulmayı tercih eden kabileleri, klanları Kültür Ana normlarına göre &#8220;ilkel&#8221; kabul edip küçümseyerek (veya romantikleştirip ayyy ne tatlılaaarr diyerek) topluluktaki bireylerin %99&#8217;u için işlemeyen, oldukça karmaşık bir sistem içinde &#8220;uygar&#8221; olmakla övünüyoruz kısacası. Bak &#8220;gelişmiş&#8221; toplumun &#8220;uygar&#8221;, gündelik hayatını sürdürmek için ilaçlara ihtiyaç duyan, yorgun ve yoğun iş kadınını çok şahane anlatan bir reklam var Belçika televizyonunda dönüp duran, ağrı kesici Nurofen reklamı:</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/8R3Ro4Ml6io?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>İsmael, bizim bitmek bilmeyen daha uygar, daha gelişmiş, daha iyi, daha başarılı, daha az zamanda daha çok iş yapan, daha fazla edinmek isteyen ve buna ulaşmak için elinden geleni ardına koymayarak ancak toplumun %1&#8217;ini gerçekten refaha erdirebilen ilerici Kültür Ana&#8217;mıza karşılık binlerce yıldır var olmuş ve halihazırda da mevcut olan kabilelerden bahsediyor. Mesela A kabilesi, komşu kabile B&#8217;ye çok ters düşse de A&#8217;lılar için gayet güzel işleyen bir sistem kurmuş devam ediyor. B kabilesi de  A&#8217;lılara çok saçma gelen ama B&#8217;liler için gayet güzel işleyen başka bir sistem içinde yaşıyor. Bu iki kabilenin birbirinden herhangi bir alıp veremediği yok, A&#8217;lılar B&#8217;lilerin sistemini sorgulamıyor ve aynısı B&#8217;liler için de geçerli. Yalnız komşu olduklarından arada sırada kabile çıkarları kesişebiliyor. Böyle durumlarda, karşılıklı tehditler sonucu tehditte daha ileri gitmeyi göze alan kabilenin bu çıkara daha çok ihtiyacı olduğu ortaya çıktığı için otomatik olarak kazanan durumuna düşüyor. Ve bu tehditleşmeler yeterince sık olsa da herkes oyunun kurallarını bildiği için hiç bir zaman kanlı, silahlı muharebe savaşlarına dönüşmüyor. A&#8217;lılar B&#8217;lileri demokratikleştirecek diye toplu katliama filan gitmiyor. A ve B kabileleri, kendi bireylerinin doğumlar, ölümler, evlilikler sonucunda değişmesiyle işleyen sistemlerinin işler kalması için sürekli evrilirken <span style="text-decoration: underline;">dışarıdan bir müdahale olmadığı</span> (bak, altını çiziyorum) sürece bu iki kabile arasındaki ilişki sabit kalıyor çünkü oyunun kurallarını değiştirmek öngörülemeyen, karmaşık bir ilişkiye yol açabilir. Bu yeni ilişki biçimi, klanların kendileri için işleyen sistemlerini başka bir klana karşı durabilmek için bozmaları anlamına gelebilir ve bunu kimse istemez.</p>
<p>İsmael bunları anlatırken Julie, sen ve ben yanlış anlamayalım diye de üstüne basarak diyor ki &#8220;Kabile işleyişinden bahsederken, bugün elinde olan medeniyetin işine yarayan getirilerini bir kenara atıp ok ve yayla avlanmaktan filan söz etmiyorum. Hemen ön yargılı şartlanmayla dünyayı kurtarmak için radikal bir avcı, toplayıcı toplumuna dönmek gerektiğinin fantezisini kurma! Ayrıca bir klanın kusursuz, barış dolu, inanılmaz mutlu ve demokratik olduğundan da bahsetmiyorum. Bahsettiğim şey, klanların kurdukları sistemlerin kendileri için işleyen, basit sistemler oldukları ve dışarıdan herhangi bir dayatmaya göre evrilmedikleri.&#8221;</p>
<p>&nbsp;</p>
<div>Yani düşünsene Prenses, şimdi olduğu gibi mevcut bir dünya düzeni ve ona göbekten bağlı iktidarlar yerine milyonlarca klan var her yerde ve bu post-modern klanlar aile bağlarıyla değil de işleyen basit sistemler kurmak üzere bir araya gelmiş, benzer biçimde yaşamak isteyen bir takım insanlardan oluşuyor. Nurofen reklamındaki abla günde 18 saat manyaklar gibi koşturup daha zengin, başarılı, zayıf, güzel, sportif, dinç olmak istiyorsa mesela toplasın kankalarını kursun kendine Nurofen klanını, bak sponsorları bile var; yani işler bu sistem onlar için. Ama sonra gelip benim klanıma dayatmasın bu &#8220;daha&#8221;larını, zira ben basitliği çok özledim ve inan bugün bana klan kur desen basit ve işleyen bir sistem içinde yaşamak için bir araya gelebilecek çok şahane insanlar tanıyorum -yani bu sistem bizim için de işler tabi dışarıdan müdahale olmadığı sürece. Bir keresinde sana <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2010/07/yerel-grup-eylemine-giris.html">yerel grup eylemi</a>nden bahsederken çocukken içinde bulunduğun kanka grubunun en etkili yerel grup olduğundan bahsetmiştim. Bir daha düşün bak, bu çocukluk klanına girmek çok kolay değildir hani. Her yeni üye adayı önce bir takım testlerden geçirilir ve klanın kendine göre işleyen sisteminin yeni, tıfıl çocuk için işleyip işlemediğine bakılır klanca. Eğer işlemiyorsa, bu çocuk -bazen çok haince yollarla bile olsa- dışarıda kalmaya mahkumdur çünkü klanın içindeki kimse yeni gelen birisi yüzünden işleyen sistemin bozulmasını istemez.</div>
<div></div>
<div><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/oxfam-we-can-change-the-world.jpg" rel="lightbox[7003]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-7197" title="oxfam-we-can-change-the-world" alt="" src="/wp-content/uploads/2013/04/oxfam-we-can-change-the-world-1024x710.jpg" width="551" height="381" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/oxfam-we-can-change-the-world-1024x710.jpg 1024w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/oxfam-we-can-change-the-world-300x208.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/oxfam-we-can-change-the-world-430x298.jpg 430w" sizes="(max-width: 551px) 100vw, 551px" /></a></div>
<div></div>
<p>Ütopik mi geldi? Öyleyse  hayatının en keşfetmeye açık yılları olan 5-22 yaş arasını geçirdiğin, unutmaya mahkum olduğun, bir çoğu günlük yaşamında hayatta kalmana yaramayan milyonlarca bilgi alışverişi ve gereksiz stresle geçirdiğin okul yıllarını düşün o zaman&#8230;  Şimdi bir de en yaratıcı ve verimli olduğun 22-60 yaş arasını geçirdiğin, sabah 9 &#8211; akşam 5 arası mutlu olmadığın, hoşlanmadığın insanlarla aynı yerde bulunmak zorunda olduğun ve hatta bazen kendini işlevsiz hissettiğin ama kilitli bir yerde saklanan yiyeceğe ulaşıp hayatta kalmak için gitmek durumunda olduğun iş hayatını düşün&#8230; Esas ütopik olan hayatını böyle geçirmek! Ve inan bu senin suçun değil; Kültür Ana böyle istiyor. Yoksa ihtiyacın kadar yiyecek üretebildiğin ve gerisini canının istediği gibi geçirdiğin bir hayat neden ütopik olsun, Prenses? Bana daha çok pragmatik ve insan olmakla tutarlı bir yaşam biçimi gibi geliyor. Bana ütopik gelen düzen sana normal geliyorsa zorlayacak değilim, kur kendi klanını ve Kültür Ana&#8217;nın kanunlarıyla yaşamına aynen devam et. Valla bir şey demem&#8230;</p>
<blockquote><p>Üzgünüm ama sorunlarınıza &#8220;iyileştirme&#8221; yaklaşımıyla eğilmeye sempati duyamıyorum, Julie. Hasta veya doğuştan günahkar filan değilsiniz. Her sabah 6 milyar insan uyanıp dünyayı yalayıp yutmak için yola koyuluyor. Bu, durup dururken yakalandığınız bir hastalık değil&#8230; İhtiyacınız olan şey iyileşmek değil, bir an önce başka bir biçimde yaşamaya başlamak. Ve bunu başarabilmek için de öncelikle bunun mümkün olduğunu kabul etmeniz gerekli.</p></blockquote>
<p>Hayat denilen şeyin zorlu bir test olduğuna, insan evladının hasta, günahkar veya kötü olduğuna inanmak doğal olarak tersine inanmamayı ve tersinin mümkün olamayacağını var saymayı da beraberinde getiriyor. Suyun yüzeyinde kalabileceğine inanmadığın sürece yüzmen mümkün değildir yani. Var olan potansiyele olan doğal eğilimi fark etmek için de uzay fiziği filan okumana hiç gerek yok. Biraz farkındalık, biraz cesaret, biraz da inanç yeterli&#8230; Bu noktada sana, Belçika&#8217;lı terapist Pierre Catelin amcanın <em><a href="http://www.imagine-aa.org/page.php?id=-1">Hizalama Yaklaşımı</a> (Alignment Approach)</em> teorisinden bahsetmek istiyorum. Hizalama yaklaşımı teorisi, insan olmanın tüm düzlemlerdeki (fiziksel/maddi, enerji düzeyi/duygusal, farkındalık düzeyi/zihinsel, spirituel, içgüdüsel, sosyal, ilişki düzeyinde..vs.) işlevlerini bütünsel olarak ele alarak bireysel potansiyele olan doğal eğilimin toplumsal köklü bir değişime meğil verdiğinden bahsediyor. Hizalama Yaklaşımı teorisinin en temel hipotezi, yaşamın hoş bir deneyim olması. İnsanın bu hoş deneyimi bulması (ulaşması demiyorum bak, var olan bir şeyi bulmaktan bahsediyorum) da 7 temel gereksinimini en tatmin edici biçimde yerine getirmesinden geçiyor.</p>
<blockquote><p>İnsan olmanın 7 kaçınılmaz gereksinimi (her biri, kendisinden sonra gelenin ortaya çıkmasını sağlamak üzere!):</p>
<p>1) Güvenlik</p>
<p>2) Dönüm/referans noktaları</p>
<p>3) Özgürlük</p>
<p>4) Sevgi</p>
<p>5) Tutarlık</p>
<p>6) Anlam kazanma</p>
<p>7)Hayata geçirme</p></blockquote>
<p>Bunları sana tek tek açıklayacak değilim Prenses zira hepsi gayet sübjektif mevzular. Yalnız, her bir ihtiyacın -tatmin edici bir biçimde yerine getirildiğinde- bir sonraki ihtiyacın ortaya çıkmasına neden olduğunu unutmayasın. Sen bu ihtiyaçların önce kişisel yani sen boyutunda, sonra da toplumsal boyutta ne anlama gelebileceklerini biraz düşün istersen, yeni keşfim Filastine grubunun Colony Collapse şarkısı eşliğinde. Ben de son aylarda hayatıma giren ikinci adamı sana anlatmaya koyulayım. Haa, onu bir sonraki yazıda okuyacaksın yalnız&#8230;</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/DXLED5HuI8o?hl=en_US&amp;version=3" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2013/04/gorilden-al-ogudu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sınır Tanımayan Lağımcıyım Beeeeen!</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2012/03/sinir-tanimayan-lagimciyim-beeeeen.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2012/03/sinir-tanimayan-lagimciyim-beeeeen.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 16 Mar 2012 15:19:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[Bihar]]></category>
		<category><![CDATA[çevre mühendisliği]]></category>
		<category><![CDATA[hindistan]]></category>
		<category><![CDATA[insani yardım lojistiği]]></category>
		<category><![CDATA[Kala Azar]]></category>
		<category><![CDATA[MSF]]></category>
		<category><![CDATA[Sınır Tanımayan Doktorlar]]></category>
		<category><![CDATA[tıbbi atık yönetimi]]></category>
		<category><![CDATA[Tropikal Hastalıklar]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5570</guid>

					<description><![CDATA[Kanlı klinik atıkları hastanenin önüne atarsan etrafta soteye yatan köpek onu yer. Avlunun ortasına sıçarsan sinek yapar. Atıksu kanalının üstünü kapamazsan sıtmadan kırılırsın. İç mekanların köşe kısımları tükürülmek ya da işenmek için tasarlanmış zulalar değildir. DDT bir parfüm cinsi değildir. Kime diyorum prenses? Seni hintli bir prensle evlendireli çok zamanlar geçti. Ama bu hintli abilere [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Kanlı klinik atıkları hastanenin önüne atarsan etrafta soteye yatan köpek onu yer. Avlunun ortasına sıçarsan sinek yapar. Atıksu kanalının üstünü kapamazsan sıtmadan kırılırsın. İç mekanların köşe kısımları tükürülmek ya da işenmek için tasarlanmış zulalar değildir. DDT bir parfüm cinsi değildir. Kime diyorum prenses? Seni hintli bir prensle evlendireli çok zamanlar geçti. Ama bu hintli abilere temel hijyen kurallarını öğretememişsin be güzelim. Şimdi ben anlatıyorum ama uzaydan geldiğimi düşünüyorlar. Acaba ben gerçekten uzaylı mıyım?</p>
<p>Bugün sana yaşadığım yer ve yaptığım işten bahsetmek istiyorum prenses. Hindistan&#8217;ın bir eyaleti sandığım ama 110 milyon nüfusu, ingilizce ve hintçe dışında iki farklı yerel dilin konuşulduğu Bihar ülkesinden bahsedeceğim. Birçok yönden Afrika&#8217;dan bile daha büyük bir sefaletin sürdüğü topraklardan. Nüfusun yarısının açlık sınırının altında kronik gıda yetersizliğinden muzdarip, çocukların %80&#8217;inin aç ve anemik olduğu, doğan her bin bebekten altmışının, doğuran her 1000 anneden 37&#8217;sinin hemen oracıkta öldüğü yine de nüfus artış hızının %30 civarında seyrettiği, insanların kızamık, çocuk felci, kala azar, sıtma gibi tedavi edilebilir hastalıklardan öldüğü; kız çocukların %50&#8217;sinin 15 yaşına gelmeden evlendirildiği, AIDS, Hepatit gibi hastalıkların oldukça yaygın görüldüğü, sağlık sisteminin ise bu nüfusa hizmet vermekten çok uzakta olduğu bir yerdeyim. Rakamlarla resim çizilmez, biliyorum için karardı prenses ama dur bi dinle&#8230;</p>
<div id="attachment_5748" style="width: 518px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/image033.jpg" rel="lightbox[5570]"><img aria-describedby="caption-attachment-5748" loading="lazy" class="wp-image-5748 " src="/wp-content/uploads/2012/03/image033.jpg" alt="" width="508" height="338" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/image033.jpg 998w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/image033-300x199.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/image033-430x286.jpg 430w" sizes="(max-width: 508px) 100vw, 508px" /></a><p id="caption-attachment-5748" class="wp-caption-text">India 2011 © Anna Surinyach/MSF</p></div>
<p>Çevre aktivizminden mühendisliğe, gemi adamlığından endüstriyel dağcılığa, sonra dalış rehberliğine, oradan da film endüstrisi için uçma efektleri yapmaya uzanan abuk kariyerimin son bir yıldaki İstanbul ayağı dünyayı iyi bir yer haline getirmekten hızla uzaklaşırken<a href="http://www.doctorswithoutborders.org/"> Sınır Tanımayan Doktorlar (MSF) </a>örgütü iş başvurumu kabul etti. Dünyanın kimsenin ulaşamadığı ücra köşelerindeki salgın hastalık, doğal afet, savaş ve açlık mağduru insanlara 1971 yılından beri ücretsiz, tarafsız, kayıtsız şartsız sağlık hizmeti ulaştırmaya çalışıyor MSF. Herkesin temel sağlık hizmetlerine ulaşma hakkını savunan örgüt, kimsenin dümen suyuna girmeden tavizsiz verdiği hizmet ve insani yardım odaklı çabalarından dolayı Nobel Barış Ödülü&#8217;nü almış 1999&#8217;da. Ulan hangi ara doktor oldu bu adam diye düşünmeyin zira örgütün doktor ve hemşireler gibi sağlık personelinin yanında lojistik sorumlulara ihtiyacı var. İşte benim yeni sorumluluğum da saha lojistiği.</p>
<p>İş doktorları götürmekle yetmiyor. Bu ücra yerlerde bazen bir klinik bazen de hastane boyutunda bir tesisin tıbbi malzeme tedariğini sağlamak, suyunu yemeğini ulaşımını temizliğini sağlamanın, salgın hastalıkları önleyici hijyen ve bilgilendirme çalışmaları yapmanın adına genel olarak Lojistik diyorlar örgüt içinde. Ulaşılabilir kentsel bölgelerde çok basit bir rutin ile yürütülebilen bu çalışmalar kaynakların kıt olduğu, ulaşım güvenliğinin ve iklim koşullarının zorluklarını gözönüne alınca oldukça karmaşık bir operasyon haline gelebiliyor. Savaş bölgesinde 24 saat bir ameliyathane çalıştırmanın gerektirdiği ihtiyaçları bir aklınıza getirin. Ben işin o kadar karmaşık boyutuna henüz bulaşmadım ortamlarda taze olduğumdan.</p>
<p>MSF bulunduğum bölgede Kala Azar denen bir hastalıkla mücadele konusunda çalışmalar yürütüyor. Adını buraya gelince öğrendiğim bu hastalığın Türkiye&#8217;de de görüldüğünü sonradan farkettim. Tatarcık (meyve) sineklerinin bulaştırdığı tropik bir parazit enfeksiyonu diyor sözlük. Görece kolay bir tedavisi olan bu hastalık, tedavi edilmemesi halinde çat diyor, öldürüyor insanları. Bihar Eyaleti de Kala Azar hastalığı yüzünden ölenlerin dünyada en yüksek olduğu bölgelerden bir tanesi. MSF burada yürüttüğü çalışmalarla, doğru bir tedavi yöntem ve stratejisi benimsenirse salgının ortadan kaldırılabileceğini yerel sağlık sistemine göstermek için çaba gösteriyor. Son 5 yılda neredeyse 9000 hasta tedavi edilmiş. MSF&#8217;in hassasiyetle üzerinde durduğu nokta, sağlık hizmetinin devletin temel görevlerinden bir tanesi olduğu. O yüzden bulunduğu bölgelerdeki varlığının geçici olduğunu sürekli vurgulayarak tıbbi tecrübe, eğitim, altyapı ve uzmanlığı yerel ölçekte oluşturmaya çalışan bir ahlaki anlayışla çalışıyor. Sağlık altyapısı düzelmeye başladığı anda da çalışmalarını ihtiyacın daha acil olduğu bölgelere kaydırıyor.</p>
<div id="attachment_5749" style="width: 526px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/image001.jpg" rel="lightbox[5570]"><img aria-describedby="caption-attachment-5749" loading="lazy" class=" wp-image-5749" src="/wp-content/uploads/2012/03/image001.jpg" alt="" width="516" height="346" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/image001.jpg 990w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/image001-300x201.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/image001-430x288.jpg 430w" sizes="(max-width: 516px) 100vw, 516px" /></a><p id="caption-attachment-5749" class="wp-caption-text">India 2011 © Anna Surinyach/MSF</p></div>
<p>Burada çok insan var prenses. 110 milyon nüfusun Türkiye&#8217;nin onda biri kadar bir alana sıkıştırıldığını düşün. Zaten Bihar&#8217;da doğmayı, büyümeyi ve yetişkinliğe erişmeyi sağsalim başarmış bir insanın atlattığı badirelerle edindiği bağışıklık akla ziyan. Yani seçilmişin seçilmişleri içinde yaşıyorum prenses. Hele ki senin gibi narin prenseslerin burada hayatta kalma ihtimali o kadar düşük ki sokakta gördüğüm kadınlara tsunamiden kurtulmuş gözüyle bakıyorum. Zira kadın cinayetleri, erkek çocuk baskısı ve diğer her türlü erkek egemen faktör burada hayatı hiç kolaylaştırmıyor.</p>
<p>O yüzden insanlar bu pislik içinde nasıl hayatta kalmayı başarıyor yeni yeni anlamaya başlıyorum. Az değil 150.000 nüfuslu bir köyde yaşıyorum prenses. Belediyenin çöp toplama hizmeti vermediği, herkesin çöplerini kapının önüne attığı, kanalizasyonun evlerin önünden açıkta geçen kanallara aktığı bir şehir düşün prenses. Domuzlar, inekler, keçiler ve tavuklar tarafından yürütülen atık yönetim faaliyetlerinin tek bir sorunu var. Bu hayvancıklar henüz plastiği sindiremediklerinden ortalık tam bir açık hava çöplüğü. Sivrisinekler, fareler ve diğer haşeratlar gündelik hayatın doğal bir parçası. Ben bile iki haftada bütün bunlara alıştıysam hayatı boyunca burada yaşamış ve bütün bu kirletici unsurlara bağışık insanların durumda bir abeslik görmemesine niye şaşırdığımı ben de bilemiyorum.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/sirin-kopek.jpg" rel="lightbox[5570]"><img loading="lazy" class="alignright  wp-image-5759" src="/wp-content/uploads/2012/03/sirin-kopek.jpg" alt="" width="252" height="333" /></a>Burada paradigma böyle. Şimdi bi grup manyak gelip bu pisliğin içinde hastane olmaz deyince, &#8221;zaten çok kalabalık, birileri ölse ne olacak?&#8221; bakışlarını da görmezlikten gelemiyorum. Ama “can” denen mefhum küçücük bir insan yavrusunun gözlerine doluvermeyegörsün; vicdanıyla bakan gözler o canı savunmak için herşeyi yapar bana kalırsa. Neyse duygusallaşmayalım, iki dakka bir şey anlatıyorum. Atık, kırsaldan kente geçiş sürecinde ortaya çıkan bir kavram. Kullanılan suyu toprağın emdiği, istenmeyen atıkların tamamının hayvanlar tarafından tüketilir olduğu kırsal bir kültüre atığın hele hele klinik atığın ne olduğunu ve neden kapının önüne atılmaması gerektiğini anlatmak çok zor. Bütün modern kültürlerin geçirdiği bir süreç bu. Bir gün karın tokluğundan fazlasını kazanmaya başlayan nüfus, kafasını kaldırıp etrafına bakıyor ve oy verdiği devletten bu kalabalığın kentsel yaşamını daha iyi düzenlemesini talep ediyor. Buradaki sefalet bu talebin oluşmasına yetecek bir zemin oluşturamamış henüz ama o günler de gelecek diye umuyorum.</p>
<p>O günler gelene kadar ben hastaneden çıkan plasenta atıkları ve diğer organik atıkları havasız ortamda verimli bir şekilde çürütüp doğaya zararsız bir hale getirmek için yerel sürdürülebilir yöntemler araştımak gibi bir hobi edindim. Papaya meyvesinin doğal bir protein parçalayıcı enzim içerdiğini araştırmalarım sonucunda öğrendim. Çürütme süreci için papaya kullanmayı deneyeceğim önümüzdeki günlerde. Belediyeye ait bir çöp kamyonu varmış diye bir duyum aldık geçen gün. Belki haftaya gelip etraftaki çöp dağlarını temizleyecek diye umuyoruz. Bir yandan hastane personeli MSF&#8217;in kurmuş olduğu atık yönetimi alanına atıkları getirsin, şırınga iğneleri ayrı kutularda hastalık yaymayacak şekilde toplansın, içme suyu arıtılsın, hastane bahçesi en azından büyük abdest için kullanılmasın gibi işlerle uğraşıyorum. Sivrisinekle mücadele için devlet üzerimize DDT sıkmasa diye de arada kendi kendime dua ediyorum yolda yürürken. Teknik anlamda tam bir çevre mühendisliği kabusu içindeyim. Finallerden bir gece önce bile rüyamda böyle şeyler gördüğümü hatırlamıyorum okulda. Neyse, hayrolsun diyelim hayra yoralım. 6 ay vaktim var. Adım adım ilerlemek lazım. Tuvaletten çıkınca ellerini yıkamayı unutma prenses&#8230;</p>
<p>Yasal Uyarı: Bu yazıda belirtilen görüşler tamamiyle yazarın kendisine ait olup hiç bir şekilde Medecins Sans Frontieres (Sınır Tanımayan Doktorlar)`ın resmi görüşünü yansıtmamaktadır.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2012/03/sinir-tanimayan-lagimciyim-beeeeen.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ekolojik Kriz: EkoBilim, EkoBilsin, EkoBilimiz</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/08/ekolojik-kriz-ekobilim-ekobilsin-ekobilimiz.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/08/ekolojik-kriz-ekobilim-ekobilsin-ekobilimiz.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ayşem]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 28 Aug 2011 08:00:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[tarih]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5170</guid>

					<description><![CDATA[Selam Prenses, Bu yazı Varlık dergisinin Ağustos 2006 sayısında &#8220;bilimsel düşüncenin sınırları ve ekolojik kriz&#8221; başlığıyla yayınlanmıştı ama son zamanlarda senin yaşlarındaki öğrencilerimle birlikte iklim krizi üzerine konuşup düşünürken belki de bir gözden geçirip yeniden yayınlamak lazım diye düşündüm. Dolayısıyla bir parça didaktik kaçtıysa kusura bakmayarak oku lütfen&#8230; Geleneksel düşünce ve yaşam biçimleri artık cevaplamıyor varoluşsal sorularımızı. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td><strong><em>Selam Prenses,</em></strong></td>
</tr>
<tr>
<td><strong><em>Bu yazı Varlık dergisinin Ağustos 2006 sayısında &#8220;bilimsel düşüncenin sınırları ve ekolojik kriz&#8221; başlığıyla yayınlanmıştı ama son zamanlarda senin yaşlarındaki öğrencilerimle birlikte iklim krizi üzerine konuşup düşünürken belki de bir gözden geçirip yeniden yayınlamak lazım diye düşündüm. Dolayısıyla bir parça didaktik kaçtıysa kusura bakmayarak oku lütfen&#8230;</em></strong></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Geleneksel düşünce ve yaşam<em> </em><em>biçimleri artık cevaplamıyor varoluşsal sorularımızı.</em> Aydınlanmadan sonra bir (ya da birçok) tanrıya inanmak son derece güç. Tabii bu inanç boşluğunu bilim ve teknoloji dolduruyor. Ailemizle olan sorunlarımızı çözmeyi psikiyatristlere, çevreyle olan sorunlarımızı çözmeyi de mühendislere ve bilim insanlarına bırakıyoruz. En iyisini onlar biliyor, çünkü onlar rakamlara sahipler.</p>
<p>Peki ekolojik krize çözüm ararken nereye dönüp bakacağız? Kendimize bütüncül ya da genelgeçer bir bakış açısı yaratmamız mümkün mü? Yoksa bize sunulanı mı seçmek zorundayız?<em> </em></p>
<p><em>Aydınlanma içimize işlemiş&#8230;<img class="alignright" src="/wp-content/uploads/2011/08/prenses1.bmp" alt="" /><br />
<span class="Apple-style-span" style="font-style: normal;">Nasıl işlemesin ki? Hayatımızı iyileştirdiğine inandığımız her şeyin kökeninde o var. Artık daha genç, daha güzel olmak elimizde, artık doğum yapacağımız güne karar verebiliyor, uzak mesafelere hızla ulaşabiliyor, dünyanın her yerinden her yerine bilgi ve haber gönderebiliyoruz. Bundan yalnız elli sene önce fiziksel olarak mümkün olmayan ne kadar çok şeyi kolaylıkla yapabiliyoruz! Doğayla ve doğanın üzerimizde kurduğu sınırlayıcı güçle olan savaşımızı kazandık gibi görünüyor. Hepsi dünyayı daha iyi anlamamız, neden sonuç ilişkilerini çözümlememiz ve gerçekliği araştırmamız sayesinde! Bu anlayışın kökeninde yatan varsayımlar ise neredeyse sorgulanmadan hayatımızı belirliyor.</span></em></p>
<p>Nedir bu varsayımlar? Bugünün bilimsel araştırmalarının kökenindeki varsayım, bizden bağımsız olarak var olan dünyayı objektif bir şekilde araştırabileceğimiz ve böylece içerdiği nedensellikleri anlayabileceğimiz şeklinde özetlenebilir. Bu görüşe göre var olan tek dünya bizim dışımızdadır ve araştırmacının bu dünya üzerinde herhangi bir belirleyici etkisi yoktur.</p>
<p>“Rasyonel bir tavırla yürütülen, hakikati arayan, mantık kullanılarak kanıtlanmaya ya da çürütülmeye çalışılan, retorikten, duygusallıktan, inançlardan uzak duran ve ikna etme endişesi taşımayan” bilimsel projeler, kabul gören ve uygun bulunan projelerdir. Böyle bir bilimsellik anlayışının sosyal bilimlere uygulanması ise şu varsayımı gerektiriyor: Tıpkı doğaya bakıp onu anlayabildiğimiz, bilmecelerini çözebildiğimiz ve insan hayatını “iyileştirebildiğimiz” gibi toplumları da anlayabiliriz. Pazar araştırmaları, kamuoyu araştırmaları, nüfus sayımları, sosyal bilimcilere her bireyi bir sayı olarak algılamalarını ve bu anonim bireylerin davranışları üzerinde matematiksel analizler yaparak neden sonuç ilişkileri kurmalarını sağlayan veritabanlarını oluşturmak ve araştırmak için gerekli alanı ve finansmanı yaratıyor. Tümevarımcı ve ampirik metod böylece hükümet politikalarını, kurumsal dengeleri, tüketilen ürünleri ve tabii doğayla olan ilişkilerimizi belirliyor.<br />
<em><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/New-Picture-3.png" rel="lightbox[5170]"><br />
</a></em>Çevre sorunlarının birer “sorun” olarak algılanması ve bu sorunları çözmek amacıyla yapılan bilimsel çalışmalar da bu bakışın bir parçası. Sorun olarak algıladığımız semptomları modern, endüstriyel yaşantının doğal bir uzantısı olarak görüp bunların kökenindeki sosyo-ekonomik ilişkileri incelemek ve bu ilişkileri değiştirmeye çabalamak yerine şu varsayımı yapıyoruz: Eğer yeterince veri toplar, mantıklı bir çözümleme uygularsak ve yeni teknolojik çözümler üretebilirsek, bu sorunlardan sıyrılıp içinde yaşayıp gittiğimiz hayli teknolojik, hayli endüstriyel, hayli kurumsallaşmış, hayli bireysel yaşantıları sürdürebiliriz. Bu varsayım kısaca ‘sürdürülebilir kalkınma’ olarak adlandırılıyor. <a href="http://umitsahin.blogspot.com/">Ümit Şahin</a>’in <a href="http://www.ucekoloji.net/"><em>Üç Ekoloji</em></a><em> </em>dergisinin 2. Sayısında yayınlanan “<a href="http://umitsahin.blogspot.com/2006/05/truva-at-olarak-srdrlebilir-kalknma.html">Truva Atı Olarak Sürdürülebilir Kalkınma</a>” başlıklı yazısında ifade ettiği gibi:</p>
<blockquote><p>“Sürdürülebilir kalkınma söyleminin bu kadar başarı ve yaygınlık kazanmasının temel nedeni, bir araya getirdiği birbirine tamamen zıt, daha doğrusu biri (kalkınma) diğerini (sürüdürülebilirlik) ortadan kaldıran iki kavramı uzlaştırma girişimini, sanki bu ikisi birbirini gerçekten destekliyormuş gibi yaparak, bunu da bilimsel bir dil ve yöntem kullanarak yapması olsa gerektir.”</p></blockquote>
<p>Kalkınmayı doğayı rahatsız etmeden sürdürebilmek bu paradigmanın amacı gibi görünüyor.</p>
<p><em><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/New-Picture-3.png" rel="lightbox[5170]"><img loading="lazy" class="alignleft" src="/wp-content/uploads/2011/08/New-Picture-3-285x300.png" alt="" width="285" height="300" /></a></em>Endüstrileşmiş ülkelerdeki hava kirliliği, bebek ölümü oranları, beklenen yaşam süresi gibi istatistiklere baktığımızda (ve aynı ülkelerdeki intihar oranlarına, kişi başına düşen orman ya da doğal alanların miktarı ile ilgili istatistiklere ya da endüstrileşmiş ülkelerin sömürgeleri olmuş ve olmakta olan ülkelere ait herhangi bir istatistiğe bakmadığımızda) gerçekten de doğayla savaşımızı kazandık gibi görünüyor. O halde neden doğa hâlâ direniyor ve boyun eğmiyor? İklim değişikliği, türlerin yok olması ve biyolojik çeşitliliğin azalması, ozon tabakasının incelmesi ve kanser oranlarının artması gibi dev ve birbirine bağlı, çözülmesi neredeyse imkânsız görünen sorunlar niye karşımıza çıkıyor?</p>
<p><em>Modern Bilim Kendi Sınırlarını Belirler&#8230;</em></p>
<p>Düşünce tarihine baktığımızda bilimsel yöntemleri inceleyen, hatta herhangi tür bir bilgiye ulaşıp ulaşamayacağımızı sorgulayan birçok düşünürle karşılaşırız. 1748’de <em>İnsan</em> <em>Zihni Üzerine Bir Araştırma (</em><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/An_Enquiry_Concerning_Human_Understanding"><em>An Inquiry Concerning Human Understanding</em></a><em>) </em>adlı çalışmasında tümdengelim yöntemini sorgulayan <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/David_Hume">David Hume</a>, gelecekte olanların da geçmişte olanlara benzeyeceği varsayımında bulunmadığımız takdirde bu yöntemin bizi geçerli argümanlara ulaştıramayacağını, bu sebeple ampirik bilginin tek mümkün bilgi olduğunu öne sürmüştü. Deneyimlerimizin bizde bıraktığı izlenimlerin fikirlerimizin tek geçerli kaynağı olabileceği fikrini benimseyen Hume (ve diğer deneyciler) çok daha yakın bir zamanda <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Karl_Popper">Karl Popper</a> tarafından eleştirildiler.</p>
<p>Popper’a göre bilimsel teoriler bir bataklığa diktiğimiz kazıklardı (bu benzetmeyi ampirik bilgiyi teorilerini desteklemek için kullanan ve “temel”i değişmez kabul eden yaklaşımlara karşı kullanmıştı). Bilimsel bilgi ancak ve ancak genel bir teoriye ait hipotezlerin her türlü yanlışlamaya açık olması ve sürekli olarak teste tabii tutulması yoluyla mümkün kılınabilirdi. Popper için de bilimin araştırdığı tek bir dünya vardı; sınırları ve yöntemi üzerinde anlaştığımız takdirde, onu rasyonel bir şekilde araştıran bir yöntem bilimsel bilgiyi mümkün kılabilirdi.</p>
<p>Popper’ı eleştiren <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Thomas_Kuhn">Thomas Kuhn</a>, paradigmatik değişimlerden bahsederken gelişme ve aydınlanma vizyonunun yanıltıcı olduğunu, bu paradigmanın da diğerleri kadar sınırlayıcı bir paradigma olduğunu ifade eder. Popper’ın tek bir dünya anlayışını eleştirerek birbirinin yerini almak için yarışan birçok dünya anlayışı olduğunu savunan Kuhn, bilimin entelektüel açıdan şiddet içeren (<em>intellectually violent</em>) devrimlerle ilerlediğini ve her paradigmanın kendi kurallarını, kendi kurumlarını, kendi sorularını ve anomalilerini oluşturduğunu söyler.</p>
<p>Bu açıdan bakıldığında doğru bir yöntem yoktur, her paradigmanın kendisine ait ve ilgili topluluk tarafından kabul edilmiş, standart olarak görülen bir yöntemi vardır.</p>
<p>Bu noktadan yola çıkacak olursak, modern bilim kendi sınırlarını da belirler. İklim değişikliği “bilimsel bir gerçeklik” olabilir, ancak bu paradigmanın nerdeyse tüm ürünlerini keyifle kullanan tüketim toplumu için bir gerçeklik olmaktan çok uzaktadır. Çünkü bu paradigma içinde “düşünen” bir birey için mantıksal sonuç, bilim ve teknolojinin nasıl olsa iklim değişikliğinin çözümünü de bulacak olduğudur.</p>
<p>Tarihsel bir sıra izlemeyip rasyonalist (akılcı) geleneğe dönecek olursak, bu yaklaşımın da deneyciliği eleştirdiğini görürüz. Deneyimlerin oluşturduğu izlenimler bilgiyi oluşturmak için doğru kaynak değildir, çünkü izlenimler yanıltıcı olabilir. Bu yüzden izlenimler sorgulanmalı ve aklın süzgecinden geçirilmelidir. Dünya üzerindeki her şey açıklanabilir, yeter ki akılcı bir analize tâbi tutulsun. Dolayısıyla bilgiye ulaşmanın yolu olarak matematiksel mantık ve tümdengelimcilik gereklidir. Rasyonalizme göre tek bir dünya vardır ve bu dünyanın gerçekliğini aktaran bilginin akıldan başka hiçbir kaynağı olamaz.</p>
<p>Rasyonalizmi eleştiren onlarca düşünürden <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Charles_Taylor_%28philosopher%29">Charles Taylor</a> ‘anlam’a değinir. Taylor, herhangi bir fenomenin anlamının bir özne için ve diğer anlamlar dünyasının içinde var olabileceğine dikkati çeker. Tüm ifadelerimizin ve yorumlarımızın yine yorumlanabileceğini, bu yüzden de hiçbir ifadenin son ve gerçek olduğunu düşünemeyeceğimizi söyler. Rasyonalizm ve deneycilik gibi gelenekleri bu belirsizlikten kendilerini sıyırmaya çalıştıkları için eleştiren Taylor, bu yöntemlerin sosyal bilime uygulanması halinde araştırmacının edindiği bilgiyle değişen bir özne olmaktan çıktığını, toplumsal değişimdeki zaman unsurunun da görmezden gelindiğini ifade eder. Taylor rölativist olmadığını söyler: Gerçeklik kültüre özgü ve kültürle yapılandırılmış bir “uygulama” dır ve her bir uygulamanın araştırılması yoluyla, hayatlarımızı belirlemekte olan kuralların farkına varmamız da mümkündür. Her türlü anlam “tartışmalı”dır, bu yüzden bir yorumlama alanı içerisinde değerlendirilmelidir. Bu kurallar fark edildikçe ortaya çıkan sezgisel boşluklar sosyal bilimin araştırma konusu olmalıdır. Böylece iyileşme ve ilerleme mümkündür. Bu noktada Taylor eleştirel bir aydınlanmacı olarak tanımlanabilir.</p>
<p>Taylor’ın evrensel olmayan bu hermenötik anlayışına tam bir zıtlık içinde yazan <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/J%C3%BCrgen_Habermas">Jürgen Habermas</a> pozitivizmi toplumların başarısızlıklarını araştırmadığı için eleştirir. Kişisel tarihine bakıldığında bu son derece anlaşılır bir şeydir: Erken gençliğinde Hitler Gençlik Tugaylarına katılıp holokost sonrasındaki umutsuzluğundan “aydınlanmaya içsel bir rasyonalite” aramakla kurtulabileceğini düşünen Habermas, hocası <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Theodor_Adorno">Theodor Adorno</a>’yla derin fikir ayrılıkları yaşamasına sebep olacak bir araştırmaya girişir: evrensel geçerliliğe sahip ve başarısızlığın ötesine geçecek bir siyaset. <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Frankfurt_School">Adorno ve Horkheimer</a>’ı insanlığı özgürleştirme amacıyla yola çıkan aydınlanma projesinin, onu bilimin objesi ve deneğine dönüştürerek son raddede başarısız olduğunu yazdıkları için eleştirir. Habermas da rasyonalitenin kültürel ve öğrenilmiş olduğunu kabul eder, ancak bilginin ve araştırmanın araştırmacıyı ve toplumu sürekli olarak değiştirdiği gerçeğinin göz ardı edilemeyeceğini savunur. Tek bir dünya yoktur, araştırmacıyla çalışma alanı arasındaki dünyanın dışında, araştırmacının kendi (ve araştırmasından etkilenen) dünyası ve özneler arasındaki ahlaki farklılıkların barındığı üçüncü bir evren vardır. Bu dünyaların hepsi birbirini etkiler. Farklı dünyaların ve yorumlamaların var olabilmesi için gereken minimum şartlar da korunması gereken haklardır.</p>
<p>Tüm evrenselliği bir yana bırakarak bilimsel alanı yepyeni bir şekilde tanımlayan <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Michel_Foucault">Michel Foucault</a> ise ne zaman neyin doğru olduğunu ve kimin tarafından söylenenlerin doğru olduğunu belirleyen yapıların zaman içinde değiştiğini ve güç-bilgi-gerçeklik üçgeninde gücün bilgiye, bilginin de gerçeğe izin verdiğini hatırlatır.</p>
<p><em>Artık Gerçekten de Sayılara İndirgenebiliriz.<em><img loading="lazy" class="alignright" src="http://t0.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcQLCpz9RLDHBkSAoQQxiVOXJW2MwbtWoEWrgh3MytuEx_baNX4H" alt="" width="251" height="201" /></em></em></p>
<p>“Her anlam belli bir özne içindir.” Peki bunu görmezden gelip objektifliğe soyunan bilim insanları beyaz önlüklerini giyip bize gerçeği, yalnız gerçeği ve tüm gerçeği mi anlatmaktadırlar? Acaba bu yaklaşım, bizim fikirlerimizi onlarınkinden daha az geçerli, bizim düşüncemizi onlarınkinden daha az önemli bir hale getirmiyor mu? Bilim insanlarının bunu yapmakla elde ettikleri gücü farkedecek olursak, bu sorunların cevabı sırasıyla (ve basitçe) “hayır” ve “evet” olacaktır. Bundan belki de daha önemlisi “bilimsel” bilginin bize ulaştığı araçların iktidar ilişkileriyle gayet yakın bir bağının olmasıdır.</p>
<p>Yapılan analizler ne kadar gerçeğe ulaşmak çabasında olsa da, medyanın bu analizleri yansıtmadaki (en iyi ihtimalle) başarısı, (en kötü ihtimalle) objektifliği nedir? Acaba bu durum ve bunu sorgulamıyor oluşumuz, tembelleştiğimizin bir ifadesi değil mi? Son model arabalarımıza binip klimalı ofisimizde bilgisayarlarımızın başında geçen yorucu bir günden sonra tek istediğimiz televizyonun karşısında “rahatlamak”, arkadaşlarımızla yeni evimizin dekorasyonunu ya da çocuklarımızın okullarını tartışmak haline mi geliyor? Bilimin değeri her ne olursa olsun bizim onu algılayışımız ve sorgusuz sualsiz kabul edişimiz de sorunun bir parçası değil mi? Kendi fikrimizi belirlemek zorunda ve sorumluluğunda değil miyiz? Kendi fikrini belirlemek için emek sarfeden bir kişi fikrini ifade etmek, onu yaymak ve tartışmak isteğinden vazgeçebilir mi? Bunun en doğal sonuçlarından birisi modern toplumsal hayatta düşüncelerin, anlamlandırmaların, yorumların ve tartışmaların önemini kaybetmeye başlamasıdır. Daha bundan otuz sene önce düşüncelerimiz ve anlamlandırmalarımız hayatımızı belirler ve yönlendirirken bugün neredeyse tüm seçimlerimizin yaşam tarzı ve bireysel tercihler olarak tanımlanıp “hoşgörülmeleri” ve mümkünse fazla kurcalanmamaları önerilmiyor mu bize? Tutku, modern hayatta siyasi fikirlerle hiçbir ilgisi olmayan, dünya görüşümüzle ilişkilendirilmeyen bir kavram haline geldi.</p>
<p>Artık tutkularımız tükettiğimiz ürünlere ve ulaşabildiğimiz hayat standartlarına yönelmiş durumda. Belki bu durumda gerçekten de sayılara indirgenebiliriz artık.</p>
<p>Soruları ve araştıracak cevapları olmayan bir küresel toplumun çözemediği ve çözemeyeceği küresel çevre sorunları olması kadar doğal ne olabilir? Ekolojik krizin temelinde yatan tüketim çılgınlığı sorgulanmayıp da pazarlama, finans ya da ekonomi gibi “bilimsel disiplinler”ce sayısallaştırıldığı sürece bu sorunlar da değişmeyecektir. Bulgularının sınırlarını tanımakta ve açıklamakta sosyal bilimlere oranla çok daha başarılı olan doğa bilimleri için gelişmenin bir yolu da, üyeleri tek gerçekliği bizlere ulaştıran Mesih rolüne büründüğünde alacakları önlemleri belirlemek için, disiplinlerin kendi iç denetim mekanizmalarını geliştirmeleridir.</p>
<p>Sosyal bilimler içinse yapılması neredeyse mecburi olan paradigma değişikliği, doğa bilimlerin son yüzyıl boyunca ödünç aldıkları metodlarından artık vazgeçerek, araştırma konularından modellerine kadar yaptıkları tüm seçimleri gözden geçirmeleri ve sınırlarını kabul etmeleridir. Yoksa tek yapılabilecek şey, toplumda var olan güç ilişkilerini sorgulamadan tüketicileri gruplamak haline gelecek. Yoksa kalkınmanın kutsallığını ve sürdürülebilmesinin önemini, karbon ticaretinin nasıl daha kârlı bir hale getirilebileceğini, insanın dünyadaki varoluşu imkânsız hale gelene kadar araştırmak zorunda kalacağız. Yoksa gazetlerde endüstrileşmiş ülkeler tarafından üçüncü dünyaya satılan her bir nükleer reaktörün (kanser oranlarını ne kadar artırdığını ya da kaç adet temiz enerji santralinin kurulmasını engellediğini değil ama) kaç eve elektrik götürdüğünü okumaya devam edeceğiz. Yoksa neden endüstriyelleşmiş bir organik ürün sektörünün toplumun geleneksel dokusunu yırtacağı hiç sorgulanmayacak. Yoksa enerji ya da su kaynaklarına sahip olmak için bir devletin başka bir ülkedeki insanları öldürmesini neden protesto etmesi gerektiğini hiç bilmeyecek, dolayısıyla seçimlerinin ve davranışlarının sorumluluğunu fark edemeyecek bir kuşak yetişecek. Yoksa sosyal bilimlerin insanlığa yeni bakış açıları sunarak, kendisini fark etmesini sağlayarak onu geliştirmeye ve toplumsal ilişkilerimizi sorgulamaya yönelik potansiyeli yitip gidecek.</p>
<p style="text-align: right;"><em>Haziran 2006</em></p>
<p style="text-align: right;"><em> Essex Üniversitesi, Colchester, Birleşik Krallık<a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/New-Picture-3.png" rel="lightbox[5170]"><br />
</a></em></p>
<div><em><br />
</em></div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/08/ekolojik-kriz-ekobilim-ekobilsin-ekobilimiz.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>2011 Yeşil Kamp Trendleri</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/07/2011-yesil-kamp-trendleri.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/07/2011-yesil-kamp-trendleri.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 Jul 2011 08:35:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[açık alan teknolojisi]]></category>
		<category><![CDATA[bayramiç]]></category>
		<category><![CDATA[cevre hareketi]]></category>
		<category><![CDATA[kaz dağları]]></category>
		<category><![CDATA[örgütlenme]]></category>
		<category><![CDATA[takas]]></category>
		<category><![CDATA[Türkiye Permakültür Buluşması]]></category>
		<category><![CDATA[Yeşiller Kampı]]></category>
		<category><![CDATA[Yeşiller Partisi]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4908</guid>

					<description><![CDATA[İnsanların nasıl bir araya geldiği ve nasıl bir arada durduklarına kafayı takmış durumdayım prenses. Sanki birlikte durmayı başarsak, beraber problem çözmeyi öğrensek dünya bambaşka bir yer olacakmış gibi geliyor. Atina&#8217;daki birlik ve dayanışma ruhunun kıyısından da olsa tadına baktıktan sonra fırsattan istifade Kaz Dağlarına çevirdim rotayı. Sanayileşme, turizm, kentleşme ve tarımsal endüstriyalizmin henüz talan etmediği [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>İnsanların nasıl bir araya geldiği ve nasıl bir arada durduklarına kafayı takmış durumdayım prenses. Sanki birlikte durmayı başarsak, beraber problem çözmeyi öğrensek dünya bambaşka bir yer olacakmış gibi geliyor. <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2011/06/atina-isyanda.html" target="_blank">Atina&#8217;dak</a>i birlik ve dayanışma ruhunun kıyısından da olsa tadına baktıktan sonra fırsattan istifade Kaz Dağlarına çevirdim rotayı. Sanayileşme, turizm, kentleşme ve tarımsal endüstriyalizmin henüz talan etmediği bu bakir doğaya ilk gidişim bu, biraz utanarak söylesem de. Doğa ne kadar bakir ve güzel olsa da ben insan ekolojisine odaklanıp iki farklı yaz kampına katıldım. <a href="http://www.yesiller.org/" target="_blank">Yeşiller Partisi</a> Yaz Kampı ve <a href="http://permakulturplatformu.org/" target="_blank">Türkiye Permakültür Buluşması</a>. Neredeyse bütün sosyal hareketlerin atölye çalışmalarıyla bezenmiş öğrenme, kaynaşma, örgütlenme ve eğlenme fırsatını bulduğu bu yaz kampı modasını bu vesileyle biraz daha irdelemek farz oldu. Galatasaray Meydanında 3 farklı sol grup yaz kampı için stand açmışken ve Akkuyu&#8217;da Nükleer Karşıtı Kampın başlamak üzere olduğu şu günlerde nooluyo kamplarda bir bakalım bari.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/7c5c9dc3bf.jpg" rel="lightbox[4908]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-4911" src="/wp-content/uploads/2011/07/7c5c9dc3bf.jpg" alt="" width="269" height="239" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/7c5c9dc3bf.jpg 378w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/7c5c9dc3bf-300x266.jpg 300w" sizes="(max-width: 269px) 100vw, 269px" /></a>Yeşiller Partisi uzun süredir izlediğim, söylem ve içerik açısından kendime yakın bulduğum bir hareket. Kürt Hareketinden Ekolojik Anayasaya ve oradan çevresel savunuculuk faaliyetlerine genişleyen bir alanda tutarlı ve uzun soluklu faaliyetler yürütüyorlar. Kazdağlarında <a href="http://www.kazdagi.com.tr/" target="_blank">Darıdere Kamp alanı</a>nın eşsiz doğasında gerçekleştirilen kampta bir yandan tarhana, bira, şarap, sabun yapımı, doğada gözlem, biyoçeşitlilik gibi pratik atölye çalışmaları düzenlenirken diğer yandan seçim analizinden yeşil siyasete, eğitimden anayasaya kadar çeşitli atölye çalışmalarında fikirler, bilgiler paylaşıldı. Yeşiller Partisinin entellektüel alt yapısını her zaman takdir etmişimdir. Kampa giderken, düşünen ve konuşan insanların örgütlenmeye nasıl yaklaştıkları ve birlikte nasıl durdukları sorularına cevap bulmak istiyordum aslında.</p>
<p>Herhangi bir sosyal, siyasal hareketin inandırıcılığı; söylem üretme kabiliyetinin ötesinde, söylemini ne ölçüde örgütsel bir kültüre yayabildiğinde saklı bence. Sonrasında da bu üretilen kültürün; hareketin mensuplarının grup içi ilişkilerini, yaşam tarzlarını ve örgütlü eylemlerini ne kadar şekillendirebildiğine bakmak anlamlı olabilir. Söylem ve eylem arasında neler olup bittiği bence bir hareketin başarısında önemli bir etken. Bu süreçte üretilen ortak değerler de gruba üyeler arası aidiyet ve sahiplenme gibi birleştirici- çimento unsurlar olarak geri dönüyor. Ancak &#8220;biz&#8221; duygusu oluştuktan sonra hareket genişlemeye başlıyor. Bu biz duygusunun ne kadar kapsayıcı ya da dışlayıcı olduğu, değerlerin ana akımdan ne kadar marjinalleştiği de yeni üyelerin katılımı ve büyüme konusunda hız tahminini kolaylaştırıyor. Katılım süreçlerindeki esneklik ve grup üyesi olmanın getirdiği ayrıcalıklar (bu sadece bir hissiyat bile olabilir) ise üye sayısının artışıyla doğru orantılı.</p>
<p>Biraz sondan başa doğru örneklendirip konuşmak gerekirse: İslamcı bir gruba grup değerlerini çok da iyi bilmediğim ya da benimsemediğim halde muhafazakar bir sempati ile katılabilirim. Katılma sebebim de grup üyelerinin dayanışma amaçlı verdiği üniversiteye hazırlık kursları olabilir. Ya da grup üyeleri arasındaki ekonomik dayanışma, dükkanımda ürettiğim malların daha geniş bir alıcı kitlesine ulaşmasında yardımcı olabilir. Zira grup üyeleri ticari faaliyetlerinde grup içi dayanışma ve sadakati temel ilke olarak benimsemiştir. Belirtmeden geçmeyelim, islamcılar ve solcular arasında (çok pis genelledim) benim gördüğüm en büyük fark solcuların bireyin ekonomik yaşamı ve ihtiyaçlarını  tabulaştırarak hareketin içinde meşrulaştıramamaları gibi gözüküyor. Yani ideolojik sekterliğimiz bizi birlikte başka bir hayatı ve yaşamsal ağı oluşturacak ekonomik dayanışmayı oluşturmaktan uzaklaştırır. Yeni üyemize geri dönersek; grup içerisinde varolmaya başladıktan sonra kimse tarafından zorlanmasa da grup kültürünü içeren sohbetlere kulak misafiri olur. Grubun namaz gibi ortak düzenli faaliyetlerine grup psikolojisiyle katılır ve zaman içerisinde grubun ürettiği kendi içinde tutarlı paradigmayı içselleştirmeye başlar. Ancak bu noktadan sonra kendisine; diğer üyeleri ekonomik ayrıcalıklarından faydalandırması veya 5 vakit namaz kılması, sakal bırakması, başı açık bir karısının olmaması gibi uzayan bir listede, varolan değer sistemi yumuşakça dayatılır. Ve bu dayatma yaşam tarzındaki farklılaşmayla bu grubun söylemini yaşayan bir gerçek haline getirir. Kimse de bu gerçeği inkar edemez. Sayınız ve ekonomik dayanışmanız arttıkça da örgüt olarak gücünüz artar. Biraz indirgemeci konuştuğumun farkındayım ama tek bir kanaldan anlatmak bazen daha kolay olabiliyor.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/lonely_lead_wideweb__470x4380.jpg" rel="lightbox[4908]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-4915" src="/wp-content/uploads/2011/07/lonely_lead_wideweb__470x4380.jpg" alt="" width="252" height="234" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/lonely_lead_wideweb__470x4380.jpg 470w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/lonely_lead_wideweb__470x4380-300x279.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/lonely_lead_wideweb__470x4380-430x400.jpg 430w" sizes="(max-width: 252px) 100vw, 252px" /></a>Neyse bu kadar uzun bir girizgahtan sonra az çok anlamışsındır hangi gözlerle baktığımı. Kaz dağlarındaki yeşiller kampına da yeşillerin ekolojist bakış açısıyla tasarlanmış, dayanışmacı bir yaşamın en azından işaretlerini görebileceğim bir sosyal ortam olarak hayal etmiştim. Karşılaştığım ise herkesin olabildiğince bireysel hareket ettiği örgütlenme ve dayanışmanın pek ufukta gözükmediği bir kamp oldu. Yaklaşık 60 kişi,  ne yiyeceğine karar verip ortaklaşa alışveriş yapıp yemeğini pişirip bulaşığını yıkayıp temizliğini yapamadı. Daha doğrusu daha önceki yıllardaki kamp deneyimleri bu yıl bu tür bireysel bir organizasyonu zorunlu kılmış.</p>
<p>Bence birlikte yemek yemek son derece önemli örgütsel bir faaliyet. Birlikte kazan kaynatamayan bir siyasal hareketin Türkiye’nin sorunlarının çözümüne dair bir umut vermesi zor gözüküyor. Tüketim odaklı toplumdan ekolojist bir topluma geçişin bayraktarlığına soyunan bir siyasi hareketin kampının et kültürünün yüceltildiği bir mangal faaliyetine dönüşmesi ise üzerinden düşünülmesi gereken bir sorunsal. Et tüketimin dünya kaynaklarının sürdürülebilirliği ve tarımsal ekonomi için ciddi bir tehdit oluşturduğunu yeşil hareketin herhangi bir üyesi rahatça anlatabilir. Bireyler bazında et yeme alışkanlığının geleneksel niteliği keskin bir geçişi de mümkün kılmayabilir. Ama grup tarafından oluşturulan kamusal alanda marjinal de olsa söylemle ilişkilendirilen değerleri hayata geçirmek bana oldukça önemli gözüküyor.  Kamp sırasında bir dayanışma ortamının oluşmayıp tam tersine küçük gruplar ekseninde kotarılan yemek organizasyonlarının sosyokültürel farklılıklar bazında bir kutuplaşmayla sonuçlandığını gözlemledim. Sonuçta Yeşiller Kampı her ne kadar içerik olarak oldukça besleyici olsa da insanların bir araya gelerek dünyayı değiştirme iradelerine dair bende varolan umutsuzluğu birazcık daha pekiştirdi.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/bayramic1.jpg" rel="lightbox[4908]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-4914" src="/wp-content/uploads/2011/07/bayramic1.jpg" alt="" width="372" height="248" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/bayramic1.jpg 505w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/bayramic1-300x200.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/bayramic1-430x287.jpg 430w" sizes="(max-width: 372px) 100vw, 372px" /></a>Yeşiller Kampını orada bırakarak aynı tarihlerde düzenlenen Permakültür Türkiye buluşması için Kaz Dağı’nın diğer tarafına <a href="http://www.bayramicyenikoy.com/" target="_blank">Bayramiç</a>’e geçtim. Üretimde akıllı tasarım yöntemlerini kullanarak toprağın ihtiyacını toprağa geri döndürmeye dayalı, sürdürülebilir tarımın etrafında sürdürülebilir bir hayat ve insan faaliyeti oluşturmak konusunda kafa yoran bir metodoloji diyebilirim Permakültür için. Konuya kafa yoran küçük üreticiler, şehirden kaçma hayali kuran pastoral romantikler, neo hipiler, köylü dedeler ve permakültürde aradığı ışığı bulmuş yaşlı başlı çiftçi amcalar teyzeler vardı bu kampta da. Teknik tarımsal atölyelerden çocuk eğitime, ekolojik mimariden komünal yaşam tecrübelerine kadar çeşit çeşit bilgilendirici çalışma yürütüldü. Bu çalışmalar daha önce hazırlanan bir programla değil, her sabah bütün katılımcıların yer aldığı bir çemberde önerilerek hayata geçirildi.<a href="http://www.openspaceworld.org/turkish/index.html" target="_blank"> Açık alan teknolojisi</a> denen oldukça başarılı bir toplanma konuşma yöntemi uygulamasına tanık oldum.</p>
<p>Alt-kültür gruplarının bir araya geldikleri ortamlarda çeşitli vesilelerle bulunmuş olsam da bu tür bir insan çeşitliliği ile pek sık karşılaşmıyorum. Bu çeşitliliğin bir arada olabilmesini sağlayan hoşgörü ve dayanışma ortamının da benim kaçırdığım kampın ilk birkaç gününde hızla ve becerikli bir şekilde kurulduğunu gözlemledim. Öyle ki, yaklaşık 120 kişilik grubun içerisinde bir çok insan benim daha önceki günlerde orada olmadığımı hemen farketti. Bu da demek oluyor ki sosyal iletişim mekanizmaları yapılan faaliyetler üzerinden çok hızlı bir şekilde kurulmuş. Otonom bir mekanizmayla yemek, bulaşık, tuvalet temizliği, ortalığı toparlama gibi gereksinimler gönüllülük esasıyla düzenleyici bir otoriteyi gerektirmeden tıkır tıkır kurulmuş. İnsanlar atölye çalışmalarında konuşmakla kalmayıp tuvalette ya da bulaşıkla birbirileriyle insani bağlar kurup tanışmışlar, birlikte sonraki günler için atölye çalışmaları hayal etmişler. Tecrübe paylaşımı ve ortak yönlerinin tanımlanması sadece kamusal alanın formalliğinde değil, aynı zamanda gayrı-resmi alanlarda gerçekleşmiş.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/PermaKultur_Mimari.jpg" rel="lightbox[4908]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-4916" src="/wp-content/uploads/2011/07/PermaKultur_Mimari.jpg" alt="" width="303" height="269" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/PermaKultur_Mimari.jpg 720w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/PermaKultur_Mimari-300x267.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/PermaKultur_Mimari-430x383.jpg 430w" sizes="(max-width: 303px) 100vw, 303px" /></a>Burada ilginç bir ara noktaya da değinmek gerekiyor. Grup halinde hayal edilen dünyaya nasıl ulaşılacağı ile ilgili öngörü de belki  grup içi ilişkilerin ruhunu ve yönünü belirliyor. Yeşiller ve Permakültürcüler arasında dünya tahayyülü açısından çok büyük bir farklılık olduğunu sanmıyorum. Temel farklılık bana kalırsa yeşillerin temelde, savunuculuğun doğası gereği çevresel yıkıma karşı “reaktif” bir çalışma yürütüyor olmaları. Birilerinin kesinlikle yaşam alanlarını talandan savunması gerekiyor. Buna kesinlikle olumsuz bir anlam addetmiyorum. Ama tepkisel yaklaşımın kötü bir yan etkisi var ki o da ister istemez kendi hareketinizi karşı olduğunuz şey üzerinden tanımlama gerekliliği. Örneğin yeşiller her türlü yenilenebilir enerjiyi veya enerji verimliliğini söyleminin temeline oturtsa da eylem ve hareket ekseninde kendisini nükleer karşıtı olarak tanımlar ve bu karşıtlığı da kimliğinin temel bileşeni olarak tescil eder. Bu anlamda misyonu ister istemez yeni bir hayat üretmekten çok hayatın daha kötü hale gelmesini engellemek olarak belirler. Önerdiği çözüm önerileri ise tutarlılığının göstegesi olarak geleceğe havale edilir.</p>
<p>Belki de geleceğe değil permakültürcülere havale ediyorlar bu misyonu. Zira Permakültür hareketi,  yaşam alanlarını her ne boyutta olursa olsun,doğa ile uyumlu hale getirmek için proaktif bir çabayı ifade ediyor. Yani hayalini kurduğunuz hayatı yaşamak için bilfiil çaba göstermekten, kurmaktan bahsediyorum. Ama bir bütün olarak bakıldığında Yeşiller ve Permakültür çabalarının birbirini tamamlayıcı unsurlar olduğunu belirtmek de oldukça önemli. Bu hareketlerin iletişimlerini güçlendirerek karşılıklı tecrübe paylaşımına girişmeleri ve kesiştikleri alanlarda dayanışmaları da işte asıl o henüz varolmayan türkiye ekolojist hareketini yaratacak diye umarım naçizane.</p>
<p>Öte yandan Kaz dağlarındaki bu şehir kaçkını yeni nesil çiftçiler kendilerine yeni bir hayat kurmaya çalışırken, maden yasasıyla talana açılan kaz dağları milli parkını savunmak için canlarını dişlerine takarak çalışıyorlar. Geçtiğimiz yıllarda yerel halkla beraber, yapımı planlanan altın ve gümüş madenlerini bölgeden şimdilik uzaklaştırdılar. Ama sürekli yeni maden lisansları verilmeye devam ediyor. İlk kez gerçekleştirilen Permakültür buluşması  ayrı ayrı adacıklarda üretme ve yaşama mücadelesi veren insanların birbirilerini tanımaları, aynı sorunlarla boğuştuklarını ve dayanışarak güçlenebileceklerini anlamaları için önemli bir temel attı. Nasıl örgütleneceklerini zaman içinde göreceğiz. Ama üreticilerin daha şimdiden kendi aralarında bir takas pazarı kurarak paranın geçmediği bir ürün alış veriş sistemi oluşturduklarına kendi gözlerimle şahit oldum. Bu alanı izlemek lazım diye not düşüyorum kendime.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/07/2011-yesil-kamp-trendleri.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>6</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sivil İtaatsizlik</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/06/sivil-itaatsizlik.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/06/sivil-itaatsizlik.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 15 Jun 2011 04:00:54 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[gandi]]></category>
		<category><![CDATA[greenpeace]]></category>
		<category><![CDATA[şiddetsiz doğrudan eylem]]></category>
		<category><![CDATA[sivil itaatsizlik]]></category>
		<category><![CDATA[Stanley Milgram]]></category>
		<category><![CDATA[Thoreau]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4736</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, rolex yacht-master imitation Seçim öncesi kaostan memleket yorgun düşmüşken yaratılan, üretilen gündemlerin ötesinde evrensel kavramlar ve anlamları üzerine konuşmaktan yanayız. Toplumsal şiddetin tavan yaptığı, rejimin otoriter araçlarını sonuna kadar kullanmaktan çekinmediği bu kaotik zamanlarda itaat etmeme halini, şiddetten arınmış dili ve eylemi konuşmak sağduyudandır dedik. Aklımıza güzel insan Melda Keskin&#8216;in yıllardır dönüp dönüp [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Sevgili Prenses,<br />
<a href="https://www.hontwatches.to/product-category/rolex/yacht-master/" style="color: #FFFFFF;">rolex yacht-master imitation</a><br />
Seçim öncesi kaostan memleket yorgun düşmüşken yaratılan, üretilen gündemlerin ötesinde evrensel kavramlar ve anlamları üzerine konuşmaktan yanayız.  Toplumsal şiddetin tavan yaptığı, rejimin otoriter araçlarını sonuna kadar kullanmaktan çekinmediği bu kaotik zamanlarda <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2010/02/ben-eylemin-dogrudanini-severim.html">itaat etmeme hali</a>ni, şiddetten arınmış dili ve <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2010/07/yerel-grup-eylemine-giris.html">eylem</a>i konuşmak sağduyudandır dedik. Aklımıza güzel insan <a href="http://firtinakusu.net/">Melda Keskin</a>&#8216;in yıllardır dönüp dönüp okuduğumuz yazısı geldi. Sen de oku anla dedik. Memleket insanı adını ilk kez duyduğu evrensel kavramları, kavramı duyduğu politik hareketle özdeşleştirse de sen objektifini geniş açıya ayarla, bir de buradan bak dedik. Melda, Greenpeace demiş. Sen başka bir şey de keyfince. Oku, tekrar oku. Taa ki başını kaldırana kadar&#8230;</p></blockquote>
<p><strong>İTAATLE SONU GELEN DÜNYADA </strong><em><strong>SİVİL </strong></em><strong><em>İTAATSİZLİK</em> UMUDU</strong></p>
<p><strong> </strong><strong> </strong>1990’ların ilk yarısında Türkiye’de “eylem” sözcüğü, hala şiddet, dehşet ve ölümle özdeşleştiriliyordu; yani eylemin barışçıl da olabileceği pek akla gelmiyordu. Bu nedenle de Greenpeace Türkiye’deki çalışmalarına başlarken, ingilizce “action” karşılığı olarak, “eylem” yerine başka bir sözcük kullanmanın daha doğru olup olmayacağı tartışılmıştı. Fakat, Türkiye’deki ilk Greenpeace gönüllüleri, eylem sözcüğünü şiddet yanlılarına bırakmama ve “geri kazanma” kararı aldı ve dünyanın dört bir yanında yıllardır yapıldığı gibi, son 10 yılda Türkiye’de de çok sayıda barışçıl doğrudan eylem gerçekleştirildi.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/thoreau.jpg" rel="lightbox[4736]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-4763" title="thoreau" src="/wp-content/uploads/2011/06/thoreau-225x300.jpg" alt="" width="176" height="235" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/thoreau-225x300.jpg 225w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/thoreau-300x400.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/thoreau.jpg 510w" sizes="(max-width: 176px) 100vw, 176px" /></a>Bir insanın vicdanının ya da doğanın yasasına kulak vererek, harekete geçerken önüne dikilen herhangi bir yasayı çiğnemesi (örneğin 2911 sayılı toplantı, gösteri, yürüyüş yasasını ihlal ederek barışçıl bir eylem yapması) sivil itaatsizlik kapsamına girer. İlk olarak bu kavramın adını koyan Thoreau’nun 1800’lü yılların ortasında ABD’de, ırkçılığa ve savaşa karşı tek başına vergi ödemeyerek hapse girmeyi göze almasıyla başlayan, daha sonra Gandi’nin onun yazdıklarından da esinlenerek yürüttüğü kitlesel özgürlük mücadelesi ile süren gelenek içinde, <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2010/04/incirlikteki-nukleer-silahlar-uzerine.html">nükleer silahlanma</a> gibi konularda yapılan sivil itaatsizlik eylemleri de geniş bir yer almaktadır. Eylemci, uğrunda mücadele ettiği ideale, <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/11/endulus-mahpusu.html">kişisel özgürlüğünü feda etme</a>yi göze alacak kadar inanıyorsa, barışçıl eyleminin sonuçlarına katlanma kararlılığıyla yola çıkar. Bu duruş, şiddetten kazancı olanların en fazla çekindiği; şiddetten başka yol olmadığını zannedenlerin ise henüz keşfedemediği güçlü ve değerli bir araçtır. Üstelik, barış içinde yaşama ütopyamızı, yıllarca beklemeden, hemen bugün gerçekleştirebileceğimiz, içhuzuru ve özgüven kazandıran bir uygulamadır.</p>
<p>Greenpeace gönüllülerinin; Türkiye’de 2911’i ihlalden 1-3 yıl hapis istemiyle yargılanmak bir yana, uzun yıllar şiddetten zarar görmüş, bıkmış, bu nedenle de uzak durmak isteyen toplumun tepkisini çekmek pahasına 10 yıl önce yapmış olduğu seçimin, doğru bir seçim olduğu bugün rahatlıkla görülüyor. Çünkü, ilk yılların ardından, beklenmedik anlarda, beklenmedik noktalarda, çevre suçlarını gafil avlayarak yapılan her “izinsiz eylem”le, barışçıl sivil itaatsizliğin değeri toplumda biraz daha fazla anlaşılmaya başladı.<a style="color:#FFFFFF" href="https://centralfurniturechino.com/wp-content/uploads/2019/12/1327PR.html">fake armani watches</a></p>
<p>2000 yılında Uluslararası Akkuyu Nükleer Santral İhalesi’nin Bakanlar Kurulu tarafından iptali ile sonuçlanan 8 yıllık nükleer karşıtı mücadele; Petkim’de zehirli plastik (PVC) üretimine, İzaydaş’ta atık yakmaya, ülkeye yasadışı yollardan sokulmuş zehirli maddelere ve Aliağa’da tehlikeli madde dolu hurda gemilerin sökümüne karşı yürütülen kampanyalardaki bilimsel ve politik çalışmanın tıkandığı noktada, eylemler devreye girmektedir. Yani, çevre suçlarına tanıklık edilirken medya aracılığıyla bilgilendirilen kamuoyunun baskısıyla, olumlu değişiklik talepleri yetkililere iletiliyor.</p>
<p>“Bu barışçıl bir eylem. Ben görevimi yapıyorum, lütfen siz de görevinizi yapın memur bey!”</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/n659441093_673504_1937.jpg" rel="lightbox[4736]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-4780" title="n659441093_673504_1937" src="/wp-content/uploads/2011/06/n659441093_673504_1937-200x300.jpg" alt="" width="187" height="281" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/n659441093_673504_1937-200x300.jpg 200w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/n659441093_673504_1937-267x400.jpg 267w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/06/n659441093_673504_1937.jpg 404w" sizes="(max-width: 187px) 100vw, 187px" /></a>Televizyonda gördüğünüz bir Greenpeace eyleminde duymuş olabileceğiniz bu sözler, eylemin haklılığını, çevre suçlarına karşı harekete geçmenin Anayasal bir hak (ve görev!) olduğunu, en önemlisi de ve güvenlik güçlerine şiddetle direnmenin söz konusu olmadığını anlatır. Şiddetsizliğin gücü başka insanları tehdit etmeksizin kişisel risk almaya istekliliğimizden ve şiddete şiddetle karşılık vermeme kararlılığımızdan kaynaklanır. Eylemde muhatabımız, suç işlemeye olanak tanıyan sistemin kendisi, çevre suçunu işleyenler ve karar vericilerdir; yoksa aldığı emri uygulayan polis, jandarma değil. “Düşmanca” davranan insanları baskıcı rollere itenin sistem olduğunu bilerek, karşımızdaki bireyi onun oynadığı rolden ayırmak gerekir. Dr. Martin Luther King, Jr.’ın dediği gibi, amaç kişileri yenmek ya da aşağılamak değil, onları kazanmaktır. Yani, onlarla iletişim kurabilmek ve ne istediğimizi anlatabilmektir. Bugün artık çevre eylemcilerini gözaltına alan güvenlik güçleri bile, Greenpeace’in dünyada 30 yılı aşkın bir süredir şiddet kullanmama ilkesinden asla ödün vermediğini biliyor. Eylemciler, barışçıl gösteri yapma haklarını savunarak, bir anlamda Türkiye gibi ülkelerin “demokratikleşmesi” konusunda da dolaylı bir kampanya yürütmüş oluyor.</p>
<p>Sivil itaatsizliğin değerini daha iyi anlayabilmek için, itaatin nelere mal olabileceğini incelemek de ilginç bir yol olabilir. Eric Fromm “İtaatsizlik Üzerine” adlı kitabında, insanlık tarihinin itaatsizlik ile başladığını ve itaat ile sona ereceğini belirterek; Adem ile Havva’nın, Prometheus’un itaatsizliğini, kalıplaşmış yanılgı, inanç ve değerlere karşı duran her bireyi uygarlık yolunda alkışlıyor; soğuk savaş korkularına, insanı tüketerek bir nesneye, salt tüketiciye çeviren kapitalist sisteme, nükleer silahlanmayı başlatan yönetimlere&#8230; itaat edenlerin nasıl insanlık tarihinin sonunu hazırladığını anlatıyor.<a style="color:#FFFFFF" href="https://centralfurniturechino.com/wp-content/uploads/2019/12/1328PR.html">tag heuer golf watch replica</a></p>
<p>The Ecologist dergisinin, Haziran 2003 sayısında yayınlanan “3 Pound için öldürür müydünüz?” başlıklı bir makalede ise Yale Üniversitesi profesörlerinden Stanley Milgram’ın Nazilerin davranışlarını anlayabilmek için 1960’larda yürüttüğü psikoloji deneylerinin inanılmaz sonuçlarına yer verilmiş. 6,5 milyon TL gibi bir para karşılığında, “öğretmen” olan deneklerden, verdikleri her yanlış yanıt için bir insanı (deneyde yer alan bir aktör) cezalandırması isteniyor. Milgram, 15 Volt ile başlayarak ölümcül doz olan 450 Volt’a kadar uzanan 30 farklı düğmeyi kullanabilecek olan “öğretmen”e tüm sorumluluğun kendisinde olduğunu garanti ediyor, yani onu sorumluluktan arındırıyor.</p>
<p>Deneylere başlamadan önce Milgram, ölümcül dozu verebileceklerin oranının ne olabileceğini bir grup psikiyatra sormuş. Aldığı yanıt, binde 1 olmuş; deneylerde gerçekleşen sonuç ise %65! Milgram’ın kanıtladığı gibi, insanın toplumsallaşmasını sağlayan topluluğa uyma güdüsünü ve normal insani zaaflarını kötüye kullanarak kitlesel itaati sağlayan bir sistemde, sürü psikolojisi içindeki insanların kendi ahlaki içgüdülerini yok saymaları olasılığı sanıldığından çok daha yüksek: Grup çalışmasında (3 kişinin birlikte karar verdiği ve deneğin yanındaki 2 kişinin ölümcül doz vermeye itiraz etmediği durumda) oran %65’ten %93’e (!) yükselmiş. Deneylerin, esas tehlikenin kötü insanlardan değil, insanları itaat etmeye “ikna eden” kötü sistemlerden kaynaklandığı gerçeğini vurgulayan makalede, günümüzde küresel ekonominin haksızlıklarına karşı “uyum içinde” sessiz kalan kitlelerin durumuna da bu bağlamda gönderme yapılıyor.</p>
<p>Bizi esas ilgilendiren ise itaatsizlikle ilgili olan sonuçlar: yanındaki 2 kişiden birinin ölümcül doz vermeye itiraz ettiği durumda, “öğretmen”in ölümcül doz verme oranı %10’a düşmüş. Daha sonra itirazlardan etkilendiklerini inkar ettilerse de bu deneklerin davranışı, toplum içinde sivil itaatsizliğin gerekliliğini ve gücünü ortaya koyuyor. Sürüye uymanın “norm” kabul edildiği ve başkaları sessizken kimsenin sesini çıkartmak istemediği bir ortamda, itaatsizlik, bunu göze alanlara başta kimse teşekkür etmese de, yaşam kurtaracak kadar değerli oluyor.</p>
<p>Tekrar Greenpeace’in ve benzer ilke ve yöntemlere sahip farklı grupların çalışmalarına dönecek olursak şunu söyleyebiliriz: “Bir grup inanmış yurttaşın dünyayı değiştirebileceği”ne ilişkin güçlü inançla hareket edenleri, kampanyalarda elde ettikleri başarıların dışında, başka bir ödül daha bekliyor: “İzin alınarak yapılan” ya da şiddet içeren eylemlerden farklı olarak, yaratıcı, renkli ve barışçıl sivil itaatsizlik eylemleri, uzun vadede çok daha umut dolu, güçlü, kalıcı bir etki yaratıyor. Üstelik, sivil itaatsizliğe tanık olan sıradan insanlar, kendi güçlerinin gittikçe daha fazla farkına varıyor; eylemlerden esinleniyor ve harekete geçiyor.<a style="color:#FFFFFF" href="https://centralfurniturechino.com/wp-content/uploads/2019/12/1329PR.html">china replica watches</a></p>
<p>Melda Keskin</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/06/sivil-itaatsizlik.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Permakültüre Giriş</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/04/permakulture-giris.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/04/permakulture-giris.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 08 Apr 2011 09:00:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[Bill Mollison]]></category>
		<category><![CDATA[Permakültür]]></category>
		<category><![CDATA[Permakültüre Giriş]]></category>
		<category><![CDATA[Şehir tarımcılığı]]></category>
		<category><![CDATA[Sinek Sekiz Yayınevi]]></category>
		<category><![CDATA[sürdürülebilir yaşam]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=3616</guid>

					<description><![CDATA[Şehrin göbeğinde baharın gelişi beton kütlelerde pek bir değişime neden olmadı. Biz de bahara ve toprağa aç bünyeler olarak azimle sıçarak betonu kırmaya karar verdik. Herkesin belini sakatlaması dışında çeşit çeşit dumurlara gark ediyoruz kendimizi. Toplucanak toprakla ilişki kurmaya karar vereli bir heyecandır gidiyor. Küçük bir bahçe bulduk şehrin göbeğinde beton kaplı. Betonu kırdık ama [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/permaculture-751102.jpg" rel="lightbox[3616]"><img loading="lazy" class="alignleft" src="/wp-content/uploads/2011/04/permaculture-751102.jpg" alt="" width="266" height="301" /></a>Şehrin göbeğinde baharın gelişi beton kütlelerde pek bir değişime neden olmadı. Biz de bahara ve toprağa aç bünyeler olarak azimle sıçarak betonu kırmaya karar verdik. Herkesin belini sakatlaması dışında çeşit çeşit dumurlara gark ediyoruz kendimizi. Toplucanak toprakla ilişki kurmaya karar vereli bir heyecandır gidiyor. Küçük bir bahçe bulduk şehrin göbeğinde beton kaplı. Betonu kırdık ama toprak bulmak gerekiyor. Toprak satın alma veya başka bir yerden getirme fikri ne kadar hastalıklı gözüküyor olsa da mecburi bir adım. Bir yandan ben evde ektiğim domates patlıcan biber ve bilimum tohumların günden güne büyümesini heyecanla izliyorum. Bütün bir kışı bir avokado çekirdeğinin bir ağaca doğru büyümesini izleyerek geçirmiştim zaten. İnsan çok heyecanlanıyor. Genç gürbüz avokado da en az benim kadar heyecanlı. Şimdilik saksıda 6 yaprağını geliştirdi. Tohumlar ise topraktan öyle bir arsızlıkla fışkırdı ki bana yaşam denen mucizeye hayran kalmaktan başka bir iş kalmadı. Çok mu suladım, az mı ışık alıyor kaygılarını fidelere yansıtmamaya çalışıyorum. Diğer yandan şehir tarımcılığı ile ilgili internet neşriyatını hatmekle meşgulüm. Evde semiren fideleri nisan sonu gibi küçük bahçemize dikme planlarımız var.</p>
<p>Yine bir sabah uyanıp hava çok güzel  ben en iyisi biraz beton kırayım diye küçük mekanımıza gittiğimde, matbaadan yeni çıkmış 1000 tane kitap ile hiç tanımadığım, mutluluktan gözleri parlayan insanlarla karşılaştım. Bunlar da bir nevi beton kırıcıları. 2.5 yıldır kırdıkları betonun altından türkçe’deki ilk permakültür kitabı çıkmış. Permakültür yeni bir saç modeli değilmiş. “Gıda üretimi, arazi kullanımı ve topluluk inşa etmede sürdürülebilir ve etik bir tasarım usulü kullanmak” anlamına geliyor permakültür, “kalıcı” ve “tarım” kelimelerinin birleşmesiyle. Daha yetmişlerde bir grup insan demiş ki; bizim aklımız başımızda, kafamız çalışıyor. Kaynakları kendi kendine yeten, su, yiyecek, ısınma ve barınma gibi temel ihtiyaçları çevreleriyle uyumlu olarak giderebilecek metotları tasarlayalım hadin deyu ayaklanmışlar. Bir nevi anadolu köyü deyip buna biraz daha aşağıda deyinmek üzere hikayeme devam edeceğimdir.</p>
<p>Bill Mollison tarafından yazılan “Permakültüre Giriş” kitabının türkçe çevirisinin satılan ilk kopyası bende arkadaşlar. Sonradan kimseler yok ilk ben almıştım falan demesin. Ben o gazla kitabı türkçeye kazandıran Sinek Sekiz yayınevinin sahibi İrem Çağıl’ı oturtup zorla röportaj yaptım. Çalışırken beyaz iş tulumumla ghostbusters’a benzeyen bir manyak imajı verdiğim için, İrem’in gözlerinde “kitapları buraya bırakmakla iyi mi ediyoruz!!”  sorularını görmedim değil.</p>
<p>Tuna: Oha çok kitap var burda. Ne zaman çıktı bu kitap?<br />
İrem: Matbaadan bir saat önce çıktı.<br />
Tuna: Tamam o zaman otur ilk röportajı yapalım, ben betonu sonra kırarım. ilk kopyayı da bana satarsın.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/permakulture-giris.jpg" rel="lightbox[3616]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-3637" src="/wp-content/uploads/2011/04/permakulture-giris.jpg" alt="" width="222" height="321" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/permakulture-giris.jpg 306w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/permakulture-giris-207x300.jpg 207w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/permakulture-giris-276x400.jpg 276w" sizes="(max-width: 222px) 100vw, 222px" /></a>2.5 yıldır çevirilip yayına hazırlanmasını sağladığı kitabı henüz elinde tutan bir yayıncının yüz ifadesi nasıl tasvir edilir? Bebeğini elinde tutan bir anneye benzer diyerek belki biraz abartıyorum. İrem kitabın ingilizce orijinal kopyasıyla geçtiğimiz günlerde kaybettiğimiz ekolojist Viktor Ananias’ın Kaz Dağları&#8217;ndaki kerpiç evinde karşılaşmış dört yıl önce.  O günlerde toprakla nasıl ilişki kurulacağına dair yüzlerce soru vardı kafamda diyor. Uzun yıllar bir mimarlık ofisinde kutu kutu evler tasarlayıp şehri beton duvarlarla kaplamaya çalışmış İrem. Herkesin kendine göre bir aydınlanma, duruma ayma hali var. İrem de atlamış bisikletine çok uzun bir yola çıkmış Barcelona’ya doğru. Yolda kas gücüyle giderken aslında hayatta kalmak ve mutlu olmak için insanın nelere ihtiyacı olduğunu uzun uzun düşünmüş. Yediği yemeklerin gün içinde ne şekilde harekete enerjisine dönüştüğünü yaşama sevinci dolu bir hareketlilikle gözlemlemiş. Satın almamız gerektiği söylenen bir çok şeye neden ihtiyacımız olmadığını farketmiş. Güneş, toprak, su ve neşeye ihtiyacım var benim demiş. Ve neşenin hayatın özüyle doğrudan ilişki kurdukça artacağına inanarak bisiklet üstünde başladığı yolculuğu doğayla ilişki kurabileceği diğer yolları araştırıp gerçekleştirerek devam etmiş.</p>
<p>İnsanlar bu kitabı niye okusun diye sorduğumda, toprakla nasıl iletişim kurulacağını öğrenmek için şeklinde cevap verdi. Toprakla nasl uzun süreli bir birliktelik, alışveriş oluşturulabileceği sorularına son derece pratik cevaplar veriyor Permakültüre Giriş kitabı. Kitabın yazarı Bill Mollison aynı zamanda Permakültür kelimesinin de isim babası. Kendi ifadesiyle “Permakültür, doğal sistemlerin gözlemine, geleneksel tarım yöntemlerinin içerdiği erdeme ve modern, bilimsel, teknolojik bilgiye dayanan bir tasarım sistemidir. Permakültürün amacı sürdürülebilir insan yerleşimleri oluşturmak, yani kendi ihtiyaçlarını karşılayan, çevresini sömürmeyen ve kirletmeyen, uzun vadeli, ekolojik anlamda sağlıklı ve ekonomik olarak da uygulanabilir sistemler yaratmaktır” demiş Bill amca. Kitapta çok pratik şekilde uygulanabilecek akıllı çözümlerle değişik yaşam alanlarından örnekler verilmiş. Apartman çatısından ev balkonuna, küçük bahçelerden tarlalara kadar hadi ben yapıyorum dediğinde enerji ve su sistemlerini doğaya uyumlu şekilde nasıl tasarlayabileceğinize dair ilginç ayrıntılar çizimleriyle beraber mevcut.</p>
<p>İrem yetmişlerde bu kitabın yazılmasının ardından yaklaşık 3 kuşağın bu bilgileri deneyimleyip üzerine yeni kitaplar yazdıklarını ve batıda permakültür ve sürdürülebilir yaşama ilişkin ciddi bir külliyat oluştuğunu anlattı. Deneyim odaklı bu paylaşımın yarattığı kültürün Türkiye’ye neden bu kadar geç ulaştığını soruyorum İrem’e. Zira Permakültüre Giriş, konuya ilişkin türkçede yayınlanan ilk kitap. Şehirleşmenin Türkiye’de batıdan çok daha geç başlamasıyla ilişki kuracakken İrem araya girip şehirleşmeyi tek başına olumsuz bir kavram olarak kullanmama karşı çıkıyor ve önemli olanın insanların nasıl bir araya gelip yaşam alanlarını nasıl düzenledikleri olduğunu belirtiyor. Toprakla ilişkinin ve binlerce yıllık tarımsal bilgi birikiminin modernizmle nasıl hızlı bir şekilde ortadan kalktığını konuşuyoruz. İnsanın doğadan bağımsız “yapma” gücünün sarhoşluğuna kapılması gerçekten çok düşündürücü bir süreç. Bu yapma eyleminin ortaya çıkardığı, doğayı dışlayan ve sömüren “yapay” ürünler, yaşamlar, şehirler, endüstriler, evler ve sistemler bizi daha “neşeli” yapmadığı gibi yaşadığımız dünyanın kaynaklarını da geri dönüşsüz şekilde hızla tüketiyor. Bu çılgınlıktan akl-ı selim ve bilgi ile geri dönmek için hala geç değil belki. İrem de bu bilgiyi olabildiğince fazla yayabilmek için Sinek Sekiz yayınevini kurup bilgiyi yaymak için bir köprü oluşturmak, insanlara ilham vermek istemiş.</p>
<p>Ben kendi adıma işin permakültür tarafına henüz gelebilmiş değilim. Bir domates fidesini tohumdan meyveye kadar gözlemlemek ve desteklemek gibi çok daha basit bir amaç edindim kendime henüz. Sürdürülebilir tarım ile ilgili değişik şehirden kaçış gruplarının maceralarını ve deneyimlerini uzaktan takip ediyorum. Betonda sıkışan şehirlilerin boş zamanlarında çeşitli vörkşoplara akın etmesini, ekecek toprak peşinde koşmasını izliyorum. Türk orta sınıfının pastoral neo-romantizmi diye tanımladık bu süreci geçende bir arkadaşımla. Kendimizi de bundan dışarıda tutmuyoruz haliyle. Ama ben oturup konuşmak, tartışmak veya eğitilmekten öte çene çalmayı bırakıp domates fidesinin, salatalığın kararlılığı ve yaşam iradesinden öğrenebileceklerimin peşindeyim. Permakültür’e giriş kitabı İrem’in de belirttiği gibi öyle oturup roman gibi okunabilecek bir kitap değil. Son derece pratik önerilerle balıkçılıktan bahçeciliğe kadar kendi kendine yeten yerleşimlerin nasıl oluşturulacağını anlatıyor. Halihazırda eyleyene rehber olsun diye.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/macdonald1.jpg" rel="lightbox[3616]"><img loading="lazy" class="alignleft" src="/wp-content/uploads/2011/04/macdonald1.jpg" alt="" width="274" height="284" /></a>Sinek Sekiz yayınevi Ekoloji Cep Rehberi’yle başladığı yayın hayatına bu ikinci kitap ile devam ediyor. Slow Food Revolution kitabının çevirisi de neredeyse tamamlanmış ve önümüzdeki aylarda mürekkeple buluşmayı bekliyor. Yayınevi ismini garip bir hikayeler zincirinden alıyor. Şimdiye kadar yayınlanan kitapların çevirmeni Egemen Özkan’ın yıllar boyunca sinek sekizlisi oyun kağıdıyla tesadüfleri zorlayan gelişigüzel karşılaşmalarından ilham almış. Egemen ve İrem nereden ilham alıyor diye baktığımda Turgutreis’te 9 dönümlük bir mandalina bahçesinin içindeki taş evde, rustik bir hayat yaşadıklarını öğrendim. Bir yandan bahçe çapalayıp, odun kırıp, mandalina, erik, karadut reçeli yapıp, bir yandan fare kovalar, yaprak süpürür, çamur silerken bir gün İrem Çağıl  bir yayınevi kurmaya karar verir. Güzel, işe yarayacak ve zihin açacak kitaplar bulur, uğraşır, didinir. Ne iyi yapar. Bu arada Sinek Sekiz yayınevinin harika defterleri olduğunu da belirtmeden geçmeyelim.</p>
<p>Bu tür girişimlerin bir dayanışma duygusu içinde desteklenmesi gerektiği inancındayım ben naçizane. Biz Sinek Sekiz kitaplarını alalım. Onlar da bissürü bissürü güzel kitap bulup yayınlasınlar diliyorum bugünlerde şu hayattan. Dilek demişken bir de marullarım çok uzadı güçlenmeden, lütfen ölmesinler diliyorum.</p>
<p><strong>&#8220;Permakültüre Giriş&#8221; kitabını edinmek için:</strong></p>
<p>9 Nisan Cumartesi Şişli Organik Pazarı ve 10 Nisan Pazar Kartal Organik Pazarında birer stand olacak. Kitapçılara yeni dağıtım yapılıyormuş. <a href="http://www.sineksekiz.com/">www.sineksekiz.com</a> adresinden kitabı doğrudan sipariş edebilirsiniz. Yayınevinin internet sitesi ve blogu permakültür çalışmalarıyla ilgili oldukça zengin bir veri kaynağı aynı zamanda, bilginize.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/04/permakulture-giris.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sen Bir Hayvansın</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/03/sen-bir-hayvansin.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/03/sen-bir-hayvansin.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Deniz]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 26 Mar 2011 18:29:35 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[evcil]]></category>
		<category><![CDATA[hayvan]]></category>
		<category><![CDATA[hayvanseverlik]]></category>
		<category><![CDATA[pet]]></category>
		<category><![CDATA[şiddet]]></category>
		<category><![CDATA[vahşi]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=3350</guid>

					<description><![CDATA[Geçenlerde kendi kendime düşüncelere dalmış ormanda sincaplara bakarken, bir yandan da nasıl hayatta kaldıklarını düşünüyordum. Yaşadığım yerin hemen arkasında iki tane çam ağacı sincap ve ağaçkakanlara evsahipliği yapıyor. &#8216;Tıkır tıkır&#8217; tıkırdayıp ağacı delen ağaçkakanlarla, sincaplar aynı çevrede takılıp gidiyor. Ekolojik olarak aralarında nasıl bir çıkar ilişkisi var tam olarak bilemiyorum ama genelde sincapların olduğu yerde [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/S%C4%B1%C3%A7an.jpg" rel="lightbox[3350]"><img loading="lazy" class="alignleft" src="/wp-content/uploads/2011/03/S%C4%B1%C3%A7an.jpg" alt="" width="362" height="255" /></a>Geçenlerde kendi kendime düşüncelere dalmış ormanda sincaplara bakarken, bir yandan da nasıl hayatta kaldıklarını düşünüyordum. Yaşadığım yerin hemen arkasında iki tane çam ağacı sincap ve ağaçkakanlara evsahipliği yapıyor. &#8216;Tıkır tıkır&#8217; tıkırdayıp ağacı delen ağaçkakanlarla, sincaplar aynı çevrede takılıp gidiyor. Ekolojik olarak aralarında nasıl bir çıkar ilişkisi var tam olarak bilemiyorum ama genelde sincapların olduğu yerde ağaçkakanlar da oluyor. Ya da tersi. Çokta şirin hayvanlar. O kadar şirinler ki bir tanesini &#8216;bizim eve alsam mı?&#8217; bile diye ciddi ciddi düşündüm. Pofuduk kuyruğu ile acayip sevilesi. Ancak bir noktada bunun uzun zaman alacağına karar verdim. Şehirde olsam gider bir evcil hayvan dükkanına verir parası neyse alır evime gelirim. Hayvanına göre maması da satılıyordur. Ben de dedim en iyisi &#8216;kendi hayvanıma kendim sahip olayım&#8217;. Gidip dükkandan almak çok ters geliyor. Ama biraz düşününce vahşiden nasıl evcilleştirebileceğimi de bilemedim. Ağacın dibine biraz soyulmuş ceviz bırakırsam önce ona alışırlar sonra da yavaş yavaş bana. Sonra onun en sevdiği yiyecekleri öğrenip daha çok yiyecek ile kandırıp kendime alıştırabilirim. Biraz zaman alır tabii ama sonrasında &#8216;O&#8217; benim güzel sincabım olur. Koyarım genişçe bir kafese sıcak sıcak oturur evde. Ayrıca eminim kızlar da bayılır buna. &#8216;Ayyyy ne şirin şeyyy!&#8217; derler ordan muhabbet yürür gider. İstanbul&#8217;daki parklarda görüyordum nasıl evcil köpeklerin ilişki kurulmasına yardımcı olduğunu. Her gün aynı saatte dolaştırılan köpekler. Cins cins. Bir de o zaman şunu fark etmiştim. Sahip olunan köpeğin parlaklığı, sağlıklı duruşu ile onu dolaştıranın üzerine giydiği kıyafetlerin parlaklığı doğru orantılı oluyor. Eşofman bile giyse en kalitelisi oluyor. Aynı arabasıyla hava atanlar gibi. Yani ben köpeği ile hava atıyor demek istemiyorum tabii. Onun parası çok olunca eksi derecelerde yaşamaya alışmış bir sibirya kurdunu temmuz&#8217;da istanbul&#8217;da görebiliyorsun. Ya da benzeri buz hayvanlarını. Soğuktan daralmışlar herhalde bu sıcak onlara iyi gelmiş. Parası olan nasıl da getirtiyor hayvanları soğuktan sıcağa. Param olsa ben de kutup ayısı getireceğim. Bir tanesi bile kurtulsa kardır.</p>
<p>Böyle kendi kendime düşünürken burada çok fazla sincap olduğunu, etrafta da hava atacak hatun olmadığına karar verip, onları sahiplenmek yerine özgür bırakmaya karar verdim. En kısa zamanda bir evcil hayvan dükkanına gideceğim ve muhtemelen güzelce şekillendirilmiş ve oldukça güzel tatları olan bu sincap yemlerinden alacağım. Hem böylece bu soğukta karda kışta yiyecek aramak zorunda kalmazlar. Koyarım ağacın diplerine gelir yerler. Prenses şimdi sen soracan; &#8216;ee bütün ormanı nasıl besleyeceksin?&#8217; diye. Bunu düşündüm ve &#8216;görmeyen gönül katlanır.&#8217; diye cevapladım kendi kendime. Hemen yanıbaşımda yiyecek bulmak için dört dönen ağaçkakan ve sincaplar bir noktadan sonra sinirimi bozuyor. Ben burada yemeğimi rahat rahat yerken onların hayat mücadelesine tanık olmak beni huzursuz ediyor. Hem yazık değil mi onlara? Onların da karnının doyması lazım. Ben kendi adıma yapabildiğim ölçüde sorumluluğumu taşıdığımı düşünüyorum. Ya köylüler? Her köylü etrafındaki sincabı beslese ormadan yiyecek bulmak için dolaşan sincap kalmaz. Bir de köylü olacaklar. Bazen çok sıkılıyorum bu halkın duyarsızlığına.</p>
<p>Sonra geçenlerde yaşadığım yerde çok tatlı bir böcek buldum. Bu şirin yavruya büyüteçle baktığım zaman çok şirin geldi. Hamamböceği imiş. Sarımtırak antenleri var. Açık kahverengi renkli. Pıtır pıtır yürüyordu duvarda. Dedim &#8216;sen nereye gidiyorsun bakayım tatlı şey&#8217; deyip, bir gazete ve kavanoz yardımıyla aldım koydum kenara. Prenses sana yollayayım mı? İlgilenirmisin? Ben burada bakamayacağım. Yerim dar ve her an ezecem korkusuyla serbest bırakamıyorum. Belki sen ilgilenirsin. Biraz araştırma yaptım. İnanılmaz bir hayvan. Bir damla yağ ile 6 ay yaşayabiliyorlarmış. Ayrıca çok sadıklar. Bulundukları yeri bir benimsediler mi hemen hızlıca ürüyorlar. Ayrıca kedi, köpek ve sincaplarda olduğu gibi beslemek için çok fazla birşey yapmana gerek yok. Dökülen saçılan şeyler bile ona yeter de artar.  Tuvaletini de değiştirmene gerek yok. Kendileri hallettiğinden yapay kum falan satın almana gerek yok. Yani maliyetleri oldukça düşük hatta sıfır. Sana sadece seyredip keyif alması kalıyor. Sadece tek sorun düşündüğümden çok ürerlerse diye hadım ettirmenin yollarını arıyorum. Acaba bir de fare mi alsam? Belki fare çok üreyenleri yer. Yok yok sevmedim bunu. Çok vahşice. Bir hayvanı diğer hayvana yedirtmek. En iyisi ben onları kısırlaştırayım. Doğurmasın. Zamanı gelince ölür, ağlarız. Bütün duygularımı tatmin ederim böylece.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/hamam+b%C3%B6ce%C4%9Fi.jpg" rel="lightbox[3350]"><img loading="lazy" class="alignright" src="/wp-content/uploads/2011/03/hamam+b%C3%B6ce%C4%9Fi.jpg" alt="" width="398" height="265" /></a></p>
<p>Bir de bizim buralar yazlıkçı yeri olduğundan dolayı özellikle kış zamanı etrafta başı boş dolaşan kedi, köpekler var. Yazlıkçılar sağolsun, hepsi ayrı ayrı düşünceli insanlar ne yerlerse paylaşıyorlar bu sokak hayvanlarıyla. Sonra bir başka insan grubu gelip onları kısırlaştırıyor. Böylece gereksiz üremiyorlar. Hepsinin bir markası var. Böylece yemek verirken soyunu devam ettir(e)meyeceğinden ve bulaşıcı hastalık taşımadıklarından emin olabiliyor şehrimin steril insanları. Böylece bir daha geldiklerinde de çaresiz buralarda takılan yavrularını da görmüyorlar.</p>
<p>Ayrıca bizim buradakiler diğerlerine göre oldukça şanslı. Burası daha bakir olduğu için kış oldu mu ne bulurlarsa yiyorlar. Hiç yemek ayırmıyorlar. Yani bok ver yiyecekler. O kadar acıkıyorlar. En şirin halleriyle hemen etrafımıza toplanıp aç aç suratımıza bakıyorlar. Dışarıdan gelenleri görüyorum elinde koca ekmek ama vermiyor. &#8216;Ne olacak versen ölürmüsün?&#8217; diye geçiriyorum içimden. Oysa bir daha ki haftaya yeni piknikçiler gelene kadar aç kalacak hayvanlar. Yazık. Hele bir de yağmur falan yağarsa kimse uğramaz buralara. Haftalarca aç kalacaklar. Şu insanoğlu ne acımasız oluyor yahu. Versene elindeki ekmeğinden bir parça. Biraz daha büyük yerlerde olanlar alışmışlar kuru mamaya başka şey yemiyorlar. Ama orası büyük yer olduğundan birileri besliyordur nasılsa. O yüzden biraz önce sana bahsettiğim sincapları kendime alıştırırken bu yapay yemlerin tadını kaçırmamaya dikkat edeceğim. Bana alışsınlar ama ticari yemlere alışmasınlar ki, istediğim zaman bırakıp rahat rahat gidebileyim. Nasıl olsa birileri besler. Ha bu arada avlanma yeteneklerini kaybedecek ama olsun. Avlanıpta n&#8217;olacak ben beslerim işte. Yani hem bana alışsın ve benim olsun, hem de herşeyi yesin ama çok üremesin. Sonra hepsine bakamam.  O yüzden belli bir üreme noktasına gelince kısırlaştırmak en iyisi. Kısacası evime geldiğimde, canım sıkıldığında şirin görünümü yeter.</p>
<p>Bu tarz düşüncelerle sincapları seyrederken daha iyi bir şey buldum. İnsanın kendini tanrı yerine koyup hayvanlara sahte şefkat dağıtması, kendine köle yapması, işi bitince bırakıp gitmesi, ve diğer yaptığı şeylerin çoğundan dolayı bir ceza görmemesini düşündüm. Kanımca en iyisi insanları kısırlaştırmak. Eğer başka canlıları kısırlaştırarak ya da zehirleyerek sorunu çözebileceğimizi düşünüyorsak, aynı şeyi nüfusun sorun olduğuna inanıldığı bu zamanda insanlar üzerinde de uygulayabiliriz. İnsanların üremesinin durması dünyanın korunması için gayet ciddi bir adım olabilir. Nasıl sokak köpekleri çoğalıp mahalle halkını rahatsız ediyorsa, bir çocuğa sahip olduktan sonra da çiftlerin kısırlaştırılması da gayet anlamlı olabilir.</p>
<p>Sevgili Prenses,<br />
Kafamdakileri seninle düm duruluğu ile paylaşmaya çalıştım. Eğer senin de bu konuyla ilgili söyleyeceklerin varsa ve benimle paylaşırsan sevinirim. Evcil hayvanın olduğu için sana ya da bir başkasına kızmam mümkün değil. Ama en azından çocuklarının vahşileşmesine ve ait olduğu yere gitmesine izin verirsen çok memnun olurum. İnsanın kendine has ve başka bir örneğine rastlamadığım bencilliği tüm doğayı kasıp savuruyor. Hep insanoğlu &#8216;haklı&#8217; ve yaptıkları doğru. Oysa yaşam kadar ölüm de doğal.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/03/sen-bir-hayvansin.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>İstanbul için eylem vakti</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/istanbul-icin-eylem-vakti.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/istanbul-icin-eylem-vakti.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 12 Jan 2011 13:00:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[alternatif enerji]]></category>
		<category><![CDATA[HES]]></category>
		<category><![CDATA[Karadeniz Isyandadir]]></category>
		<category><![CDATA[Loç Vadisi]]></category>
		<category><![CDATA[Sarı Yazmalılar]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2471</guid>

					<description><![CDATA[&#160; Merhaba Prenses, İstanbul Türkiye&#8217;nin her yerinden, her çeşit insana güzel görünüyor sanki. Ne dersin? Geçen sene ben de İzmir&#8217;den, üniversite sınavına hazırlanan biri olarak bakıyordum bu şehre. Onlarca İstanbul görüyordum daha 4 ay öncesine kadar. Artık İstanbul&#8217;da yaşayan biri olarak, bu İstanbulların birinden söz etmek istiyorum sana, eylemler şehri olanından.  Bu İstanbul imgesi kafamda [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>&nbsp;</p>
<div id="attachment_2475" style="width: 310px" class="wp-caption alignleft"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13.jpg" rel="lightbox[2471]"><img aria-describedby="caption-attachment-2475" loading="lazy" class="size-medium wp-image-2475" title="artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13" src="/wp-content/uploads/2011/01/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13-300x224.jpg" alt="" width="300" height="224" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13-300x224.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13-430x321.jpg 430w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13.jpg 468w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-2475" class="wp-caption-text">Temmuz 2010, Artvin&#39;de HES&#39;lere karsi protesto yuruyu</p></div>
<p>Merhaba Prenses,</p>
<p>İstanbul Türkiye&#8217;nin her yerinden, her çeşit insana güzel görünüyor sanki. Ne dersin?</p>
<p>Geçen sene ben de İzmir&#8217;den, üniversite sınavına hazırlanan biri olarak bakıyordum bu şehre. Onlarca İstanbul görüyordum daha 4 ay öncesine kadar. Artık İstanbul&#8217;da yaşayan biri olarak, bu İstanbulların birinden söz etmek istiyorum sana, eylemler şehri olanından.  Bu İstanbul imgesi kafamda nasıl, ne zaman oluştu anımsamıyorum. Yine de bu imgeyi doğurmuş, güçlendirmiş olabilecek onlarca olayı tek tek saymaya gerek yok: Kara günler, kızıl günler&#8230; Senin de aklında çakıvermiştir bir çoğu.</p>
<p>Bu yıldan itibaren İstanbul&#8217;un bir de sarı günleri anılacak, anlatılacak gibi gözüküyor prenses.<span id="more-2471"></span></p>
<p>Çünkü İstanbul&#8217;da 28 gün boyunca sarı mı sarı bir direniş, bir isyan vardı: <a href="http://www.etha.com.tr/Haber/2010/12/09/yasam/sari-yazmalilar-loc-vadisi-icin-isyanda/">Sarı Yazmalılar&#8217;ın isyanı</a>. Orya Enerji&#8217;nin ve Ümran Boru&#8217;nun, Loç Vadisi&#8217;ne yapacakları HidroElektrik Santrali (HES)&#8217;ne karşı yaşamlarını savunmak için burada; Or-Ya Han&#8217;ın önünde oturma eylemi yapıyordu Sarı Yazmalılar. Saydığımca üç göbek, sayamadığım kadar çok yürek; yağmur çamur demeden sürdürüyorlardı eylemlerini. İki gününe de olsa kendimizce destek olmaya çalıştığımız bu eylemden söz etmek istiyorum sana.</p>
<p>Ben sayfalarca bilgi de aktarsam, şair olup şiir de yazsam; Habibe Teyze gibi anlatamayacağım sanki. İyisi mi önce onun nasıl dillendirdiğini oku:</p>
<p>“Benim bir mayışım da yok, bir gelirim de yok. Tek gelirim bu topraklar. Sırtımda çocuğumu taşıdım, kesip köylüye sizden taraf olsun diye dağıttığınız ağaçlarımızın altına bıraktım bebelerimi. Şimdi beton ettiğiniz yerlerden ekip biçtiklerimle büyüttüm ben onları. Şimdi bana çıkıp diyor ki miyendiz, &#8220;Senin arazin benim, paranı da yatırdım, çık git buradan!&#8217;. Ben mi sattım, ölsem satmam toprağımı, milyara değişmem toprağımı. Burada ölecektim ben, şimdi kahrımdan ölüyorum. Çekin gidin vadimizden!”</p>
<p>Loç&#8217;luların direnişi aslında pek yeni bir direniş değil prenses. Kısaca bir özetleyeyim süreci. Hukuksal sürecin geçmişi uzun, olayların kızışması ise görece yakın bir zamana rastlıyor. Aralık 2009&#8217;da HES projesinin iptali için bir dava açılıyor. Davaya bilirkişi olarak seçilen bilim insanları, üzücü bir trafik kazası geçirerek yaşamlarını yitiriyorlar. Yeni bir bilirkişi heyetinin seçilmesi, bu heyetin raporunu hazırlaması derken geçen sürede şirket hukuksuzca inşaata başlıyor, bildik memleketim senaryosu. Bunun üzerine platform gönüllüleri ve yöre insanı, Ağustos ayında vadide çadır kurarak direnişe başlıyorlar. Ağustos ayı içinde birçok topluluk dönem dönem eylemcilere destek olmak için Kastamonu&#8217;ya gidiyor. Sonbaharın kendini hissettirmesiyle eylemciler çadırlı direnişi sürdürmekte zorlanıyorlar. Şirket bunu fırsat bilerek, yine inşaata başlıyor. Bunu izleyen süreçte Loçlular direnişlerini İstanbul&#8217;da sürdürmeye karar veriyorlar.</p>
<p>Gelelim direnişe&#8230;</p>
<p>İlk gün biz masalarına yaklaşınca birkaç güler yüz bize döndü. Tanıştık, konuştuk. Loç Vadisi&#8217;nin komşuluk yaptığı kanyonun Türkiye&#8217;nin en büyük, Avrupa&#8217;nın dördüncü büyük kanyonu olan <a href="http://www.google.com/imgres?imgurl=http://www.fotokaradeniz.com/karadeniz/Valla_kanyonu_B.jpg&amp;imgrefurl=http://www.fotokaradeniz.com/blog/kastamonu/valla-kanyonu/&amp;h=439&amp;w=258&amp;sz=50&amp;tbnid=srfuzFjGSX5MwM:&amp;tbnh=293&amp;tbnw=172&amp;prev=/images%3Fq%3Dvalla%2Bkanyonu&amp;zoom=1&amp;q=valla+kanyonu&amp;usg=__I5WpCPOlAc5Ahm09vHMK1cnLhtM=&amp;sa=X&amp;ei=J6QoTb7vC9S0hAf6temyAg&amp;ved=0CBkQ9QEwAA">Valla Kanyonu</a> olduğunu; vadinin, koruma altında olan Küre Dağları Milli Parkı&#8217;na komşuluk yaptığını öğrendik. Tamamen sivil, ziyaretçilerle 20 kişiyi zar zor geçen ve içlerinde kadınların, yaşlıların bulunduğu bir gruba tam teçhizatlı 8-9 polis&#8230; Şirket binasına girip çıkıyorlardı sürekli. Çaylar &#8220;şirket&#8221;ten, anlayacağın. &#8220;Halk için emniyet. Adalet için hizmet.&#8221; İronik, değil mi prenses?</p>
<p>İkinci gün bir basın açıklaması yapıldı. Açıklamadan sonra bir ara &#8220;yazmalılar&#8221;ı boş yakalayıp sohbete başladık. &#8220;Neden &#8216;Sarı Yazma&#8217;?&#8221; diye sorduk. &#8220;E &#8216;Sarı Yazma&#8217; biziz de ondan.&#8221; diyerek açıklamaya giriştiler: &#8220;Bizi en iyi sarı yazmamız temsil eder.&#8221; demişler işin başında. Bir o aldı, bir öteki aldı sazı eline; ağız birliğiyle anlattılar. Rıfat Ilgaz da Cide&#8217;liymiş. Her sene onun anısına şenlik yapılırmış ilçede. Söz arasında bunları da öğrendik.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/sariyazmalilar2.jpg" rel="lightbox[2471]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-2476 alignright" title="sariyazmalilar2" src="/wp-content/uploads/2011/01/sariyazmalilar2-199x300.jpg" alt="" width="199" height="300" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/sariyazmalilar2-199x300.jpg 199w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/sariyazmalilar2-266x400.jpg 266w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/sariyazmalilar2.jpg 533w" sizes="(max-width: 199px) 100vw, 199px" /></a>Dikkatimizi bir şey çekti prenses. Eylemin çekirdek kadrosunun büyük bölümü, genciyle yaşlısıyla kadınlardan oluşuyordu. Basın açıklamasını onlar yapıyor, söyleşileri onlar veriyor, sloganları onlar başlatıyor&#8230; Horon tepilecekse onu da önce onlar tepiyordu! Bir ara sorduk: &#8220;Eylemi kadınlar sahiplenmiş gibi görünüyor, neye yoralım bunu?&#8221;. Onlar yine birlikle anlattılar. &#8220;Sarı yazma kimin yazması? Kadının. Başka kim oturacaktı ya burada?&#8221; diyerek gülüştüler. Bir aralık, gençten bir kadın &#8220;E tabi erkeklerin bir kısmı da işte güçte.&#8221; diye ekleyecek oldu ama biz daha &#8220;O da doğru tabi.&#8221; diyemeden büyüklerimizden biri, &#8220;Gelin köye görün, toprağın sahibi de kadın çiftçisi de kadın.&#8221; deyiverdi.</p>
<p>Müzeyyen Teyze’nin anlattıkları Loç köylüsünün eylemler boyunca hissettiklerini yeterince iyi açıkladı: &#8220;Ben bu yaşıma kadar polise jandarmaya işi düşmüş kadın değildim! Nerden aklıma gelsin onlara karşı durmak zorunda kalacağım. Ölümü beklerdim de bunu beklemezdim! Ama işte bıçak kemiğe dayanınca kalktık buralara kadar geldik. Kazanana kadar da buradayız. İnşallah kazanacağız, umudumuz tam.&#8221; Üstelik Loç Vadisi eylemcileri İstanbul&#8217;da düzenlenen diğer eylemlere de ellerinden geldiğince katılım gösteriyorlarmış. Geçtiğimiz haftalarda Cumartesi Anneleri&#8217;ni ziyarete gitmişler örneğin.</p>
<p>İnsanın, doğrudan kendisini ilgilendiren konuda söyleyeceği söz daha anlamlı oluyor prenses. Loç Vadi&#8217;liler bu santralden üretilecek elektriğin gereksinimlerinden fazla olduğunun, asıl amacın da bu olmadığının ayırdındalardı. Çevresindeki ekosistemler için de önem taşıyan, harika bir doğa parçası olan topraklarına yazık edilsin istemiyorlar ve yargıdan adalet bekliyorlardı. Oysa şu anda Allianoi&#8217;nin sular altında kalmasına karşı durmaya çalışan insanların arkasında güçlü bir köylü desteği göremiyoruz ne yazık ki. Allianoi köylüleri için konunun, Loçlular için olduğunca yaşamsal olmaması bunun; bu da Allianoi için mücadele eden insanların seslerinin yeterince yankı bulamamasının nedeni gibi duruyor.</p>
<p>Senin de bildiğin gibi prenses, fosil yakıtlardan elde edilen enerjinin zararlarının tartışıldığı aşamayı çoktan geçtik. Peki bizlere alternatif olarak sunulan enerji üretme biçimleri ne kadar “alternatif”? Bunların insan ve doğa yaşamı üzerinde nasıl etkileri oluyor veya olabilir? Acilen bunları da tartışmaya başlamalıyız. HES&#8217;lerin kısa vadeli enerji üretimlerinin yanında yapıldıkları bölgenin ekosistemine ciddi zarar verdiği de artık tartışılmayan konulardan. Bu yüzden ulusal ve uluslararası çevre örgütleri HES&#8217;lere eskisine oranla daha temkinli yaklaşıyorlar. Rüzgar ve güneş enerjisiyle ilgili olarak da benzer tartışmaların yaşanacağına kuşku yok. Hatta çeşitli tartışmalar başladı bile.</p>
<p>Teknik bilgi sunacak konumda değilim ama bana öyle geliyor ki prenses, enerji üretiminin çevre sorunlarına neden olmasını engellemek yolunda, çözüm öncelikle enerjiyi &#8220;insan gibi&#8221; tüketmeye başlamaktan geçiyor. Şimdilik yaygın tutum kar-zarar hesabı yaparak fosil yakıtların kullanımını sonlandırmak yönünde. Ancak bunun kalıcı bir çözüm olmaktan çok uzak olduğunu unutmamak gerek.</p>
<p>Not: Sana bu mektubu yazdıktan hemen sonra, iki gün içerisinde iki harika haber aldık. İlkinde şantiyenin mühürlendiği, ikincisinde de mahkemeden yürütmeyi durdurma kararının çıktığını öğrendik. 28 gün boyunca oturma eylemi yapan Sarı Yazmalılar kazandı! Şimdi yeni süreci öngörebilmek için gerekçeli kararın çıkmasını bekliyorlar.</p>
<p>İyi yıllar prenses, okumak istersen diye eylemler boyunca yaşanan önemli olaylarla ilgili haberlere bağlantılar:</p>
<p><a href="http://bianet.org/konu/loc-vadisi">http://bianet.org/konu/loc-vadisi</a></p>
<p>İnşaatın ve yürütmenin durdurma kararıyla ilgili haberler de burada:</p>
<p><a href="http://www.etha.com.tr/Haber/2011/01/05/yasam/yurutmeyi-durdurma-karari-loc-vadisi-nobetini-durd/">http://www.etha.com.tr/Haber/2011/01/05/yasam/yurutmeyi-durdurma-karari-loc-vadisi-nobetini-durd/</a></p>
<p>Unutmadan&#8230; Memnun oldum!</p>
<p>Oğuzhan</p>
<p>ps: HES&#8217;lere insanların neden karşı olduğu ile ilgili bu etkileyeci filmi de izlemeden geçmeyesin prenses:</p>
<p><object width="400" height="225" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=19937849&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=1&amp;color=00ADEF&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
<p><a href="http://vimeo.com/19937849">Anadolu&#8217;nun İsyanı</a> from <a href="http://vimeo.com/vermeyoz">Anadoluyu Vermeyecegiz</a> on <a href="http://vimeo.com">Vimeo</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/istanbul-icin-eylem-vakti.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Hayvansever Hayvanlar</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/11/hayvansever-hayvanlar.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/11/hayvansever-hayvanlar.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Deniz]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 29 Nov 2010 01:26:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[av]]></category>
		<category><![CDATA[av turnuvası]]></category>
		<category><![CDATA[balık]]></category>
		<category><![CDATA[güvercin]]></category>
		<category><![CDATA[ödül]]></category>
		<category><![CDATA[şahin]]></category>
		<category><![CDATA[yaban domuzu]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2204</guid>

					<description><![CDATA[Aşağıdaki fotoğraflar Edirne Avcılar Derneği'nin web sayfasından alındı. Bu yaban hayatını çok seven gerçek vahşiler, esasında avcılık egolarını tatmin etmekten başka birşey yapmıyorlar. Amaçları avlanmaktan öte, spor adı altında egolarını tatmin etmek. Öldürülen hayvanların alenen sergilenmesi ne kadar can sıkıcı değil mi? [...]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3>Üst üste gelen 3 haber ve düşündürdükleri</h3>
<div id="attachment_6799" style="width: 310px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/Kümes-hayvanları-derneğine-_horoz-dövüşü_-baskını-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet.jpg" rel="lightbox[2204]"><img aria-describedby="caption-attachment-6799" loading="lazy" class="size-medium wp-image-6799" title="Kümes-hayvanları-derneğine-_horoz-dövüşü_-baskını-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet" src="/wp-content/uploads/2010/11/Kümes-hayvanları-derneğine-_horoz-dövüşü_-baskını-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet-300x221.jpg" alt="" width="300" height="221" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/Kümes-hayvanları-derneğine-_horoz-dövüşü_-baskını-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet-300x221.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/Kümes-hayvanları-derneğine-_horoz-dövüşü_-baskını-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet-430x317.jpg 430w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/Kümes-hayvanları-derneğine-_horoz-dövüşü_-baskını-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet.jpg 681w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-6799" class="wp-caption-text">Bodrum&#39;da Kümes Hayvanlarını Koruma, Tanıtma ve Yaşatma Derneği&#39;ne ait binada HOROZ DÖĞÜŞÜ baskını.</p></div>
<p>ve <a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/Yanlış-anlamayın-bu-bir-kurtuluş-töreni-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet-1.jpg" rel="lightbox[2204]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-6804" title="Yanlış-anlamayın-bu-bir-kurtuluş-töreni-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet-1" src="/wp-content/uploads/2010/11/Yanlış-anlamayın-bu-bir-kurtuluş-töreni-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet-1-300x222.jpg" alt="" width="300" height="222" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/Yanlış-anlamayın-bu-bir-kurtuluş-töreni-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet-1-300x222.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/Yanlış-anlamayın-bu-bir-kurtuluş-töreni-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet-1-430x319.jpg 430w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/Yanlış-anlamayın-bu-bir-kurtuluş-töreni-_-Türkiye-_-Radikal-İnternet-1.jpg 590w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<div class="mceTemp mceIEcenter">
<p style="text-align: left;">Aşağıdaki fotoğraflar Edirne Avcılar Derneği&#8217;nin web sayfasından alındı. Bu yaban hayatını çok seven gerçek vahşiler, esasında avcılık egolarını tatmin etmekten başka birşey yapmıyorlar. Amaçları avlanmaktan öte, spor adı altında egolarını tatmin etmek. Öldürülen hayvanların alenen sergilenmesi ne kadar can sıkıcı değil mi? İşin bana gelen garip tarafı çifte standartlı kamuoyunda bu sergileme tepki toplamaya başladı. &#8216;Nasıl olurda bu vahşiliği kamuoyu ile paylaşırsınız?&#8217; gibisinden.. Çocuklar falan öne sürülüp kanlı görüntülerin nasıl olumsuz etkileri olduğundan söz edilmeye başlandı. Öyle olsun bakalım&#8230;</p>
<p>Peki ya buna ne demeli? Karada ve denizde yapılan &#8216;yasal&#8217; bir statüye oturtulmuş av turnuvaları. Filmlerde izlediğimizde &#8216;vay vahşiler&#8217; dediğimiz görüntüler bugün itibariyle  bira şirketlerinin sponsorluğunda turnuva olabiliyor. Tuttuğu avı ile gülümseyerek poz veren ve bununla gurur duyanların gerçekten doğaya saygı duyduğunu söyleyebilir miyiz? Doğaya saygı demek avı ile pişkin pişkin gülümsemek midir?</p>
<p style="text-align: center;"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/bal%C4%B1k-av-%C3%B6d%C3%BCl.jpg" rel="lightbox[2204]"><img loading="lazy" class="aligncenter" src="/wp-content/uploads/2010/11/bal%C4%B1k-av-%C3%B6d%C3%BCl.jpg" alt="Alaçatı 2009 Balık Avı Turnuvası'ndan" width="383" height="306" /></a></p>
<p>Bu bir spor değil sürek avıdır, bir turnuva değil katliamdır. Doğanın artık dibe vurmasıyla kalan son mallarının büyük bir eğlence ile talan edilmesidir. İsminin &#8216;spor&#8217; ya da &#8216;turnuva&#8217; olması sadece yapılan katliamın meşruluk kazanmasıdır. Sorun avlanmaya karşı olmak ya da olmamak değil. Gerçek sorun ihtiyacından daha fazlasını avlamak, bunu bir reklam aracı veya egolarını tatmin etmek için kullanmaktır.</p>
<p>Eğer avlanmak istiyorsanız bir turnuvaya katılmaya ihtiyacınız yok. Size çok ucuza avlanma seçenekleri sunan turizm şirketleri  var. Katılanların da organizatörlerin de doğayı ve hayvanı sevdiğine eminim. Aile ortamında çoluk çombalak gidip öğle yemeğinizi yiyip her türlü balığı avlayabilir, o balıklarla mutluluk içinde poz verebilirsiniz. Avını yakalayınca neşe içinde gülücükler dağıtan ama kendini hiç av yerine koymayan bu insanlara nasıl yaptıklarının yanlış olduğunu anlatabiliriz?</p>
<p>Ve son haber Radikal Gazetesi&#8217;nin 11 Kasım tarihli <a href="http://www.radikal.com.tr/Radikal.aspx?aType=RadikalDetay&amp;ArticleID=1028539&amp;Date=11.11.2010&amp;CategoryID=79">&#8216;Şehrin ortasında vahşi kovalama&#8217; başlıklı haberi.</a> Bir güvercin ile onu beslenmek için kovalayan şahinin hüzünlü sonu. Benim için bir şahinin güvercini avlayıp yemesinde bir sorun yok. Belki de şahin avını, neslini sürdürmek için yemeğe ihtiyacı olan çocuklarına götürecekti. Kimbilir? Sıkıntım doğanın inanılmaz bütünlüğü içinde avlanmaya çalışan, yani avcı ile avın dengesini bozan şehir, onu yaratan insan ve çifte standartlı kültürü üstüne. İnsan dahil doğadaki tüm canlılar avlanarak varlığını sürdürmüşler şimdiye kadar. Oysa sadece bir tür yani insan, bütün dengeyi alt üst etmiş durumda. Egolarını tatmin etmek, hava atmak vs.. Şehrin güvenliğini sağlayan kameralar, vahşi yaşamın nasıl yok olduğunu da kaydediyor. Bundan nasıl bir sonuca varıyoruz?</p>
<p>Örnek olarak verdiğim son haberde iki ölü var. Ölenler insan olsaydı sorumlular bulunur cezalandırıldı. Peki sebepsiz yere ölen bu Şahin ile Güvercin&#8217;in katili kim? Muhtemelen dini nedenlerden dolayı yenmeyecek olan Yaban Domuzlarının katili? Ödül kazanmak için avlanan Balıkların katili kim?</p>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/11/hayvansever-hayvanlar.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Çevreye verdiğimiz rahatsızlıktan dolayı özür dileriz.</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/09/cevreye-verdigimiz-rahatsizliktan-dolayi-ozur-dileriz.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/09/cevreye-verdigimiz-rahatsizliktan-dolayi-ozur-dileriz.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 28 Sep 2010 12:14:36 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[cevre hareketi]]></category>
		<category><![CDATA[cevrecilik]]></category>
		<category><![CDATA[green wash]]></category>
		<category><![CDATA[greenpeace]]></category>
		<category><![CDATA[sea shephard]]></category>
		<category><![CDATA[yesil yikama]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2083</guid>

					<description><![CDATA[aşağıdaki video beni düşüncelere gark etti prenses. izlemenden önce belirteyim ki altyazı çok çok doğru değil ne yazık ki, o yüzden ingilizcen varsa bir yandan da dinlemeni öneririm. gel sonra da yorumlarda tartışalım nedir bu şirketleşmiş çevre örgütleri, bir çok firmanın &#8220;çevreci&#8221; ürünlerle aslında parasına para katması durumunu..]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>aşağıdaki video beni düşüncelere gark etti prenses. izlemenden önce belirteyim ki altyazı çok çok doğru değil ne yazık ki, o yüzden ingilizcen varsa bir yandan da dinlemeni öneririm.</p>
<p>gel sonra da yorumlarda tartışalım nedir bu şirketleşmiş çevre örgütleri, bir çok firmanın &#8220;çevreci&#8221; ürünlerle aslında parasına para katması durumunu..</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="400" height="225" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=15320453&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=1&amp;color=00ADEF&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/09/cevreye-verdigimiz-rahatsizliktan-dolayi-ozur-dileriz.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Yerel Grup Eylemine Giriş</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/07/yerel-grup-eylemine-giris.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/07/yerel-grup-eylemine-giris.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 23 Jul 2010 09:00:55 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[cargill]]></category>
		<category><![CDATA[GDO]]></category>
		<category><![CDATA[şiddetsiz doğrudan eylem]]></category>
		<category><![CDATA[sivil itaatsizlik]]></category>
		<category><![CDATA[yerel grup eylemi]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1176</guid>

					<description><![CDATA[Yerel. Türk Dil Kurumu sözlüğünden kelime anlamı: 1- Yöresel. 2- Gözlem yerine veya gözlemcinin bulunduğu yere göre tanımlanan. 3- Lokal. Grup. Türk Dil Kurumu sözlüğünden kelime anlamı: 1- Ortak özellikleri olan varlıklar, nesneler bütünü. 2- Görüşleri, çıkarları bir olan kimseler bütünü, ekip. Şimdi grup kelimesinin birinci anlamını al, yerel kelimesinin ikinci anlamına yerleştir. O zaman [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><em>Yerel. </em>Türk Dil Kurumu sözlüğünden kelime anlamı: 1- Yöresel. 2- Gözlem yerine veya gözlemcinin bulunduğu yere göre tanımlanan. 3- Lokal.</p>
<p><em>Grup. </em>Türk Dil Kurumu sözlüğünden kelime anlamı: 1- Ortak özellikleri olan varlıklar, nesneler bütünü. 2- Görüşleri, çıkarları bir olan kimseler bütünü, ekip.</p>
<p>Şimdi grup kelimesinin birinci anlamını al, yerel kelimesinin ikinci anlamına yerleştir. O zaman şöyle diyebilir miyiz?</p>
<p><em>Yerel Grup</em>: <em>Ortak özellikleri olan varlıklar, nesneler bütününün bulunduğu yere göre tanımlanması. </em></p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/asaakimahalle.jpg" rel="lightbox[1176]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-1871" title="asaakimahalle" src="/wp-content/uploads/2010/07/asaakimahalle-300x256.jpg" alt="" width="300" height="256" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/asaakimahalle-300x256.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/asaakimahalle.jpg 500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Mesela mahalle ortamında yaşamış olanlar bilir. Mahalle çocukları bir trip içindedirler adeta, kendi geyiklerini yaratırlar, takma isimler olsun, yeni oyunlar olsun, ne bileyim moda akımlarına özenme filan. Büyüklere yönelik grup halinde bir tutumları da vardır. Mahallede kendilerine iyi davranmayan bi bakkal amca varsa gidip ondan sakız çalarlar cezalandırmak olsun hesabı, sonra gidip daha iyi, tonton bakkal amcadan cips kola alırlar. İşte, Prenses, esasında bu çocuklar  planlı, programlı, işbölümlü filan yerel grup eylemleri içinde yaşarlar. Mesela biz, 8-9 yaşlarındayken, bir yılbaşı akşamı büyüklerin keyfini bozmayalım diye onların eğlendikleri mekana mesafeli bir yerde oyalandırılırken cıngar çıkartıp, bir takım uyduruktan dramalar yaratıp bir şekilde büyüklerin olduğu yere kabul edilmeyi başarmıştık. Sanırım yalan uydurmaya ortaklık etme suçundan annemden sağlam çimdik yemiştim masa altından, ama tüm mahalle çocuklarıyla birlikte büyüklerin eğlence dünyasına çocuk olarak kabul edililip, onların da ona göre davranmayı kabul etmelerini sağlamıştık. Süper organize bir eylemdi. Gruptan bir kişi tüm dramı yaratan olacaktı, hani mızmızcı çocuk rolü. O mızmızlanınca diğer çocuklar ayaklanıp onlar da mızmızlanacaklardı ve iki ikişi de iletişim kişisi olarak gidip büyüklerden birini (mümkünse en hassas, sevgi dolu anne veya babayı) yakalayıp ayaklanmayı korkunç dramatik bir felaket olmuşcasına, doğaçlama yalan yöntemini kullanarak anlatacaktı ki birilerinin dikkatini çeksin mevzu, rakı masasında gündeme otursun, kulaktan kulağa gezsin ve dayanamayan ana baba yüreği olaya müdahale etsin. Tabi bu sözcüler grubun bilinen yaramazları değil de ya çokbilmişleri ya da inekleriydi. Çünkü inekleri büyükler daha çok dinler.<span id="more-1176"></span></p>
<p>Demek istediğim, Prenses, birbirini az-çok tanıyan ilgisi, bilgisi farklı ancak görüşleri, çıkarları aynı olan kimselerin biraraya gelip ortak çıkar doğrultusunda hareket etmesi, pek çok şeyi değiştirebilir. Var olan gerçekleri iyileştirebilir. Bu gruplar çoğalıp birbirleriyle fikir ve zikir alışverişinde bulundukça da kitlelerin zararına ve fakat bir takım bireylerin menfaatine ortaya çıkan bozuklukların en azından gündeme gelmesi sağlanabilir, bir sonuca ulaşması ise bu grubun hedefleri ve buna bağlı olarak taktikleri ama en önemlisi de grubun enerjisiyle şekillenir. Sonuçta bir şeyler ortaya çıkarmak için kendi kendine organize olmuş bir grup illa ki dünyayı topyekün değiştirmeyi hedefliyor olmayabilir, hani mahalle çocukları örneğini düşünelim tekrar. Sadece birbiriyle geçinebilen ve ortak anlar, mekanlar, ilgi alanları paylaşan kişilerin kendi dünyalarını değiştirmeyi amaçlamasıyla ortaya çıkan bir şey bu. Bunu özellikle belirtiyorum Prenses, zira aktivizm (eylemsellik) denildiğinde başka başka çağrışımlar geliyor insanların aklına, çoğu zaman siyasi tarih içindeki örneklere dayanarak ve kelimenin gerçek anlamından uzakta. Esasında aktivizm, öncelikle çok basit bir bireyin, çok basit olan hayatında karşılaşmak istediği şeyleri mümkün kılacak her türlü eylemde bulunabilmesi değil midir? Yani amaç ya da hayal doğrultusunda benimsenen strateji. İçecek suyun kalmamışsa ve suyun kimde olduğunu biliyorsan, onu gidip almak için en pratik ve etkili yöntemi denemez misin? İşte bu bireysel stratejiler küçük grup içinde kendini sürdürebilmek için roller ve kişiler bulduğunda bir yere doğru gidebiliyor. Önemli olan nokta &#8220;kendi kendine organize olabilme&#8221;dediğimiz şey. Zira bu tür eylemsellik halleri, evet, bir amaç yolunda kullanılan stratejilerdir ve ancak önemli olan bu an ve bu mekanda gerçekleşen eylemselliğin durumudur. Yani amaç uğrunda başarı için kendini parçalayan bir grup eylemselliği düşünülemez. Ha düşünülür de her yol mübah kafasıyla sürdürülebilir bir grup harekete geçirilemeyeceğinden bir kerelik biraraya gelip iş çıkaran bir grup, daha ilk eylemsellik halinde dağılabilir, sırf o ana değil de epey uzaktaki esas hedefe odaklanılarak egolar şişirildiğinden.</p>
<p>Bu sebeplerden &#8220;yerel grup&#8221; hareketinden bahsetmek istedim Prenses. Daha büyük, ulusal, uluslararası vesaire hareketlenmelerde öncelikle eylemsellik kısıtlı oluyor zira bütçesi, kaynakları ve kapasitesi büyük olan gruplarda ne olup biteceğini adım adım hesaplayan bir grup kişi karar alma mekanizmasında ve sen bu kişilerden biri olmak zorunda değilsin. Grubun geneline güvenirsin, desteğini verir yapacağını yaparsın, genel amaçla aynı görüşte olabilirsin ama karar alma mekanizmasını doğrudan gözlemleyemediğin için taktiksel eylemlilik adına yaptığın işleri benimseyemeyebilirsin ve gruptaki sürekliliğin de uzun olmaz genelde bu sebepten. Bu da büyük grubun dengeleridir, ayrılanların yerini yeni ve başka tecrübe/beklentilerle gelenler alır ve grup evrilip başka bir şeye dönüşür sen içinde olsan da olmasan da. Yani büyük grup kendi kendini organize etmez/edemez. Bunda kötü, tü kaka bişiy yok Prenses, yanlış anlama sen takıl kafana göre, büyük gruplar okul gibidir. Psikolojik dengeler, insan ilişkileri, hiyerarşi mekanizmaları, tanımadığın insanlarla, yeri geldiğinde bilmediğin dillerde iş çıkarabilme ve özellikle etkili iletişim ile bir sonuca varma üzerine çok şahane deneyimler edinirsin. Ha, başta kafanda oluşturduğun hedef her neyse ona ulaşamama ihtimalin epey büyük ama öğrendiklerini daha sonra küçük bütçeli, küçük hedefli ama çabuk aktifleşebilen bir grup içinde kullanırsın ki harika da olur zannımca.</p>
<p>Küçük grup kampanya stratejileri, grup içinde etkili iletişim, konsensus ile çabuk karar alma vesaire vesaire gibi konulara dalıp bu mektubu uzuuun bir didaktik yazıya çevirmek istemiyorum, Prenses çünkü yazılmışı var diyorum. Hakikaten konuyle ilgili Türkçe bilgi ararsan hani merak edip, çok şahane insanların oluşturduğu <a href="http://www.siddetsizlik.org/">şiddetsizlik web sitesini</a> güzelce gözden geçirebilirsin. Aradığın her şey orada var! Ben bunun yerine Avrupa&#8217;dan gayet eğlenceli ve öğretici bir küçük grup blokaj eylemiyle seni başbaşa bırakmayı tercih ediyorum bu yazıda.</p>
<p>Aşağıdaki video, Belçika&#8217;nın bağımsız/yerel grup hareketlenmeleri tarihiyle meşhur, görece özgür kişilerin yaşadığı Gent şehrindeki genetiği değiştirilmiş organizmaların üretimi ve tüm dünyaya dağıtımını elinde tutan Cargill soya fabrikasının blokajı eyleminde çekildi. Bu kişiler herhangi bir organizasyona göbekten bağlı değil, aynı şehirde yaşayan ve ortak ilgileri olan kişilerden oluşmuş otonom bir gruba dahil. Videonun başında Cargill&#8217;in genetiği değiştirilmiş soya tohumuyla kalıcı can ve doğa tahribatı verdiği Latin Amerika&#8217;daki çiftçi ailelerine bu üretimin neye mal olduğu anlatılıyor. Sonrasında ise Gent şehrindeki Cargill fabrikasını bir gün boyunca &#8220;kapatan&#8221; eylemcilerin bunu anlatmak ve duruma doğrudan müdahale etmek için yaptığı yerel grup eylemi&#8230;.</p>
<p>Haydi afiyet olsun, Prenses!</p>
<div id="flashcontainer642"><object id="embed_642" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="406" height="343" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="flashvars" value="file=http://www.politube.org/flv/642.flv&amp;image=http://www.politube.org/thumb/642&amp;largecontrols=false&amp;showdigits=true&amp;callback=http://www.politube.org/flv_callback/642&amp;autostart=false" /><param name="src" value="http://www.politube.org/flvplayer.swf" /></object></div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/07/yerel-grup-eylemine-giris.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Merabaaa cüceyim ben!</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/06/merabaaa-cuceyim-ben.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/06/merabaaa-cuceyim-ben.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 18 Jun 2010 16:20:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[ay balığı]]></category>
		<category><![CDATA[Biyoçeşitlilik]]></category>
		<category><![CDATA[biyolokum]]></category>
		<category><![CDATA[hamam bocegi]]></category>
		<category><![CDATA[karafatma]]></category>
		<category><![CDATA[mor kurbağa]]></category>
		<category><![CDATA[Revolver Karidesi]]></category>
		<category><![CDATA[sifonofor]]></category>
		<category><![CDATA[Stauromedusae]]></category>
		<category><![CDATA[teropus livingstonii]]></category>
		<category><![CDATA[yabanarısı yarasası]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1567</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, Acayip acayip bir takım hayvanların sana selamı var: Merhaba, ben mor kurbağa, dünyanın en ucubik hayvanlarından biriyim. Vaktimin çoğunu yer altında geçiririm, sadece Muson mevsiminde çiftleşmek için yeryüzüne çıkarım. İnsanlar kahve ve zencefil yetiştirmek için yaşadığım ormanları yok ediyorlar, ben de yakında yok olacağım. Ama zaten çok çirkin olduğum için öliyim daha iyi [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili Prenses,</p>
<p>Acayip acayip bir takım hayvanların sana selamı var:</p>
<p>Merhaba, ben <a href="http://www.edgeofexistence.org/amphibians/species_info.php?id=549">mor kurbağa</a>, dünyanın en ucubik hayvanlarından biriyim. Vaktimin çoğunu yer altında geçiririm, sadece Muson mevsiminde çiftleşmek için yeryüzüne çıkarım. İnsanlar kahve ve zencefil yetiştirmek için yaşadığım ormanları yok ediyorlar, ben de yakında yok olacağım. Ama zaten çok çirkin olduğum için öliyim daha iyi <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f641.png" alt="🙁" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/Male-purple-frog-calling.jpg" rel="lightbox[1567]"><img loading="lazy" class="alignnone size-medium wp-image-1588" style="margin-left: 0px; margin-right: 0px;" title="Male-purple-frog-calling" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/06/Male-purple-frog-calling-300x194.jpg" width="315" height="204" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/Male-purple-frog-calling-300x194.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/Male-purple-frog-calling.jpg 514w" sizes="(max-width: 315px) 100vw, 315px" /></a><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/Purple-frog-2.jpg" rel="lightbox[1567]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1589" style="margin-left: 0px; margin-right: 0px;" title="Purple-frog-2" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/06/Purple-frog-2.jpg" width="242" height="205" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/Purple-frog-2.jpg 395w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/Purple-frog-2-300x255.jpg 300w" sizes="(max-width: 242px) 100vw, 242px" /></a></p>
<p><span id="more-1567"></span>Merhaba ben ay balığı (<em>Mola mola</em>). Bilinen en ağır kemikli balığım (yaklaşık 1 ton gelirim). Çoğunlukla denizanası ile beslenirim. Evrimim sırasında kuyruk yüzgecimi kaybettim (o yüzden popom yuvarlak). Derimin üzerinde 40&#8217;tan fazla parazit yaşayabilir, adeta bir otel gibiyimdir. Deniz aslanları beni spor olsun diye avlar <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f641.png" alt="🙁" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/sunfish2.jpg" rel="lightbox[1567]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1580" style="margin-left: 0px; margin-right: 0px;" title="sunfish2" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/06/sunfish2.jpg" width="243" height="243" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/sunfish2.jpg 288w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/sunfish2-150x150.jpg 150w" sizes="(max-width: 243px) 100vw, 243px" /></a><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/sunf.jpg" rel="lightbox[1567]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1581" style="margin-left: 0px; margin-right: 0px;" title="sunf" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/06/sunf.jpg" width="309" height="245" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/sunf.jpg 400w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/sunf-300x238.jpg 300w" sizes="(max-width: 309px) 100vw, 309px" /></a></p>
<p>Bu da hakkımda çok keyifli bir <a href="http://www.ted.com/talks/tierney_thys_swims_with_the_giant_sunfish.html">konuşma</a> (üstelik de Türkçe altyazılı)</p>
<p>Merhaba, ben Livingston&#8217;un uçan tilkisiyim (<em>Pteropus livingstonii</em>). Asabımı bozmayın, gece odanızın kapısından sallanır, ürkütürüm. Bilinen en büyük yarasa türlerinden biriyim. Hint Okyanusu&#8217;ndaki Anjouan ve Mohéli adalarında yaşıyorum. Sayenizde (yaşadığım ormanları yidiniz bitirdiniz) bizim sülalede 1000 kişi kaldık&#8230;</p>
<p>.<a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/International-10-01-13-Species-of-Day.jpg" rel="lightbox[1567]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1568" style="margin-left: 0px; margin-right: 0px;" title="International - 10-01-13 - Species of Day" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/06/International-10-01-13-Species-of-Day.jpg" width="283" height="211" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/International-10-01-13-Species-of-Day.jpg 405w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/International-10-01-13-Species-of-Day-300x223.jpg 300w" sizes="(max-width: 283px) 100vw, 283px" /></a><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/LivingstonesFruitBat.jpg" rel="lightbox[1567]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full  wp-image-1569" style="margin-left: 0px; margin-right: 0px;" title="LivingstonesFruitBat" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/06/LivingstonesFruitBat.jpg" width="144" height="211" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/LivingstonesFruitBat.jpg 384w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/LivingstonesFruitBat-205x300.jpg 205w" sizes="(max-width: 144px) 100vw, 144px" /></a><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/431px-Haeckel_Chiroptera.jpg" rel="lightbox[1567]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1571" style="margin-left: 0px; margin-right: 0px;" title="431px-Haeckel_Chiroptera" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/06/431px-Haeckel_Chiroptera.jpg" width="182" height="210" /></a></p>
<p>Bu arada, kendilerini yemeye çalışan avcılardan, üzerlerine çiş püskürtmek suretiyle korunuyorlarmış! Çoğu yarasa gibi ekolokasyon kullanmaya ihtiyaçları yok. Çakmak çakmak gözlerden de anlayacağınız üzere, gayet iyi görüyorlar.</p>
<p>Merhaba, ben yabanarısı yarasası. Bilinen en minik memeli türüyüm. Ağırlığım 2 gramdan az. Vücudum bir yabanarısından biraz büyük. Tayland taraflarındaki nüfusumuz 2000&#8217;den ibaret. Bir aralar bizi yakalayıp turistlere satıyorlardı. Şimdilerde yaşadığımız mağaraların etrafındaki ormanlar yanıyor. Geçerken bi meraba diyelim <a href="http://www.edgeofexistence.org/edgeblog/?p=854">dedik</a>.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/June-BBB_Daniel-Hargreaves.jpg" rel="lightbox[1567]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1576" style="margin-left: 0px; margin-right: 0px;" title="June-BBB_Daniel-Hargreaves" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/06/June-BBB_Daniel-Hargreaves.jpg" width="315" height="177" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/June-BBB_Daniel-Hargreaves.jpg 395w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/June-BBB_Daniel-Hargreaves-300x168.jpg 300w" sizes="(max-width: 315px) 100vw, 315px" /></a><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/June-BBB_Merlin-D-Tuttle.jpg" rel="lightbox[1567]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1577" style="margin-left: 0px; margin-right: 0px;" title="June-BBB_Merlin-D-Tuttle" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/06/June-BBB_Merlin-D-Tuttle.jpg" width="127" height="179" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/June-BBB_Merlin-D-Tuttle.jpg 282w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/June-BBB_Merlin-D-Tuttle-214x300.jpg 214w" sizes="(max-width: 127px) 100vw, 127px" /></a><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/June-BBB_Medhi-Yokubol.jpg" rel="lightbox[1567]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1578" style="margin-left: 0px; margin-right: 0px;" title="June-BBB_Medhi-Yokubol" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/06/June-BBB_Medhi-Yokubol.jpg" width="143" height="179" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/June-BBB_Medhi-Yokubol.jpg 317w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/June-BBB_Medhi-Yokubol-240x300.jpg 240w" sizes="(max-width: 143px) 100vw, 143px" /></a></p>
<p>Merhaba, ben <em>Stauromedusae</em> (stalked jellyfish), Türkçe&#8217;de ismim nedir bilen var mı? <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> Bir tür denizanasıyım. Ama diğer denizanalarının tersine, tentaküllerim yukarı bakar halde takılırım, üstelik de onlar gibi yüzmem, biryerlere tutunurum. Görece soğuk sularda ve kıyılara yakın yaşarım.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/lucernaria_quadricornis.jpg" rel="lightbox[1567]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1582" style="margin-left: 0px; margin-right: 0px;" title="lucernaria_quadricornis" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/06/lucernaria_quadricornis.jpg" width="316" height="229" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/lucernaria_quadricornis.jpg 400w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/lucernaria_quadricornis-300x217.jpg 300w" sizes="(max-width: 316px) 100vw, 316px" /></a><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/428px-Haeckel_Stauromedusae.jpg" rel="lightbox[1567]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1583" style="margin-left: 0px; margin-right: 0px;" title="428px-Haeckel_Stauromedusae" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/06/428px-Haeckel_Stauromedusae.jpg" width="163" height="228" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/428px-Haeckel_Stauromedusae.jpg 428w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/428px-Haeckel_Stauromedusae-214x300.jpg 214w" sizes="(max-width: 163px) 100vw, 163px" /></a></p>
<p>Merhaba ben Amerikan karafatması (<em>Periplaneta americana</em>). Dünyanın en iğrenç hayvanlarından biriyim. Evlerin dışında yaşarım, ama bulabildiğim her delikten evinize girer size &#8220;cee-eee&#8221; yaparım. Bildiğiniz minik karafatmalara benzemem, iki parmak büyüklüğündeyim. Arada bir uçarak insanların üzerine gidip onlara kalp krizi geçirtmek hobimdir.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/american-cockroach-big.jpg" rel="lightbox[1567]"><img loading="lazy" class="alignnone size-medium wp-image-1585" style="margin-left: 0px; margin-right: 0px;" title="american cockroach big" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/06/american-cockroach-big-300x188.jpg" width="258" height="164" /></a><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/kvek.jpg" rel="lightbox[1567]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1586" style="margin-left: 0px; margin-right: 0px;" title="kvek" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/06/kvek.jpg" width="347" height="162" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/kvek.jpg 500w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/kvek-300x140.jpg 300w" sizes="(max-width: 347px) 100vw, 347px" /></a></p>
<p>Merhaba, ben Revolver Karidesi. Sinirimi bozmayın, çeker kafanıza sıkarım. Bütün Mortal Kombat karakterlerini dövdüm. Her atışta 12&#8217;den vurdum. BEHEEEEEYYTTTT! Denizlerin en gürültücü yaratıklarından biriyim.</p>
<p><object width="480" height="385" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/eKPrGxB1Kzc&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Merhaba, ben sifonofor, sölenterler adı verilan hayvan grubuna dahil bir şahaneligim. Dünyanın &#8220;en uzun&#8221; hayvanları arasındayım (40 metreye kadar olabiliyormuş uzunlukları). Son derece kırılgan, rahatsız edildiğinde mavi ya da yeşil ışık saçan hayal alemi yaratıklarıyız <a href="http://vimeo.com/9561696">biz</a>&#8230;</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/sif1.jpg" rel="lightbox[1567]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1591" style="margin-left: 0px; margin-right: 0px;" title="sif1" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/06/sif1.jpg" width="410" height="307" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/sif1.jpg 600w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/sif1-300x225.jpg 300w" sizes="(max-width: 410px) 100vw, 410px" /></a><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/sif2.jpg" rel="lightbox[1567]"><img loading="lazy" class="alignnone size-medium wp-image-1592" style="margin-left: 0px; margin-right: 0px;" title="sif2" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/06/sif2-80x300.jpg" width="81" height="307" /></a></p>
<p>Düygü &#8211; <a href="http://www.biyolokum.com/">the Biyolokum</a></p>
<p>ps: Bir süredir aklıma estikçe <a href="http://friendfeed.com/biyolokum">Friend Feed</a> üzerinden bana ilginç gelen hayvanlarla ilgili fotoğraf ve kısa bilgiler paylaşıyordum. Yukardakiler şimdiye kadar paylaştıklarımdan derlendi. 2010′un <a href="http://www.countdown2010.net/year-biodiversity" target="_blank">Uluslararası Biyoçeşitlilik Yılı</a> ilan edilmesi sebebiyle, bunu biraz daha sık ve düzenli yapmaya karar verdim. Eğer çeşit çeşit hayvanatla ilgili paylaştıklarımı takip etmek isterseniz ve Friend Feed hesabınız yoksa şu bağlantıdan edebilirsiniz: <a href="http://friendfeed.com/search?q=%23FUYASA" target="_blank">FUYASA</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/06/merabaaa-cuceyim-ben.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bir Köpekbalığı Hikayesi</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/05/bir-kopekbaligi-hikayesi.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/05/bir-kopekbaligi-hikayesi.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Deniz]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 26 May 2010 20:52:28 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[datça]]></category>
		<category><![CDATA[gökova]]></category>
		<category><![CDATA[jaws]]></category>
		<category><![CDATA[kemerköy]]></category>
		<category><![CDATA[köpekbalığı]]></category>
		<category><![CDATA[medya]]></category>
		<category><![CDATA[termik santral]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1437</guid>

					<description><![CDATA[Bir Akdeniz Fokunun Başına Gelenler başlıklı yazımın yayınlanmasından bir kaç gün sonra internet üzerinde bir habere rastladım. Haberin &#8216;flaş&#8217; başlığı ile medyada yer alması, olaya verilen tepkiler ve basının yaklaşımını görünce, neden insanoğlunun hayvanlardan bu kadar &#8216;nefret&#8217; ettiğine ve onlarla yaşamamak için ellerinden geleni yaptığına bir kere daha görmüş oldum. Esasında bu yazıda niyetim, bir [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/WhaleSharkEPA_228x235.jpg" rel="lightbox[1437]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-1445" src="/wp-content/uploads/2010/05/WhaleSharkEPA_228x235.jpg" alt="" width="228" height="235" /></a><a href="http://www.prensesemektuplar.com/2010/05/bir-akdeniz-fokunun-basina-gelenler.html">Bir Akdeniz Fokunun Başına Gelenler</a> başlıklı yazımın yayınlanmasından bir kaç gün sonra internet üzerinde bir habere rastladım. Haberin &#8216;flaş&#8217; başlığı ile medyada yer alması, olaya verilen tepkiler ve basının yaklaşımını görünce, neden insanoğlunun hayvanlardan bu kadar &#8216;nefret&#8217; ettiğine ve onlarla yaşamamak için ellerinden geleni yaptığına bir kere daha görmüş oldum. Esasında bu yazıda niyetim, bir canlının başına gelenlerden sonra bir beldenin başına gelenleri anlatmaktı ama bir önceki yazımın üzerine gelen bu taze olayın bende bıraktığı etkiyi sizlerle paylaşmak istiyorum.</p>
<p><em>Sevgili Prenses, canlı türleri azalır, iklimler değişir, denizler kirlenir ve dağların buzulları erirken, insanoğlu sadece ve sadece kendi kendini düşünmeye devam ediyor. Çok umutsuzum. Bir başkasının dediğine körü körüne inanmak, araştırmamak ve sadece ilk gördüğüne inanmak hep yanlış sonuçlar doğuruyor. Örneğin, burada veya herhangi bir yerde yazılanlara, söylenenlere inanabilir ve sonuna kadar savunabilirsin. Ama savunduğun doğru ve yanlışlar, bana duyduğun güvenden dolayı değil, kendine olan saygından ve gelişiminden dolayı olmalı.</em></p>
<p>19 Mayıs günü internette haberlere bakarken şöyle bir habere rastladım. <strong>&#8216;Datça&#8217;nın ortasında Köpekbalığı paniği.&#8217; </strong>Başlığı görünce nedense ilk aklıma gelen birinin yaralandığı şeklinde oldu. Hafif bir gülümseme ile haberi açtım. Bir de ne göreyim Datça&#8217;ya köpekbalığı gelmiş. Bence hoşgelmiş. <span id="more-1437"></span>Sadece gülümsüyorum ama birşeyden çok eminim ki; bu tarz haberleri okuyanlar &#8216;köpekbalığı&#8217; deyince irkiliyordur. Hayatımda en çok görmek istediğim canlılardan biri olan köpekbalığının, sanıldığının aksine insana bir zararı olduğunu söylemek biraz abartılı bir durum. Eğer hafızanızı zorlarsanız, geçmiş haberleri tararsanız her yıl bir kaç kere balıkçıların yakaladığı koca çeneli &#8216;jaws&#8217;lara rastlayabilirsiniz. &#8216;Marmara&#8217;da bilmemkaç kiloluk canavar&#8217; gibi haberlerin veriliş şekli, başta Jaws olmak üzere bir çok film ve National Geographic kanalı gibi insanların ihtiyacı olan korkuyu bir deniz canlısı üzerinden pompalaması sayesinde oluyor. Sonuçta ne mi oluyor? Yanlış bilgilendirme sonucunda doğan gereksiz bir korku. Yapay ve esasında ihtiyacımız olan bir korkuyu yapay bir şekilde vermek.</p>
<div id="attachment_1438" style="width: 435px" class="wp-caption alignright"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/Whale-Shark-01_about_utila.jpg" rel="lightbox[1437]"><img aria-describedby="caption-attachment-1438" loading="lazy" class="size-full wp-image-1438 " src="/wp-content/uploads/2010/05/Whale-Shark-01_about_utila.jpg" alt="" width="425" height="307" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/Whale-Shark-01_about_utila.jpg 531w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/Whale-Shark-01_about_utila-300x216.jpg 300w" sizes="(max-width: 425px) 100vw, 425px" /></a><p id="caption-attachment-1438" class="wp-caption-text">Et yemeyen bir köpekbalığı</p></div>
<p>Çeşitli kişilerle yaptığımız muhabbetlerde köpekbalığının saldırganlığına birçok insanı ikna edemediğim için sonunda şu soruyu soruyorum; &#8216;Hiç Akdeniz de ölümcül veya yaralanmayla sonuçlanan bir köpekbalığı saldırısı duydunuz mu?&#8217; Açıkcası ben hiç duymadım ve eğer son yüzyılda bir elin parmaklarını geçerse kafamı kıracağım. Bize verilen bilgilerle ilgili olarak o kadar sabit fikirliyiz ki hiç araştırma gereği duymuyoruz. Köpekbalıklarının hespi saldırgan olmadığı gibi, sadece planktonla beslenen türleri de var. Genel televizyonda izlediklerimiz canvarlaştırılan köpekbalıkları oluyor. Yoksa plankton yiyen köpekbalığının nasıl bir haber değeri olabilir ki?</p>
<p>Evrimini binlerce yıl önce tamamlanmış ve benim için inanılmaz güzel bir yüzüşü olan bu canlı ile ilgili 19 Mayıs&#8217;ta Google&#8217;da yaptığım &#8216;datça, köpekbalığı&#8217; başlıklı aramanın sonuçlarından anladığım<span style="font-size: small"> tek şey bir panik havasının olduğu idi. Ama içeriklerine, fotolara ve kamera kayıtlarına bakınca dehşetim daha da bir artmaya başladı. Datça&#8217;nın koyuna giren ve esasında ne olduğu bile belli olmayan, diğer hayvanlar gibi yüzgeci gözüken bir balık. Biçimi net olarak anlaşılamayan bu balığa birileri köpekbalığı demiş ve korkmuş. </span></p>
<p>Kaydın sonlarında bir çocuk elinde olta ile köpekbalığını yakalamaya çalışırken gözüküyor -ki nedenini anlamak mümkün değil. Gerçekten saldırgan bir köpekbalığını böyle yakalamak mümkün olabilir mi? Sırasıyla ortada bir köpekbalığı, anlamsız bir panik ve onu avlamaya çalışan çocuklar var. Ortada benim için tek doğru olan şey o sularda bir balığın dolaşması. Bundan daha doğal bir durum olabilir mi? Geri kalan herşey teferruattan ibaret. Paniklemeler, sahil güvenliğin gelmesi, haberlerin veriliş şekli.</p>
<p>Hangi konu olursa olsun eğer sadece haberlere bakarak bir ruh hali takınıyorsanız işte o zaman hayatınız boyunca denize yaklaşmazsınız, dağa çıkamazsınız. Evinizde oturur, alışveriş merkezlerinden alışveriş eder, klimalı arabanızla yolculuk edersiniz. Önerim; O zaman denizde karada büütn vahşi yaşamı yok edelim. Böylece köpekbalığı gibi tehlikeleride ortadan kaldırırız. Peki bu mantıklı olabilir mi? Datça, Özel Çevre Koruma bölgesi ve bunun sonucunda oluşan bir doğal yaşam var. Bu doğal yaşamı ucundan görenler paniğe kapılıyorlarsa, medya da bunu destekliyorsa o zaman neden şehirlerden kalkıp daha sakin yerlere geliyorlar?</p>
<p style="text-align: left">Bütün bu bilinçli ya da bilinçsiz yanlış bilgilendirmeler, insanların eline geçen anlık bir güçle masum bir hayvanın ölümü ile sonuçlanıyor. Bir kaç gün sonra tekrar Google&#8217;da aynı kelimelerle bir arama yaptığımda arada ufak bir habere denk geldim. <em><a href="http://www.cnnturk.com/2010/turkiye/05/20/datcadaki.kopek.baligi.degilmis/577064.0/">Datça</a></em><a href="http://www.cnnturk.com/2010/turkiye/05/20/datcadaki.kopek.baligi.degilmis/577064.0/">&#8216;daki </a><em><a href="http://www.cnnturk.com/2010/turkiye/05/20/datcadaki.kopek.baligi.degilmis/577064.0/">köpek balığı</a></em><a href="http://www.cnnturk.com/2010/turkiye/05/20/datcadaki.kopek.baligi.degilmis/577064.0/"> değilmiş</a>. &#8216;Haydaaa!&#8217; dedim ve üşenmeyip korku haberi yapan sitelere şöyle bir göz attım. Tabii ki köpekbalığı sanılan Akdeniz Zargana&#8217;sı hakkında en ufak bir haber bile yok. Televizyonları izleyemedim ama gazetecilik dediğin bir haberin sonuna kadar gidilmesini gerektirmiyormuydu? Yanlışlar çoğalmaya başladı. Görülen hayvan esasında köpekbalığı bile değil. Öyle olsa bile köpekbalığı esasında düşünüldüğü kadar saldırgan bir hayvan değildir. Saldırgan bir hayvanı ise sahilden denize girip avlayamazsınız ancak av olursunuz.<a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/oren-termik-santrali.jpg" rel="lightbox[1437]"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-1446 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2010/05/oren-termik-santrali.jpg" alt="" width="500" height="350" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/oren-termik-santrali.jpg 500w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/oren-termik-santrali-300x210.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /></a></p>
<p>Bundan sonra gerçekten bir köpekbalığı görüldüğünde 19 Mayıs&#8217;ta yaratılan korkunun bir devamı olarak insanlar paniklemeye devam edecek. Özellikle çocuklar köpekbalığının insanı her gördüğü yerde yiyen bir canlı olarak kafalarında resmedecekler. Ama esasında gerçekten bizim için tehlikeli olan Datça Yarımadası&#8221;nın biraz kuzeyindeki 3 adet kömürlü termik santralinin etrafına verdiği tehlikeyi sorgulamayacaklar. Çünkü 300 metrelik bacasıyla Gökova termik santralini gibi diğerlerini de yeterince sorgulamıyoruz. Çünkü alışmışız. Orada duruyor ve sessiz sakin, inceden inceye zehirliyor. Etrafta kanlı bir görüntü olmadığı için korkacak birşey yok. Oysa bir köpek balığı sadece bir kişiyi anında parçalayarak ve kan içinde bırakarak öldürebilir. Bundan daha korkunç ne olabilir?</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/05/bir-kopekbaligi-hikayesi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bir Akdeniz Fokunun Başına Gelenler</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/05/bir-akdeniz-fokunun-basina-gelenler.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/05/bir-akdeniz-fokunun-basina-gelenler.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Deniz]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 13 May 2010 18:21:50 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[ahtapot]]></category>
		<category><![CDATA[Akdeniz Foku]]></category>
		<category><![CDATA[av]]></category>
		<category><![CDATA[Badem]]></category>
		<category><![CDATA[Hayvanat Bahçesi]]></category>
		<category><![CDATA[Murat Sert]]></category>
		<category><![CDATA[Mustafa Koç]]></category>
		<category><![CDATA[Sad-Afag]]></category>
		<category><![CDATA[şiddet]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1351</guid>

					<description><![CDATA[Bana &#8216;hayatta ne olmak istemezsin?&#8217; diye sorsalar cevabım &#8217;21. yüzyılda soyu tükenmekte olan ve insanlar tarafından korunmaya alınmış bir tür&#8217; şeklinde olurdu. Belki hepiniz duymuşsunuzdur. Bundan bir süre önce Didim&#8217;de yaralı yavru bir fok bulunmuştu. SAD-AFAG isimli dernek yavru foku iyileştirip tekrar doğaya salmak üzere girişimde bulundu. Amaç, fokun kendisini toparlayabilmesi ve yavru bir fokun [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img loading="lazy" class="alignright" src="/wp-content/uploads/2010/05/badem-botta-uyurken3.jpg" alt="Badem" width="360" height="270" />Bana &#8216;hayatta ne olmak istemezsin?&#8217; diye sorsalar cevabım &#8217;21. yüzyılda soyu tükenmekte olan ve insanlar tarafından korunmaya alınmış bir tür&#8217; şeklinde olurdu.</p>
<p>Belki hepiniz duymuşsunuzdur. Bundan bir süre önce Didim&#8217;de yaralı yavru bir fok bulunmuştu. SAD-AFAG isimli dernek yavru foku iyileştirip tekrar doğaya salmak üzere girişimde bulundu. Amaç, fokun kendisini toparlayabilmesi ve yavru bir fokun tek başına doğada varolma şansı olmadığı için tekrar kendine yetebilir hale gelene kadar gözlem altında tutmak idi. Projelerini bir sponsor ve bir çok gönüllü ile gerçekleştirdiler ve zamanı geldiğinde de foku tekrar vahşi doğaya bıraktılar.</p>
<p><em>Sevgili Prenses sence burada yanlış bir durum var mı? Seni bilmem ama bence yok. Zaten soyu tükenmek üzere olan bu ürkek canlıların yaşayabilmesi, üreyebilmesi doğal yaşam için çok önemli. Ayrıca fokların doğada var olması belli yerlerin dışında başka yerlerin de koruma altına alınması açısından iyi olabilir. Keşke her yer ayrımsız korunsa ama insanlık kendi istatistiklerine, ekonomik değerlerine göre &#8216;korunacak&#8217;lar ve &#8216;korunmayacak&#8217;lar diye bölgelere ayırıyor işgal ettiği toprakları.<span id="more-1351"></span></em></p>
<p>Devam edelim;</p>
<p>Haberlere göre fokun bulunduktan sonra tekrar doğaya salınması için yapılacakların mali olarak desteklenmesi gerekiyormuş. Dernek bu konuda deneyimli bir organizasyonla iletişime geçiyor ve Hollanda&#8217;dan gelen bir uzman aylar sürecek iyileşme döneminde tecrübelerini aktarıyor. Türkiye&#8217;de devlet dışı organizasyonların durumu ortada. Yapılacak çalışmaların ihityacı olan para kolay bulunmuyor. Dolayısıyla bu süreci destekleyecek bir sponsor bulunuyor. Benim gözümde burada işler biraz karışmaya başlamakla beraber esas anlatmak istediğim bu değil.</p>
<p>Bu yazıda anlatmak istemediğim nokta ise Türkiye&#8217;de doğanın kirlenmesinde, ekolojistlerin, çevrecilerin radikal duruşlarını sulandırmakta en büyük katkıyı yapanlardan biri olan Koç Holding&#8217;ten Mustafa Koç, Badem isimli foka sponsor oluyor. Bir yandan ne kadar çevre dostu olduğunu gösterirken bir yandan da fabrikaları ve kendi güdümündeki çevre dernekleri bir şekilde çalışmaya devam ediyor. Bununla beraber fokun rehabilitasyon süreci, sponsorun meşruluğu, rehabilitasyon yöntemleri tartışmaya açık olmakla beraber bunu başka bir yazıya bırakıyorum.</p>
<p>Yöntemlerin doğruluğu yanlışlığı insanoğlu tarafından tartışıla dursun bu arada fokun başına gelenleri kendi penceremden anlatmak istiyorum.</p>
<p>Bir fokun hayatını tek başına geçirebilmesi için yapılan iyi niyetli çalışmalar, diğer insanlar tarafından nasıl bozulur? Neden bir kısım insanoğlu bir yandan vahşi güdüleri olan bir canlıyı tekrar yabana kavuşturmak isterken, diğer kısım insanoğlu bu hayvandan kurtulmaya çalışır? İkinci kısım insanoğlu içimi çok acıtıyor. Ve ne yapabileceğimi bilemiyorum. Şu anda çiftleşmek üzere doğada olması gereken Badem insanoğlunun zulmünden korunmak için diğer iyi niyetli insanlar tarafından kapatıldığı bir kafesin içinde yaşıyor. Yaşamak zorunda bırakılıyor.</p>
<div id="attachment_1353" style="width: 560px" class="wp-caption alignnone"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/badem-kafes-23527.jpg" rel="lightbox[1351]"><img aria-describedby="caption-attachment-1353" loading="lazy" class="size-full wp-image-1353" src="/wp-content/uploads/2010/05/badem-kafes-23527.jpg" alt="" width="550" height="367" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/badem-kafes-23527.jpg 550w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/badem-kafes-23527-300x200.jpg 300w" sizes="(max-width: 550px) 100vw, 550px" /></a><p id="caption-attachment-1353" class="wp-caption-text">Badem Kafeste</p></div>
<p>FOKUN BAŞINA GELENLER</p>
<p>2008 yılında tanıştım Badem ile. Serbest kaldığı dönemde benimde yaşadığım köyün sahiline gelip büyük teknelere ait ufak servis botlarının içine girip uyuyordu. Sahilde güneşlenenlerin yanına uyumaya gelip milleti korkutuyordu. Bir fokun insanların yanına bu kadar girmesi hiç normal değildir. Ürkektir ve insanların olduğu yerlerde yaşamayı tercih etmez. Durumu farklı kılan şey geçirdiği rehabilitasyon süreci olmalı. Burada insanlara bir nebze alışmış olmalı ki daha bebek olduğu için insanlardan bir zarar gelebileceğini düşünmüyordu. Bizim bulunduğumuz yerde çocuklarla oynuyor, tam bir çocuk gibi şirinlikler yapıyordu. Bu işin eğlenceli kısmı seyirlik bir olaydı ve çocukların ona karşı ilgisi gerçekten görülmeye değerdi.</p>
<p>Bir iki gün bizim koyda takıldıktan sonra bir anda yokoluyor ve alakasız bir yerden tekrar haberlerini alıyorduk. Gitmiş başka bir koyda başka bir teknenin botunda uyumuş veya sahilde güneşlenenlerin yanında güneşlenmiş. Bütün bunları gözlemlerken bir yandan da gazete ve televizyonlarda dernek tarafından şu açıklamalar yapılıyordu: &#8216;Badem&#8217;e yaklaşmayın, beslemeyin, oynamayın&#8217;.</p>
<p>Neden mi?</p>
<p>Tabii ki Badem insanlara alışmasın ve doğadaki diğer canlılar gibi tek başına ayakta kalabilsin, yaşı geldiğinde kendine bir erkek bulsun ve yavruları olsun diye.</p>
<p>Benim penceremden ise olaylar şöyle gelişti; Bi keresinde Badem bir kayık bulmuş, içinde uyuyor. Kayığın ait olduğu guletin gemicisi ise elindeki kürekle Badem&#8217;i dürterek çıkartmaya çalışıyor. Bu arada Badem 100 kilonun üzerinde bir fok. Öyle ittirmeyle kaktırmayla yerinden kıpırdamadığı için gemici arkadaş hayvanı ciddi ciddi dürtmekte. Elinde sopalı gemici ile aramdaki konuşma yaklaşık olara şöyle geçti;</p>
<p>&#8211; Abicim sen n&#8217;apıyorsun? Yazık değil mi hayvana?</p>
<p>&#8211; Botta yatıyor?</p>
<p>&#8211; Bota ihtiyacın var mı?</p>
<p>&#8211; Hayır</p>
<p>&#8211; İçinde yapacağın birşey var mı?</p>
<p>&#8211; Hayır</p>
<p>&#8211; E bırak yatsın o zaman sonra çıkar gider.</p>
<p>&#8211; Ama turistleri ısırıyor.</p>
<p>&#8211; ISIRSIN O ZAMAN. BURASI ONUN EVİ dedim bağırarak ve uzaklaştım. Çünkü konuşurken bile bir yandan dürtmeye çalışıyordu.</p>
<div id="attachment_1354" style="width: 271px" class="wp-caption alignleft"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/badem-den-korkan-insanlar8676110.jpg" rel="lightbox[1351]"><img aria-describedby="caption-attachment-1354" loading="lazy" class="size-full wp-image-1354  " src="/wp-content/uploads/2010/05/badem-den-korkan-insanlar8676110.jpg" alt="" width="261" height="261" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/badem-den-korkan-insanlar8676110.jpg 290w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/badem-den-korkan-insanlar8676110-150x150.jpg 150w" sizes="(max-width: 261px) 100vw, 261px" /></a><p id="caption-attachment-1354" class="wp-caption-text">Badem&#39;den korkmuş insancıklar</p></div>
<p>Bir yandan heryerde hayvana yaklaşmayın, rahatsız etmeyin diye uyarıyorlar. Bir yandan da hayvanı &#8216;turistleri ısırır&#8217; gerekçesiyle birileri kürekliyor. Sonradan bu diyaloğu düşündükçe adama hep şunu demek istedim: &#8216;Be adam. Kaç tane şanslı adamın teknesinin botuna fok girip yatar. Turistler zaten bu doğal güzellikler için gelmiyorlar mı?&#8217; Ama diyemedim bir türlü adamın şiddeti beni de ona şiddet uygulamaya itti. Hep sakin olmak lazım esasında. Sakin ve anlayışlı.</p>
<p>Şimdi anlattığım olayda hata nerede? Varsayalım gemici adam cahil. Denizden anlamıyor sadece ne iş verilirse onu yapıyor. Okumuyor, araştırmıyor bilmiyor. Ya bunun kaptanı? Guleti çalıştıran ve buraların doğal güzelliklerinden paralar kazanan sahipleri? Ya peki hayatını denizden kazananlar, deniz kenarında yaşayanlar, tekne sahipleri, uzaktan yakından denizle alakası olan insanlar? Ooooffff of&#8230;</p>
<p>Deniz ürünlerinden biri olan ahtapot hepimizin peşinde koşturduğu pek leziz bir hayvan. Bazen günlerce avlamak için peşinde koştuğumuz oluyor. Çok lezzetli ve besleyici. Tabii ki fokların da ana yiyeceklerinden biri. Bizim beslenme ihtiyacımız temelinde olmayan ama foklar için önemli bir besin kaynağı. Kişisel sohbetlerimizde birçok balıkçı veya balık tutmaya meraklı kişi Badem&#8217;in yediği ahtapotlardan şikayetçi olduğunu söyledi. &#8216;Ahtapotları bitiriyormuş&#8217; Yanlış okumadınız. Bir deniz canlısının varlığı diğer deniz canlısını bitirmesinin nedeni imiş. Bu cahillik mi? Ne olduğunu bilemiyorum ama benim mantığımın oldukça dışında ve açıklanması zor bir durum. Hatta balık tutmaya meraklı birisi yaptığımız bir sohbet sırasında Badem&#8217;in balıkçılar tarafından öldürülmemesinin esasında buralarda yaşayanların ne kadar sabırlı olduğunu gösterdiğini söylemişti. Kesinlikle haklıydı ama bu durum esasında acıklıydı. Çünkü burada sabır gösterilecek şey Badem değil. Deniz yaşamını tehdit eden ve balıkların kökünü kurutan diğer etkenler söz konusuydu. Genel olarak bunlar yeterince konuşulmuyordu çünkü savunmasız bir hayvanı suçlamak en kolayı idi.</p>
<div id="attachment_1358" style="width: 204px" class="wp-caption alignright"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/Denizde-Badem-korkusu.jpg" rel="lightbox[1351]"><img aria-describedby="caption-attachment-1358" loading="lazy" class="size-full wp-image-1358" src="/wp-content/uploads/2010/05/Denizde-Badem-korkusu.jpg" alt="100 küsur kiloluk 'vahşi' bir hayvanla oynamaya çalışan zavallı insancık..." width="194" height="198" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/Denizde-Badem-korkusu.jpg 538w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/Denizde-Badem-korkusu-293x300.jpg 293w" sizes="(max-width: 194px) 100vw, 194px" /></a><p id="caption-attachment-1358" class="wp-caption-text">150kg bir vahşi hayvanla oynamaya çalışan bir insancık</p></div>
<p>Bu arada Badem&#8217;in kafeste olmadığı bir zamanda gittiği bir yerlerde fena halde <a href="http://www.ntvmsnbc.com/id/24934745/">dövüldüğü haberini</a> okudum. Pek yapacak birşey yoktu. Kimsenin foku korumak için ayaklandığı falan yoktu. Etrafta yol genişletme için kesilen yüzlerce ağaç vardı, madencilere ormanda maden arama için verilen izinler vardı, onlarca kömürlü santral çalışmaya devam ediyor ve kimse ayaklanmıyordu. Neden bir fok için insanlar tepki göstersinler ki?</p>
<p>Dövülme kadar trajik ama sonuçları itibariyle beni gülmekten sinir krizine sokan haberlerden biri de Badem&#8217;in gittiği bir köyde belediye hoparlörlerinden yapılan anons idi. Badem&#8217;in tam bayram zamanına denk getirdiği ziyaret sırasında belediye hoparlörlerinden halkın Badem&#8217;i görmek için sahile davet edilmesi benim için insanlığın gerçekten ciddi anlamda yardıma ihtiyacı olduğunu düşündürtüyor. <a href="http://www.denizhaber.com/HABER/13673/19/fok-badem-de-bayram-yapti.html">Bir fok ile bayramlaşmak</a> haberini okursanız ne demek istediğimi daha iyi anlayabilirsiniz. Bu turistler için buram buram reklam kokan hareketin doğuracağı sonuçların hesaplanmamasının tahmin edileceği gibi, ne Badem&#8217;e ne de bundan çıkar elde etmek isteyenlere faydası var. Badem&#8217;in ziyareti ya kurban bayramına denk gelseydi n&#8217;olurdu acaba?</p>
<div id="attachment_6847" style="width: 302px" class="wp-caption alignleft"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/badem-sol-goz-kapali1.jpg" rel="lightbox[1351]"><img aria-describedby="caption-attachment-6847" loading="lazy" class="size-full wp-image-6847" title="badem-sol-goz-kapali1" src="/wp-content/uploads/2010/05/badem-sol-goz-kapali1.jpg" alt="" width="292" height="219" /></a><p id="caption-attachment-6847" class="wp-caption-text">Sol gözü kapanmış. Muhtemelen dayak yemiş...</p></div>
<p>BADEM DÖVÜLMEYİ NASIL HAK ETTİ?</p>
<p>Çiftlik hayvanlarından farklı olarak kendi besinini bulmaya çalışan, yani avlanan bir canlının av olması kadar doğal bir durum yoktur. Doğadaki denge bunun üzerine kurulmuştur. Varlığımız bunun üzerine kuruludur. Ancak avlanan canlı eğer dünyanın efendisi olan homo sapiens ile yolunu kesiştirirse, işte o zaman çeşitli nedenlerle av olabilir. Bu keyif için de olabilir; yani avlanma içgüdüsünün beslenmekten bağımsız olarak tatmin edilmeye çalışması da olabilir.</p>
<p>Badem&#8217;in balıkçıların ağını parçalaması -ki burada amaç Badem için birşeyi parçalamak değil. Sadece beslenmek.</p>
<p><a href="http://www.turkiyeturizm.com/news_detail.php?id=22358">Sizi boğmaya veya ısırmaya kalkması</a> -ki uyarıldığınız halde siz 100-150kg vahşi güdülü bir hayvan ile oynamaya kalkarsanız böyle olur.</p>
<p>Sizin yiyemediğiniz ahtapotları onun yemesi -ki hayvan yanına bir de rakı açmıyor. Sadece karnını doyurmak istiyor.</p>
<p>Gelip sizin teknenizde izin almadan yatıyor olması -ki hayvan bebekken insanlar tarafından yaşama döndürüldüğü için onlardan zarar gelmeyeceğini sanıyor.</p>
<p>BADEM&#8217;İ JANDARMA KORUMASINA ALMAK</p>
<p>Doğa&#8217;da her canlının bir üstü vardır. Özetle; &#8216;büyük balık küçük balığı yutar&#8217;. Küçük balığın etrafında ona göz kulak olan korumaları yoktur. Karada ve denizde tüm canlılar için durum böyledir. Yavruyken bile anne sakat ya da gelişmemiş yavrusuna fazla göz kulak olmaz onu doğanın insafına yani kendinden daha büyük bir türe yem olarak bırakır. Böylece doğa sürekli bir denge için de olur. Badem&#8217;in neden ailesi tarafından terk edildiğini bilmiyoruz ama her yavru gibi onun da belli bir yaşa kadar korunması gerekiyordu. Erişkin hale gelip artık kendi başının çaresine bakmaya başladığı zaman korunmasına gerek kalmayacaktı ama insan bileşeni doğanın tüm dengesini bu ufak olayda bile altüst etmeye devam ediyor. Nedeni anlaşılamayacak şekilde Badem&#8217;i zıpkınlamaktan söz eden bir insana engel olmak için Badem&#8217;in rahat uyuyabilmesi için başına silahlı jandarmalar dikiyor. Bu adam elini kolunu sallayarak hayatına devam edebilirken, Badem bu anlayış yüzünden hayatına bir kafesin içinde devam ediyor. <a href="http://www.radikal.com.tr/Default.aspx?aType=Detay&amp;ArticleID=882289&amp;Date=09.06.2008&amp;CategoryID=85">İşte konu ile ilgili haber.</a> Haberde adı geçen Murat Sert adlı vatandaşa acil şifalar diliyorum.</p>
<p>&#8216;Buna bir ders verelim&#8217; deyip hayvanın gözünü morartmak sadece insanın yapabileceği birşey ve bu bağlamda gayet mantıklı. Fok bir hayvan ve haddini bilmesi lazım. Onun atalarının insanoğlunun var olmadığı zamanlarda bile yaşıyor olması ve onun buradan insanoğlu yüzünden göç etmiş olması tamamen insanların işgalci, saygısız ve burnu kalkıklığından kaynaklanıyor. Dolayısıyla haddini aştığı an haddinin bildirilmesi gerekir. Dövmek ve acı vermek terbiye etmenin iyi bir yolu. &#8216;Ağıma dokunursan ben de seni döverim hatta öldürürüm&#8217;. Öte yandan bir başka insanoğlu ise diğerlerinin şerrinden korumak için onu kafese kapatıyor. Kafesin masrafları ise esasında insanların böyle burnu kalkık yaşayacağı sistemi destekleyen ve onlar ile varolan &#8216;cicibaba&#8217;lar tarafından karşılanıyor. Konusu olmadığı için değinmekten kaçındığım ama söz etmeden geçemeyeceğim son nokta ise; foku hayata döndürdüğü için şükredilmesi veya teşekkür edilmesi gerekenin kesinlikle sponsor değil, bu işe emeği geçenlerin olmasıdır. Kanımca Badem&#8217;e gelecekte n&#8217;olursa olsun bu işten karlı çıkan her zaman ki gibi sistemi yaşatanlar olacak. Doğaseverler ve benim gibi olayı gözlemleyenlerin ise sadece içi acımaya devam edecek. Hayatında doğal yaşam türlerini doğal ortamlarında değil de kafesler içinde, tel örgülerle çevrilmiş hayvanat bahçelerinde gören insanlar ve onların çocukları tabi ki kendini doğanın efendisi olarak görüp onları korumaya ya da korumamaya karar verecektir.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/05/bir-akdeniz-fokunun-basina-gelenler.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Hava muhalefet partisi</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/04/hava-muhalefet-partisi.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/04/hava-muhalefet-partisi.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 27 Apr 2010 10:30:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[chemtrail]]></category>
		<category><![CDATA[Eyjafjallajökull]]></category>
		<category><![CDATA[izlanda]]></category>
		<category><![CDATA[komplo teorisi]]></category>
		<category><![CDATA[volkan]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1224</guid>

					<description><![CDATA[Geçtiğimiz Çarşamba günü otobüsteyim, Prenses, İngiltere&#8217;den Belçika&#8217;ya geri dönüyorum. Azıcık akşamdan kalmalık, bir uyuklama hali ki sorma. Telefonum çaldı, arayan annem. Öylesine hal hatır sormaca sandım da telefonda şımarayım diyorum azıcık. Anneme daha aloğğ derken endişeli bi telden, &#8220;İyi misin? Her şey yolunda mı?&#8221; diye soruyor. Tabi annemin sesini böyle duyunca en mayışık tarafından kafamda [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Geçtiğimiz Çarşamba günü otobüsteyim, Prenses, İngiltere&#8217;den Belçika&#8217;ya geri dönüyorum. Azıcık akşamdan kalmalık, bir uyuklama hali ki sorma. Telefonum çaldı, arayan annem. Öylesine hal hatır sormaca sandım da telefonda şımarayım diyorum azıcık. Anneme daha aloğğ derken endişeli bi telden, &#8220;İyi misin? Her şey yolunda mı?&#8221; diye soruyor. Tabi annemin sesini böyle duyunca en mayışık tarafından kafamda hızlıca bir sorguluyorum ne olmuş olabilir diye. Hani sesini duyan sanar ki depremler, seller, volkanlar almış götürmüş de benim haberim yok&#8230;. &#8220;İyiyim anne, ne oldu? Hayırdır?&#8221; diyorum, &#8220;ee&#8221; diyor &#8220;depremler, seller, volkanlar aldı götürdü gezegeni de senin haberin mi yok??</p>
<p>Haydaa&#8230; Uyan Elif&#8230; Gözünü aç&#8230; Hayır, zaten Britanya&#8217;dan kıta Avrupa&#8217;sına geçmek için kullanmamız gereken feribot şirketinin çalışanları grevde olduğundan şu allahın belası Eurotunnel&#8217;e bineceğiz diye yusufluyorum&#8230; Sorma, Prenses, bu Eurotunnel denen şey aracınla içine girdiğin (ki benim durumumda istikameti Budapeşte olan bir otobüs, içindeki curcunayı artık sen hayal et) raylı bir mekik işlevi gören metal bir tüp. Otobüsle daracık tüpe giriyorsun, her araç ayrı bi kapalı kompartmanda dışarıyı filan da göremiyorsun. Yan taraftaki ufak ekranlardan sürekli yazılar geçiyor &#8220;Kontağınızı kapatıp, havalandırma camlarını açın ve gerisini bize bırakın&#8221;, yok efendim &#8220;endişelenecek bir şey yok, kontrol bizde, Eurotunnel&#8230;&#8221; filan gibi bilim kurgu filmlerini andıran yazılar. Otobüsün içinde birileri uyukluyor, tırsan grup da böyle birbirine bakıyor tuhaf tuhaf zira bu Eurotunnel içinde yangın vukuatları filan olmuş zamanında. Aman neyse, annem ne diyordu? Deprem, sel, volkan&#8230;.  Deprem, sel evet biliyoruz Şili, Çin, Haiti, Türkiye filan ulan bi deprem daha mı oldu Türkiye&#8217;de?? Volkan dedi bi de&#8230; Ne volkanı be? &#8220;Ha, anne yok yoldayım Brüksel&#8217;e dönüyorum. Ne oldu? Ne vol&#8230;&#8221; derken annem başlıyor anlatmaya İzlanda&#8217;da patlayan volkandan çıkan kül ve duman, tamamen durudurulan Avrupa hava trafiği vesaire vesaire&#8230;<span id="more-1224"></span></p>
<p>Eve döner dönmez ne olmuş diye bakıyorum. Güney İzlanda&#8217;daki adını tellafuz etmeye üşendiğim Eyjafjallajökull volkanik buzul dağı patlamış. Normalde şöyle olan İzlanda&#8217;nın en küçük buzul dağlarından biri:</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/288px-Eyjafjallajökull.jpeg" rel="lightbox[1224]"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-1229 alignnone" title="288px-Eyjafjallajökull" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/04/288px-Eyjafjallajökull.jpeg" width="288" height="193" /></a></p>
<p>Patlayınca böyle olmuş:<br />
<object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="//www.youtube.com/v/e-TMtRh8AIs?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Çok acayip di mi yanan buzul görmek?? Efendim 2009 sonunda sismik hareketlenme gözlenen bu volkanik buzul dağında geçtiğimiz buzul çağından beri olan bu beşinci patlamaymış. Diğer dördü sırasıyla 920, 1612 yıllarında ve 1821-1823 yılları arasında arada bir olmak üzere lav püskürtmüş. Her neyse bunun detaylarını eminim wikipedia&#8217;dan vesaire okursun hatta <a href="http://tr.euronews.net/tag/volkan-patlamasi/">türkçe </a>ve <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Iceland_volcanic_eruption">ingilizce</a> olarak buraya linkleri vereyim de merak edersen tıklayıver. Benim bahsetmek istediğim mevzu son bir haftadır Avrupa halkını en çok endişelendiren şu hava trafiği mevzusu. Her gün yazılı basında hava trafiğinin halinden, Paskalya tatiline gittikleri yerlerde &#8220;mahsur&#8221; kalan turistlerden, işadamlarından filan bahsediliyor. Hani oturup araştırmasan volkanik patlamadan pek bi haberin olmayacak, o derece diyeyim. Belçika&#8217;nın en popüler gazetesi Le Soir&#8217;ın bugünkü baskısında 4 sayfa ayırmışlar bu hava trafiğinin durmasının nelere mal olduğuyla ilgili. Bugün kısmen açıldı ya, bi tane de tam sayfa Alman bir mutlu aile resmi koymuşlar havaalanından çıkan&#8230; la havleeğğ diyesi geliyor insanın. Pazar günü de bir arkadaşla pazara gittik, bak dedi hatun görüyo musun sebze-meyvanın üstündeki külü. Yav toz olmasın? Hani pazar hengamesi filan, yamurda yağmıyor epeydir? Yok yok, kül&#8230; Haa peki madem.</p>
<p>Ben bu gündem yaratarak gezegenimizin sakinleri nasıl çıldırtılır konusuna takıldım işte. Şu küreselleşme zamanında spekülasyon yaratmak çok kolay biliyorsun Prenses. Bunun çok kolay olduğunu da herkes bildiği halde nasıl olur da her yaratılan spekülasyon bir felakete yol açar ve bu felaketin hep de maddi bilançosunun çıkarılması ardından ekonomik dengelerle millet galyana getirilir? Tamam demiyorum ki volkan patlamasını birisi uydurdu, herkes de yedi. Spekülasyon denilen şey  gerçeklere dayanarak yaratılan bir kurgu ve medyanın acayip önem taşıdığı günümüzde bir gündem yaratma mekanizması aynı zamanda. Şimdi bu volkan, kül, duman olayını açalım. İzlanda&#8217;da aktif bir yanardağ olduğu biliniyor. Zaten İzlanda Üniversite&#8217;sinde kocaman volkanik araştırmalar departmanını boşuna kurmamış adamlar. 2009&#8217;un sonundan beri de buzulda sismik hareketlerin artışı gözleniyor. Şimdi sismik hareketlerin artışı gözlendiğinde kabaca denebilir ki bu volkanın aktive olması ihtimali epey yüksek di mi? E bunun nelere mal olacağını kestirmek de pek zor değil, zira en bilimsel olmayan kaynağımız wikipedia&#8217;da bile baktığında 1823 yılındaki aktivasyon sonrasında kül ve dumanın atmosferde nasıl yayıldığının fotoğraflarını bulabiliyorsun. Yani bazı kişilerde olan bu bilimsel veri ve buna dayanan öngörüler bir yerlerde saklı tutuluyor ve önlem alınmıyor. Sonra 2010 yılı Nisan ayında sanki çok büyük sürpriz, beklenmeyen felaket gibi volkanın aktifleşmesini şaşkınlıkla izliyoruz gezegence. Uçakla seyahat eden birileri bir yerlerde mahsur kalıyor filan.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/havamuhalefeti.jpg" rel="lightbox[1224]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-1262" title="Germany Iceland Volcano" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/04/havamuhalefeti-300x196.jpg" width="255" height="166" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/havamuhalefeti-300x196.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/havamuhalefeti.jpg 640w" sizes="(max-width: 255px) 100vw, 255px" /></a>Benim bir şikayetim yok valla şu ara uçak kullanmadığım için. Ohhh bir hafta boyunca gökyüzünde bulutlardan başka bir şey görmedik. Havaalanına yakıın oturan arkadaşlar, rahat rahat uyudular geceleri. Dün gazetede okuduğum kadarıyla bu bir haftalık &#8220;hava muhalefeti&#8221;  sonucunda sudan ucuz uçak bileti alabildiğin Ryanair şirketi günde 6 milyon euroluk zarara uğramış. Air France-KLM için bu rakkam günde 35 milyon euroymuş. Şimdi tabi bu durumda yolcuların paraları da yandı. Tahmin edersin ki böyle bir zararla bir de iptal edilen uçuşların geri ödemesini yapmayacak bu şirketler. Offf ama düşünsene Prenses bu yolcuların hepsi paralarını geri alamadıkları için havayolu şirketlerini  dava edip davayı kazansa bu şirketler ne hale gelir. Çok acayip dengeler işte bunlar. Gazetede 4 sayfa havayolları şirketlerinin nasıl zarar uğradıklarını anlatma ihtiyacı da işte bundan. Hani<em> volkan patladı hem yolcular hem havayolu şirketleri mağdur oldu. Seni gidi volkan, ne gereği vardı şimdi patlayıp düzenimizi bozacak</em> tribi.</p>
<p>Şimdi bu gündem yaratma ve spekülasyon davasına, her yerde olayların nelere sebep olduğunu duyuyoruz -hele de bu olaylar Wall Street borsasını etkiliyorsa- ama bu olaylara neden olan şeyleri bir türlü göremiyoruz. İsviçre&#8217;li bilimadamları kesin araştırmışlardır ama bize anlatmadıklarından gündem, gerçeklerin serpiştirildiği yapay haberlerle donatılmış vaziyette. Millet de işte hafiften çıldırıyor, bu benim arkadaşın pazardaki tozlanmış elmaların volkan külüyle kaplı olduğunu düşünmesi gibi. Bu gerçeklerin hep bir şekilde üstünün volkan külüyle kaplanmış olması da komplo teorilerini ortaya çıkartıyor. İnternet dünyası ç<a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/chemtrail.jpg" rel="lightbox[1224]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-1289" title="chemtrail" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/04/chemtrail-300x224.jpg" width="300" height="224" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/chemtrail-300x224.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/chemtrail.jpg 552w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>ok eğlenceli bir halde tabi. Ee hani olayların gerçeğine ulaşma imkanın olmadığından, komplo teorilerini okurken neden olmasın diyorsun. En popüler komplo teorilerinden biri de Chemtrail. Ekşi Sözlük&#8217;ten bir arkadaş bunu güzelce şöyle özetlemiş:<em> &#8220;iddialara gore gokyuzunun cok yuksek noktalarina cikan ucaklar, halki aptallastirmak (bkz: <a href="https://eksisozluk.com/zeitgeist--83479">zeitgeist</a>), hava olaylarini kontrol altina almak, nufusun azaltilmasi vs. amaclarla biyolojik gazlardan olusan bir bulutumsuyu havaya salmaktadir. bulutlara cok benzemelerine ragmen isigin kirilma noktasina gore renk degistirmeleri ve bir bulutta gorulemeyecek ilginc sekillere sahip olmalari ( buyuk bir x isareti gibi ) insanlarin dikkatini cekmis, talk showlarda bu konudan bahsedilmeye baslaninca amerika&#8217;da program yapimcisina konunun aciklanmasi icin binlerce fax yagmistir. ilk defa &#8217;96 senesinde amerikan hava kuvvetlerinin, mutakiben ingiltere ve kanada saglik bakanliginin boyle kimyasal bir ilaclamanin soz konusu olmadigini soylemesine ragmen bu teoriye inanan insan sayisi gitgide artmaktadir.&#8221;(<a href="https://eksisozluk.com/mouse-sanitary-pad--2001779">mouse sanitary pad</a>, 11.08.2009 05:52)</em></p>
<p>Bu teoriye inananlara &#8220;yok artık!&#8221; demek senin elinde Prenses ama sismik hareketlenme halindeki bir volkanın aktive olmasıyla milyonlarca dolar kaybeden şirketler hikayesine de &#8220;yok artık!&#8221; demek senin elinde. Yani neyin gerçek, neyin yalan olduğunu bilmek çok zor. Eminim bu teorinin araştırması için bir bilim adamı güzel paralar alıp araştırmalar yaparsa ve sağlık bakanlığında da amcoğlu çalışıyorsa, ertesi gün medyada bunu bir şok şok şok haber olarak görebilir ve her birimiz buna gayet inanabiliriz. Sismik hareketlenmelerin son zamanlarda tüm dünyada artıyor olmasının sebeplerinden biri olarak da Chemtrail teorisi gösteriliyor birileri tarafından. Tabi başkaları kıyametin yaklaşmasını sebep olarak gösterdiği için Chemtrail teorisi görece daha rasyonel ve ispat edilebilir kalıyor. İnternette, youtube ortamlarında konuyla ilgili videolar sebil, Prenses. İşinin gücünün olmadığı bir zamanda bak, eğlen derim. Arada ben kendimi sınıyorum mesela. Böyle  komplo teorilerini görüp &#8220;Saççççmalama!&#8221; demeden önce &#8220;gerçek olabilir mi acaba?&#8221; diyerek bi zorluyorum kafayı. Mesela bu volkanın patlamasına sebep olarak Chemtrail göstermişler ya, benim de aklıma sebep olmuş olmasa bile hava trafiğinin bir an önce açılması yolunda medya destekli kampanyalar yapılması, açılmazsa zarar eden havayolu şirketleri ve turizm işletmeleri sebebiyle küresel ekonominin çökeceği spekülasyonları esasında jet uçaklarının Chemtrail&#8217;a devam etmesi için olabilir mi acaba sorusu geldi. Yok yok delirmedim Prenses, bu teorinin savunucusu filan da değilim ama hani zorlarsan inanırsın diyorum. Gerçeği bilmeyen<em> sokaktaki adam</em> olarak bir şeylere inanmam hiç de zor değil. En temizi kendi doğrularını bulmak bence, bulamadığın yerde de inanmamak. Hani inanacak bir şey ararken, aptal yerine konmaktan iyidir&#8230;</p>
<p>Mektubu, Prenses&#8217;e yazanlar ve çevresi olarak sevdiğimiz İzlanda&#8217;lı grup Sigur Ros&#8217;tan Hoppipola şarkısının video klibiyle bitiriyorum:</p>
<p><object width="550" height="416" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=3986821&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=0&amp;show_portrait=0&amp;color=00ADEF&amp;fullscreen=1" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/04/hava-muhalefet-partisi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>İklim Eylemcileri Serbest</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/01/iklim-eylemcileri-serbest.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/01/iklim-eylemcileri-serbest.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 07 Jan 2010 13:49:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[aktivist]]></category>
		<category><![CDATA[eylem]]></category>
		<category><![CDATA[greenpeace]]></category>
		<category><![CDATA[hapis]]></category>
		<category><![CDATA[iklim degisikligi]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=291</guid>

					<description><![CDATA[Kopenhag&#8217;da, 3 haftadır gözaltındaki iklim eylemcilerini bekleyen Rainbow Warrior&#8217;da bugün tatlı bir heyecan var. Geminin önü canlı yayın araçlarıyla dolu. Gemide sağa sola koşuşturan kameraman ve gazetecilerin telaşına bizim gemideki basın toplantısı hazırlıklarımızın telaşı katılıyor. Geminin üzerindeki bembeyaz kar örtüsünün üzerine bugün ilk defa harika bir güneş parlıyor.  haftalardır ilk kez gözüken Güneş&#8217;i karşılayan gülen yüzler bugün dört [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/red-carpet-four-activists-sp-21.jpg" rel="lightbox[291]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-293" title="red-carpet-four-activists-sp-2" src="/wp-content/uploads/2010/01/red-carpet-four-activists-sp-21-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/red-carpet-four-activists-sp-21-300x200.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/red-carpet-four-activists-sp-21.jpg 430w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Kopenhag&#8217;da, 3 haftadır gözaltındaki  iklim eylemcilerini bekleyen Rainbow Warrior&#8217;da bugün tatlı bir  heyecan var. Geminin önü canlı yayın araçlarıyla dolu.  Gemide sağa sola koşuşturan kameraman ve gazetecilerin telaşına  bizim gemideki basın toplantısı hazırlıklarımızın telaşı katılıyor.  Geminin üzerindeki bembeyaz kar örtüsünün üzerine bugün ilk defa  harika bir güneş parlıyor.  haftalardır ilk kez gözüken Güneş&#8217;i  karşılayan gülen yüzler bugün dört özel konuğu gemide ağırlıyor.  İklim eylemcileri 21 gun yargılanmadan tutuldukları cezaevinden dün  gece serbest bırakıldılar. Hapishane kapısından çıkarken büyük  bir çoşku ile karşıladık ve kucakladık herbirini. Gözaltına  alındıkları sarayın kırmızı halısına inat, hapishane çıkışına  kırmızı halı serdik. 3 haftadır özgürlükleri sebepsizce kısıtlanan  4 iklim kahramanı kesinlikle kırmızı halı üzerinde yürümeyi  hakediyorlar. Kopenhag İklim Zirvesi sırasında büyük bir başarısızlığın  altına imza atan dünya liderlerlerinden kat be kat daha fazla hakediyorlar  kırmızı halıyı.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/12/iklim-adaleti.html">Hatırlarsanız</a>, Danimarka  Kraliçesinin Sarayında dünya liderleri için verdiği yemek daveti  sırasında yaptıkları eylemden sonra gözaltına alınmıştı  dört eylemci. Smokin, gece elbiseleri ve limuzinleriyle, çok akıllıca  ama son derece basit taktiklerle saray girişine sızdıktan sonra pankart  açan eylemciler, dünya liderlerini iklim için laf değil iş üretmeye  çağırmışlardı. <span id="more-291"></span>Bu basit ve barışçıl eylem dolayısıyla güvenlik  zaafı ortaya çıkan polis, eylemcileri gözaltında tutabilmek için  elinden geleni yaptı. Kraliçeyi tehdit gibi komik bir suçlama ile  ancak azılı katillere için istenen 3 haftalık ek gözaltı süresini  mahkemeden çıkarttı.</p>
<p>Bu süre içerisinde Greenpeace  de boş durmadı. Güney Afrika&#8217;dan Meksika&#8217;ya, Türkiye&#8217;den İspanya&#8217;ya  kadar dünyanın birçok ülkesinde Greenpeace eylemcileri bu haksızlığa  karşı harekete geçti. Çevrimiçi ve çevrimdışı onlarca eylemle  Danimarka konsolosluklarında arkadaşlarımızın haksızca gözaltında  tutulmalarını protesto ettik. İklim eylemcileri tabii ki eylemin  yasal sonuçları olabileceğini biliyorlardı. Ve bu sonuçları göze  almışlardı. Ama demokratik bir ülkede anlamsız birkaç yasal dayanak  ile yargılanmadan gözaltında tutulmaları kabul edilebilir bir durum  değil.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/iklim-eylemcilerine-ozgurluk.jpg" rel="lightbox[291]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-337" title="iklim eylemcilerine ozgurluk" src="/wp-content/uploads/2010/01/iklim-eylemcilerine-ozgurluk-300x198.jpg" alt="" width="300" height="198" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/iklim-eylemcilerine-ozgurluk-300x198.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/iklim-eylemcilerine-ozgurluk.jpg 604w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Bu durumun kabul edilemez olduğunu  Danimarka kamuoyu da biliyor. Geçtiğimiz hafta boyunca tutuklu eylemcilerin  durumu gündemdeki en önemli haber olmaya devam etti. Danimarka&#8217;daki  insan hakları örgütleri yanında bir grup Saygın Hukuk profesörü  gazetelerde yayınladıkları açık mektup ile Polisin keyfiyetine  veryansın ettiler. Polis ve adalet bakanlığı gerçekten zor bir  duruma düştüler. Gözaltı süresince gemide topladığımız mektup  ve mesajlar yaklaşık 50 kiloyu buldu. Yakınları ile bile görüştürülmeyen  eylemcilere hergün mektup taşıdık gemiden. Şahsen tanımadığım  eylemcilerden birisi dün gemiye geldiğinde Tuna kim diye sordu. Gemi  mürettebatının mektuplarından sadece benimki ona  ulaşmış.  Sanki yıllardır tanışıyormuşçasına kucaklaştık.</p>
<p>Son günlerde gemide, tutuklu  eylemcilerin ailelerini de konuk ettik. 3 gündür bizimle kalan Christian&#8217;ın  2 yaşındaki oğlu gemideki en eğlenceli konuklarımızdan birisiydi.  Böylece güvertedeki sorumluluklarımıza eğlenceli bebek bakıcılığı  da eklenmiş oldu. Christian hapishaneden çıkışta oğluna sarılırken  artık bende gözyaşlarımı tutamadım gerçekten. Bugün gemide bütün  eylemciler bir basın toplantısı düzenliyor. Greenpeace Genel Direktörü  Kumi Naidoo da burada. Basın toplantısında en üst düzeyde temsil  edilen Greenpeace Camiası, arkadaşlarını asla yalnız bırakmayacaklarını  vurgularken diğer yandan da iklim değişikliğine karşı kararlı  mücadelenin aynı hızda devam edeceğini belirttiler.</p>
<p>Tuna</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/01/iklim-eylemcileri-serbest.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>