<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>bilim &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="http://www.prensesemektuplar.com/category/bilim/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://www.prensesemektuplar.com</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Fri, 04 Aug 2017 13:37:15 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>Bulanık Sular ve Zıpçıktı</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2017/08/bulanik-sular-ve-zipcikti.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2017/08/bulanik-sular-ve-zipcikti.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 03 Aug 2017 17:37:06 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[Akçay]]></category>
		<category><![CDATA[artezyen]]></category>
		<category><![CDATA[Avusturalya]]></category>
		<category><![CDATA[Büyük Set Resifi]]></category>
		<category><![CDATA[dolu fırtınası]]></category>
		<category><![CDATA[fosil yakıt]]></category>
		<category><![CDATA[Great Barrier Reef]]></category>
		<category><![CDATA[iklim degisikligi]]></category>
		<category><![CDATA[istanbul]]></category>
		<category><![CDATA[John Charlie Veron]]></category>
		<category><![CDATA[kaz dağları]]></category>
		<category><![CDATA[kömür]]></category>
		<category><![CDATA[mercan]]></category>
		<category><![CDATA[Zıpçıktı çiçeği]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8288</guid>

					<description><![CDATA[Bulanık sularda yüzmeye, eriyen buzullara, dolu fırtınasının telef ettiği bitkilere, beyazlayıp ölen mercanlara alışmak elbette zor. Ama bir yerlerde hayatta kalmak için çabalayan Zıpçıktı çiçekleri açtığı sürece, görmezden gelerek hissizleşmek çok daha zor. Akçay buz gibi soğuk suyuyla bilinir. Alışık olmayan için, Ağustos’un en sıcak gününde bile denize hızlıca girebilmek zordur. Yani zordu. Daha yürüyemezken denizine girdiğim, simidimin içinde [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p style="text-align: center;">Bulanık sularda yüzmeye, eriyen buzullara, dolu fırtınasının telef ettiği bitkilere, beyazlayıp ölen mercanlara alışmak elbette zor. Ama bir yerlerde hayatta kalmak için çabalayan Zıpçıktı çiçekleri açtığı sürece, görmezden gelerek hissizleşmek çok daha zor.</p>
</blockquote>
<p>Akçay buz gibi soğuk suyuyla bilinir. Alışık olmayan için, Ağustos’un en sıcak gününde bile denize hızlıca girebilmek zordur. Yani zordu.</p>
<p>Daha yürüyemezken denizine girdiğim, simidimin içinde dedemle, denizin berrak suyunu yararak “Midilli”ye giderken Midilli’yi minik atların koşuşturduğu ıssız bir ada zannettiğim, her akşam mutlaka ayağıma batmış deniz kestanesi dikenlerini ayıklarken zeytinyağına bulandığım, deniz suyunun tatlılığı sayesinde akşam duş almadan da uyuyabildiğim Akçay’ın suyu artık hiç de soğuk değil. Berrak da değil, bulanık. Artık deniz kestaneleri de yok.</p>
<p>Denizin kendisini bile üşüten soğuğu, Kaz Dağları’ndan gelen tatlı suyun yeraltı tabakalarına sızması, bunun deniz tabanında da devam etmesi ve bazı yerlerde deniz suyuna karışmasındandır. Akçay’ın içme su kaynağı da budur.</p>
<p>Önceleri herkesin evinin bahçesinde tulumba vardı. Yerin altındaki artezyen kuyularında biriken bu bol, kaliteli suyu küçük bir çocuk bile tulumbanın kolunu birkaç kere çekerek çaydanlığı doldurabilir, aynı suyla çiçekleri de sulayabilirdi. Şimdi tulumbalar yok. Su motorları var çünkü su azaldı; herkese yetecek suyu karşılamak için daha derinlerden su çekmek gerekiyor. İnanması güç bir hızla artan betonlaşma ve yazlık site nüfusu ile gittikçe daha sıcak olan yazlar ve daha az yağan yağmurlar yüzünden denize karışan tatlı su da iyice azaldı. Ege ve Akdeniz’in temiz sularında yaşayan deniz kestaneleri de gittiler –sanırım minik atların koşuşturduğu ıssız adaya. Meydana yakın kayalıklardaki turistik fıskiyeden çıkan tatlı su duruyor, turistler tırmanıp su içebilsin diye.</p>
<p>Bu yaz Akçay&#8217;ın sıcak denizine alışık olduğumdan çok daha hızlı girebilsem de bu sıcak, bulanık, yosunlu deniz, çocukluk hatıralarımı zorla silmek istiyormuş gibi hissettim. Alışamadım. Pek kimseye de anlatamadım çünkü olumsuzluk bulaşıcıdır dediler, çaresizlik bile olumsuz enerji yaymaktan iyidir, her şeyde de negatif bir şey bulursun dediler. Deniz tarafından ihanete uğramış hisseden çocukluğum çaresizliği, çaresizlik hissizliği çağırdı. Çıktım denizden. Artık epey tuzlu olan deniz suyu tenimde beyaz, büyük lekeler bırakmıştı. Artezyenden su motoruyla bahçedeki duşa gelen, güneş enerjisiyle ısınan tatlı suda duş aldım.</p>
<p>Geçiğimiz yılın ortalarında, gezegenin en zengin sualtı ekosistemini barındıran Büyük Set Mercan Resifi&#8217;nin büyük bir kısmının öldüğünü öğrendim. Okuduğum <a href="https://www.ft.com/content/7954eaaa-c184-11e6-9bca-2b93a6856354">röportaj</a>da deniz biyoloğu,  &#8216;Mercan Guru&#8217;su Dr. John &#8220;Charlie&#8221; Veron, yaklaşık 50 yıldır Büyük Set Resifi&#8217;nde dalış yaptığından ve kendi ömrü bitmeden, dünyanın en büyük yaşayan organizmasının ömrünün sonuna geldiğine tanık olmanın ne kadar acı verici olduğundan bahsediyordu.</p>
<p>Haberi okuduğumda şok oldum, inanamadım. Başka kaynaklardan da araştırdım. Bilim insanları hem fikirdi: 2016 yılı şimdiye dek ölçülmüş en sıcak yıldı ve resiflerin kuzey bölümü, normal sıcaklıkların 2-3C derece üstüne çıkarak şimdiye kadar görülmüş en büyük, küresel mercan beyazlamasını beraberinde getirmişti. Öyle ki, Avusturalya&#8217;daki resiflerin kuzeyi ile, UNESCO miras listesindeki, Papua Yeni Gine&#8217;nin sularındaki resiflerin üçte ikisi birkaç ay içinde önce beyazlamış sonra da ölmüşlerdi.</p>
<blockquote>
<p style="text-align: left;">&#8220;Bundan sonra hayattaki hiç kimsenin, mercanları benim gördüğüm sağlık ve renklilikte görmeyecek olması beni çok çaresiz hissettiriyor&#8221;</p>
</blockquote>
<p>diyor, Doktor Veron. 72 yaşında, hayatını bu resiflerde geçiren birisi için ise bu çaresizliğin hissizliğe dönüşmesi pek mümkün değil.<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="https://www.perfectwatchesblog.to">Perfect Watches</a> <a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.famouswatches.us">swiss Tag Heuer Replica</a></p>
<p><a href="http://www.greenpeace.org/usa/wp-content/uploads/2016/04/reef-side-by-side-1.png" rel="lightbox[8288]"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-8292 " src="/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing.png" alt="coral_bleach2_comparing" width="696" height="455" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing.png 800w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing-300x196.png 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing-768x502.png 768w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing-430x281.png 430w" sizes="(max-width: 696px) 100vw, 696px" /></a></p>
<p>İklim değişikliğinin her geçen gün artan ve geri dönüşü olmayan etkileri bu kadar gözle görülürken Doktor Veron&#8217;un politikacılara, çoktan yerin altında bırakmaları gereken fosil yakıtları kullanmaya devam ettikleri (<a href="https://www.theguardian.com/environment/2016/dec/06/australia-must-choose-between-coal-and-coral-the-great-barrier-reef-depends-on-it">Avusturalya</a>, Büyük Set Resifi&#8217;nin hemen yanında en kirli yakıt, kömürü çıkartabilmek için <a href="https://www.youtube.com/watch?v=iF2s-gG2pOQ&amp;ytbChannel=euronews%20(T%C3%BCrk%C3%A7e)">pek çok direnişle karşılaşan Adani kömür madeni</a>ni açmaya çabalıyor) ve mercanların sonunu önemsemedikleri için açtığı savaş örgütlenerek devam ediyor.</p>
<p>Geçen yıl bu haberi okuduktan sonra paylaşabildiğim bir tek arkadaşımla haberi yaymaya elimiz gitmedi, çünkü Doktor Veron bile çaresizlik hissediyorduysa, biz ne yapabilirdik ki?</p>
<p>Biraz birlikte, sonra bazen de tek başımıza hüzünlendik; gözlerimiz doldu. Kızdık, epeyce küfrettik zira gezegene ve insanlığa yapılan akıl almayacak hainliği barındıran, cahil, bencil, umursamaz, karar alma gücüne sahip kimselere politikacı denmesi, Ak Gezenler yaldır yaldır peşimizdeyken kaynak savaşlarının devam ediyor olması, en okkalı küfürleri savurmak için yeterince iyi bir sebep. Sonra yine çaresizlik, hissizliği çağırdı.</p>
<p>Gerçekten hissizleşmek mümkün olmasa da zorlayınca kötü şeyleri daha az hissedebilmeyi sağlıyorsun. Oysa ki üniversiteye başladığım yıl, dalış sertifikası parası biriktirebilmek için ekstradan çeviriler alıp sabahlara kadar, zerre ilgi duymadığım hipoglisemik index ve A tipi diyabet hastalığı konulu çeviriler yapan ben değil miydim? Ya ilk dalışımdan sonra, bir gün mercan kayalıklarına dalabilmek için de para biriktireceğime kendime verdiğim söz? Hissizliğe zorlayınca bir zamanlar hissedilen bu güçlü şeyler kaybolur mu?</p>
<p>Sonra bir film izledim; bu sefer hüzünlenmedim, biraz da sinirlenmedim. Çok ağlayıp, çok küfrettim ve film bittiğinde ayağa kalkmış hızla hareket ediyordum. <a href="https://www.chasingcoral.com/">Mercan Peşinde (Chasing Coral)</a> diyordu ki, &#8220;Eğer bu ekosistemi kurtaramazsak bir sonrakini kurtaracağımızdan nasıl emin olabiliriz? Mercanların tamamen ölmesi, tüm organizmaların <a href="http://science.howstuffworks.com/science-vs-myth/what-if/what-if-all-coral-reefs-disappeared.htm">sonunun başlangıcı </a>demek&#8221;. Evet, mercan, yapısında hem bitki hem de hayvan uzuvları bulunduran, besin zincirinin en küçük halkası, okyanusların yaşam kaynağı. <em>Yani o yoksa biz yokuz</em>.</p>
<p>Dedim ya, film bittiğinde çaresizlik ve hissizlikle mücadele etmek yerine ayağa kalkıp hızlıca hareket etmeye başladım diye&#8230;</p>
<p>İstanbul&#8217;da daha önce hiç yaşanmamış 10 dakikalık dolu fırtınası ile darma duman olan, oradan buradan toplayıp bin bir emekle getirip ektiğimiz, büyüttüğümüz, balkonda cesedi kalmış bitkilerin kırılmış saksıları, sera canmları, dalları, yapraklarını toplamaya günlerdir elim gitmiyordu bir türlü. Çok acıydı. Doktor Veron&#8217;unki kadar olmasa da beklenmedik bir üzüntü haiz olmuştu. Film biter bitmez balkonu toplayıp temizlemeye giriştim.</p>
<p>Cam kırıklarıyla birlikte, 3cm iken getirip ektiğimiz ve son hali 1 metreyi bulan sukülentin tamamen kırılmış gövdesini de çöp torbasına koydum; bazı bitkilerin kökü duruyordur umuduyla başka saksılara aldım. Sonra en köşede duran, halk arasında Zıpçıktı Çiçeği (ya da Peri Zambağı) olarak bilinen bitkinin kafasına yediği ceviz kadar buzlardan sonra 7-8 yeni gövde ve tomurcuk verdiğini, hiç olmadığı kadar yaşam dolu olduğunu fark edip gülümsedim.</p>
<p>Aslında filmin sonunda beni harekete geçmeye çağıran da Büyük Set Resifi&#8217;nin güneyinde hala yaşamını sürdürmeye, pek çok deniz canlısına ev sahipliği yapmaya, besin zincirinin yapı taşı olmaya, milyonlarca insanının geçimini sürdürmesi için olanak sunmaya inatla devam eden mercanların varlığını bilmek oldu.</p>
<p>Şu an yapılması gerekenin ne olduğu ayan beyan ortada işte. Çaresizliğe, hissizliğe alışmaya çalışmak, görmezden gelmeyi deneyerek kalan zamanımı ruhumu çürüterek geçirmek yerine hayata bağlanmaya devam eden canlıları görebilmek, onları çoğaltmak, onların yok olmamalarını engelleyebilmek için elinden geleni yapabilmek. Çünkü Zıpçıktı açtığı sürece o balkonda bitkiler olmaya devam edecek.</p>
<p><iframe src="https://www.youtube.com/embed/kevux2hpeCs" width="640" height="360" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2017/08/bulanik-sular-ve-zipcikti.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Aman doktor, Canım doktor: August Bier</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2016/02/aman-doktor-canim-doktor-august-bier.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2016/02/aman-doktor-canim-doktor-august-bier.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Burcu]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 02 Feb 2016 18:00:36 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[tarih]]></category>
		<category><![CDATA[anestezi]]></category>
		<category><![CDATA[August Bier]]></category>
		<category><![CDATA[August Hildebrand]]></category>
		<category><![CDATA[bilim insanı]]></category>
		<category><![CDATA[deney]]></category>
		<category><![CDATA[Kokain]]></category>
		<category><![CDATA[narkoz]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8237</guid>

					<description><![CDATA[Ağrı eşiğinizi nerede unuttunuz? “Dünyayı gördüğümüz bakış açısında bazı acayiplikler var. Bir yer çekimi kuyusunun dibinde, nükleer bir ateş topundan 145 milyon kilometre ötede, gazla kaplı bir gezegenin yüzeyinde yaşadığımız ve bunun normal olduğunu düşündüğümüz gerçeği, bakış açımızın ne kadar çarpık olduğunun açık bir göstergesidir, fakat entelektüel tarih boyunca yanlış anlamalarımızın bir kısmını yavaşça düzeltmek [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: left;"><strong>Ağrı eşiğinizi nerede unuttunuz?</strong></p>
<blockquote>
<p style="text-align: right;">“Dünyayı gördüğümüz bakış açısında bazı acayiplikler var. Bir yer çekimi kuyusunun dibinde, nükleer bir ateş topundan 145 milyon kilometre ötede, gazla kaplı bir gezegenin yüzeyinde yaşadığımız ve bunun normal olduğunu düşündüğümüz gerçeği, bakış açımızın ne kadar çarpık olduğunun açık bir göstergesidir, fakat entelektüel tarih boyunca yanlış anlamalarımızın bir kısmını yavaşça düzeltmek için sayısız şey yapmışızdır.”<br />
Douglas Adams Kuşkucu Somon Galakside Son Bir Kez Otostop Çekmek</p>
</blockquote>
<p>Bilim kurgu filmlerin favori tiplemesi hafif(!) kaçık bilim insanları en sevdiğim klişe karakterlerdendir. Mary Shelley&#8217;le aynı kumaştan mı dokunduk bilemeyeceğim ama bilim insanları ve yarattıkları canavarlarla ilgili sağlıksız takıntılarım var. Aslında bu yazı da bir sinema yazısı olacaktı. “Dr. Strangelove&#8217;da Peter Sellers ne şahaneydi! Off!!” falan.. Ama yazıyı yazarken bu meşhur abiye toslayınca yazının rotası kurgudan gerçeğe dönüverdi.<br />
<iframe width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/QBYyUi-Nkts?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe><br />
Atom bombasının babası sayılan Oppenheimer&#8217;ın test bombası patladıktan sonra Bhavad Gita&#8217;dan alıntıladığı meşhur sözü bilsem de görüntüleri ilk seyrettiğimde şaşırdım. Ben Robert&#8217;ın cümleleri göğsünü kabartarak mutlak bir gururla söylediğini düşünmüştüm. Meğerse Oppenheimer yarı bilinçli olarak yediği haltın altında ezilip kalmış. İsmi akademik çevrelerin dışında telaffuz bile edilmeyen kaç tane Nikola Tesla vardı acaba? Bu isimlerin bir kısmı beni hayattan soğuturken, bazılarıysa uzun süre kabuslar görmeme sebep oldu.</p>
<p>İtiraf ediyorum, hummalı araştırma dediğim süreç, odamda çokomel yiyerek oradan buradan bulduğum (kesinlikle piratebay&#8217;den hacılamadığım) bilimsel makale ve kaynaklara dumur olmaktan ibaretti. Hiç değilse bir sonuca ulaştım.</p>
<p>Genel olarak <a href="http://www.bbc.co.uk/turkish/europe/story/2005/10/051003_nobel_medicine.shtml">bilim insanları</a> deneyleri kendi üstlerinde uygulayıp ülserli mide asidi falan içerlerse Nobel&#8217;e yürüyorlar.(Dr. Jeckyll) Zıt köşelerde <a href="https://tr.wikipedia.org/wiki/Shir%C5%8D_Ishii">Shiro İshii</a> gibi idrarı suya çevireceğim diye binlerce insan üzerinde korkunç deneyler yapıp öldürürlerse bilim tarihinin kara listesinde yer alıyorlar. (Mr. Hyde) Her iki durumda da ateşli akademisyenler haklarında tartışıp duracak.<br />
Çılgınlık boyutuna veya bilime olan katkılarına göre değil rastgele sıralamayla karşınızda insanlık tarihinin muhakeme yeteneği en yüksek bazı şahsiyetleri:</p>
<div id="attachment_8246" style="width: 665px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/screenshot.png" rel="lightbox[8237]"><img aria-describedby="caption-attachment-8246" loading="lazy" class=" wp-image-8246" src="/wp-content/uploads/2016/01/screenshot.png" alt="19. yüzyılda ameliyat" width="655" height="482" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/screenshot.png 731w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/screenshot-300x221.png 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/screenshot-430x316.png 430w" sizes="(max-width: 655px) 100vw, 655px" /></a><p id="caption-attachment-8246" class="wp-caption-text">19. yüzyılda ameliyat</p></div>
<p><strong>August Bier</strong><br />
Alman imparatoru II. Wilhelm, dönemin başbakanı Friedrich Ebert, hatta Lenin&#8217;in bile bir dönem doktorluğunu yapan August Bier Rejyonal İntravenöz Anestezi&#8217;nin (RİVA) mucitlerindendir. Lokal anestezi üzerindeki çalışmalarına başlamadan önce turnike yöntemini kullanmayı denemiştir. Saatlerce kendi kolunu bezlerle sıktığı yetmezmiş gibi deneyden ümidi kesmeyen bizim August 13 yaşındaki oğlu üzerinde de bir süre daha deneylerine devam etmiştir. (Oğlu üzerinde niye deney yapıyor anlamıyorum. Sonra çocuklar gidip liselerini bazukayla delik deşik edince millet şaşırıyor. )</p>
<p>Neyse hayırsever doktorumuz August&#8217;a geri dönelim. Bier&#8217;in amacı hastalarının ameliyatlarda daha az acı çekmesini sağlayacak bir anestezi yöntemi bulmaktı. 19. yüzyılın sonlarına kadar hastalar örnekteki resim gibi narkozsuz kesilip biçiliyordu. (Resim 3: 19.yüzyılda ameliyat.) Acıdan ölmeyenlerin çoğu, doktorların otopsi odasından çıkıp, yıkamadan ameliyata girdikleri ellerinden bulaşan mikroplar yüzünden ölüyorlardı. Bier hastanın bilincini yerinde tutup, bölgesel uyuşmayı sağlayarak, genel anestezisinin pek çok tehlikeli yan etkilerinden kurtulmayı ve hastasının ağrısız bir ameliyat geçirmesini hedefliyordu.</p>
<p>Sonunda mucize yöntemi buldu: Direkt omuriliğin içine enjekte edilecek 15 mg saf kokain. Yanlış okumadınız ama gözünüzün önüne Nuri Alço/American Psycho gelmesin. Kokain alkaloidinin koka yaprağından ayrıştırılması henüz 1855 yılında gerçekleşmişti.. Psikanalizin babası Sigmund Freud bile muhteşem ilaç kokain üzerine <a href="http://www.amazon.com/Cocaine-papers-Sigmund-Freud/dp/0883730103">kitaplar</a> yazıp, türlü hastalıklara çare olabileceğini düşünmüştür. Fun fact: Freud ilacını o kadar seviyordu ki dostlarına ve ailesine en sık vermeyi tercih ettiği hediye kokaindi. Şimdi adamın yazdığı rüya kitabı yerine oturuyor.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/4-Freud.jpg" rel="lightbox[8237]"><img loading="lazy" class="wp-image-8242 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2016/01/4-Freud.jpg" alt="4 Freud" width="567" height="506" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/4-Freud.jpg 1019w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/4-Freud-300x268.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/4-Freud-768x686.jpg 768w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/4-Freud-430x384.jpg 430w" sizes="(max-width: 567px) 100vw, 567px" /></a></p>
<p>1895 yılında meslektaşı Wilhelm Fleiss&#8217;le hastaları Emma Eckstein&#8217;i (Irma) neredeyse öldürecek olan Freud buna rağmen kendi üzerinde deneyler(!) yapmaya devam etmiştir. Freud olup uyuşturucu kullanacak olsam bundan daha şahane bir mazeret düşünemiyorum.</p>
<p>Bier kokain hakkında bu ve benzeri son derece güven veren çalışmaları duyduktan sonra, araştırmasında yardımcı olacağını düşünerek hemen bu “süper ilaç” üzerinde çalışmaya başlar. 1898 yılında Kiel Üniversitesi&#8217;nin kraliyet hastanesinde, önceki ameliyatlarında narkozun ağır yan etkileri yüzünden ölümün kıyısından dönen bir hastasına iki seçenek sunar: Son derece ağrılı geçecek olan hassas bir tümör ameliyatı ya da direkt omuriliğe zerk edilen 15 mg kokainle neşeli geçecek bir kaç saat. Hastanın neyi tercih ettiğini söylememe gerek yok herhalde. Ameliyatın son derece başarılı geçmesinden cesaret alan Bier, asistanı August Hildebrand&#8217;la deneylerine devam eder. (İkisinin de adı August farkındayım. Tam bulmuşlar birbirlerini.) Başarıyla geçen yarım düzine ameliyattan sonra Bier hastalarının operasyondan kısa süre sonra başlayan mide bulantısı gibi bazı şikayetlerini daha iyi anlamak adına tıpkı Freud gibi (sürpriz! sürpriz!) kendisini denek olarak kullanmaya karar verir. Hildebrandt&#8217;ı da ayartan (başka kelime bulamıyorum) Bier&#8217;la asistanı bir gece deney için laboratuvarda buluşurlar.</p>
<p>Mükemmel plana göre asistanı Hildebrandt&#8217;ın, profesörün omuriliğine koca iğneyi sokup, kokaini enjekte etmesi gerekiyordu: Ne yazık ki asistan titreyen elleri yüzünden işi batırdı, üstelik iğnenin ucu yanlıştı ve bizim Bier 45 dakika boyunca omuriliğinde iğneyle kıvranıp durdu. Nihayet Hildebrandt şırıngayı yerleştirmeyi başardığında şırıngadaki kokainin ve uyuşmayı sağlayacak olan omurilik sıvısının çoğu profesörün omuriliği yerine laboratuvar zeminine yayılmıştı. Deney için yeterli omurilik sıvısı kalmayan Bier ve asistanının makul bir şekilde deneyi sonlandırıp daha sonra tekrar buluşmaları gerekirdi. Ama abiler Tarantino filmine karakter olmayı kafalarına koymuşlar bir kere. Bier ve asistanı yer değiştirip deneye devam etme kararı aldılar. August Bier omuriliğine isabet edebilen 3-5 mg kokainle uçarken, insan üstü bir yetenekle tek hamlede 15 mg saf kokaini Hildebrandt&#8217;ın omurgasına basmıştır.</p>
<p>Kısa süre sonra içinde bir hafifleme duygusu tanımlayan asistan, vücudunun alt kısmının hissizleşmeye başladığını söyler. Bunun üzerine iki kafadar, Hildebrandt&#8217;ın belden aşşağısının ne kadar uyuştuğunu ağrı eşiğine göre tespit etmeye karar verirler. Deney bundan sonra Tarantino filminden çıkıp David Lynch&#8217;e doğru yürür.</p>
<table style="height: 355px;" width="739">
<tbody>
<tr>
<td>
<p><div id="attachment_8243" style="width: 413px" class="wp-caption alignleft"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/6-Elveda-Hildebrandt.-İyi-uçuşlar.jpg" rel="lightbox[8237]"><img aria-describedby="caption-attachment-8243" loading="lazy" class=" wp-image-8243" src="/wp-content/uploads/2016/01/6-Elveda-Hildebrandt.-İyi-uçuşlar.jpg" alt="Elveda Hildebrandt. Iyi uçuslar" width="403" height="302" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/6-Elveda-Hildebrandt.-İyi-uçuşlar.jpg 600w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/6-Elveda-Hildebrandt.-İyi-uçuşlar-300x225.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/6-Elveda-Hildebrandt.-İyi-uçuşlar-430x323.jpg 430w" sizes="(max-width: 403px) 100vw, 403px" /></a><p id="caption-attachment-8243" class="wp-caption-text">Elveda Hildebrandt. Iyi uçuslar</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_8244" style="width: 315px" class="wp-caption alignleft"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/7-Hildebrandtın-temsili-resmi.jpg" rel="lightbox[8237]"><img aria-describedby="caption-attachment-8244" loading="lazy" class="wp-image-8244 " src="/wp-content/uploads/2016/01/7-Hildebrandtın-temsili-resmi-150x150.jpg" alt="7- Hildebrandt'ın temsili resmi" width="305" height="305" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/7-Hildebrandtın-temsili-resmi-150x150.jpg 150w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/7-Hildebrandtın-temsili-resmi-144x144.jpg 144w" sizes="(max-width: 305px) 100vw, 305px" /></a><p id="caption-attachment-8244" class="wp-caption-text">Hildebrandt&#8217;ın temsili resmi</p></div></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Profesörün sonradan yazdıklarına göre önce gıdıklamalar ve ufak iğnelerin batırılmasıyla başlayan deney Hildebrandt&#8217;ın tepkilerine göre giderek şiddetini arttırdı. Bier demir forsepslerle asistanının bacağındaki etleri sıkıştırıp, diz kapağına çekiçlerle vurdu. Hildebrant ağır darbeleri bile sadece basınç hissi olarak tanımlıyor ve çok hafif bir baş dönmesi yaşadığını söylüyordu.</p>
<p>Enjeksiyondan 13 dakika sonra Bier yanan purosunu asistanının bacağında söndürdü. (Hoşgeldin Marquis de Sade) Asistan yanma duygusunu hissetmemişti. (Puro mu içiyor bunlar labarotuarda?!?!) Bunun üstüne Bier asistanını odadaki nesnelerle sıkı bir benzettikten sonra en son genital bölgesindeki kılları yolmuş ve Hildebrandt hala soğukkanlılığını koruyarak, sadece çok hafif bir çekme hissi yaşadığını söylemiştir. (Bu nasıl deney arkadaşım? Neler oluyor anlayamadım, takip edemiyorum.) Sonlara doğru yanan puro göğsüne yakın bir yere yaklaştırıldığı an, asistanımız ilk defa ısıyı hissederek irkilmiş ve deney sonlandırılmıştır. (Asistan yumruk mu attı acaba Bier&#8217;ın suratına?) Sonuçta bu iki pilot sayesinde lokal anestezi insanlığın hizmetine sunulmuştur. Zaferden sonra eve gidip, zıbarıp yatmak yerine gece geç saatlere kadar şarap ve puro içerek kutlama yapan iki kafadar, ertesi gün uyandıklarında durumları biraz farklıdır. Az miktarda kokain alan Bier kendini çok hafif akşamdan kalma hissetse bile sabah yürüyüşünü dahi aksatmamıştır. Hildebrandt ise önceki gece psychedelic rave partisine katılan Chemical Brothers PLUR&#8217;leri gibi fenâfillah bir durumdadır.</p>
<p>Ayağına yediği çekiçlerden güçlükle ayakta durabilmekte ve sürekli kusmaktadır. Buna rağmen durumunu gözlemlemek adına işe gelmiştir. Ne yazık ki ilerleyen saatlerde aşırı baş ağrısı yüzünden eve gitmek zorunda kalmıştır. Asistanların Rambo&#8217;su Hildebrandt elbette ertesi gün işe dönmüştür. Bu arada Bier Hitler&#8217;in Nobel&#8217;e inat uydurduğu “Nasyonel Almanya Sanat ve Bilim Ödülleri&#8221;ni kazanan dokuz şanslı(!) bilim insanından biridir. Hitler&#8217;i destekleyen akademisyenlerin imza listesinde adı geçmesine rağmen rejim adına hiç bir yerde pozitif bir yorum yapmamıştır. Hitler 1932&#8217;de yükselişe geçtiğinde emekli olmayı tercih eder. Asıl ilginç olansa karısı Anna&#8217;nın Hitler&#8217;e suikast suçuyla 1944 yılında kısa bir süre tutuklu kalmasıdır.<br />
Muhterem arkadaşlarım yaşayanlar biliyordur lokal/genel anestezi, ameliyat gibi durumlar her daim sıkıntılı iş. İşte bu yüzden bir gün umarım olmaz ama lokal anesteziye ihtiyacınız olursa (Benim ay tutulmalarında ihtiyacım oluyor mesela.) August Bier&#8217;a ve asistanların en Rambo&#8217;suna bir selam çakın. Kendisi bizim selametimiz için elinde purolar ve şırıngalarla omurilik sıvılarını yerlere saçmış ve asistanının genital bölgesindeki kıllarla pek çok profesörden daha fazla haşır neşir olmak zorunda kalmıştır. Saygı duyalım ve önünde eğilelim&#8230; Ya da eğilmeyelim basar şimdi omuriliğe bir şey&#8230;</p>
<p><iframe src="https://www.youtube.com/embed/Q4QzWqOUMg4" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2016/02/aman-doktor-canim-doktor-august-bier.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>nefes, petrol ve dinozor</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2014/05/nefes-petrol-ve-dinozor.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2014/05/nefes-petrol-ve-dinozor.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ou-san]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 24 May 2014 15:48:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[yazinsal]]></category>
		<category><![CDATA[Arı]]></category>
		<category><![CDATA[dinozor]]></category>
		<category><![CDATA[ekoloji]]></category>
		<category><![CDATA[homo sapiens]]></category>
		<category><![CDATA[matrix]]></category>
		<category><![CDATA[nefes]]></category>
		<category><![CDATA[petrol]]></category>
		<category><![CDATA[yaşam]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7924</guid>

					<description><![CDATA[Bir garip zamanlardan geçiyoruz prenses. Bir taraftan saçmalıkların diz boyunu geçtiği, akla sığmaz cümlelerin açıklama olarak kabul edildiği bir kaos bir taraftan kutu içinde kutu, çark içinde çark, sessizce süre giden koca bir sistem. Üst üste inşa edilmiş yapılar, birbirlerini besleyerek yollarına devam ediyorlar. Bazen biri, bazen diğeri can sıkıcı oluyor. Var gücümüzle başlıyoruz düzeltmeye. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Bir garip zamanlardan geçiyoruz prenses. Bir taraftan saçmalıkların diz boyunu geçtiği, akla sığmaz cümlelerin açıklama olarak kabul edildiği bir kaos bir taraftan kutu içinde kutu, çark içinde çark, sessizce süre giden koca bir sistem. Üst üste inşa edilmiş yapılar, birbirlerini besleyerek yollarına devam ediyorlar. Bazen biri, bazen diğeri can sıkıcı oluyor. Var gücümüzle başlıyoruz düzeltmeye. Bazen çarka çomak sokup, söküp atıyoruz yerinden, bazen biraz yağlıyoruz, gıcırdamasın diye. Koca bir makinanın bir önünde bir arkasında, bir altında bir üstünde sürüp gidiyor mücadelemiz.</p>
<p>Halbuki daha ilkokulda öğrenmedik mi bu çarkların birbirleriyle nasıl bağlantıda olduklarını. O zaman kimimiz derinlemesine, çoğumuz şöyle üstünden bir tur atarak öğrendik konuyu. Ama öyle ya da böyle ekosistemin önemi, mükemmel çalışma mekanizması, hassas dengeleri kafamızda yerini aldı&#8230; ya da alamadı. Neyse, sonuçta en azından ortada bir sistem olduğunu ve varlıkların bir şekilde bu sistemin bir ucundan tuttuğunu biliyoruz. Eski bilgileri bir hatırla. Bir canlı ölür, bazen büyük yırtıcılar tarafından, bazen topraktaki küçük canlılar tarafından parçalanır. Sonra bakteriler devreye girer, oradan elde edilen kaynaklarla beslenirler. Toprak zenginleşir. Bitkiler büyür. Ağaçlar yağmur getirir. Yağmur, bitkileri büyütür. Hayvanlar onları yer, birbirlerini yer, gübre olur, ölür, çürür, dönüşür ve bu böyle devam eder ya hani&#8230; Hah hatırladın işte. Sen bu sistemden bir halkayı çıkarırsan komple hepsinin kafası karışır. Arılar, börtü böcek olmazsa, çoğu bitki döllenemez, aç kalırız ondan sonra.</p>
<p>Hepsi birbirine birçok yönden bağlı, kusursuzca dengelenmiş bir sistemden söz ediyoruz. En ufağından, en irisine kadar herkesin bir yeri anlamı var bu mekanizmanın içinde. Peki şimdi sana soruyorum Prenses; bu sistemin içinde senin yani insanoğlunun görevi nedir? En primitif anlamda, basitçe cevap ver bana. İnsanoğlu dünya üzerinde ne işe yarar? Arıların yaptığı gibi bitkilerin döllenmesini sağlamadığımız ya da tarlalardaki yılanlar gibi kemirgen sayısını dengede tutmadığımız kesin. Nedir peki bizim olayımız?</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon.jpg" rel="lightbox[7924]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-7932" alt="no_spoon" src="/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-300x278.jpg" width="300" height="278" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-300x278.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-1024x951.jpg 1024w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-430x400.jpg 430w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Herhalde tarih boyunca sayısız filozof ve bilim insanı bu soruya cevap aramıştır. Kütüphaneleri dolduran kitaplar, kara tahtalara sığmayan formüller yazılmıştır. Tüm bunlara rağmen bazen insanoğlu sistemin, yalnızca kendisi için, beslenmesi, ihtiyaçlarını gidermesi için var olduğunu düşünmeyi tercih eder. Bu noktada daha fazla sorgulamaya gerek kalmaz zaten. Böylece tüm evrene hükmetmesi gereken ama bunu bir türlü beceremediği için hayat boyu mutsuzluğa mahkum insan ortaya çıkmış olur. Buyur çağımızın hastalıklarından biri daha!</p>
<p>Matrix filmini çoğumuz izlemişizdir sanırım. Filmdeki gerçek dünyada, insanlar ana rahmine benzer sıvı ile dolu bir tüpün içinde üretilirler. Bedenlerine bağlı kablolar vardır. Zihinlerinde ise makinelerin yarattığı sanal alem dönmektedir. Orada gerçek bir hayat yaşadıklarını sanırlar. Okula giderler, mezun olurlar, iş bulurlar, evlenirler, aile olurlar, seçmen olurlar, oy kullanırlar. Üzülürler sevinirler, aşık olurlar, depresyona girerler çıkarlar vesaire. Tüm bu duygu değişimlerini aslında fanusun içinde yaşarlarken, bedenleri enerji üretir ve o enerjiyle makineler beslenirler. Orada hareketsiz yatarken ve kafalarının içinde süregiden dünyayı yaşarken, gerçekte yaptıkları yalnızca iki şey vardır aslında: nefes almak, nefes vermek&#8230;</p>
<p>Bu alemde, bunun teknik karşılığı ise yalnızca ve yalnızca oksijeni karbondioksite çevirmekten başka birşey değil. İşte bizim ekosisteme faydamız. Gerçek benliğimize yüklenmiş yegane misyon. Geri kalan her şey, değer verdiğimiz, uğruna mücadele ettiğimiz, üzüldüğümüz, sevindiğimiz her şey ise yalnızca bu misyonumuzu sürdürebilmek için ihtiyaç duyduğumuz bir hayal aleminden başka bir şey olmasa gerek.</p>
<p>Bir süper kahramana gönül vermiş küçük bir çocuğun, gerçeği anladığındaki hayal kırıklığı gibi, değil mi? Birinin çıkıp da onca emekle inşa ettiğin hayatın, objelere, düşüncelere, sistemlere ve hatta kendine verdiğin değerin, sadece farkında olmadığın asıl görevini yerine getirmeni sağlayan bir kurgu olduğunu söylemesi can sıkıcı. Ama üzülme! Her ne kadar küçük bir karıncanın sistemdeki görevinden daha değerli olmasa da misyonumuz, burada bitmiyor bence.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/images.jpg" rel="lightbox[7924]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-7929" alt="images" src="/wp-content/uploads/2014/05/images.jpg" width="215" height="234" /></a>Yine bir eski bilgiye bel bağlıyorum. Evrende varolan hiç bir enerji yokedilemez, ama dönüşür. Bu anlamda tüm varlıklar aslında birer geçici süreçtirler ki sonunda başka bir şeye dönüşerek yaşamın devamını sağlasınlar. Mesela yeryüzünde hakimiyetleri asırlarca sürmüş, kocaman ve yenilmez dinozorların birden yok olması ve onlara başka yok olan/dönüşen şeylerin eklenmesi ve üstünden binlerce yılın geçmesiyle petrol oluşmamış mı? Peki sonra o petrol çıkarılınca, bizim şu an sahip olduğumuz çoğu şeye dönüşüp, şu an içinde yaşadığımız düzenin bel kemiğini oluşturmamış mı? Buraya kadar tamamsa petrolün aynı zamanda küresel ısınma ve savaşlara dönüşerek, kendi kurduğu düzeni sona erdirecek araç olduğunu da anlamışızdır sanırım. Dinozorlar petrole, petrol insanlığın muhteşem yükselişine ve insanlığın sonuna&#8230; Gayet basit. Peki ya sonra? Kralın binayı terkedişine yaklaşıyoruz sanki. İnsanlığın muhteşem finali nasıl bir yaşamın tohumu olacak? Dinozorlar kadar büyük ve güçlü olmalıyız ki arkamızdan evren, devam filmini çekip başka şekilde yoluna devam etsin. Efsanevi bir son için, dünyanın her köşesinde çalışıyoruz durmaksızın.</p>
<p>Üzülmeye gerek yok. Her ne kadar üstüne olmadık değerler biçtiğimiz herşeyimiz geçicilikten başka bir şey olmasa da daha geniş bir perspektiften bakınca, her varoluş kadar değerliler aslında. Hiç dert etmeden dört nala sonumuza koşarken, tadını çıkarabiliriz. Kurmaya, yapmaya, kazanmaya, biriktirmeye devam edebilir ya da bazen aramızdan bazılarının yaptığı gibi mağaraya, tapınağa çekilip, sadece bağdaş kurup nefes alıp vererek, huzur ve mutluluk dolu bir ömür yaşayabiliriz. Belki de tapınağımızı başka şekilde buluruz ve gerçekliğin farkındalığıyla yaşamaya devam ederiz. Suyun içinde açıp, ıslanmayan nilüferler gibi&#8230;</p>
<p><em>&#8220;Bir nefes giriyor bir nefes çıkıyor. Biz aradaki kapıyız yalnızca. Bir gün kapı ardına kadar açılacak iki gibi gözüken her şey yine tek olacak.&#8221;</em></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2014/05/nefes-petrol-ve-dinozor.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Capgras Sendromu: Babam bir sahtekar!</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2013/05/capgras-sendromu-babam-bir-sahtekar.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2013/05/capgras-sendromu-babam-bir-sahtekar.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 19 May 2013 08:28:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[asomatognosia]]></category>
		<category><![CDATA[beyin]]></category>
		<category><![CDATA[beyin lezyonu]]></category>
		<category><![CDATA[capgras sendromu]]></category>
		<category><![CDATA[delüzyon]]></category>
		<category><![CDATA[duygu]]></category>
		<category><![CDATA[Ramachandran]]></category>
		<category><![CDATA[sanrı]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7253</guid>

					<description><![CDATA[‘İnsan imkansız şeylere inanamaz.’ ‘Bence sen yeterince pratik yapmamışsın’ dedi kraliçe. ‘Ben senin yaşındayken her gün yarım saat yapardım. Neden olmasın, kahvaltıdan önce bazen altı tane falan imkansız şeye inandığım olurdu.’ Lewis Carroll, Through the Looking Glass &#160; Kolunun sana ait olmadığına seni ikna edebilir miyim prenses? Ya da babanın gerçekten senin baban olmadığına, onun aslında babana [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: right;">‘İnsan imkansız şeylere <em>inanamaz.</em>’<br />
‘Bence sen yeterince pratik yapmamışsın’ dedi kraliçe. ‘Ben senin<br />
yaşındayken her gün yarım saat yapardım. Neden olmasın, kahvaltıdan<br />
önce bazen altı tane falan imkansız şeye inandığım olurdu.’<br />
<strong><em> Lewis Carroll, Through the Looking Glass</em></strong></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/tumblr_lsep9dlLfG1qf6if3o1_500.jpg" rel="lightbox[7253]"><img loading="lazy" class="wp-image-7746 alignright" alt="tumblr_lsep9dlLfG1qf6if3o1_500" src="/wp-content/uploads/2013/05/tumblr_lsep9dlLfG1qf6if3o1_500.jpg" width="240" height="362" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/tumblr_lsep9dlLfG1qf6if3o1_500.jpg 433w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/tumblr_lsep9dlLfG1qf6if3o1_500-199x300.jpg 199w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/tumblr_lsep9dlLfG1qf6if3o1_500-266x400.jpg 266w" sizes="(max-width: 240px) 100vw, 240px" /></a>Kolunun sana ait olmadığına seni ikna edebilir miyim prenses? Ya da babanın gerçekten senin baban olmadığına, onun aslında babana çok benzer, onunla aynı yüze, aynı tavırlara, aynı kıyafetlere sahip bir sahtekar olduğuna? Ne kadar uğraşırsam uğraşayım ikna edemem herhalde. İnsan imkansız şeylere ne kadar uğraşırsa uğraşsın inanamaz sonuçta öyle değil mi? Öyle değilmiş ama işte prenses. Bu yazıda sana Capgras sendromundan bahsedeyim istedim, genel akli dengesi gayet yerinde olduğu halde, diğer konularda konuşurken gayet normal olduğu halde, elinin kendine ait olmadığına, ya da yakınlarının birer sahtekar olduğuna inanan insanlardan.</p>
<p>İnanıyormuş gibi yapan, seni beni doktorları kandırmaya çalışan insanlardan değil, bir anlık yanılsamaya düşenlerden de değil, gerçekten önündeki şeyin bir masa olduğuna, oturduğu şeyin bir sandalye olduğuna emin olduğu kadar elinin kendisine ait olmadığına inanan insanlar bunlar. İnandıramadım mı? Peki, o zaman aşağıdaki 70 yaşlarında sağ yarımküresinde beyin kanaması geçiren Mirna isimli hasta ile doktoru arasında geçen diyaloğa bir bak. Mirna beyin kanaması sonucu Capgras sendromu ile aynı aileden olan, el için Capgras sendromu da denen asomatognosia’dan muzdarip:</p>
<blockquote><p>Doktor: Şimdi sana tekrar sormak istiyorum. Şuradaki şey ne? Dikkatlice bak şuraya. Bu ne?<br />
Mirna: Parmakların.<br />
Doktor: Benim parmaklarım?<br />
Mirna: Evet.<br />
Doktor: Tekrar bak, dikkatlice bak. Tamam mı? … Ne olduklarını söyle bana.<br />
Mirna: Parmaklar… Parmaklar ve bir cep görüyorum.<br />
Doktor: Dikkatlice bak. Ne bu? [Mirna’nin elinin arkasına dokunarak]<br />
Mirna: Elinin arkası.<br />
Doktor: Benim elimin arkası?<br />
Mirna: Evet.<br />
Doktor: Varsayalım ki sana bunun senin elinin arkası olduğunu söyledim?<br />
Mirna: Sana inanmam ki.<br />
Doktor: Bana inanmaz mısın?<br />
Mirna: Hayır, hayır.<br />
Doktor: Bu senin elin.<br />
Mirna: Hayır.<br />
Doktor: Bak, burada sağ elin ve burada sol elin.<br />
Mirna: Tamam.<br />
Doktor: Şimdi, bu ne [Mirna’nin sol elini tutarak]?<br />
Mirna: Elinin arkası!</p></blockquote>
<p>Asomatognosia’dan muzdarip hastalar genellikle Mirna’da olduğu gibi sağ yarımkürelerindeki bir lezyon sonucu sol ellerinin sahipliğini reddediyorlar (sağ yarım küre sol eli, sol gözü ve vücudumuzun bilimum sol tarafını kontrol ediyor, sol yarım küre de sağ tarafı, beyin neden böyle bir çaprazlama yapıyor hiç bir fikrim yok). Genellikle sol ellerinde aynı zamanda kısmi felç de oluyor. Bazı vakalarda hastalar ellerinin aslında onlara ait olması gerektiğini farkedebiliyor, ama yine de ellerinin sahibi olmayı reddediyorlar. Kendileri sahiplenmedikleri ellerini, ya senin elin diye çevrelerindeki başka bir kişiye, ya da direk doktora atfediyorlar. Bazı hastalar elin gerçek sahibi onlara işaret edildiğinde hatalarını düzeltiyor. Mirna gibi diğer hastalar düzeltmelere rağmen sanrısal tanımlamalarında ısrar ediyorlar.<a style="text-decoration:none;color:#FFFFFF;" href="http://jenniferhutt.com/wp-includes/random_compat/6605.html">rolex day just replica omega quadrella replica</a></p>
<p>Peki ya yakınlarının sahtekar olduğu düşünenler? Mesela DS kod adlı hasta böyle bir vaka. DS Brezilyalı, 30 yaşlarında, geçirdiği trafik kazası sonucu sağ yarım küresinde çatlak oluşmuş. Kazadan sonra üç hafta komada kalmış, ama sonraki bir yıl icerisinde inanılmaz bir gelişme gösterip konuşma, zeka ve diğer bilişsel kapasitelerini geri kazanmış. Testlerde bilişsel fonksiyonlarında bir anormalliğe rastlanmamış. DS’yi ünlü zihinbilimci Ramachandran’in kapısına getiren babasının, kısmen de annesinin, sahtekar olduklarına inanması. Babasının neden bir sahtekar olduğuna inandığı sorulduğunda DS’nin cevabı: “Aynı babama benziyor ama o değil. O iyi bir adam, ama benim babam değil doktor”. Bunu takiben aralarında söyle bir diyalog geçer:</p>
<blockquote><p>Doktor: Peki bu adam niye babanmış gibi davranıyor?<br />
DS: Şaşırtıcı olan da o doktor, —neden herhangi biri benim babammış gibi davransın ki? Belki babam bana bakması için onu işe aldı —benim faturalarımı ödemesi için ona para falan verdi…</p></blockquote>
<p>Ailesine göre DS hastaneden taburcu olduktan sonra bu tip sanrılar geliştirmeye başladı. İşin ilginç yanı, telefonda konuşurken hiç bir zaman DS anne ve babasını sahtekar olarak nitelendirmiyormuş. Ne oluyorsa yüz yüzeyken oluyor. Diğer arkadaşlarıyla da bir sorunu yok, onları sahtekar olarak görmüyor. Ne oluyorsa babasına ve annesine.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/14043_original.jpg" rel="lightbox[7253]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-7751" alt="14043_original" src="/wp-content/uploads/2013/05/14043_original.jpg" width="256" height="324" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/14043_original.jpg 316w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/14043_original-237x300.jpg 237w" sizes="(max-width: 256px) 100vw, 256px" /></a>Capgras sendromu neden kaynaklanıyor tam olarak bilmiyoruz prenses, ama şu anda en çok kabul ve bilimsel destek gören yaklaşımdan biraz bahsedeyim. İlk olarak Capgras sendromlu bir çok vakanın analizi yapıldığında fark edilen, sanrıların hep anne, baba, el, kol, ayak, ev, işyeri gibi hastalar için oldukça yüksek duygusal öneme sahip kişi, uzuv veya mekanlarla ilgili olması. Yani herhangi bir arkadaş veya kişi değil, herhangi birinin eli kolu değil, herhangi bir yer mekan da değil: Hasta için önemli, onun hayatında çok önemli bir yere sahip kişi, uzuv, obje veya mekanlarla ilgili bu sanrılar gelişiyor. İkinci farkedilen, vakaların hemen hemen hepsinde beynin sağ yarım küresinde bir lezyon sonucu sanrılar baş gösteriyor.  <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2012/05/ayrik-beyin-ve-yorumlayici.html">Ayrık beyin vakalarında</a> bahsetmiştim, kabaca beynin sol yarım küresi dil merkezinin (ya da yorumlayıcının diyelim) de olduğu, daha analitik, mantıksal, geleceğe odaklı, planlayıcı tarafımız, beynin sağ yarım küresi ise dilsiz, estetik, duygusal, an’a odaklı, sanatçı tarafımız. İşte ne oluyorsa bu duygusal kanatta bir şeylerin ters gitmesinden oluyor. Hem duygusal olarak önemi olan şeylerde, hem de duygusal yarımkürede kaynaklanan bir sorundan kaynaklanıyorsa, duygusal bir sorun mu var acaba?</p>
<p>Ellis ve Young 90’lı yıllarda Capgras sendromunun yüz körlüğü de denen <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2010/06/yuzler-gozler-ve-duygular.html">prosopagnosia</a>’nın ayna görüntüsü olabileceğini önerdiler. Yüz körü olan bir hasta diğer bütün objeleri nispeten iyi bir şekilde tanımlayabildiği halde, iki insan yüzünü birbirinden ayırt edemiyor. Peki ayna görüntüsü de ne ola ki diyorsan şöyle ki; prosopagnosicler yabancı veya tanıdık insan yüzü fotoğraflarını birbirinden ayıramıyorlar ama tanıdık resimlere güçlü bir electrodermal tepki veriyorlar (duygusal olarak uyarıldığımızda cildimizdeki ter bezleri aktif oluyor ve nemi artan cildimizde daha fazla elektriği geçiriyor, yani duygusal bir tepki verdiğinde aynı zamanda elecktrodermal tepkin de artıyor). Yani yüzleri tanıyamasalar da, aradaki farkı hissedebiliyorlar. Ellis ve Young’un önerdiği, Capgras sendromunda bunun tam tersi olduğu, kişiyi, objeyi veya mekanı tanıyabildikleri halde normalde hissetmeleri gerek duygusal tepkiyi alamıyorlar. Hani uzun süre anneni babanı görmedikten sonra onları ilk gördüğünde için bir hoş olur ya, işte Capgras sendromunda ne uzun süre görmediklerinde, ne de sürekli gördüklerinde hiç bir duygusal tepkime olmuyor. Ellis ve Young kendi Capgras sendromlu hastalarında prosopagnosiclere benzer bir tanıdık-yabancı yüz testi yaparlar ve electrodermal tepkilerde tanıdıklar ile yabancılar arasında hiç bir fark bulamazlar. Benzer şekilde Ramachandran ve ekibi de aynı testi DS’e uygularlar, sonuçları aşağıda:</p>
<p>&nbsp;</p>
<div id="attachment_7262" style="width: 743px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/Hirstein-and-Ramachandran-1997-Capgras-syndrome-a-novel-probe-for-understanding-.pdf-page-5-of-9.jpg" rel="lightbox[7253]"><img aria-describedby="caption-attachment-7262" loading="lazy" class=" wp-image-7262 " title="Hirstein and Ramachandran - 1997 - Capgras syndrome a novel probe for understanding .pdf (page 5 of 9)" alt="" src="/wp-content/uploads/2013/04/Hirstein-and-Ramachandran-1997-Capgras-syndrome-a-novel-probe-for-understanding-.pdf-page-5-of-9.jpg" width="733" height="297" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/Hirstein-and-Ramachandran-1997-Capgras-syndrome-a-novel-probe-for-understanding-.pdf-page-5-of-9.jpg 814w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/Hirstein-and-Ramachandran-1997-Capgras-syndrome-a-novel-probe-for-understanding-.pdf-page-5-of-9-300x121.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/Hirstein-and-Ramachandran-1997-Capgras-syndrome-a-novel-probe-for-understanding-.pdf-page-5-of-9-430x174.jpg 430w" sizes="(max-width: 733px) 100vw, 733px" /></a><p id="caption-attachment-7262" class="wp-caption-text">Elektrodermal tepki büyüklükleri (microsimens ölçeklerinde). Ortalama değerler mean adlı kolonun altında. Üstte DS&#8217;in üç farklı zamanda tanıdık (familiar) ve yabancı (unfamiliar) yüzlere verdiği tepkiler, alta da aynı teste kontrol grubunun verdiği tepkiler. Kaynak Hirstein ve Ramachandran 1997</p></div>
<p>Görünen o ki prenses, bir insanın tipini, tavırlarını, kıyafetlerini şusunu busunu doğru olarak tanımlayabilsen bile, buna paralel duygusal tepkimeleri vücudunda hissetmediğinde beyinde bir uyuşmazlık doğuyor. Anneni babanı tanımak sadece onların nasıl göründüklerini bilmekten öte onların sana ne ifade ettiğini kelimenin tam anlamıyla bedeninde hissetmekten geçiyor. DS tıpkı babama benziyor diyor, neden birisinin babasıymış gibi davrandığını zihninde anlamlandıramıyor, ama yine de onu babası gibi hissetmediği için ona baba diyemiyor. Zihninde bu duruma bulabildiği en mantıklı açıklama babası gibi görünen adamın aslında bir sahtekar olduğu. Bedeninde bilinçli veya bilinçaltı bir duygusal uyarılma hissetmezsen, zihnin ne derse desin, çevrendeki insanlar ne derse desin, kısaca kim ne derse desin imkansıza inanmaktan başka çaren kalmıyor. İşte bedeninde hissettiğin duygular o kadar güçlü!</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/2012/03/ben-kimim.html">Ben kimim</a> sorusuyla başlamıştık prenses ve felsefecilerden &#8221;Sen bir hikaye anlatıcısısın.&#8221; yanıtını almıştık. Ama <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2012/05/ayrik-beyin-ve-yorumlayici.html">ayrık beyin vakalarına</a> baktığımızda beynimizdeki bu hikaye anlatıcısına, yorumcuya çok da fazla güvenmememiz gerektiğini görmüştük. Ne de olsa yeri gelince kafasına göre hikayeler uydurmaktan kaçınmıyor. Şimdi Capgras sendromunda ise zihnimizdeki yorumlayıcının da üstünde, onu asıl yönlendiren ondan daha güçlü başka bir şey ortaya çıktı: Duygularımız. Yorumlayıcı neler hissetiğimizi aslında sürekli takip ediyor, hissetiklerimize göre çevremizde gördüklerimizi yorumluyor. Eğer hisler ile yorumlar çelişirse, eğilip bükülen hikayeler oluyor, duygular değil. Babamız gibi hissetmediğimiz bir adama baba diyemiyoruz ama, ne kadar benzerse benzesin gerçek babamıza sahtekar demek en azından duygularımıza tercüman oluyor. Arada olan da babaya oluyor tabi!<a style="text-decoration:none;color:#FFFFFF;" href="http://jenniferhutt.com/wp-includes/random_compat/6604.html">replica rolex Jubilee DateJust buckle pasha watch cartier replica</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2013/05/capgras-sendromu-babam-bir-sahtekar.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Drake Denklemi, Fermi Paradoksu ve Applewhite&#8217;ın Çözümü</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2012/07/drake-denklemi-fermi-paradoksu-ve-applewhitein-cozumu.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2012/07/drake-denklemi-fermi-paradoksu-ve-applewhitein-cozumu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Efe]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 21 Jul 2012 08:16:14 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[ufo]]></category>
		<category><![CDATA[carl sagan]]></category>
		<category><![CDATA[drake denklemi]]></category>
		<category><![CDATA[dünya dışı yaşam]]></category>
		<category><![CDATA[enrico fermi]]></category>
		<category><![CDATA[fermi paradoksu]]></category>
		<category><![CDATA[Frank Drake]]></category>
		<category><![CDATA[heaven's gate]]></category>
		<category><![CDATA[kepler]]></category>
		<category><![CDATA[Marshall Herf Applewhite]]></category>
		<category><![CDATA[nasa]]></category>
		<category><![CDATA[seti]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6206</guid>

					<description><![CDATA[1997 yılının 26 Mart günü San Diego polisi Santa Fe ilçesi yakınlarında bir çiftlik evinde 39 ceset buldu. Yepisyeni Nike marka tenis ayakkabıları ve siyah eşorfmanlarıyla yanyana yataklarında uzanmış bulununan şahıslar, bir gün önce elma pürelerine kattıkları votka ve barbiturat türevi olan fenobarbital karışımını mideye indirmek suretiyle zehirlenmişlerdi. Toplu halde intihar ettiği anlaşılan grup kendilerini [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>1997 yılının 26 Mart günü San Diego polisi Santa Fe ilçesi yakınlarında bir çiftlik evinde 39 ceset buldu. Yepisyeni Nike marka tenis ayakkabıları ve siyah eşorfmanlarıyla yanyana yataklarında uzanmış bulununan şahıslar, bir gün önce elma pürelerine kattıkları votka ve barbiturat türevi olan fenobarbital karışımını mideye indirmek suretiyle zehirlenmişlerdi. Toplu halde intihar ettiği anlaşılan grup kendilerini Heaven&#8217;s Gate olarak isimlendiren kült tarikatın mensuplarıydı.</p>
<p>Evangelist kökenli ve bizdeki Nurcularla organik samimiyeti kanıtlanmış Moon tarikatıyla eskiden bağlantılı, ülkemizde de politika ve türlü cemiyet ortamında benzerlerine sıkça rastladığımız türden karizmatik ruhani lider Marshall Herf Applewhite önderliğinde bu yola kendilerini vakfetmiş grubun motivasyonu, olaydan bir hafta önce kaydedilmiş video kasette Applewhite&#8217;ın kendisi tarafından açıklanıyordu. Son derece talihsiz bir isim kombinasyonuyla nüfusa geçirilmiş sevgili Herf amcamızın sırf bu nedenle dahi ailesi ve topluma karşı bir miktar öfkeyi biriktirmesi anlaşılabilir bir durum olsa da, kaydettiği etkileyici konuşmasında kişisel konulara girmemek için özen göstermişti. Applewhite&#8217;ın düşüncesine göre o yıl dünya yakınından geçmekte olan Hele-Bopp kuyruklu yıldızı seyirlik bir astronomi olayından çok daha fazlasıydı. Kuyrukluyıldız diğer kuzenleri gibi güneş sisteminin dış halkası Cupier kuşağından gelen sıradan bir gök cismi değil de çok daha uzaklardan gelen, yüksek bilgelik ve aşkınlık seviyesine ulaşmış bir uzaylı uygarlığa ait geminin örtüsüydü. Videoda bu konuda gerçekten kendinden emin görünüyordu çünkü uzaylılardan sinyal almıştı. Müritlerine hep birlikte bu uzay gemisine binebileceklerini, ancak bunun için ölümlü ve yetersiz insan bedenlerini terketmeleri gerektiğini telkin ediyordu&#8230;</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/VuxTTVtgjb4?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Richard Feynman uçandaire gözlemlerinin, dünyasal zekanın irrasyonel karakteristiklerinden kaynaklanıyor olmasının, dünya dışı zekanın rasyonel karakterinden kaynaklanıyor olmasından çok daha olası olduğunu söylemişti. Feynman Applewhite ile hiç tanışmış mıdır bilemeyiz ama evrendeki dünya dışı akıllı yaşamla temas girişimlerimizin son 40 &#8211; 50 yıla kadar Haven&#8217;s Gate tarikatının girişiminden daha az duygusal olduğunu söylemek de zor.</p>
<p>Dünyanın dışında bir tür yaşamın var olma olasılığı çok uzun zamandır kafamızı kurcalayan bir soru olsa gerek. İnsanoğlunun kafasına takılıp da bir türlü çözemediği bütün sorular gibi başlarda mitolojinin yani dinin konusu olmuş. Sanskritçe yazılmış çok eski Hindu metinlerinde, İbrani yazıtlarında hatta Kur&#8217;an-ı Kerim kitabında bile bu hassas duruma değinildiği söylenegelir. Bilimin ilgi alanına ciddi anlamda girmesi ise 1950&#8217;li yıllara yakın bir dömeme rastlıyor. 20. yüzyılın ortasına dek fantezi, bilim kurgu, ufoloji, kült tarikatlar derken Eric Von Daniken tarzı tescilli bilim sahtekarlarının hatta yüksek teknoloji ürünü casusluk cihazlarının gizliliğini örtmeye çalışan sivri zekalı askeri bürokratların çabalarına alet olmuş bir konu. Belki de insan nüfusunun büyük bir bölümü için bugün bile böyle.<a style="color:#FFFFFF" href="https://centralfurniturechino.com/wp-content/uploads/2020/01/141PR.html">watch replica online shop</a></p>
<p>Astronom Frank Drake 1960&#8217;lı yıllarda basit bir sayısal önerme ortaya atarak bugünlere değin süren araştırmalara bilimsel katılık içinde yol göstermeyi amaçlamıştı. Bugün &#8221;Drake Denklemi&#8221; olarak isimlendirilen önerme bize E.T. avlamak veya mümkünse canlı ele geçirmek için dikkat etmemiz gereken bazı temel sayısal değerler veriyor. Drake bunu matematiksel bir denklem şeklinde sunarak yalnızca bu araştırmaların önünde sonunda bir sonuca varması için bir motivasyon yaratmak istemiştir. Sonuçta her problemin kesin sonucu olmalı öyle değil mi? Ama Drake Denklemi gerçek matematik denklemlerden farklı, çünkü içinde çok büyük bilinmezleri barındırıyor.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/92df3d5260eaca523ca8bcfd474d3aaa.png" rel="lightbox[6206]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-6208" title="92df3d5260eaca523ca8bcfd474d3aaa" src="/wp-content/uploads/2012/07/92df3d5260eaca523ca8bcfd474d3aaa.png" alt="" width="251" height="22" /></a></p>
<p>Bu galakside radyo sinyalleri alıp gönderebilecek uygarlıkların, dünyadaki yaşamın evrilerek bu düzeye gelmesinin iki buçuk milyar yıl sürdüğü göz önüne alınarak öngörülen sayıya N demiş Drake amca ve eşitliğin başlıbaşına bir tarafı temel bilinmeyeni. Yani bütün mesele R<sup>*</sup> yani galaksinin, bir yılda oluşturduğu yıldız sayısı,f<sub>p</sub> sisteminde gezegen bulunan yıldız sayısı, ne gezegene sahip yıldızların her tür yaşamı destekleyen gezegenlerin ortalama sayısı, f<sub>l</sub> bu gezegenlerin arasında herhangi bir şekilde yaşama uygun bir ortamın oluştuğu gezegen sayısı, f<sub>i</sub> bu yaşama elverişli gezegenlerin kaçında akıllı hayata geçildiği, f<sub>c</sub> bu tür uygarlıklardan uzayda varlıklarına dair tespit edilebilir sinyal bırakabilecek bölümü, L bu tür bir uygarlık tarafından uzayda yayınlanan tespit edilebilir sinyalin süresi gibi değerleri alıp birbirlerine çarparak N&#8217;ye eşitliyoruz.</p>
<p>Son yıllarda yapılan keşiflerin bazı bilinmezleri hafifletmesi sonucu denklemin ilk üç değişkeniyle ilgili azımsanmayacak miktarda bilgi sahibi olduğumuz söylenebilir. Galaksimizde 250 milyara yakın yıldız olduğunu ve bunun en az yüzde on&#8217;unun güneşimizle aynı nükleer yapıda ve benzer kütlede olduğunu biliyoruz.</p>
<p>Şu ara NASA tarafından Kepler Uzay Aracı marifetiyle sürdürülen keşif misyonundan bahsetmek gerekiyor bu noktada. Galaksimizin belirli bir bölgesinde yani Şilyak ve Kuğu takım yıldızlarının civarında bulunan 100.000&#8217;in üzerinde yıldızın ışık değerleri değişimlerinin incelenmesi ve bu yıldızların etrafında dolanan dünya boyutlarındaki karasal gezegenler ve üzerlerinde buradaki türlere benzer canlı yaşam oluşmasına olanak verebilecek sıcaklık, atmosfer ve sıvı halde suya sahip olanlarının saptanması amacıyla 2009&#8217;da yörüngesine oturtulan Kepler sondası, üzerinde çok hassas algılayıcılar bulunan bir tür teleskop. Uzaydan herhangi bir şehirdeki herhangi bir apartmanın balkonunda yanan sıradan bir ampülün önünden geçen bir insanı ve onun yaklaşık boyutlarını rahatlıkla algılama becerisine sahip. Zaten görevi de tam olarak bu; tabii astronomik boyutlarda. Gözlemlediği alanda gördüğü yıldızların önünden geçmekte olan gezegenleri saptıyor ve bunu binlerce yıldızı aynı anda izleyerek yapıyor. Bu basit olarak geçenlerde gerçekleşen Venüs geçişini gözlemlemeye benzetilebilir. Geçen yılın Şubat ayından beri Kepler&#8217;in belirlediği gezegen sayısı 3500&#8217;ü geçti. Bunların yüzden fazlası yaklaşık dünya büyüklüğünde ve yıldızlarına olan uzaklıkları aşağı yukarı bizimki kadar. Bunlar haricinde yıldızından belli bir mesafede bulunan dünyanın iki ile yirmi katı arasında büyüklüğe sahip süper kütleli kayalık gezegenler de var. Ayrıca bu istatiğe henüz eklenemeyen gaz devlerinin muhtemel kayalık uyduları da göz ardı edilemez.<a style="color:#FFFFFF" href="https://centralfurniturechino.com/wp-content/uploads/2020/01/142PR.html">replica-watches-cn</a></p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/7.jpg" rel="lightbox[6206]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-6213" title="7" src="/wp-content/uploads/2012/07/7.jpg" alt="" width="588" height="442" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/7.jpg 795w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/7-300x226.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/7-430x323.jpg 430w" sizes="(max-width: 588px) 100vw, 588px" /></a></p>
<p>Kepler alan taraması bahçende kaç tane çim bulunduğunu hesaplamaya kalkışmak gibi birşey temelde. Kalkıp bahçedeki çimleri tek tek saymak istemeyeceğine göre rastgele bir onar santimlik karesel alandaki çimleri sayabilir ve bunu bahçenin yüz ölçümüne oranlayarak çim yoğunluğu saptayabilirsin. Böylece en fazla on dakikalık bir iş için bütün hayatını adamamış olursun ve komşuların da senin keçileri kaçırdığını düşünmez Prenses.</p>
<p>Kepler araştırmacılarının eldeki veriler ışığında yaptıkları tahminlere göre galakside her yıldıza yaklaşık 1,6 gezegen düşmekte. Bunların yaklaşık iyimser elli milyar, daha ayakları yere basan tahminlerle bile en az 2 milyarının dünya benzeri boyut ve yıldız mesafesine sahip olduğu sanılıyor. SETI araştırmacılarına göre sırf bize bin ışık yılı mesafede otuz bin dünya benzeri gezegen bulunuyor olması gerek. Ayrıca güneş sistemi dışında ilk gezegenin 1995 yılında keşfedildiğini ve Kepler&#8217;e kadar kadar yapılan keşiflerin 500&#8217;ü geçmediğini göz önüne alırsak Kepler&#8217;in gezegen bilimine katkısı daha kolay anlaşılabilir.</p>
<p>Yıllardır sürdürülen astrobiyoloji araştırmaları da bu tarz gezegenlerdeki olası yaşam ortam ve biçimleri hakkında bize çeşitli ipuçları veriyor. Mars yüzeyinde dünyadakilere benzer mikrobiyolojik düzeyde, Jüpiter&#8217;in uydusu Europa&#8217;nın kalın buz tabakası altındaki okyanusta veya Titan&#8217;ın likid hidro-karbon yüzeyindeki yaşam biçimleri veya kalıntılarının saptanması astrobiyolojinin ana uğraş alanı. Ama bu gezegenlere insanlı araştırma gezisi düzenlemek şu aralar pek mümkün olmadığından ve robotların da sınırlı yeteneklere sahip olması nedeniyle bu araştırmalar yeryüzünde çok aşırı şartlarda yaşayabilen ve üreyebilen ekstramofil denen canlılara yoğunlaşmış durumda. Bunlar arasında Death Valley gibi yerlerde yüksek sıcaklık altında çok yoğun tuzluluk oranına sahip topraklarda yaşayan halofiller, Yellowstone&#8217;un 80&#8217;C lik sularında takılan termofiller ve -benim favorim Hawaii açıklarındaki okyanusun derinlerindeki bacaların kenarında 350&#8217;C de bol bol metan, karbon ve bilimum zehirli kimyasalı keyifle tüttürmeyi seven Metanogenler gibi dünyamızın has yerlisi olan organizmaların güneş sisteminde Mars, Europa, Titan gibi ortamlarda yaşamlarını sürdürebilecekleri çeşitli deneylerle kanıtlanmış durumda. Antartika&#8217;da bulunan Vostok Gölü&#8217;yse astrabiyolijinin kutsal kasesi sayılmakta. Zira bu göl yaklaşık 25 milyon yıldır 4000 metre kalınlığında buz tabakasıyla mühürelenmiş durumda. Ve Rus araştırmacıların keşfettiği üzere bu göl halen sıvı. Bu tam da Europa ve Ensaladus&#8217;da karşılaşabileceğimiz türden bir ortam.</p>
<p>Özetle Prenses buraya kadar denklemin ilk üç değişkeni hakkında epey fikir sahibi olmuşuz gibi ama geri kalan değerler bizim için hala gerçek birer bilinmez.</p>
<p>Bir grup astronom araştırmalarını dünya dışında &#8220;herhangi&#8221; bir yerden kaynaklanan, &#8220;herhangi&#8221; bir şekilde varoluşunu sürdüren, &#8220;herhangi&#8221; bir seviyedeki akıllı yaşam formlarının kasıtlı veya kasıtsız olarak neden oldukları sinyalleri saptamaya adamıştır. Kozmik ölçeklerde çalışıyorsan &#8220;herhangi&#8221; deyip geçemiyorsun haliyle illa ki tırnak içine almak gerekiyor. Çünkü araştırma alanı 13,7 milyarcık ışık yıllarının yarıçapı içinde.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/setiTelescope.jpg" rel="lightbox[6206]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-6230" title="setiTelescope" src="/wp-content/uploads/2012/07/setiTelescope.jpg" alt="" width="408" height="272" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/setiTelescope.jpg 432w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/setiTelescope-300x200.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/setiTelescope-430x286.jpg 430w" sizes="(max-width: 408px) 100vw, 408px" /></a>Dünya Dışı Akıllı Yaşam Arayışı veya orjinaliyle kısaca SETI olarak isimlendirilen projenin kökeni tee 1890&#8217;larda Nicolai Tesla&#8217;nın fikir babalığına dek uzansa da projenin resmen başlangıcı 1960 yılında astronom Frank Drake&#8217;in West Virginia&#8217;da 26 metre çaplı çanak antene sahip radyo teleskobunu kurmasıyla gerçekleşir. Project Ozmo olarak adlandırılan araştırma 12 ışık yılı civarımızda bulunan Tatu Ceti ve Epsilon Eridani yıldızlarına gönderilen 1450 gigaherzlik sinyalle yapılan bir taramadır ve ana frekans çevresindeki 400 kilohertzlik bir bant, 100 hertz dalgaboyundaki tek kanallı bir alıcı kullanılarak yapılır. Toplanan bilgi daha sonra incelenmek üzere bir teyp kaseti üzerine kaydedilmiş, 4 ay süren çalışmayla yaklaşık 150 saat süren kesintisiz bilgi toplanmış, ancak işe yarar bir sinyal belirlenememişti. Alıcısı, yıldızlararası hidrojen tarafından doğal biçimde yayımlanan radyasyonun dalgaboyu olan 21 cm civarındaki dalgaboylarını algılamak üzere ayarlanmıştı. Bu dalgaboyunun tanıdık olabileceği, yıldızlararası radyo iletişimine geçmek isteyen herkes için bir çeşit evrensel standart olarak düşünülebileceği sanılmıştır. 8 Nisan 1960´ta bir sinyal belirlenmiş ancak bunun da yüksekte uçan bir hava aracından kaynaklandığı anlaşılmış. Hiçbirşey bulunamamış sonuçta ama bu araştırmalar için kullanılacak bilimsel yol ve yöntem saptanmış olmuş.</p>
<p>Ayrıca ertesi yıl yapılan ilk SETI konferansı sonraları tamamen bağımsızlaşıp bir enstütü kimliği kazanacak projenin resmen doğumu anlamına gelir. Frank Drake&#8217;le birlikte Carl Sagan projenin en tutkulu önderine dönüşecek ve kurucusu olduğu Planetary Society ile gerçek anlamda gezegen biliminin babası olacaktır. Carl Sagan başta o güne dek yüzey yapıları hakkında hiçbirşey bilinmeyen yakın gezegenlere gönderilen Venüs kaşifi Mariner I &#8211; II, Mars öncüleri Viking robotlarının görevlerini organize eder ve tasarımılarına katkıda bulunur. Bugün hepsi de güneş sisteminin dış sınırlarına ulaşan Pioneer ve Voyoger ikiz uzay araçlarının arkasındaki beyin olur. Bu sondalara evrensel nitelikte mesajlar, müzik ve ses kayıtlarını barındıran diskler konulmasını önerir. Bu diskler sondaların çok uzak bir gelecekte yabancı bir uygarlıkla teması olasılığına yönelik okyanusa atılan bir şişedeki mesaj babında sayılabilir.</p>
<p>SETI kapsamında inşa edilen radyo vericilerinden en ünlüsü Costa Rica&#8217;da bulunan Arecibo gözlem evi olsa gerek. 305 metrelik çapı ve 73 bin metrekarelik alanıyla devasa boyutlarda bir çanakla uzayı dinlemekte olan radyo teleskobu, 1974 yılında bugün için klasikleşmiş bir SETI girişimine sahne olur. Drake ve Sagan teleskobu 1973&#8217;te 25 bin ışık yılı yakındaki Messiser 13 yıldız kümesine yönlendirip ikilik sayı sisteminden oluşan bir mesaj gönderirler. 1679 bite uzunluğundaki mesaj 23 sütun ve 73 satır olacak şekilde ardarda sıralandığında basit şekillerden oluşan bir dikdörtgen ortaya çıkar. Tabii mesajı alacak uzaylıların disleksik filan olmadığını ummalıyız çünkü bitelar 73 sütun ve 23 satır olarak yazılınca ortaya tamamen anlamsız şekiller çıkıyor. Peki ne var bu mesajda bu kadar mühim olan? Kullandığımız rakamlar, DNA&#8217;mızı oluşturan elementlerin atom numaraları, DNA&#8217;daki şeker ve bazların formülleri, DNA&#8217;nın ta kendisi, Cin Ali tipinde çok yakışıklı bir insan şekli, güneş sisteminin ve Arecibo gözlem evinin görsel ifadesi. Mesajın insan unsuruna neden bu kadar takıldığı da sorgulanabilir. Antropik Sapma denen fenomene göre; var olabilecek dünya benzeri yaşam şartlarına sahip bütün gezegenler evrim yasalarının evrenselliği nedeniyle mutlaka insan benzeri canlıları barındırır. Yada başka bir deyişle süper zekalı böcek, sünger veya mantarlarlarla nasıl konuşabileceğimize ilişkin hiçbir fikrimiz yok ve bizim gibi olduklarını düşünmek işimize geliyor.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/aliens01.jpg" rel="lightbox[6206]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-6218" title="aliens01" src="/wp-content/uploads/2012/07/aliens01.jpg" alt="" width="480" height="327" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/aliens01.jpg 480w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/aliens01-300x204.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/aliens01-430x292.jpg 430w" sizes="(max-width: 480px) 100vw, 480px" /></a></p>
<p>Takip eden yıllarda özellikle Sovyet bilim adamlarının konuya artan ilgisi sonucu dünya çapında çeşitli noktalarda mantar gibi yeni radyo teleskopları bitmeye başlar. Ama doksanlı yıllara gelindiğinde belki de ancak binlerce yıl içinde sonuç alınabilecek araştırmaya kamouyunun ilgisi azalmaya başlamıştı bile. Aman Prenses, için rahat olsun kamouyunun astroloji ve UFO gözlemlerine olan ilgisi hiç azalmamıştır ve bugün için milyarlarca dolarlık cirosuyla toplumun yarı cahil ve elinden başka iş gelmeyen bireylerinin aileleri ve küresel ekonomi için yük olmasının önüne geçen dört başı marur bir sektör durumundadır.</p>
<p>Ama bu süreçte devlet SETI projesinin fişini çekmiştir. NASA&#8217;dan kovulan SETI&#8217;ciler San Francisco yakınlarındaki Mountain View ilçesinde bugün tamamen özel bağışlarla yaşamaya çalışan kendi enstitülerini kurarlar.</p>
<p>Peki yıllar içinde toplumun ve devletlerin konuya olan ilgisinin bu kadar azalmasında haklı sebepler olabilir mi? Herf amca ve yoldaşlarından bile henüz hiçbir haber alamadığımız gerçeğini hatırlayınca insan biraz karamsarlaşıyor doğal olarak.</p>
<p>Enrico Fermi 1950 yılında bir öğle yemeği sırasında arkadaşlarının o yıllarda zirve yapan UFO gözlemleri hakkındaki hararetli tartışmasına kulak misafiri olur. Arkadaşlarını yemek boyunca dikkatle dinledikten sonra onlara şu ünlü soruyu yöneltir: &#8220;Peki o zaman neredeler?&#8221; Nasıl yani?! Fermi&#8217;nin süratle kaleme aldığı bir dizi hesaplamalar bugün &#8221;Fermi Paradoksu&#8221; olarak bilinen önermeyi doğurur ve Drake Denklemi karşısında kapı gibi durmaktadır. Fermi&#8217;nin hesaplarına göre eğer galakside akıllı uygarlıklar olsaydı bugüne dek dünyayı delarca ziyaret etmiş olmaları gerekirdi ve ortalıkta uzaylılara dair pek çok fiziksel kanıt bulunurdu. Eğer Samanyolu&#8217;nda çok sayıda dünya dışı ileri uygarlık varsa, neden bunlara ait uzay araçları ya da sondalar gibi kanıtlara rastlamıyoruz?</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/enrico-fermi.jpg" rel="lightbox[6206]"><img loading="lazy" class="alignright  wp-image-6224" title="enrico-fermi" src="/wp-content/uploads/2012/07/enrico-fermi.jpg" alt="" width="311" height="375" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/enrico-fermi.jpg 415w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/enrico-fermi-248x300.jpg 248w" sizes="(max-width: 311px) 100vw, 311px" /></a>Fermi Parodoksu evrende akıllı yaşam için yeterli büyüklük ve olasılığa rağmen, gerekli kanıtların bulunamamasından kaynaklanan tutarsızlıklara dikkat çeker. Aslında Drake Denkleminin karşıtı değil tam aksine onun gibi akıllı yaşam arayışlarının bilimsel perspektiften ayrılmaması için kullanılabilecek bir yol gösterici olarak düşünülmelidir.</p>
<p>Paradoks tıpkı Drake Denklemi gibi kozmolojinin bugüne dek elde ettiği sayısal verileri kullanır. Galaksimizde tahmini 250 milyar, bilinen evrende de 70 trilyon milyar yıldız varsayılmaktadır. Akıllı yaşamın bu yıldızların civarındaki gezegenlerin çok küçük bir kısmında ortaya çıktığı varsayılsa bile, sadece Samanyolu galaksisi içinde bile hala varlığını koruyan birçok uygarlık bulunması gerekirdi. Buna sıradanlık ilkesi de dahildir. Buna göre Dünya, sıradışı bir gezegen değil, mevcut bütün gezegenlerle aynı doğa yasalarından etkilenen fizksel ve canlı evrimin aynı yoldan yürüdüğü sıradan bir gezegen işte. Douglas Adams&#8217;ın dediği gibi kesinlikle önemsiz(!).</p>
<p>Eğer yıldızlar ötesine yolculuk mümkünse, günümüz teknolojisiyle yapabileceğimiz en yavaş uzay araçlarıyla dahi galaksiyi kolonize etmemiz en fazla 50 milyon yıl sürerdi. Kozmolojik çapta oldukça kısa bir zaman aralığı olan bu süre jeolojik süreçte bile uzun sayılmaz. Bundan 50 milyon yıl önce dinozorların soylarının tükenmesi üzerinden rahat 10 milyon yıl geçmişti bile. Bu da bizi neden galaksinin halen kolonileştirilmediği sorusuna götürür. Hadi ileri uygarlıklar için kolonizasyonun gereksiz hatta son derece ayıp bir durum olduğunu varsayalım, o halde en azından çok geniş çaplı keşif faaliyetlerine girişmiş olmaları gerekirdi. En azından çok güçlü vericilerle galaksiyi tarayıp bizim Arecibo sinyaline benzer sinyaller gönderebilirlerdi. O zaman neden hiçbirşey duyamuyoruz, dünya çapındaki bütün radyo teleskopları neden ölüm sessizliğine gömülmüş durumda? Yoksa uzaylılar çok mu asosyal?</p>
<p>13,7 milyar yıllık tarihi dikkate alınınca bilinen evrenin herhangi bir yerinde kolonileşmeye dair hiç kanıt bulunmadığına göre, ya zeki yaşam oldukça nadirdir, ya da akıllı türlerin genel davranışına ilişkin iyimser varsayımlar yanlıştır. İnsan uygarlığının şu an sürdürdüğü, gezegenini ve kendi türünü yok etmeye yatkın davranışlarının evrensel ölçekte de yaygın olduğu düşünülebilir. Buna kainatın aslında ortalığa dehşet verici kozmik felaketler fışkırtan ölümcül bir vakum olduğu gerçeği de eklenmelidir.</p>
<p>Frank Drake denkleminin, Fermi paradoksunu çözmeye yaramadığını, bunun yerine konu hakkındaki cehaletimizi organize etmenin bir yolu olduğunu söylemişti. Drake Denkleminin de Fermi Paradoksunun da kesinlikle tek çözüm yöntemi vardır; o da dünya dışı zeki yaşam formlarıyla ilgili reddedilemez kanıtlar bulmaktır.</p>
<p>SETI araştırmaları bugüne kadar dünya dışı akıllı bir yaşama ait olabileceği düşünülen yalnızca tek bir sinyal saptandı. 15 Ağustos 1977′de sadece 72 saniye süren ve yapay gözüken bir radyo sinyalinin bütün özelliklerini barındıran bu sinyal, Ohio Üniversite’sinin Big Ear radyo teleskobunda çalışan Dr. Jerry Ehman tarafından tesbit edilip kayıt altına alınmıştır. Sinyalin bilgisayar çıktısında radyo dalgasındaki yoğunluk değişimini gösteren “6 E Q U J 5” verisi, Ehman tarafından daire içine alınmış, bir anda sevindirik olan bilim adamı kağıt çıktı üzerine kırmızı tükenmez kalemiyle ünlü “WOW!” (Vay canına!) notunu düşmüştü. O günden beri bu sinyal WOW! Sinyali olarak anılır oldu. Ancak bilimsel veriler için mutlak şart olan tekrar edilebilirlik ilkesi Wow! sinyalinin de başını yakmıştır, zira radyo yayını bir daha duyulamadığından ötürü dünya ötesi aklıllı yaşam adına kanıt sayılamaz. Tabii aksini kanıtlamak da mümkün değil.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/2.jpg" rel="lightbox[6206]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-6227" title="2" src="/wp-content/uploads/2012/07/2.jpg" alt="" width="546" height="374" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/2.jpg 640w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/2-300x205.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/2-430x294.jpg 430w" sizes="(max-width: 546px) 100vw, 546px" /></a></p>
<p>Peki bütün bunların ne anlamı var ve SETI araştırmaları sonucu elimize yarım asırlık hayal kırıklığından başka ne geçti? Fermi&#8217;nin karamsarlığı bir yana, sonuçta bırakın gözlenebilir evreni, sırf 100 &#8211; 120bin ışık yılı çapındaki Samanyolunun büyüklüğü ve boşluğu dikkate alındığında anlamlı en ufak yaşam kanıtının bulunması öyle aman da hop hop deyince oluverecek iş değil doğal olarak. Milyonlarca yıllık insanımsı tarihimizin uygarlık olarak isimlendirilen bölümü beş bin yılı bile geçmezken ve dış uzaya radyo izimizi bırakmaya başlamamızın üzerinden daha bir asır bile ancak geçmişken depresyona girmek için fazla neden yok aslında. SETI tarzı araştırmaları uzak geçmiş ve çok ama çok uzak bir geleceği kapsayan arkeojik bir çalışmaya benzetebiliriz. Bu çalışma homo-sapiens daha ortaya bile çıkmadan kendini yok etmiş uygarlıklar ve bizim neslimiz tükendikten sonra kendilerince tekerleği icat edecek kabilelerle ilgili olabilir. Veya en kötü olasılığı düşünelim; bütün kibiriyle, yaratıcılığı ve yok ediciliğiyle insan türünün evrende tamamen yalnız, dolayısıyla eşsiz olması. Eğer bunu kanıtlamak mümkün olsaydı herhalde tarihteki en büyük keşif sayılırdı.<a style="color:#FFFFFF" href="https://centralfurniturechino.com/wp-content/uploads/2020/01/143PR.html">replica watches uk com</a></p>
<p>Bu konularda kesin bir yargıya vardığını düşünürsen Prenses, Polonya asıllı biyolog ve matematikçi Jacob Bronowski&#8217;nin şu sözlerini de bir hatırla derim:</p>
<blockquote><p>&#8220;Kesin bilgi diye bir şey yoktur ve kesin bilginin var olduğunu iddia eden herhangi biri ister bilim adamı olsun ister dogmatist, trajediye kapı aralamış olur. Edindiğimiz her tür bilgi eksiktir ve bu konuda alçak gönüllü davranmalıyız.&#8221;</p></blockquote>
<p>Ama sen günlük horoskopunu okumaktan mutlu, tarikat ve envai çeşit ruhani gruplara demokrasi ve özgürlükler penceresinden sempatiyle bakıyorsan Heaven&#8217;s Gate&#8217;in <a href="http://www.heavensgate.com/">internet sitesine</a> de bir bak istersen sevgili Prenses, belki bir sonraki kuyruklu yıldıza bir bilet de sen edinebilirsin&#8230;</p>
<p>Efe Türkmen</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2012/07/drake-denklemi-fermi-paradoksu-ve-applewhitein-cozumu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Risk Algısı: Bilmediğin Şey Seni Öldürebilir!</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2012/07/risk-algisi-bilmedigin-sey-seni-oldurebilir.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2012/07/risk-algisi-bilmedigin-sey-seni-oldurebilir.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 09 Jul 2012 16:00:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[beyin]]></category>
		<category><![CDATA[cognitive bias]]></category>
		<category><![CDATA[eğilim]]></category>
		<category><![CDATA[fast food]]></category>
		<category><![CDATA[Fukuşima]]></category>
		<category><![CDATA[heuristics]]></category>
		<category><![CDATA[homo economicus]]></category>
		<category><![CDATA[Kahneman]]></category>
		<category><![CDATA[köpekbalığı]]></category>
		<category><![CDATA[nanoteknoloji]]></category>
		<category><![CDATA[nukleer santral]]></category>
		<category><![CDATA[radyasyon]]></category>
		<category><![CDATA[risk algısı]]></category>
		<category><![CDATA[sezgi]]></category>
		<category><![CDATA[Tversky]]></category>
		<category><![CDATA[uçak kazası]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6159</guid>

					<description><![CDATA[İnsanlar kopek balıklarının saldırısına uğramak gibi nadiren başa gelebilecek tehditlere korkuyla bakarken korunmasız cinsel ilişki veya sağlıksız beslenme gibi çok daha büyük riskleri görmezden gelme eğilimi gösterir. Bu tür yanılgılar sadece akılsızca olmakla kalmayıp dünyayı daha tehlikeli bir yer haline getiriyor. 2011 Mart ayında tüm dünya Japonya’daki deprem/tsunami/nükleer felaketin sonrasındaki gelişmeleri izlerken Batı Yakası eczanelerinde [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/death.png" rel="lightbox[6159]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-6183" title="death" src="/wp-content/uploads/2012/07/death.png" alt="" width="312" height="441" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/death.png 400w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/death-212x300.png 212w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/death-282x400.png 282w" sizes="(max-width: 312px) 100vw, 312px" /></a>İnsanlar kopek balıklarının saldırısına uğramak gibi nadiren başa gelebilecek tehditlere korkuyla bakarken korunmasız cinsel ilişki veya sağlıksız beslenme gibi çok daha büyük riskleri görmezden gelme eğilimi gösterir. Bu tür yanılgılar sadece akılsızca olmakla kalmayıp dünyayı daha tehlikeli bir yer haline getiriyor.</p>
<p>2011 Mart ayında tüm dünya Japonya’daki deprem/tsunami/nükleer felaketin sonrasındaki gelişmeleri izlerken Batı Yakası eczanelerinde tuhaf bir durum baş gösterdi. Tiroid hastalıklarının tedavisi için kullanılan, normalde pek bilinmeyen bir besin takviyesi olan potasyum iyot tabletleri peynir ekmek gibi satmaya başladı. İnternetteyse potasyum iyotun şişe fiyatı 10$’dan 200$’a fırladı. Kimi Kaliforniya sakinleri iyot tabletleri bulamadıkları için yüksek miktarda iyot içerdiği bilinen yosun tüketmeye başladılar.</p>
<p>Fukuşima felaketi iyot tedavisi için adeta bir bilgi kampanyası oldu. Bu kimyasal, radyoaktif sızıntıya maruz kaldıktan sonra tiroid bezini nükleer sızıntının en tehlikeli elementlerinden birisi olan radyoaktif iyottan koruduğu için tedavi amaçlı kullanılıyor. İyot tedavisi, genelde radyoaktif sızıntının kaynağının 30 km çapında bir alanda oturanlar için tavsiye edilir. Halbuki, Amerika’da insanlar, Japonya’daki reaktörlerin 9000 km uzağında iyot hapları içiyorlardı. Çevre Koruma Ajansı’nda çalışan uzmanlarsa ABD’nin batısına ulaşan radyasyon dozunun dış hatlarda uçak yolculuğu yapan bir kişinin gidiş dönüş yolculuğunda aldığı dozun 1/100000’i kadar olduğunu tahmin ediyor.</p>
<p>Her ne kadar yok denecek kadar küçük bir tehdit için iyot haplarına 200$ harcayarak saçma hatta hatta sağlığı bozabilecek (yan etkiler arasında deride döküntü, bulantı, olası alerjik reaksiyonlar bulunuyor) bir şey yapıyor gibi görünseler de insanların risk algısı üzerine 40 yıldır yürütülen araştırmalar bunu yaparak tam da beklentilere uygun davrandıklarını gösteriyor. Deprem? Tsunami? Tüm bunlar kaçınılmaz, takdir-i ilahi olarak görülüyor. Peki ya görünmez, insan eliyle yaratılan Godzilla… ya da üç gözlü balık? İşte böyle bir tehdit uykularınızı kaçırmaya yeter. Oregon Üniversitesi’nde karar alma ve risk değerlendirmesi üzerinde çalışan uzman bilişsel psikolog Paul Slovic <cite>&#8220;Japonya’daki radyasyon sızıntısı insanları duygusal olarak etkiledi. Aslında can alan deprem ve tsunami olsa da tüm dikkatimiz radyasyon üzerine yoğunlaştı.’’</cite> diyor.</p>
<p>İnsanların son derece mantıklı olduğunu, geçici heveslerle değil somut verilerle karar aldıklarını düşünürüz. 19. ve 20. yüzyılın önemli bir bölümünde ekonomistler ve sosyal bilimciler de bunun doğru olduğunu düşünüyorlardı. Toplumun, ancak ellerinde doğru tablo veya istatistiki veriler olduğu takdirde rasyonel kararlar alabileceğini düşünüyorlardı. Ancak 60’ların sonu ve 70’lerin başında homo economicus vizyonu (Doğru bilgi aldığı takdirde kendisi için en iyi olanı yapan insan) yeni ortaya çıkan risk algısı alanında araştırmalar yürüten araştırmacıların alaşağı ettiği bir kavram oldu. 70’lerden bu yana irdeledikleri bulgu insanların risk değerlendirme konusunda çok zorlanmalarıydı. Yalnızca bize kimi zaman çelişen tavsiyeler veren iki farklı sisteme sahip olmakla kalmıyoruz –mantık ve içgüdü yani akıl ve hisler- , aynı zamanda içimizde yer etmiş duygusal çağrışımlar ve zihindeki kestirme yolların insafına kalmış durumdayız.</p>
<p>Bir şeyin gerçekleşme riskinin tarafsız olarak hesaplanabilir olması durumunda bile –örneğin yangında hayatını kaybetme riskinin 1/1177 olması gibi. İnsanlar bu riski kendi açılarından, onlarca bilinçaltı hesaba dayalı olarak değerlendireceklerdir. Eğer haberlerde durmadan Teksas’taki orman yangınlarının görüntülerini izliyorsanız bütün günü havuzda yüzerek geçiren birisine göre yangında ölme riskinizi daha yüksek olarak algılarsınız. Eğer o gün hava soğuk ve karlıysa küresel ısınmanın bir tehdit olduğunu düşünme ihtimaliniz daha düşük olacaktır.</p>
<p>Metabolizmamıza işlemiş içgüdüsel tepkiler aç canavarlar ve savaşan klanların dünyasında gelişti ve o zaman çok işe yarıyorlardı. Amigdala’nın (beynin duygu merkezi) daha neokorteks (beynin düşünen bölümü) göğsümüze doğru gelen okun farkına varmadan birkaç milisaniye önce kontrolü ele geçirmesine izin vermek muhtemelen çok faydalı bir adaptasyondu. Bugün bile o nano düzeydeki tereddütler ve içgüdüsel yanıtlar bizi otobüsün altında kalmaktan ve ayağımıza tuğla düşürmekten kurtarıyor. Ancak riskin milyarda x’lik istatistiklerle veya Geiger sayacında ölçüldüğü günümüz dünyası amigdalamızın boyunu aşıyor.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/anneholden1_Neanderthal_hunt.jpg" rel="lightbox[6159]"><img loading="lazy" class="alignright  wp-image-6186" title="anneholden1_Neanderthal_hunt" src="/wp-content/uploads/2012/07/anneholden1_Neanderthal_hunt.jpg" alt="" width="323" height="345" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/anneholden1_Neanderthal_hunt.jpg 338w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/anneholden1_Neanderthal_hunt-280x300.jpg 280w" sizes="(max-width: 323px) 100vw, 323px" /></a>Durmaksızın dağ aslanlarından korunmaya ayarlanmış bir risk algılama mekanizması bir porsiyon yağlı çizburgerden çığlık çığlığa kaçma olasılığımızı bir hayli azaltıyor. Carnegie Mellon Üniversitesi’nden araştırmacı Goerge Loewen-Stein’a göre <cite>&#8220;İnsanlar evrimin onları hazırlamadığı, silahlar, hamburgerler, arabalar, sigara, korunmasız cinsel ilişki gibi objektif olarak risk taşıyan şeyler karşısında bilişsel olarak tehdidi algılıyor olsalar bile pek korku duymuyorlar.&#8221; </cite>Araştırmacının 2001 yılında yazdığı çığır açan makalesi &#8220;Duygu Olarak Risk&#8221; risk ve belirsizlik karşısında karar alımını salt mantığa dayandıran teorileri çürüttü. Loewen-Stein <cite>&#8220;İnsanların evrimsel olarak hazır oldukları kafesteki örümcekler, yılanlar veya yükseklik uyarıcılar her ne kadar bilişsel düzeyde zararsız olarak algılanıyor olsalar da içgüdüsel bir tepkiye neden oluyorlar.’’</cite> diyor. Charles Darwin bile amigdalanın risk algısı üzerindeki sıkı hakimiyetini gevşetemedi. Deney olarak, Londra Hayvanat Bahçesi’ndeki engerekli yılan kafesine yüzünü dayadı ve yılan kafesin kalın camına çarparken yüzünü geri çekmemeye çalıştı. Başaramadı.</p>
<p>Sonuç şu ki şu dünyayı saran gerçek riskleri göz ardı edip, milyonda bir karşımıza çıkabilecek öcülere odaklanıyoruz. Haberlerde köpekbalığı saldırıları çıkar çıkmaz, ülkede plajlarda in cin top oynuyor, halbuki her yıl Amerika’da ortalama olarak köpek balığı saldırılarında hayatını kaybeden insan sayısı tam tamına 1. Büyükbaş hayvan saldırısından ölenlerin sayısı daha fazla. Her yıl 20 Amerikalı büyükbaş hayvanlardan gelen boynuz darbesi yüzünden veya ezilerek hayatını kaybediyor. Öte yandan, 3.400 kişi boğularak can veriyor ama tek bir ses bile bu kıyıma dur demek için can yeleği takmayı zorunlu hale getirmek için çırpınmıyor. Uçma korkusunu yenme gayesi neredeyse bir sanayi kolu geliştirdi, bizler uçakta beta blokerleri mideye indirirken bir yandan da her yıl uçak kazalarında ölen ortalama 48 kişiden biri olmayalım diye dua ediyoruz belki ama pek azımız arabayla markete giderken benzer bir ruh hali yaşıyor. Oysa her yıl otomobil kazalarında hayatını kaybedenlerin sayısı 30.000.</p>
<p>Sonuçta risk algımız gerçeklikle çoğu zaman zıt kutuplarda. İyot haplarına sürekli daha büyük paralar koyan tüm bu insanlar 10$’a radon test kiti alsalar çok daha iyi olur. Bu renksiz, kokusuz, radyoaktif, gaz, kayaçlarda meydana gelen doğal uranyum bozunumuyla meydana geliyor, evlerde birikiyor ve akciğer kanserine neden oluyor. Çevre Koruma Ajansı’na göre her yıl 21.000 Amerikalı radona maruz kaldığı için yaşamını yitiriyor.</p>
<p>David Ropeik, risk iletişimi konusunda danışmanlık yapıyor ve Gerçekte Ne Kadar Riskli? Neden Korkularımız Her Zaman Gerçeklerle Örtüşmüyor? kitabının yazarı David Ropeik bu kopukluğa ‘algı boşluğu’ adını verdi. Ropeik’e göre <cite>&#8220;İnsanların endişelerine yanıt vermek amacıyla mükemmel biçimde verilen bilgi dahi herkesi aşıların otizme yol açmadığına, küresel ısınmanın gerçek olduğuna, ya da içme suyundaki florürün Gomünistlerin başının altından çıkmadığına inandırmayacaktır. Risk iletişimi korkularımızla gerçekler arasındaki farkı, diğer bir deyişle algı boşluğunu tam olarak dolduramaz.&#8221;</cite></p>
<p>Şimdi Princeton Üniversitesi’nde çalışan psikolog Daniel Kahneman ve 1996’da kaybettiğimiz Amos Tversky, 70’lerin başında insanların nasıl karar aldığını araştırmaya başladılar ve insan zihninde beynin karar almada bağlı olduğu bir dizi eğilim ve kestirme yol keşfettiler. Daha sonra Paul Slovic, şu an Carnegie Mellon Üniversitesi’nde sosyal bilimler profesörü olan Baruch Fischhoff ve psikolog Sarah Lichtenstein bu türden mantık sıçramalarının insanla riskle karşı karşıya geldiğinde nasıl oluştuğunu araştırmaya başladılar. Psikometrik paradigma adını verdikleri, insan beyninin bir ayıyla karşılaşınca veya şimşek yağmuru altında golf oynarken 18. deliği tamamlamak için oynadığı küçük numaraları tanımlayan bir araç ortaya koydular.</p>
<p>Sahip olduğumuz eğilimlerin çoğu şaşırtıcı değil. Örneğin iyimserlik eğilimi geleceğin bizim için mevcut gerçeklerin işaret ettiğinden daha parlak görünmesini sağlıyor. 10 yıl sonra daha zengin olacağımızı varsayıyoruz, öyleyse birikimlerimizi bir yat almak için harcayabiliriz çünkü nasıl olsa o zaman öderiz. Onay eğilimi bizi kendi düşünce ve hislerimizi destekleyen bilgileri tercih etmeye ve bunlara ters düşen fikirleri yok saymaya yönlendiriyor. Aynı zamanda fikirlerimizi kendimizle özdeşleştirdiğimiz gruplarla uyumlu hale getirme, doğal kaynaklı risklerden korkma ve dehşet verici –uçak kazası veya radyasyon yanığı gibi acı dolu ve korkunç ölümler meydana getirebilecek riskler için kullanılan terim- kazaların diğerlerinden daha fazla risk taşıdığına inanma eğilimi gösteriyoruz.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/iStock_000012210065XSmall1_2.jpg" rel="lightbox[6159]"><img loading="lazy" class="alignleft" title="iStock_000012210065XSmall[1]_2" src="/wp-content/uploads/2012/07/iStock_000012210065XSmall1_2.jpg" alt="" width="320" height="341" /></a>Ancak risk algısında en önemli rolü oynayan unsur da tam olarak bu tür eğilimlere yol açan aklın incelikli stratejileri, yani sezgisellik. Erişilebilirlik sezgiselliğine göre bir senaryonun akla getirilmesi ne kadar kolaysa yaygınlığı da o kadar olası olacaktır. Bir evi yıkıp geçen bir kasırgayı göz önüne getirmek kolaydır; çünkü bu her bahar haberlerde karşımıza çıkan ve filmlerde, televizyon programlarında sürekli işlenen bir konu. Şimdi de gözünüzün önüne kalp hastalığından ölen bir kişiyi getirmeye çalışın. Büyük ihtimalle aklınıza pek fazla son dakika haberi gelmeyecektir, aterosklerozun uzun süren seyri muhtemelen yaz aylarında vizyona giren bir korku filminin konusu olmayacaktır. Peki ya etki? Hortum, her ne kadar dehşet verici bir kasırgada hayatımızı kaybetme olasılığı 1/46.000 olsa da, bize hemen yanıbaşımızdaki bir tehdit gibi gelir. Geçtiğimiz kasırga mevsimi gibi korkunç bir dönemin dahi tipik olarak yol açtığı ölüm sayısı 500’ün altındadır. Öte yandan, bu ülkedeki her 4 kişiden birinin ölüm sebebi olan kalp hastalıkları, her yıl 800.000 kişinin ölümüne sebebiyet verirken içgüdülerimizde pek fazla yer tutmuyor.</p>
<p>‘Temsili’ sezgi bizlere eğer bir şey bir dizi bilinen özelliğin bir parçasıysa o şeyin olası olduğunu düşündürüyor. John gözlük takıyor, John’un sessiz bir yapısı var ve bir hesap makinesi taşıyor. Buna göre John…bir matematikçidir? Mühendistir? John’un özellikleri bir araya getirildiğinde genel klişeye uyuyor gibi duruyor.</p>
<p>Ancak beynimizde dönüp dolaşan tüm bu kurallar ve önyargılar arasında risk değerlendirmede en etkili olanı &#8220;etki&#8221; sezgisi. Slovic etkiyi kararlarımıza işleyen‘‘belli belirsiz bir duygu fısıltısı’’ olarak adlandırıyor. Basitçe, bir seçimle bağlantılandırılan olumlu duygular bizi bu seçimin daha fazla yararı olduğunu düşündürüyor. Negatif bağlantılarsa bizi bir eylemin daha riskli olduğunu düşünmeye itiyor. Slovic’in yaptığı bir çalışma gösteriyor ki insanlar yıllarca sigara karşıtı kampanyalara maruz kalmalarına rağmen sigara içmeye başladıklarında riskleri pek düşünmüyorlar. Daha ziyade, her şey kısa vadeli ‘‘hedonik’’ zevk meselesi oluyor. İyi hiçbir zaman deneyimlemeyi tam anlamıyla beklemedikleri kötüye baskın çıkıyor.</p>
<p>Gerçek tehditler yerine yanıltıcı tehditlere odaklanmamız kişisel yaşam tarzı seçimlerimizden çok daha fazla şeyi etkiliyor. Kamu politikası ve toplumsal hareket de bundan etkileniyor. Ulusal Uyuşturucuyla Mücadele Politikası Ofisi reçeteyle satılan ilaçların dozaşımından ölen kişilerin sayısının 70 ve 80’li yıllarda kokain ve eroinden ölenlerin toplamından daha fazla olduğunu bildiriyor. Polis ve medya kokainle uğraşırken, reçeteyle satılan ilaçların kötüye kullanılması daha yakın zamanlara kadar bir eğitici programın konusu olmaya layık görülmedi.</p>
<p>Her ne kadar açıkça irrasyonel davranıyor olsak da, sosyal bilimciler doğamızın bu önemli yanını sistematik olarak belgelemeye ve anlamaya henüz başladılar. 60’lar ve 70’lerde birçok kişi hala homo economicus modeline tutunuyordu. Nükleer güç ve pestisitler hakkında detaylı bilgi vermenin halkı bu endüstrilerin güvenilir olduğuna ikna edeceğini savunuyorlardı. Ancak söz konusu bilgi görülmeye değer bir tepki doğurdu ve günümüze kadar varlığını sürdüren muhalefet gruplarını ortaya çıkardı. Direncin bir nedeni de endüstrinin yalanlarına yönelik haklı güvensizlikti. Love Canal ve Three Mile Island’daki gibi korkunç kazalar da pek yardımcı olmadı. Ama en büyük engellerden birisi endüstrinin riski salt veri olarak ele alıp, korkuyu teknolojilerine içgüdüsel bir tepki olarak göz önünde bulundurmamasıydı.</p>
<p>Bu strateji bugün bile varlığını sürdürüyor. Japonya’daki nükleer krizin hemen ardından nükleer enerji propagandası yapan birçok grup hiç vakit kaybetmeden Boston’da bulunan Temiz Hava Görev Gücü tarafından hazırlanan bir çalışmadan alıntı yaptılar. Çalışmaya göre kömür fabrikalarından kaynaklanan kirlilik her yıl ABD’de 13.000 prematüre ölüm ve 20.000 kalp krizi vakasının nedeni, nükleer güçse şimdiye kadar bu ülkede tek bir kişinin dahi ölümüne neden olmadı. Her ne kadar doğru olsa da, sadece sayılar radyasyon kabusunun neden olduğu buz gibi dehşeti açıklamaya yetmiyor. Radyasyon geçirmez kıyafetler giymiş, endişeli Japon vatandaşlarının üstüne Geiger sayacı tutanları bir düşünün. Biraz yosun almaz mıydınız?</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/nanotech-05.jpg" rel="lightbox[6159]"><img loading="lazy" class="alignright  wp-image-6173" title="nanotech-05" src="/wp-content/uploads/2012/07/nanotech-05.jpg" alt="" width="300" height="369" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/nanotech-05.jpg 400w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/nanotech-05-243x300.jpg 243w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/nanotech-05-325x400.jpg 325w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Toplumun riski nasıl algıladığı konusunda en azından birkaç teknoloji üreticisi daha fazla bilgi sahibi. Özellikle nanoteknoloji dünyası bu sürece büyük ilgi duyuyor, çünkü daha yeni ortaya çıktığından bu yana bu endüstri büyük korkularla karşı karşıya. Nanoteknoloji o kadar geniş bir alan ki, destekçileri dahi onu tanımlamada güçlük çekiyorlar. Bu alan bileşenleri metrenin 1/100.000.000.000’u boyutundaki malzeme ve cihazlarla ilgileniyor. 80’lerin sonunda nanoteknoloji uzmanı K.Eric Drexler’in Yaratılışın Makineleri adlı kitabında korkutucu bir fikri ortaya attı. Ona göre, nano boyutta kendi kendini çoğaltabilen robotlar büyüyerek ‘‘Gri çamur’’ denilen bulutlar oluşturacak ve dünyayı yok edecekti. Çok geçmeden gri çamur, video oyunları, dergilerde çıkan hikayeler, keyif verici derecede kötü Hollywood filmlerinin temaları arasında yerini aldı. (Örn. Bkz. G.I. Joe filmi).</p>
<p>Nanoteknolojinin insanlığın sonunu getirme ihtimali oldukça düşük ama nanoteknoloji bilimi tabi ki birtakım gerçek riskler taşıyor. 2008’de Edinburgh Üniversitesi’nden bir dizi araştırmacının yürüttüğü çalışmaya göre bisikletlerden, elektrik devrelerine kadar birçok alanda kullanım vadeden nanotüpler, vücutta asbestin yaptığına benzer bir etki yaratabilir. Başka bir çalışmadaysa, Utah Üniversitesi’nden biliminsanları, antimikrobik özellikleri için kot pantolon, biberon, çamaşır makinesi gibi yüzlerce üründe kullanılan nanoskopik gümüş partikülleri balık embriyolarında deformasyona sebep olabiliyor.</p>
<p>Nanoteknoloji camiası bu riskleri de göz önünde bulundurmaya istekli. Michigan Üniversitesi’ndeki Risk Bilimi Merkezi’nin Direktörü ve Nanoteknolojilerin Düzenlenmesi Üzerine Uluslararası Elkitabı’nın editörlerinden Andrew Maynard <cite>&#8220;Avrupa’da insanlar teknolojiden bağımsız olarak genetik olarak değiştirilmiş gıda ürünleri hakkında bir karar aldılar. İnsanlar büyük şirketlerin kendilerini bu teknolojiyi kullanmaya zorladıklarını hissettiler ve bundan hoşlanmadılar. Nanoteknolojide bununla ilgili küçük ipuçları vardı. &#8220;</cite> Maynard’a göre güneş kremi üreticilerinin kamuoyunu ürünlerinde çinko oksit nanopartikülleri kullandıkları konusunda uyarmayarak, kimi tüketicilerdeki şüphe ve korkuları körüklediler.</p>
<p>Maynard ve meslektaşları için kamuoyunun algısını etkilemek zorlu bir uğraş. 2007’de Yale Hukuk Fakültesi’nde gerçekleştirilen ve Paul Slovic’in de yazarlarından biri olduğu Kültürel Bilişim çalışması çerçevesinde 1850 kişiye nanoteknolojinin riskleri ve faydaları konusunda sorular yöneltildi. Her ne kadar katılımcıların %81’i nanoteknoloji konusunda, ankete katılmadan önce hiçbir şey bilmiyor veya çok az şey biliyor olsa da, %89’u nanoteknolojinin faydalarının taşıdığı risklerden fazla olup olmadığı konusunda bir fikirleri olduğunu belirtti. Diğer bir deyişle, insanlar riski teknolojinin kendisi hakkında bilgi sahibi olmakla pek bağlantılı olmayan faktörlere dayalı olarak değerlendirdiler. Nükleer enerjiye toplumun tepkisi konusundaysa daha fazla bilginin mutabakat sağlama konusunda pek bir etkisi olmadı. Çalışmada <cite>&#8220;Farklı değerlere sahip insanlar aynı bilgiden farklı olgusal çıkarımlar yapma eğilimindedir. Bu yüzden, yalnızca doğru bilgi sağlamanın toplumda nanoteknolojinin taşıdığı riskler konusunda bir mutabakat oluşturacağı, dahası bu yolla toplumun refahını artıran bir mutabakata ulaşılacağı varsayımına varılamaz. &#8221; </cite>sonucuna varılmıştır.</p>
<p>Nanoteknolojinin psikometrik paradigmada tüm korku butonlarına bir bir basması son derece doğal: Bir kere insan eliyle ortaya çıkan bir risk; çoğunlukla görmek veya hayal etmek zor; ve nanoteknolojiyle özdeşleştirebileceğimiz tek mevcut imge korkunç film sahneleri, örneğin bulutlar halinde Eiffel Kulesi’ne üşüşüp Kule’yi kemirip bitiren robotlar. Maynard<cite> &#8220;Bir çok yönden bu piyasaya bir ürünün nasıl yeni bir biçimde sürüleceği konusunda büyük bir deney. Şimdiden gösterdiğimiz çabanın bizi daha iyi bir tartışma ortamına getirip getirmediğiniyse gelecekte göreceğiz.&#8221;</cite> diyor.</p>
<p>Bu iş, özellikle medya nanoteknolojiyi günün korku menüsüne koymaya karar verirse kat be kat daha da zorlaşacaktır. 2001 yılının yazında televizyonu açtığınızda veya elinize bir dergi aldığınızda okyanusların bir numara predatörlerinin güçlerini birleştirip insanlığa saldırdığı fikrine kapılabilirdiniz.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/mag-23Kahneman-t_CA0-articleLarge.jpg" rel="lightbox[6159]"><img loading="lazy" class="aligncenter" title="mag-23Kahneman-t_CA0-articleLarge" src="/wp-content/uploads/2012/07/mag-23Kahneman-t_CA0-articleLarge.jpg" alt="" width="600" height="378" /></a></p>
<p>8 yaşındaki Jessie Arbogast’ın kolu 4 Temmuz haftasonu Florida, Pensacola yakınlarında sörf üzerinde oynarken iki metrelik bir boğa köpekbalığı tarafından koparıldığında, medya var gücüyle bu habere yoğunlaştı. 10 gün sonra bir sörfçü Jessie’nin yaralandığı kumsalın 6 mil uzağında saldırıya uğradı. Daha sonra New York’tan bir cankurtaran bu sörfçünün kopek balığı saldırısına uğradığını iddia etti. Neredeyse sürekli artık ‘‘Köpekbalığı Yazı’’ olarak bilinen aylarla ilgili haberler yapılıyordu. Iowa Devlet Üniversitesi’nden tarih uzmanı April Eisman’ın değerlendirmesine göre, bu konu Ağustos ayına gelindiğinde 11 Eylül saldırıları kopek balıklarının kanallardaki tahtını sallayana kadar yazın en fazla haber yapılan üçüncü konusu oldu.</p>
<p>Medyada yer bulan haberler bir çeşit geribildirim döngüsü yaratmıştı. İnsanlar televizyonda bu kadar fazla köpekbalığı görünce ve köpekbalıkları konusunda bu kadar fazla şey okuyunca erişilebilirlik sezgisi çığlık çığlığa onlara köpekbalıklarının yakın bir tehdit olduğunu haykırıyordu.</p>
<p>O yaz 30-40 kadar medya çağrısı alan Florida Doğa Tarihi Müzesi Uluslararası Köpekbalığı Saldırısı Dosyası’nın küratörü George Burgess <cite>&#8220;Elbette büyük medya ilgisi söz konusu olan böyle bir durumda, toplumun hafızasında bir iz kalacaktır. Zaten köpekbalıklarına ilişkin her zaman bir algı sorunu vardı, medya da köpekbalıklarını daha da korkunç göstermeye meyilli. Bu da toplumun risk algılarının üzerinde sürekli çalışarak klişeleri ortadan kaldırmayı gerektiriyor. Ne zaman ciddi bir köpekbalığı saldırısı olsa, birkaç adım geriliyoruz, bu noktada biliminsanlarının ve çevrecilerin gerçeklerden söz etmesi gerekiyor.&#8221;</cite> diyor.</p>
<p>Ancak, gerçeklerden söz etmek de beraberinde başka riskleri getiriyor—gerçeklerin yanlış anlaşılması. Yanlış bilgilendirme risk algısı için özellikle tehlikeli çünkü bu, genelleşmiş onay eğilimlerini güçlendirip toplumun bilimsel verilere olan güvenini sarsabilir. Çernobil felaketinin toplumsal etkilerini araştıran biliminsanlarının öğrendiği gibi şüphe bir kez yerleşince giderilmesi kolay değil. 2006’da, Çernobil Nükleer Santrali’ndeki 4 numaralı reaktörün betonla kapatılmasından 20 sene sonra Dünya Sağlık Örgütü (WHO) ve Uluslararası Atom Enerjisi Kurumu 7 seviyesindeki nükleer felaketin sağlık üzerindeki uzun vadedeki etkileri ve etkilere maruz kalanlar için gelecekte doğabilecek riskler üzerine 100 biliminsanından oluşan bir panelin yazdığı bir rapor yayınladı. WHO’nun tahminlerine göre, ciddi dozda radyasyona maruz kalan kurtarma çalışanı ve bölgede yaşayan kişiler olmak üzere 600.000 kişiden 4000’i ya da bu kişilerin %0.7’si Çernobil’le bağlantılı ölümcül bir kansere yakalanacak. Daha az kontamine olan Ukrayna, Rusya, Belarus gibi bölgelerde kanser oranlarında felakete bağlı radyasyon kaynaklı artışın %1’in altında olması bekleniyor.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/education-misinformation.jpg" rel="lightbox[6159]"><img loading="lazy" class="alignleft" title="education-misinformation" src="/wp-content/uploads/2012/07/education-misinformation.jpg" alt="" width="431" height="310" /></a>Her ne kadar yüzdeler düşük olsa da, sayılar reaktörün beton tabutunun gölgesinde yaşayan ve endişeden kendi kendilerini hasta eden insanların yüreğine su serpmeye yetmiyor. Aynı raporda WHO ‘<cite>‘Çernobil kazasının bugüne kadar meydana getirdiği en büyük sorunun akıl sağlığına yaptığı etki olduğunu’’</cite> dile getiriyor ve Rusya standartları için dahi aşırı boyutta anksiyete, depresyon, hipokondriya, alkol bağımlılığı, kurban olma duygusu, ve kaderci bir yaklaşıma neden olan kontaminasyon korkusu ve geleceğe ilişkin belirsizliğe dikkat çekiyor. Radiology dergisinde yakın zamanda yayınlanan bir çalışma nihai olarak şunları belirtiyor: <cite>‘‘Çernobil kazası, radyasyon riskinin aşırı büyütülmesinin azımsanmasından daha tahrip edici olduğunu göstermiştir. Yanlış bilgilendirme kısmen 200.000 kişinin travmatik bir şekilde tahliye edilmesine, tahminen 1.250 kişinin intiharına ve 200.000 istemli düşüğe neden oldu’’</cite>.</p>
<p>Çernobil’in ardından hayatta kalanları kaygılanmalarından dolayı suçlamak zor, özellikle de bilim dünyasının felaketin artçıl etkilerini anlaması için 20 yıl gerektiği hatta bu rakamların dahi tartışıldığı düşünülürse. Greenpeace’in bir WHO raporuna cevaben hazırlattığı bir analizde Çernobil felaketinin yaklaşık 270.000 kanser vakası ve 93.000 ölümcül vakayla sonuçlanacağı tahmin ediliyor.</p>
<p>Çernobil, riski yanlış anladığımızda neler olabileceğini gösteren yegane durum değil. 11 Eylül saldırılarından sonraki yılda milyonlarca Amerikalı havayolu yerine karayolunu tercih etmeye başladı. Ülkenin yollarını baştan başa katederken, haberlerde nefes kesici şarbon hikayelerini, aşırılıkçıların ve güvenlik birimlerinin haberlerini dinledikleri sırada aslında çok daha somut bir riskle karşı karşıya kaldılar. Yollardaki tüm ekstra arabalar trafikteki ölümleri neredeyse 1600 kişi artırdı. Hava ulaşımındaysa ölü sayısı 0’dı.</p>
<p>Aklımızın risk karşısında sezgilerimizin önüne geçmesi olası görünmüyor. Ancak bilim anlayışı gittikçe daha fazla toplumun derinliklerine işliyor. Bu yıl David Ropeik beraberinde diğer kişilerle Washington D.C.’de risk konulu bir konferans düzenleyerek risk algısı ve iletişimin toplumu nasıl etkilediğini tartışmak üzere biliminsanları, politika yapıcılar ve başka uzmanları bir araya getirdi. Ropeik <cite>&#8220;Risk algısı duygu ve mantık veya olgular ve hisler değildir. Kaçınılmaz olarak, beynimizin oluşumu gereği bunların her ikisidir. Bunu değiştiremeyiz. Toplantıda insanların bunu anlamaya başladıklarını ve toplumun riskin ne anlama geldiğini daha bütüncül bir şekilde düşünmesi gerektiğini duyduk.’’ </cite>diyor.Ropeik’e göre politika yapıcıların tonlarca istatistik üretmeyi bırakarak risk algımızla akıl yürütmeye çalışmak yerine risk algısı sistemimizi kullanan politikalar yapmaya başlamaları gerekiyor.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/I24_51_dice.png" rel="lightbox[6159]"><img loading="lazy" class="alignright" title="I24_51_dice" src="/wp-content/uploads/2012/07/I24_51_dice.png" alt="" width="397" height="316" /></a>Harvard’da hukuk dersi veren ve şu an Beyaz Saray Enformasyon Ofisi’nin yöneticisi Cass Sunstein 2008’de yayınlanan Nudge: Improving Decisions About Health, Wealth, and Happiness isimli kitabında bunu yapmanın bir kaç yolunu sıralıyor. Sunstein, insanlar organ bağışından korktuğu veya bu konuda çekimser olduğu için her yıl binlerce kişinin ölümüne neden olan organ bağışı krizine dikkat çekiyor. İnsanlar doktorların onları kurtarmak için yeterince çaba sarfetmediklerine ya da cenaze törenlerinde tabutlarının organ bağışı yaptıkları için açık tutulamayacağına inanıyorlar (Her ikisi de yanlış). Vücuttan alınan organların korkunç görüntüleri de bu paylaşıma olumsuz bir etki yapıyor. Sonuç olarak çok az kişi kurtarılabilecek hayatlara odaklanıyor. Sunstein, (tartışma getirecek bir şekilde) &#8220;zorunlu seçim&#8221; yöntemini öne sürüyor, bu yöntemle insanlar sürücü belgesi başvurusu sırasında organ bağışı konusunda &#8220;evet&#8221; veya &#8220;hayır&#8221; kutucuklarını işaretlemek zorundalar. Bu konuda büyük hassasiyet taşıyanlar bunu reddedebilir. Bazı kanun yapıcılar bir adım daha ileriye giderek insanlar özel olarak organlarını bağışlamayı tercih etmedikleri sürece organ bağışı yapacaklarını varsaymayı öneriyorlar. Nihayetinde Sunstein’a göre bu politika organ bağışını nadir, önemli ve ürkütücü bir durum olmaktan çıkarıp rutin bir tıbbi pratik haline getirerek korku tepkilerimizi tetiklemeden bizi pozitif bir toplumsal amaca doğru yönlendirebilir. Ropeik yönetimin bu tür bir politikayı ortaya koyması için çaba sarfediyor, ve bu da risk algısı ve iletişiminde bir sonraki adım. Ropeik <cite>&#8220;Risk algımız zarara yol açabilecek düzeyde kusurlu. Ama toplum bununla ilgili bir adım atabilir.&#8221;</cite> diyor.</p>
<p>Uçak yolculuğunda hayatını kaybeden ortalama 48 kişiden birisi olmamak için dua edip, uçakta beta-blokörleri yutuyoruz. Ama ABD’de her ne kadar yılda otomobil kazalarında hayatını kaybedenlerin sayısı 30.000’den fazla olsa da arabayla markete giderken pek bir endişe duymuyoruz.</p>
<p>Fast-food ve diğer yağlı yiyecekler bu ülkede en fazla can alan unsurlardan birisi olan kalp hastalığına yol açıyor. Ama bu yiyeceklerden kaçınmamızı sağlayacak bir sezgiye sahip değiliz.<br />
~~~~~~~~<br />
Yazan: Jason Daley</p>
<p>Çeviri: Didem Sone</p>
<p>ps: Bu yazı <a href="http://discovermagazine.com/2011/jul-aug/11-what-you-dont-know-can-kill-you/">Discover Magazine</a>&#8216;den çevrilmiştir.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2012/07/risk-algisi-bilmedigin-sey-seni-oldurebilir.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ayrık Beyin ve Yorumlayıcı</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2012/05/ayrik-beyin-ve-yorumlayici.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2012/05/ayrik-beyin-ve-yorumlayici.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 23 May 2012 10:42:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[ayrık beyin]]></category>
		<category><![CDATA[benlik]]></category>
		<category><![CDATA[beyin]]></category>
		<category><![CDATA[beyin lezyonu]]></category>
		<category><![CDATA[interpreter]]></category>
		<category><![CDATA[rasyonalize etmek]]></category>
		<category><![CDATA[split brain]]></category>
		<category><![CDATA[yorumlayıcı]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5984</guid>

					<description><![CDATA[Daha önce Phineas Gage vakasından bahsetmiştim prenses, beyninin ön loblarını kaybedince duyguları ile aklı arasındaki bağları kopan ve kişiliği komple değişen talihsiz demiryolu işçisi Phineas Gage. Bu tip vakalar beynimizin nasıl çalıştığını anlamada zihinbilimcilere çok yardımcı oluyor. Bu yazıda ayrık beyin (split brain) denilen başka ilginç bir vakadan ve bu tip vakalar sonucunda beynimize ve [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/akil-almaz-bir-vaka-phineas-gage.html">Daha önce</a> Phineas Gage vakasından bahsetmiştim prenses, beyninin ön loblarını kaybedince duyguları ile aklı arasındaki bağları kopan ve kişiliği komple değişen talihsiz demiryolu işçisi Phineas Gage. Bu tip vakalar beynimizin nasıl çalıştığını anlamada zihinbilimcilere çok yardımcı oluyor. Bu yazıda ayrık beyin (split brain) denilen başka ilginç bir vakadan ve bu tip vakalar sonucunda beynimize ve kendimize ait öğrendiğimiz bazı önemli ipuçlarından bahsedeyim istedim.</p>
<p>Şimdi prensesim güzelim, insan beyni kabaca sağ yarım küre, sol yarım küre ve ikisinin ortasında arkadan onlara bağlı olan cerebellum denen üç ana yapıdan oluşuyor. Cerebellum’u boşverelim, bu sağ ve sol yarım küreye odaklanalım. Bu iki yarım küre birbiriyle tamamen simetrik bir kere, birinde olan her alan her kıvrım, ötekisinde de var. Ama bu iki yarım küreye gelen bilgiler birbirine tamamen zıt. Vücudunun sağ tarafından gelen bütün sinyaller sol yarım küreye, sol tarafından gelen bütün sinyaller sağa gidiyor. Sağ gözünle gördüklerin, sağ bacağından gelen ağrılar hep sola, soldakiler de sağa. Neden böyle garip bir çaprazlama bilgi akışı var bana sorma, hiç bir fikrim yok.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/05/corpus-collosum.jpg" rel="lightbox[5984]"><img loading="lazy" class="wp-image-5987 aligncenter" title="corpus-collosum" src="/wp-content/uploads/2012/05/corpus-collosum.jpg" alt="" width="493" height="285" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/05/corpus-collosum.jpg 650w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/05/corpus-collosum-300x173.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/05/corpus-collosum-430x248.jpg 430w" sizes="(max-width: 493px) 100vw, 493px" /></a></p>
<p>Ama beyninin ve senin doğru düzgün işleyebilmen için tabii ki bu bilgilerin bir şekilde birleştirilmesi ve ona göre koordineli hareket edebilmen gerekiyor. Yoksa ne biliyim arada sağa çekersin arada sola falan Fransızlardan beter olursun. İki yarım küre arasında bilgi akışını sağlayan köprü <em>corpus collosum</em> denen beynin sağ ve sol yarım küresini birbirine bağlayan kalın bir kablolar ağı (ya da nöronların diliyle aksonlar yumağı). <em>Corpus collosum</em> üzerinden beyninin sağ ve sol yarım küreleri sürekli birbiriyle bilgi alışverişi yapıyor.</p>
<p>-Alo, nasılsın sağ-biladerim keyifler yerinde mi?<br />
-İyidir hemşo hamdolsun, yuvarlanıp gidiyoruz işte.<br />
-Bak ne diycem, sağ göz bir kürek gördüm diyor, var mıdır sen de işe yarar bi bilgi?<br />
-Var var olma mı, sol göz de bir kar yığını görmüş, kap küreği, kar kürüme zamanı!</p>
<p>Gibi artık iki yarım küre birbiriyle ne konuşursa o tadda muhabetler iste. Benim bu yazıda bahsetmek istediğim ayrık beyin vakaları işte beynin iki yarım küresi arasındaki bu muhabbeti kesince ortaya çıkıyor. 1950’lerde epilepsi hastalarının tedavisi için <em>corpus callosotomy</em> adlı, kabaca cerrahi olarak <em>corpus collusum</em> boyunca bir kesit ile iki yarım küre arasındaki iletişimi kesmek. Temel mantık epilepsi nöbetleri beynin farklı noktalarında başlayıp bütün beyne yayılıyor. İki yarım küre arasındaki iletişimi kesersek, en azından beynin herhangi bir yarım küresinden başlayan bir epilepsi nöbeti, diğer yarım küreye sıçrayamaz (Dipnot <em>corpus callosotomy</em> hala epilepsi tedavisinde kullanılan bir yöntem, yalnız ayrık beyin vakalarından sonra tüm <em>corpus collosum</em>u kesmek yerine, belli bir kısmı kesiliyor artık).</p>
<p>Peki <em>corpus collosum</em>u kesince ne oluyor bu hastalara? İşin ilginci pek şey olmuyor prenses, yani en azından dıştan bakınca. Ayrık beyinli insanlar sen ben gibi normal hayatlarına devam edebiliyorlar. Yolda görsen fark etmezsin. Ayrık beyinli insanlar normal insanlar gibi koordineli, amaçlı ve tutarlı davranışlar sergilemeye devam edebiliyor, her davranışları için beyinlerinin iki yarım küresi birbirinden bağımsız ve habersiz işlemler yürütse de. Yani ayrık beyinli insanlar ne sağa ne sola çekiyor, orta yolda gitmeye devam edebiliyorlar. Hafızaları normal insanlara göre biraz daha düşük, normal insanlarda bir tane olan dikkat mekanizmasından onlarda iki tane var (her yarım küre neye fokuslanacagina kendi karar veriyor, birbirinden bağımsız şeylere fokuslanabiliyorlar, çok acayip) ama onun dışında gözle görülür pek fark yok. Normal bir yaşam sürebilmelerinin arkasındaki en önemli etmen beynin plastik yapısı ve hızla eksikliklerini giderecek telafi mekanizmaları geliştirmeleri. Misal artık sol elleri hakkında sağ yarım küreden bilgi gelmediği için sağ gözleri ile sol ellerine daha sık bakıyorlar ki orada olan biteni kaçırmasınlar. Tabii bu sol yarım kürenin sola ele işi düştüğü zamanlarda.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/05/split-brain-exp.jpg" rel="lightbox[5984]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-5990" title="split brain exp" src="/wp-content/uploads/2012/05/split-brain-exp.jpg" alt="" width="393" height="432" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/05/split-brain-exp.jpg 393w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/05/split-brain-exp-272x300.jpg 272w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/05/split-brain-exp-363x400.jpg 363w" sizes="(max-width: 393px) 100vw, 393px" /></a>Normal hayatta gözle görülür pek bir fark olmasa da, laboratuar koşullarında bu telafi mekanizmaları devre dışı bırakıldığında aslında oldukça ilginç farklılıklar ortaya çıkıyor. Zihinbilimci Michael Gazzaniga ve Roger Sperry bu alanda yaptıkları çalışmalarla ayrık beyinli insanlara bakarak normal beynin nasıl çalıştığına dair ilginç sonuçlara ulaştılar. Mesela, ayrık beyinli birisinin iki yarimküresine iki farklı resim gösterirler: sağ gözüne tavuk ayağı, yani sol yarım küre sadece ayak resmi görür, ve sol gözüne karlı bir manzara resmi gösterirler, yani sağ yarım küre de sadece bunu görür. Daha sonra önlerinde duran ve iki yarım kürenin rahatlıkla görebileceği bir grup resimden seçmesini isterler. Sağ yarım kürenin kontrolünde olan sol el bir küreğe işaret eder (ki kar kürümek için mantıklı bir seçim) ve sol yarım kürenin kontrolünde olan sağ el ise tavuk resmine işaret eder (ki tavuk ayağı için en mantıklı seçim). İşin ilginç tarafı bu resimleri niye seçtiğini sorunca başlıyor. Konuşma merkezimiz sol yarımkürede prenses, beynimizin sağ yarımküresi dilsiz. Sol yarım küresindeki konuşma merkezi hemen cevap verir “Oo, çok kolay. Tavuk ayağı tavuğa gider,” zaten bildiği bir şeyi kolayca açıklar, sol yarım küre tavuk ayağını görmüştü zaten. Sonra, küreğe işaret etmekte olan sol eline bakar ve hiç duraksamadan, “kümesi temizlemek için de bir küreğe ihtiyacın var” der. Neden küreğe işaret ettiğini bilmeyen sol yarım küre anında onu açıklayan bir kontekste yerleştirir. Yerleştirdiği kontekstde kendi bildiği ile uyumlu, sol yarım kürenin tek bildiği tavuk ayağı. Kar manzarası hakkında hiçbir fikri yokken küreği açıklamak durumunda kalınca, hımm, tavuklar ortalığı kirletir, bunu da temizlemek lazım. İşte bu, vola!</p>
<p>Aslında sol yarım küre için doğru cevap “Bilmiyorum” demek, çünkü gerçekten bilmiyor. Ama sol yarım küre bunu demiyor, bunu demek yerine duruma uygun bir açıklama uyduruyor. Gazzaniga beynin sol yarım küresindeki bu tip işlemlere <em>yorumlayıcı</em> diyor. Yorumlayıcının görevi duruma uygun, eldeki veriyi açıklayan hikayeler üretmek. Ve sol yarım küre bu konuda oldukça iyi, hiç duraksamadan anında durumlara uygun, onları doğru veya yanlış açıklayan hikayecikler üretebiliyor. Bu yorumlayıcı aslında hiç de yabancısı olmadığımız bir şey, içinde bir iç ses vardır ya prenses, hani böyle hep sana konuşur falan, işte o bu sol yarım kürendeki bu yorumlayıcı. Gayet analitiktir kendisi, plan program, sebep sonuç ilişkileri, gelecek geçmiş hesapları falan bundan sorulur. Hiç anı yaşayamaz ve yaşatmaz.</p>
<p>Eminim “İlginçmiş ama allaha şükür benim yarım kürelerim ayrık değil, benim yorumlayıcım böyle yoldan çıkmıyor” diyorsundur prenses. Ki bir derece haklısın, senin yorumlayıcın bu şekilde sağ sol yarım kürelerdeki farklı bilgilere bağlı olarak yoldan çıkmıyor, ama sol yarımkürende böyle hikaye uydurmada uzmanlaşmış her an yoldan çıkmaya hazır bir yorumlayıcı olması yine de biraz ürkütücü. Daha da kötüsü, psikolog Nisbett ve Wilson normal insanlar üzerinde yaptığı bir seri birbirinden farklı deneyde aslında bizim de oldukça sık bir şekilde neyi neden yaptığımızı bilmediğimizi ama duruma en uygun şekilde yorumlayarak davranışlarımızı açıkladığımızı ortaya çıkardılar.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/05/xlarge.jpg" rel="lightbox[5984]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5992" title="xlarge" src="/wp-content/uploads/2012/05/xlarge.jpg" alt="" width="521" height="293" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/05/xlarge.jpg 640w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/05/xlarge-300x168.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/05/xlarge-430x241.jpg 430w" sizes="(max-width: 521px) 100vw, 521px" /></a></p>
<p>Mesela, bir süpermarkette alışveriş yapan insanlara bir rafta dizili olan dört üründen hangisini en çok beğendiklerini sorarlar ve neden o ürünü beğendiklerini açıklamalarını isterler. Bir deneyde rastgele sıralanmış dört farklı gecelik, diğer deneyde rastgele sıralanmış bir birinin aynısı olan dört tane jartiyerli çorap kullanırlar. Deneyin sonuçları oldukça şaşırtıcı. Her iki üründe de ciddi oranda soldan-sağa artan bir pozisyon etkisi vardır, öyle ki sıraları değiştirilmesine rağmen en sağdaki ürün hep en fazla seçilen ürün olur. Ama deneklere neden o ürünü seçtiklerini sordukları zaman hiçbiri en sağda olduğu için demez, acaba böyle soldan-sağa dizilimin bir etkisi olabilir mi diye sorulduğunda hepsi olur mu öyle saçma şey diye isyan edip, neden o ürünü seçtiklerini ballandıra ballandıra yorumlamaya başlarlar, yani sol yarım kürelerindeki yorumlayıcı devreye girer.</p>
<p>Ya da, bir başka deneyde denek gruplarları üç farklı dikkat dağıtan koşulda bir belgesel izler: dikkat dağıtan hiçbir şey olmadan, dikkat dağıtan gürültü ve dikkat dağıtan görüntüde fokus bozuklukları ile. Belgeseli izledikten sonra, belgeseli ilginçlik, başka insanların belgeselden ne kadar etkileneceği, ve ana karakteri ne kadar sempatik buldukları kategorileri üzerinden değerlendirirler. Fokus ve gürültünün değerlendirmelere hiç bir etkisi olmaz, bütün grupların değerlendirmesi aşağı yukarı aynıdır. Fokus grubundaki denekler fokus bozukluklarının değerlendirmelerine bir etkisi olmadığını doğru olarak farkederler, ama gürültü grubundakiler, aslında gürültü değerlendirmelerini etkilemediği halde etkilediğini iddia ederler. Gürültünün nasıl dikkatlerini dağıttığından yakınırlar ve bu dikkat dağınıklığı ve sinir bozukluğu ile nasıl objektif değerlendiremediklerinden dem vururlar.</p>
<p>Nisbett ve Wilson’un, ve onların açtığı yoldan ilerleyen onlarca psikoloğun, yaptığı yüzlerce deneyi anlatmaya sayfalar yetmez prenses. Sonuçlar hep benzer, davranışlarımıza etkisi olan şeylerin etkisi yok sanıyoruz, asıl etkisi olmayan şeylerin etkisi var sanıyoruz. Aslında çoğunlukla davranışlarımızın gerçek sebeplerini bilmediğimiz halde, bildiğimizden oldukça eminiz ve kendi davranışlarımızı büyük bir özgüven içinde yorumlamada üstümüze yok, ya da sol yarım küremizdeki yorumlayıcının üstüne yok demek daha doğru. Bilmediğini kabul etmeyen, yerine göre gayet mantıklı hikayeler uydurabilen bir yorumcuyla yaşamak zor, bunun farkında bile olmamak ise çok kötü.</p>
<p>Nisbett ve Wilson’in farkettigi başka önemli bir nokta ise, bu yorumlayıcı kafasına göre rastgele takılan bir yorumcu değil. Tam tersine oldukça sistematik. Farklı denekler hep aynı şekilde yanılıyor, yani herkes aynı durumu benzer şekilde yorumluyor. Hatta deneye katılmayan kişilere, &#8221;Ya biz şöyle şöyle bir deney yapıcaz, deneklerin davranışları üzerindeki asıl etmen şu olucak ama denekler bunu bilmeyecek, sence bunu bilmeden davranışlarını nasıl açıklayacaklar bu durumda?&#8221; diye sorulduğunda, bu kişiler hiç güçlük çekmeden deneklerin nasıl açıklamaya çalışacaklarını bilebiliyor. Ne biliyim bir jartiyerli çorabı niye seçer insan, tabi ki rengini motifleri ne kadar çok beğendiğine göre, rafta nerde durduğuna göre değil herhalde.</p>
<p>Nisbett ve Wilson bu duruma göre çevir kazı yanmasın yorumların deneyimden bağımsız sebep-sonuç teorileri (a priori causal theory) ile oluşturulduğunu düşünüyor. Yani bir deneyim yaşadığımız zaman kendi içimize dönüp &#8221;şimdi ben neden böyle davrandım acaba&#8221;yı araştırmıyoruz (öyle yaptığımızı sansak da), tam tersine yorumcu devreye girip elindeki stok teorilerden hangisi duruma en uygunsa ona göre bir açıklama seçiyor.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/05/up2sm.jpg" rel="lightbox[5984]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5996" title="up2sm" src="/wp-content/uploads/2012/05/up2sm.jpg" alt="" width="493" height="318" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/05/up2sm.jpg 600w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/05/up2sm-300x193.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/05/up2sm-430x276.jpg 430w" sizes="(max-width: 493px) 100vw, 493px" /></a></p>
<p>Hepimiz belli bir sosyal toplulukta büyüyoruz, ve bu sosyal topluğunun oldukça geniş bir davranışları açıklama rehberi var. Naif psikoloji denilen, başka insanların davranışlarını düşündükleri, inandıkları, istedikleri, korkuları, umutları gibi şeyler üzerinden açıklama rehberini başkalarından <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2010/01/dedikodu-dedikodu-yaptirma%E2%80%A6.html">hızla öğreniyoruz</a>. Mesela, Ali Ayşe’ye kızgın çünkü Ali, Ayşe ile aralarından bir şeyler olabileceğini umuyordu, Ayşe de sanki ilk başta bir şeyler olmasını istiyor gibiydi, ama sonra arkadaşlarının Ali gibi bir çapulsuzla birlikte olursa hakkında ne düşüneceğinden korkup aralarındaki ilişkiyi bitirdi, Ali de haliyle hayal kırıklığına uğradı. Çok küçük yaşlardan itibaren bunlarla büyüyoruz, her gün çevremizdeki insanların anlam veremediğimiz davranışlarını bu tip açıklamalarla anlamlandırmaya çalışıyoruz, özellikle de arkadaş sohbetlerinde. Kendi davranışlarımızı da yine benzer muhabbetlerde benzer şekilde anlamdırıyoruz: “Bir etek aldım Pelin görmelisin, böyle siyah kadife, üzerinde yıldız işlemeli görür görmez bayıldım!” İçinde yaşadığımız toplumdan edindiğimiz bu davranışları açıklama rehberi sebep-sonuç teorilerimizin temelini oluşturuyor.</p>
<p>Bu sebep-sonuç teorileri her zaman yanlış değil prenses, yanlış anlamayasın. Bazı durumlarda gerçekten otomatik olarak kurduğumuz bu sebep-sonuç ilişkileri doğru. Bir kürek fotoğrafı için en mantıklı seçenek kar kürümek. Ama bir çok bazı durumda da bunlar yanlış, bir çok davranışımız aslında çok başka etmenler yüzünden gerçekleşse de biz onları bu naif psikoloji ile yorumluyoruz. Asıl problem ne zaman doğru yorumladığımız, ne zaman kafadan uydurduğumuzu bilememek, ama her zaman doğru yorumluyormuşuz gibi bir güven içinde olmak ve içimizdeki bu yorumcunun yorumlarına göre yaşamak. Yani asıl problem, sol yarım küremizdeki bu yorumcunun bilmediğini hiçbir zaman kabul etmiyor oluşu ve her durumda gerçekten biliyormuş gibi olanı biteni açıklaması.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/2012/03/ben-kimim.html">Bir önceki yazıda</a> Plato’dan Descartes’a oradan da Locke &#8211; Hume üzerinden günümüze “ben” dediğimiz mevhumun ne olduğuna felsefecilerin gözüyle bakmıştık prenses. En son geldiğimiz nokta ben değimiz şeyin yaşadıkça yaşadıklarını anlatan, sürekli kendi hayat hikayesini yazan bir anlatıcı, bir yazar gibi bir şey olduğuydu. Bu yazıdan çıkan sonuç bu anlatıcıya çok da fazla güvenemeyeceğimiz yönünde. Benliğimiz sadece bu yorumcudan oluşuyorsa yandık, içinde büyüdüğü sosyal topluluktan arakladığı sebep-sonuç teorileri ile hayatımızın hikayesini yazan bir sesten ne beklersin? Muhtemelen birbirinin benzeri hayat hikayelerinden başka bir şey çıkmaz bu yorumcudan. Sen sen ol, içindeki bu yorumcunun söylediklerine çok kaptırma, kalbinin sesini de dinle arada.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2012/05/ayrik-beyin-ve-yorumlayici.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ekolojik Kriz: EkoBilim, EkoBilsin, EkoBilimiz</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/08/ekolojik-kriz-ekobilim-ekobilsin-ekobilimiz.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/08/ekolojik-kriz-ekobilim-ekobilsin-ekobilimiz.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ayşem]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 28 Aug 2011 08:00:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[tarih]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5170</guid>

					<description><![CDATA[Selam Prenses, Bu yazı Varlık dergisinin Ağustos 2006 sayısında &#8220;bilimsel düşüncenin sınırları ve ekolojik kriz&#8221; başlığıyla yayınlanmıştı ama son zamanlarda senin yaşlarındaki öğrencilerimle birlikte iklim krizi üzerine konuşup düşünürken belki de bir gözden geçirip yeniden yayınlamak lazım diye düşündüm. Dolayısıyla bir parça didaktik kaçtıysa kusura bakmayarak oku lütfen&#8230; Geleneksel düşünce ve yaşam biçimleri artık cevaplamıyor varoluşsal sorularımızı. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td><strong><em>Selam Prenses,</em></strong></td>
</tr>
<tr>
<td><strong><em>Bu yazı Varlık dergisinin Ağustos 2006 sayısında &#8220;bilimsel düşüncenin sınırları ve ekolojik kriz&#8221; başlığıyla yayınlanmıştı ama son zamanlarda senin yaşlarındaki öğrencilerimle birlikte iklim krizi üzerine konuşup düşünürken belki de bir gözden geçirip yeniden yayınlamak lazım diye düşündüm. Dolayısıyla bir parça didaktik kaçtıysa kusura bakmayarak oku lütfen&#8230;</em></strong></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Geleneksel düşünce ve yaşam<em> </em><em>biçimleri artık cevaplamıyor varoluşsal sorularımızı.</em> Aydınlanmadan sonra bir (ya da birçok) tanrıya inanmak son derece güç. Tabii bu inanç boşluğunu bilim ve teknoloji dolduruyor. Ailemizle olan sorunlarımızı çözmeyi psikiyatristlere, çevreyle olan sorunlarımızı çözmeyi de mühendislere ve bilim insanlarına bırakıyoruz. En iyisini onlar biliyor, çünkü onlar rakamlara sahipler.</p>
<p>Peki ekolojik krize çözüm ararken nereye dönüp bakacağız? Kendimize bütüncül ya da genelgeçer bir bakış açısı yaratmamız mümkün mü? Yoksa bize sunulanı mı seçmek zorundayız?<em> </em></p>
<p><em>Aydınlanma içimize işlemiş&#8230;<img class="alignright" src="/wp-content/uploads/2011/08/prenses1.bmp" alt="" /><br />
<span class="Apple-style-span" style="font-style: normal;">Nasıl işlemesin ki? Hayatımızı iyileştirdiğine inandığımız her şeyin kökeninde o var. Artık daha genç, daha güzel olmak elimizde, artık doğum yapacağımız güne karar verebiliyor, uzak mesafelere hızla ulaşabiliyor, dünyanın her yerinden her yerine bilgi ve haber gönderebiliyoruz. Bundan yalnız elli sene önce fiziksel olarak mümkün olmayan ne kadar çok şeyi kolaylıkla yapabiliyoruz! Doğayla ve doğanın üzerimizde kurduğu sınırlayıcı güçle olan savaşımızı kazandık gibi görünüyor. Hepsi dünyayı daha iyi anlamamız, neden sonuç ilişkilerini çözümlememiz ve gerçekliği araştırmamız sayesinde! Bu anlayışın kökeninde yatan varsayımlar ise neredeyse sorgulanmadan hayatımızı belirliyor.</span></em></p>
<p>Nedir bu varsayımlar? Bugünün bilimsel araştırmalarının kökenindeki varsayım, bizden bağımsız olarak var olan dünyayı objektif bir şekilde araştırabileceğimiz ve böylece içerdiği nedensellikleri anlayabileceğimiz şeklinde özetlenebilir. Bu görüşe göre var olan tek dünya bizim dışımızdadır ve araştırmacının bu dünya üzerinde herhangi bir belirleyici etkisi yoktur.</p>
<p>“Rasyonel bir tavırla yürütülen, hakikati arayan, mantık kullanılarak kanıtlanmaya ya da çürütülmeye çalışılan, retorikten, duygusallıktan, inançlardan uzak duran ve ikna etme endişesi taşımayan” bilimsel projeler, kabul gören ve uygun bulunan projelerdir. Böyle bir bilimsellik anlayışının sosyal bilimlere uygulanması ise şu varsayımı gerektiriyor: Tıpkı doğaya bakıp onu anlayabildiğimiz, bilmecelerini çözebildiğimiz ve insan hayatını “iyileştirebildiğimiz” gibi toplumları da anlayabiliriz. Pazar araştırmaları, kamuoyu araştırmaları, nüfus sayımları, sosyal bilimcilere her bireyi bir sayı olarak algılamalarını ve bu anonim bireylerin davranışları üzerinde matematiksel analizler yaparak neden sonuç ilişkileri kurmalarını sağlayan veritabanlarını oluşturmak ve araştırmak için gerekli alanı ve finansmanı yaratıyor. Tümevarımcı ve ampirik metod böylece hükümet politikalarını, kurumsal dengeleri, tüketilen ürünleri ve tabii doğayla olan ilişkilerimizi belirliyor.<br />
<em><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/New-Picture-3.png" rel="lightbox[5170]"><br />
</a></em>Çevre sorunlarının birer “sorun” olarak algılanması ve bu sorunları çözmek amacıyla yapılan bilimsel çalışmalar da bu bakışın bir parçası. Sorun olarak algıladığımız semptomları modern, endüstriyel yaşantının doğal bir uzantısı olarak görüp bunların kökenindeki sosyo-ekonomik ilişkileri incelemek ve bu ilişkileri değiştirmeye çabalamak yerine şu varsayımı yapıyoruz: Eğer yeterince veri toplar, mantıklı bir çözümleme uygularsak ve yeni teknolojik çözümler üretebilirsek, bu sorunlardan sıyrılıp içinde yaşayıp gittiğimiz hayli teknolojik, hayli endüstriyel, hayli kurumsallaşmış, hayli bireysel yaşantıları sürdürebiliriz. Bu varsayım kısaca ‘sürdürülebilir kalkınma’ olarak adlandırılıyor. <a href="http://umitsahin.blogspot.com/">Ümit Şahin</a>’in <a href="http://www.ucekoloji.net/"><em>Üç Ekoloji</em></a><em> </em>dergisinin 2. Sayısında yayınlanan “<a href="http://umitsahin.blogspot.com/2006/05/truva-at-olarak-srdrlebilir-kalknma.html">Truva Atı Olarak Sürdürülebilir Kalkınma</a>” başlıklı yazısında ifade ettiği gibi:</p>
<blockquote><p>“Sürdürülebilir kalkınma söyleminin bu kadar başarı ve yaygınlık kazanmasının temel nedeni, bir araya getirdiği birbirine tamamen zıt, daha doğrusu biri (kalkınma) diğerini (sürüdürülebilirlik) ortadan kaldıran iki kavramı uzlaştırma girişimini, sanki bu ikisi birbirini gerçekten destekliyormuş gibi yaparak, bunu da bilimsel bir dil ve yöntem kullanarak yapması olsa gerektir.”</p></blockquote>
<p>Kalkınmayı doğayı rahatsız etmeden sürdürebilmek bu paradigmanın amacı gibi görünüyor.</p>
<p><em><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/New-Picture-3.png" rel="lightbox[5170]"><img loading="lazy" class="alignleft" src="/wp-content/uploads/2011/08/New-Picture-3-285x300.png" alt="" width="285" height="300" /></a></em>Endüstrileşmiş ülkelerdeki hava kirliliği, bebek ölümü oranları, beklenen yaşam süresi gibi istatistiklere baktığımızda (ve aynı ülkelerdeki intihar oranlarına, kişi başına düşen orman ya da doğal alanların miktarı ile ilgili istatistiklere ya da endüstrileşmiş ülkelerin sömürgeleri olmuş ve olmakta olan ülkelere ait herhangi bir istatistiğe bakmadığımızda) gerçekten de doğayla savaşımızı kazandık gibi görünüyor. O halde neden doğa hâlâ direniyor ve boyun eğmiyor? İklim değişikliği, türlerin yok olması ve biyolojik çeşitliliğin azalması, ozon tabakasının incelmesi ve kanser oranlarının artması gibi dev ve birbirine bağlı, çözülmesi neredeyse imkânsız görünen sorunlar niye karşımıza çıkıyor?</p>
<p><em>Modern Bilim Kendi Sınırlarını Belirler&#8230;</em></p>
<p>Düşünce tarihine baktığımızda bilimsel yöntemleri inceleyen, hatta herhangi tür bir bilgiye ulaşıp ulaşamayacağımızı sorgulayan birçok düşünürle karşılaşırız. 1748’de <em>İnsan</em> <em>Zihni Üzerine Bir Araştırma (</em><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/An_Enquiry_Concerning_Human_Understanding"><em>An Inquiry Concerning Human Understanding</em></a><em>) </em>adlı çalışmasında tümdengelim yöntemini sorgulayan <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/David_Hume">David Hume</a>, gelecekte olanların da geçmişte olanlara benzeyeceği varsayımında bulunmadığımız takdirde bu yöntemin bizi geçerli argümanlara ulaştıramayacağını, bu sebeple ampirik bilginin tek mümkün bilgi olduğunu öne sürmüştü. Deneyimlerimizin bizde bıraktığı izlenimlerin fikirlerimizin tek geçerli kaynağı olabileceği fikrini benimseyen Hume (ve diğer deneyciler) çok daha yakın bir zamanda <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Karl_Popper">Karl Popper</a> tarafından eleştirildiler.</p>
<p>Popper’a göre bilimsel teoriler bir bataklığa diktiğimiz kazıklardı (bu benzetmeyi ampirik bilgiyi teorilerini desteklemek için kullanan ve “temel”i değişmez kabul eden yaklaşımlara karşı kullanmıştı). Bilimsel bilgi ancak ve ancak genel bir teoriye ait hipotezlerin her türlü yanlışlamaya açık olması ve sürekli olarak teste tabii tutulması yoluyla mümkün kılınabilirdi. Popper için de bilimin araştırdığı tek bir dünya vardı; sınırları ve yöntemi üzerinde anlaştığımız takdirde, onu rasyonel bir şekilde araştıran bir yöntem bilimsel bilgiyi mümkün kılabilirdi.</p>
<p>Popper’ı eleştiren <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Thomas_Kuhn">Thomas Kuhn</a>, paradigmatik değişimlerden bahsederken gelişme ve aydınlanma vizyonunun yanıltıcı olduğunu, bu paradigmanın da diğerleri kadar sınırlayıcı bir paradigma olduğunu ifade eder. Popper’ın tek bir dünya anlayışını eleştirerek birbirinin yerini almak için yarışan birçok dünya anlayışı olduğunu savunan Kuhn, bilimin entelektüel açıdan şiddet içeren (<em>intellectually violent</em>) devrimlerle ilerlediğini ve her paradigmanın kendi kurallarını, kendi kurumlarını, kendi sorularını ve anomalilerini oluşturduğunu söyler.</p>
<p>Bu açıdan bakıldığında doğru bir yöntem yoktur, her paradigmanın kendisine ait ve ilgili topluluk tarafından kabul edilmiş, standart olarak görülen bir yöntemi vardır.</p>
<p>Bu noktadan yola çıkacak olursak, modern bilim kendi sınırlarını da belirler. İklim değişikliği “bilimsel bir gerçeklik” olabilir, ancak bu paradigmanın nerdeyse tüm ürünlerini keyifle kullanan tüketim toplumu için bir gerçeklik olmaktan çok uzaktadır. Çünkü bu paradigma içinde “düşünen” bir birey için mantıksal sonuç, bilim ve teknolojinin nasıl olsa iklim değişikliğinin çözümünü de bulacak olduğudur.</p>
<p>Tarihsel bir sıra izlemeyip rasyonalist (akılcı) geleneğe dönecek olursak, bu yaklaşımın da deneyciliği eleştirdiğini görürüz. Deneyimlerin oluşturduğu izlenimler bilgiyi oluşturmak için doğru kaynak değildir, çünkü izlenimler yanıltıcı olabilir. Bu yüzden izlenimler sorgulanmalı ve aklın süzgecinden geçirilmelidir. Dünya üzerindeki her şey açıklanabilir, yeter ki akılcı bir analize tâbi tutulsun. Dolayısıyla bilgiye ulaşmanın yolu olarak matematiksel mantık ve tümdengelimcilik gereklidir. Rasyonalizme göre tek bir dünya vardır ve bu dünyanın gerçekliğini aktaran bilginin akıldan başka hiçbir kaynağı olamaz.</p>
<p>Rasyonalizmi eleştiren onlarca düşünürden <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Charles_Taylor_%28philosopher%29">Charles Taylor</a> ‘anlam’a değinir. Taylor, herhangi bir fenomenin anlamının bir özne için ve diğer anlamlar dünyasının içinde var olabileceğine dikkati çeker. Tüm ifadelerimizin ve yorumlarımızın yine yorumlanabileceğini, bu yüzden de hiçbir ifadenin son ve gerçek olduğunu düşünemeyeceğimizi söyler. Rasyonalizm ve deneycilik gibi gelenekleri bu belirsizlikten kendilerini sıyırmaya çalıştıkları için eleştiren Taylor, bu yöntemlerin sosyal bilime uygulanması halinde araştırmacının edindiği bilgiyle değişen bir özne olmaktan çıktığını, toplumsal değişimdeki zaman unsurunun da görmezden gelindiğini ifade eder. Taylor rölativist olmadığını söyler: Gerçeklik kültüre özgü ve kültürle yapılandırılmış bir “uygulama” dır ve her bir uygulamanın araştırılması yoluyla, hayatlarımızı belirlemekte olan kuralların farkına varmamız da mümkündür. Her türlü anlam “tartışmalı”dır, bu yüzden bir yorumlama alanı içerisinde değerlendirilmelidir. Bu kurallar fark edildikçe ortaya çıkan sezgisel boşluklar sosyal bilimin araştırma konusu olmalıdır. Böylece iyileşme ve ilerleme mümkündür. Bu noktada Taylor eleştirel bir aydınlanmacı olarak tanımlanabilir.</p>
<p>Taylor’ın evrensel olmayan bu hermenötik anlayışına tam bir zıtlık içinde yazan <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/J%C3%BCrgen_Habermas">Jürgen Habermas</a> pozitivizmi toplumların başarısızlıklarını araştırmadığı için eleştirir. Kişisel tarihine bakıldığında bu son derece anlaşılır bir şeydir: Erken gençliğinde Hitler Gençlik Tugaylarına katılıp holokost sonrasındaki umutsuzluğundan “aydınlanmaya içsel bir rasyonalite” aramakla kurtulabileceğini düşünen Habermas, hocası <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Theodor_Adorno">Theodor Adorno</a>’yla derin fikir ayrılıkları yaşamasına sebep olacak bir araştırmaya girişir: evrensel geçerliliğe sahip ve başarısızlığın ötesine geçecek bir siyaset. <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Frankfurt_School">Adorno ve Horkheimer</a>’ı insanlığı özgürleştirme amacıyla yola çıkan aydınlanma projesinin, onu bilimin objesi ve deneğine dönüştürerek son raddede başarısız olduğunu yazdıkları için eleştirir. Habermas da rasyonalitenin kültürel ve öğrenilmiş olduğunu kabul eder, ancak bilginin ve araştırmanın araştırmacıyı ve toplumu sürekli olarak değiştirdiği gerçeğinin göz ardı edilemeyeceğini savunur. Tek bir dünya yoktur, araştırmacıyla çalışma alanı arasındaki dünyanın dışında, araştırmacının kendi (ve araştırmasından etkilenen) dünyası ve özneler arasındaki ahlaki farklılıkların barındığı üçüncü bir evren vardır. Bu dünyaların hepsi birbirini etkiler. Farklı dünyaların ve yorumlamaların var olabilmesi için gereken minimum şartlar da korunması gereken haklardır.</p>
<p>Tüm evrenselliği bir yana bırakarak bilimsel alanı yepyeni bir şekilde tanımlayan <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Michel_Foucault">Michel Foucault</a> ise ne zaman neyin doğru olduğunu ve kimin tarafından söylenenlerin doğru olduğunu belirleyen yapıların zaman içinde değiştiğini ve güç-bilgi-gerçeklik üçgeninde gücün bilgiye, bilginin de gerçeğe izin verdiğini hatırlatır.</p>
<p><em>Artık Gerçekten de Sayılara İndirgenebiliriz.<em><img loading="lazy" class="alignright" src="http://t0.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcQLCpz9RLDHBkSAoQQxiVOXJW2MwbtWoEWrgh3MytuEx_baNX4H" alt="" width="251" height="201" /></em></em></p>
<p>“Her anlam belli bir özne içindir.” Peki bunu görmezden gelip objektifliğe soyunan bilim insanları beyaz önlüklerini giyip bize gerçeği, yalnız gerçeği ve tüm gerçeği mi anlatmaktadırlar? Acaba bu yaklaşım, bizim fikirlerimizi onlarınkinden daha az geçerli, bizim düşüncemizi onlarınkinden daha az önemli bir hale getirmiyor mu? Bilim insanlarının bunu yapmakla elde ettikleri gücü farkedecek olursak, bu sorunların cevabı sırasıyla (ve basitçe) “hayır” ve “evet” olacaktır. Bundan belki de daha önemlisi “bilimsel” bilginin bize ulaştığı araçların iktidar ilişkileriyle gayet yakın bir bağının olmasıdır.</p>
<p>Yapılan analizler ne kadar gerçeğe ulaşmak çabasında olsa da, medyanın bu analizleri yansıtmadaki (en iyi ihtimalle) başarısı, (en kötü ihtimalle) objektifliği nedir? Acaba bu durum ve bunu sorgulamıyor oluşumuz, tembelleştiğimizin bir ifadesi değil mi? Son model arabalarımıza binip klimalı ofisimizde bilgisayarlarımızın başında geçen yorucu bir günden sonra tek istediğimiz televizyonun karşısında “rahatlamak”, arkadaşlarımızla yeni evimizin dekorasyonunu ya da çocuklarımızın okullarını tartışmak haline mi geliyor? Bilimin değeri her ne olursa olsun bizim onu algılayışımız ve sorgusuz sualsiz kabul edişimiz de sorunun bir parçası değil mi? Kendi fikrimizi belirlemek zorunda ve sorumluluğunda değil miyiz? Kendi fikrini belirlemek için emek sarfeden bir kişi fikrini ifade etmek, onu yaymak ve tartışmak isteğinden vazgeçebilir mi? Bunun en doğal sonuçlarından birisi modern toplumsal hayatta düşüncelerin, anlamlandırmaların, yorumların ve tartışmaların önemini kaybetmeye başlamasıdır. Daha bundan otuz sene önce düşüncelerimiz ve anlamlandırmalarımız hayatımızı belirler ve yönlendirirken bugün neredeyse tüm seçimlerimizin yaşam tarzı ve bireysel tercihler olarak tanımlanıp “hoşgörülmeleri” ve mümkünse fazla kurcalanmamaları önerilmiyor mu bize? Tutku, modern hayatta siyasi fikirlerle hiçbir ilgisi olmayan, dünya görüşümüzle ilişkilendirilmeyen bir kavram haline geldi.</p>
<p>Artık tutkularımız tükettiğimiz ürünlere ve ulaşabildiğimiz hayat standartlarına yönelmiş durumda. Belki bu durumda gerçekten de sayılara indirgenebiliriz artık.</p>
<p>Soruları ve araştıracak cevapları olmayan bir küresel toplumun çözemediği ve çözemeyeceği küresel çevre sorunları olması kadar doğal ne olabilir? Ekolojik krizin temelinde yatan tüketim çılgınlığı sorgulanmayıp da pazarlama, finans ya da ekonomi gibi “bilimsel disiplinler”ce sayısallaştırıldığı sürece bu sorunlar da değişmeyecektir. Bulgularının sınırlarını tanımakta ve açıklamakta sosyal bilimlere oranla çok daha başarılı olan doğa bilimleri için gelişmenin bir yolu da, üyeleri tek gerçekliği bizlere ulaştıran Mesih rolüne büründüğünde alacakları önlemleri belirlemek için, disiplinlerin kendi iç denetim mekanizmalarını geliştirmeleridir.</p>
<p>Sosyal bilimler içinse yapılması neredeyse mecburi olan paradigma değişikliği, doğa bilimlerin son yüzyıl boyunca ödünç aldıkları metodlarından artık vazgeçerek, araştırma konularından modellerine kadar yaptıkları tüm seçimleri gözden geçirmeleri ve sınırlarını kabul etmeleridir. Yoksa tek yapılabilecek şey, toplumda var olan güç ilişkilerini sorgulamadan tüketicileri gruplamak haline gelecek. Yoksa kalkınmanın kutsallığını ve sürdürülebilmesinin önemini, karbon ticaretinin nasıl daha kârlı bir hale getirilebileceğini, insanın dünyadaki varoluşu imkânsız hale gelene kadar araştırmak zorunda kalacağız. Yoksa gazetlerde endüstrileşmiş ülkeler tarafından üçüncü dünyaya satılan her bir nükleer reaktörün (kanser oranlarını ne kadar artırdığını ya da kaç adet temiz enerji santralinin kurulmasını engellediğini değil ama) kaç eve elektrik götürdüğünü okumaya devam edeceğiz. Yoksa neden endüstriyelleşmiş bir organik ürün sektörünün toplumun geleneksel dokusunu yırtacağı hiç sorgulanmayacak. Yoksa enerji ya da su kaynaklarına sahip olmak için bir devletin başka bir ülkedeki insanları öldürmesini neden protesto etmesi gerektiğini hiç bilmeyecek, dolayısıyla seçimlerinin ve davranışlarının sorumluluğunu fark edemeyecek bir kuşak yetişecek. Yoksa sosyal bilimlerin insanlığa yeni bakış açıları sunarak, kendisini fark etmesini sağlayarak onu geliştirmeye ve toplumsal ilişkilerimizi sorgulamaya yönelik potansiyeli yitip gidecek.</p>
<p style="text-align: right;"><em>Haziran 2006</em></p>
<p style="text-align: right;"><em> Essex Üniversitesi, Colchester, Birleşik Krallık<a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/New-Picture-3.png" rel="lightbox[5170]"><br />
</a></em></p>
<div><em><br />
</em></div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/08/ekolojik-kriz-ekobilim-ekobilsin-ekobilimiz.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Beynin Durağan Halleri</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/02/beynin-duragan-halleri.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/02/beynin-duragan-halleri.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 26 Feb 2011 09:15:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[beyin]]></category>
		<category><![CDATA[bold]]></category>
		<category><![CDATA[default network]]></category>
		<category><![CDATA[duragan hal]]></category>
		<category><![CDATA[fmri]]></category>
		<category><![CDATA[fonksiyonel baglantilar]]></category>
		<category><![CDATA[functional connectivity]]></category>
		<category><![CDATA[medial temporal korteks]]></category>
		<category><![CDATA[resting state]]></category>
		<category><![CDATA[sinyal]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2327</guid>

					<description><![CDATA[İnsan beyni ile ilgili bir önceki mektubumda beyni anlaması neden bu kadar zordan bahsetmiştim prenses, hani milyonlarca nöron, trilyonlarca sinaps, bardağa uzanmak gibi en basit bir hareketinde bile beynin tamamında gözlenen hareketlilik ve bu aktiviteleri analiz etmekteki çaresizliğimiz. Bu yazıda bardağı bile bir kenara bırakalım dedim, yatağa uzanıp hiç birşey yapmadan durduğunda beyninde neler olup [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/sporns-networks-copy.jpg" rel="lightbox[2327]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-3144" title="sporns networks copy" src="/wp-content/uploads/2011/02/sporns-networks-copy.jpg" alt="" width="255" height="270" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/sporns-networks-copy.jpg 566w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/sporns-networks-copy-283x300.jpg 283w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/sporns-networks-copy-377x400.jpg 377w" sizes="(max-width: 255px) 100vw, 255px" /></a>İnsan beyni ile ilgili <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2010/05/insan-beynine-dair-ic-burkan-detaylar.html">bir önceki mektubumda</a> beyni anlaması neden bu kadar zordan bahsetmiştim prenses, hani milyonlarca nöron, trilyonlarca sinaps, bardağa uzanmak gibi en basit bir hareketinde bile beynin tamamında gözlenen hareketlilik ve bu aktiviteleri analiz etmekteki çaresizliğimiz. Bu yazıda bardağı bile bir kenara bırakalım dedim, yatağa uzanıp hiç birşey yapmadan durduğunda beyninde neler olup bitiyordur acaba? Yakın zamana kadar zihinbilimciler bu soruyla fazla ilgilenmediler, ne de olsa çok da önemli bir şey olmuyordur diye düşünüp. Beyin herhangi bir görevle meşgul olduğunda o görevle ilgili alanlar aktive olur, elde yapılacak bir şey olmadığında beyin de siesta moduna geçer. Tembellik parayla değil ya.<span id="more-2327"></span> Ama işin aslı öyle değilmiş prenses, zihinbilimciler kazara bu durağan aktivetinin (resting state activity) aslında anlamlı bir şeyler yapabileceğini uzun bir süre önce farkettidiyse de, Alice’in tavşan deliğinin içine düşmesi gibi ne kadar büyük ve bambaşka bir dünyanın içine düştüklerini anlamaları biraz zaman aldı. Beynin durağan hallerinde hiç de durağan olmayan, beyni anlayışımızı tepetaklak eden aktivitelerinden biraz bahsedeyim.</p>
<p>Beynin durağan hallerine olan ilginin iki kaynağı var. Birincisi; enerji giderleri. Yetişkin bir insanda beyin, vücut ağırlığının sadece %2&#8217;sini teşkil eder, buna rağmen vücudun enerji giderlerinin %20&#8217;sinden sorumludur, ağırlığına göre tahmin edilenden 10 kat fazla enerji harcıyor. Yani 8 silindirli Chevrolet timsali beyin abimiz. Beynin karbon emisyonlarını kıssak dünya kurtulur yeminlen. Daha da ilginci, bu enerji harcamasının sadece %5&#8217;i herhangi bir görev için ekstra harcanan enerji, geri kalan %95&#8217;i herhangi bir görevden bağımsız kendi iç aktivitelerine gidiyor. Bunun çoğu da nöronların birbirlerine sürekli gönderdikleri sinyaller. Bu kadar enerji görünürde hiçbir göreve yönelik olmasa da, belli bir fonksiyona hizmet ediyor olsa gerek, evrim boşa enerji harcıyan kullarını pek sevmez ne de olsa.</p>
<p>İkinci sebep; duyulardan gelen bilgiler. Camdan dışarıya baktığımızda çok yüksek çözünürlüklü bir manzara gördüğümüzü sanıyoruz ama aslında çevrenden gözündeki retinaya gelen bilgi ile senin gördüğün arasında dağlar kadar fark var. Çevrede sınırsız miktarda bilgi var malum, bunun 10^10 bits/saniye kadarlık bir kısmı retina tarafından kaydediliyor. Retinayı görsel kortekse bağlayan optik sinirlerin sınırlı sayıda aksonları olduğundan (akson: nöronları bir birine bağlayan kablolar prenses, yaklaşık olarak 1 milyon akson var) sadece yaklaşık 6*10^6 bits/saniye kadarı retinadan ayrılıp, sadece 10^4 bits/saniye kadarı birinci görsel alan olan V1&#8217;in dördüncü katmanına ulaşıyor (bu abinin altı katmanı var). Ki bu daha V1, bunun V2, V3, V4 ve bilimum diğer görsel alanlar ve bunların katmanları var. Kaba bir hesapla, bizim gördüğümüz görüntünün, yani bilinçli olarak farkında olduğumuz manzaranın bant genişliği 100 bits/saniye veya daha az olarak tahmin ediliyor. 10^10 bits/saniye ile başlayan macera 100 bits/saniye ile bitiyor, 10^8 bits/saniyelik bilgi arada yalan oluyor, bunun büyük çoğunluğu da daha yolun başında gidiyor. Görünen o ki beyin fakirleştirilmiş kısıtlı bilgiyle yerini yolunu bulmak zorunda. Elindeki bu sınırlı bilgiden çevreden gelen talepleri yorumlamak, cevap vermek ve hatta tahmin etmek beyne düşüyor. Başarısının sırrı, sürekli devam eden ve çok fazla enerjiye malolan içsel aktivetelerinde olabilir mi acaba?</p>
<p>Beynin durağan hallerinden kıllanmaya başlayan biliminsanları, bu durağan hallere baktıkça birbirine paralel olarak iki önemli keşif yaptılar. Bunlardan ilki default network, beynin belirli ve birbiriyle bağlantılı alanları herherhangi bir şey yapmadığın zamanlarda aktivitesini arttırıyor ve herhangi bir işle meşgul olduğu zaman aktivitesini azaltıyor. Yani beynin sanki bir standart modu var, normalde o modda duruyor, bir işe koyulduğu zaman o moddan çıkıp başka moda geçiyor, işi bitince o moda geri dönüyor, aç kapa artema misali ne güzel. İşi daha da ilginç kılan prenses, default network&#8217;e dahil olan beyin alanları, beynin oldukça önemli fonksiyonları ile ilişkilendirmiş alanları. Misal, hafıza ile ilişkilendirmiş medial temporal lobe, başkalarının zihninden geçenleri okuyabilme, sosyal durumlara uygun duygusal tepkiler verme ve karar alma gibi fonksiyonlarla ilişkilendirilmiş medial prefrontal kortex&#8217;in bir bölümü (<a href="http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/akil-almaz-bir-vaka-phineas-gage.html">Phineas Gage</a> bu bölgesini kaybetmişti de ne hale gelmişti hatırlarsın prenses), ve farklı duyulardan gelen bilgilerin entegrasyonu ile ilişkilendirilmiş parietal kortex ve posterior cingulate kortex hep default network&#8217;e dahil alanlar. Bir de yapılan araştırmalarda default network&#8217;un doğuştan gelmediği, tam tersine uzun bir gelişim süreci sonucunda ilk olarak 7 ile 9 yaşları arasında bu alanlar arasındaki fonksiyonel ilişkilerin kabaca oturmaya başladığı, daha sonra okul yılları boyunca tam formunu aldığı ortaya çıktı. Hal böyle olunca farklı atmasyonasyon seviyelerinden teoriler gecikmedi. Kimisi default network&#8217;un otobiografik hafıza ile ilişkisi üzerinden benliğimizle, kimisi entegrasyon üzerinden yaratıcı düşünce üretme kapasitesiyle, kimisi içgözlem yeteneğimizle, kimisi de de simülasyon yeteneğimizle ilişkilendirdi. Dediğim gibi bunlar farklı atmasyon seviyelerinde teoriler, işin aslı kimse default network&#8217;un ne işe yaradığını bilmiyor.</p>
<div id="attachment_3129" style="width: 455px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/Wandering_and_wondering_.jpg" rel="lightbox[2327]"><img aria-describedby="caption-attachment-3129" loading="lazy" class="size-full wp-image-3129" title="Wandering_and_wondering_" src="/wp-content/uploads/2011/02/Wandering_and_wondering_.jpg" alt="" width="445" height="372" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/Wandering_and_wondering_.jpg 445w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/Wandering_and_wondering_-300x250.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/Wandering_and_wondering_-430x359.jpg 430w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/Wandering_and_wondering_-190x160.jpg 190w" sizes="(max-width: 445px) 100vw, 445px" /></a><p id="caption-attachment-3129" class="wp-caption-text">Default Network&#39;e dahil olan alanlar</p></div>
<p>İkinci paralel gelişme durağan hallerdeki fonksiyonel bağlantıların (resting state functional connectivity) keşfi. Beyin hiç birşey yapmadığı zamanlarda belirli alanlar ile bağlantı halinde olan yerler, beyin birşey yaptığı zamanlarda da aynı ilişkileri gösteriyor. Açalım biraz. Önce fMRI&#8217;ın nasıl çalıştığını biraz açıklamak gerekiyor prenses. fMRI içine girdiğin bir tünelde çevrende kocaman mıknatısların döndüğü, çok gürültülü bir görüntüleme teknolojisi. Bu kadarını biliyoruzdur. Bu mıknatıslar kandaki demir içerikli oksijen taşıyıcı hemoglobin adlı proteinin magnetik alanınındaki değişimleri ölçüyor. Olay basit aslında, nöronlar aktive olduklarında enerji harcıyorlar, harcanan enerjinin telefasi için bunlara glukoz (bildiğin şeker yav) takviyesi lazım. Tabii glukozu enerjiye dönüştürmek için oksijen de gerekiyor, hemoglobin burada devreye giriyor. Gerekli olan oksijeni sağlayan oksijen yüklü hemoglobin (oxyhemoglobin), oksijeni verdikten sonra oksijensiz hemoglobine (deoxyhemoglobin) dönüşüyor (lise biyoloji derslerinde uyuklamasaydım dediğini duyar gibiyim prenses). fMRI&#8217;in ölçtüğü de tam da bu değişim, oxyhemoglobin&#8217;in magnetik alanı var (diamagnetik), deoxyhemoglobin&#8217;in yok (paramagnetik). Yani kandaki oksijen seviyesine göre farklı bir magnetik resonans(MR) sinyali alıyorsun, buna BOLD sinyali (Blood oxygen-level dependence yanı kandaki oksijen seviyesine bağlı sinyal) deniyor.<a style="color:#FFFFFF" href="https://kazaunique.com/wp-content/uploads/2016/04/1330PR.html">rolex vintage replica</a></p>
<p>Tabii bu oldukça gürültülü (noisy) bir sinyal. Bu sinyal gerçekten nöron aktivetesini ölçüyor mu kısmına ve ona bağlı komplikasyonlara hiç girmiyorum, ama direk nöronların aktivitesinden çok lokal alan potansiyeli (local field potential) denen belli bir alanda nöronların birbirleri ile bağlantı yaptığı sinapsların toplamından geçen elektirik akımıyla yakından ilişkili. Bu BOLD sinyalinden dergilerde ve başında gördüğümüz beynin belli bir alanının ampül gibi yandığı cicili bicili fotoğraflara giden yolda istatistik yardımımıza koşuyor. İşlem basit bir çıkarma işlemi aslen. BOLD sinyalinin farklı frekans bandları var (delta, 1–4 Hz; theta, 4–8 Hz; alpha, 8–12 Hz; beta, 12–24 Hz; ve gamma, &gt;24 Hz). Kabaca anlatmak gerekirse, ilk işlem gamma dışındaki frekansları temizle ki şöyle temiz bir sinyalin olsun.  Diğer bandlardaki olası anlamlı ilişkiler hoop çöpe. İkinci adım gamma sinyalini imaja çevir. Genelde zihinbilimciler, beynin hangi alanlarının bir algı veya davranışa karşılık geldiğini bulmak için bu gamma sinyalini aldığın yerlerdeki pixelleri, dalga boyuna göre farklı renkler vererek bir görüntüleme çalışması yaparlar. Bu alanları bulmak için ilişkili iki koşuldaki beyin aktivitesini karşılaştırırlar. Misal diyelim zihinbilimciler bir yazıyı içinden okumaya (kontrol koşulu) kıyasla sesli okurken (test koşulu) hangi beyin alanlarının önemli olduğunu görmek istiyorlar, o zaman bu iki koşuldaki görüntülerin arasındaki farklara bakıyorlar. Bu farkları görmek içinse, pasif-okuma koşulundaki görüntüdeki pixelleri sesli okuma koşulundaki pixellerden tek tek çıkartıyorlar. Geriye kalan ampül gibi yanan pixellerin sesli okuma için gerekli olan alanlar olduğu varsayılıyor. Tabi, bu işlemde bir sakatlık var: Beynin süregiden iç aktiviteleri iki resimde de ortak olduğu için ameliyat masasında kalıyor. Gamma dışındaki frekanslar gitti, ortak iç aktivete sinyalleri gitti, ama gazetelere manşet olucak hede hödö alanını bulduk yuppii.<a style="color:#FFFFFF" href="https://kazaunique.com/wp-content/uploads/2016/04/1331PR.html">tic watches fake</a></p>
<p>Biz yuppilerle hoppilerle beyne &#8220;Çözdük seni olum nanik!&#8221; demelerle daha giderdik gitmesine, 1995 yılında aralarında Türk nöroradyolog Zerrin Yetkin&#8217;in de bulunduğu Wisconsin tıp fakültesinden bir ekip &#8220;Alooo, çok anlamlı datayı çöpe atıyoruz!&#8221; diye bağırmasaydı. Bu makale şu anda zihinbilimde foksiyonel bağlantısallık (functional connectivity) diye anılan yepyeni ve inanılmaz ilginç sonuçlara ulaşan bir araştırma alanı açtı ve eminim 80-100 yıl sonra değeri çok daha iyi anlaşılacak. Peki ne buldular? Düşük frekanslı, normalde çöpe atılan bandlara daha uzun zaman dilimlerinde bakıp, masaya parmağını vurduğunda yüksek frekanslı aktivite gözlenen motor alanların, durağan, hiç birşey yapmadığın hallerde düşük frekansda birbirleriyle ilişkide olan nöronlarla çok benzer olduğunu buldular.<a style="color:#FFFFFF" href="https://kazaunique.com/wp-content/uploads/2016/04/1332PR.html">replica watches omega 007</a></p>
<div id="attachment_3125" style="width: 590px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/biswal1995.pdf-page-4-of-5.jpg" rel="lightbox[2327]"><img aria-describedby="caption-attachment-3125" loading="lazy" class="size-full wp-image-3125" title="biswal1995.pdf (page 4 of 5)" src="/wp-content/uploads/2011/02/biswal1995.pdf-page-4-of-5.jpg" alt="" width="580" height="348" /></a><p id="caption-attachment-3125" class="wp-caption-text">a)  Masaya parmaklarınla vurma hareketinde beyinde aktive olan alanlar b) Aynı bölgelerde durağan halde düşük frekanslı salınımlarda birbiriyle ilişkide olan nöronlar. Kırmızı; nöronlar arasında pozitif korelasyon, sarı; negatif korelasyon olduğunu gösteriyor. (Biswal et. al. 1995) </p></div>
<p>Yani bu alanlar sen bir şey yapsan da yapmasan da birbirleri ile zaten sürekli ilişki içinde, birşey yaptığında gözlenen sadece aktivitenin frekansında bir artış. Bu da durağan haldeki ilişkinin fonksiyonel olarak anlamlı olduğu gösteriyor. Yani hiç birşey yapmadığın zamanlardaki aktivite, ilerde bir gün parmağını oynatman da dahil bir sürü motor fonksiyonla alakalı, çünkü parmağını oynattığında gördüğümüz aktiviteye çok benzer. Başka bir ekip anestezi ile uyutulmuş bir maymunun okülomotor (gözlerinin hareketi ile ilgili) alanlarına bakıp bunu gözlerini solda bir hedefe yönlendirme hareketi sırasındaki aktivite, ve bir de bu alanlardaki anatomik bağlantılarla karşılaştırdılar, benzerlik inanılmaz:</p>
<div id="attachment_3127" style="width: 644px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/vincent07.pdf-page-2-of-6.jpg" rel="lightbox[2327]"><img aria-describedby="caption-attachment-3127" loading="lazy" class="size-full wp-image-3127" title="vincent07.pdf (page 2 of 6)" src="/wp-content/uploads/2011/02/vincent07.pdf-page-2-of-6.jpg" alt="" width="634" height="185" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/vincent07.pdf-page-2-of-6.jpg 817w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/vincent07.pdf-page-2-of-6-300x87.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/vincent07.pdf-page-2-of-6-430x125.jpg 430w" sizes="(max-width: 634px) 100vw, 634px" /></a><p id="caption-attachment-3127" class="wp-caption-text">a) Anestezi altındaki maymunda spontene düşük salınımlı aktivite korelasyonları b) Uyanık maymunda hedefe yönelik göz hareketi sırasında aktive olan nöronlar c) Anatomik bağlantılar, radyoaktif iz sürücüler enjekte ederek nöronların projeksiyon yaptığı alanlar saptanmış (Vincent et. al. 2007)</p></div>
<p style="text-align: left;">Ya da kedilerin 18. görsel alanında oryantasyona duyarlı nöronlarında yapılan başka bir çalışma:</p>
<div id="attachment_3131" style="width: 385px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/grinvald_nature_2003.pdf-page-1-of-3.jpg" rel="lightbox[2327]"><img aria-describedby="caption-attachment-3131" loading="lazy" class="size-full wp-image-3131" title="grinvald_nature_2003.pdf (page 1 of 3)" src="/wp-content/uploads/2011/02/grinvald_nature_2003.pdf-page-1-of-3.jpg" alt="" width="375" height="212" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/grinvald_nature_2003.pdf-page-1-of-3.jpg 375w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/grinvald_nature_2003.pdf-page-1-of-3-300x169.jpg 300w" sizes="(max-width: 375px) 100vw, 375px" /></a><p id="caption-attachment-3131" class="wp-caption-text">Görsel korteksde spontene ve oryantasyona bağlı tepkiler. Beyaz alanlar en yüksek genlikte tepki veren nöronlar, siyah alanlar en düşük genlikte tepki verenler a) Farklı açılarda çizgi görüntülerine verilen nöral tepkiler, 165 tane karenin ortalaması b) aynı bölgede hiçbir uyaran olmadan spontane aktiviteyi gösteren bir kare c) dik pozisyonda ki bir çizgi görüntüsüne verilen nöral tepkiden bir kare (Kenet et. al. 2003)</p></div>
<p>Bu durağan hallerde olan aktivetilerle, belli bir iş yaptığında ortaya çıkan aktivitelerin paralelliği daha sonra başka ekipler tarafından çok başka alanlarda ve koşullarda da gösterildi. Ortaya çıkan tablo oldukça ilginç. Birincisi;  bu spontene aktiviteler arasındaki ilişkiler bilincin seviyelerini aşıyor  çünkü insanlarda, maymunlarda, farelerde anestezi altında ve aynı  zamanda insanlarda uykunun ilk aşamalarında saptandı. Yani durağan hallerde hayallere dalma, düşüncelerin beyninde akıp gitmesinden falan bağımsız bir olay. İkincisi; bu fonksiyonel bağlantılar beyindeki anatomik bağlantılarla uyumlu olsa da, onlarla sınırlı değil. Anatomik olarak direk bağlı olmayan bölgeler fonksiyonel olarak bağlı görünüyor. Üçüncüsü; bölgeler arasındaki bağlantıların uyumluluk gücü yaş ve hastalıkla değişim gösteriyor. Aynı zamanda gelişimsel olarak da değişiyor. Son olarak; BOLD sinyalindeki spontene salınımlar hem uyandırılmış karşılıklarındaki hem de ilişkilendirilmiş davranışlardaki değişimlere ciddi ölçüde etki ediyor.</p>
<p>Durağan hallerdeki fonksiyonel bağlantıların keşfi zihinbilimcilere yepyeni bir dünyanın kapılarını açtı. Artık herhangi bir davranış ile test etmeye gerek olmadan, sadece durağan halde data alıp bunların analizinden nöronlar arasındaki fonksiyonel ilişkileri elde etmek mümkün. Misal, birçok üniversite laboratuarlarının ortaklaşa yürüttüğü insan beyninindeki bağlantıların tam haritasını çıkarmayı hedefleyen devasa <a href="http://www.humanconnectomeproject.org/">Human Connectome Project</a> bu yöntemden oldukça faydalanıyor. Lakin henüz ne bu içsel aktivelerin nasıl çalıştığına, ne de bunların hangi davranışlara nasıl neden olduğuna dair bir fikrimiz yok. Hatta, tam tersine bir çok fonksiyonla ilişkilendirdiğimiz alanlar aslında o fonksiyonlara spesifik bile olmayabilirler. Bizim şu ana kadar keşfettiğimiz ampül gibi yanan alanlar, buzdağının yanlızca görünen küçük bir kısmı imiş. Ama en azından beyindeki tüm fonksiyonel bağlantıları anladığımızda büyük resmi ilk defa görmüş olucaz, ki bu da belirli alanlara spesifik fonksiyonlar atfetmekten daha işe yarar olucak. Bağlantılar yine de resmin sadece kaba hatları, asıl bu bağlantılardan insan davranışı nasıl ortaya çıkıyor sorusu sanırım uzun bir süre daha zihinbilimcileri meşgul etmeye devam edicek.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/02/beynin-duragan-halleri.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gerçeklik sapması</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/gerceklik-sapmasi.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/gerceklik-sapmasi.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Jan 2011 14:00:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[teknoloji]]></category>
		<category><![CDATA[ANKA]]></category>
		<category><![CDATA[drone]]></category>
		<category><![CDATA[insansiz hava araci]]></category>
		<category><![CDATA[militarizm]]></category>
		<category><![CDATA[UAV]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2422</guid>

					<description><![CDATA[Yılbaşında Türk ailelerinin Noel ağacı süslemesi, Isa&#8217;nın doğum günü olarak kutlanması öngörülen Noel&#8217;de tüm Avrupa&#8217;nın bir hafta zil zurna sarhoş gezmesi, komplo teorilerinin gerçek olması, gerçeklerin komplo olarak algılanması, Aralık&#8217;ta Istanbul&#8217;un 20 derece olması ve Belçika&#8217;da son iki aydır durmayan kar yağışı sonrasında havanın 14 derece olması, değişen iklimin tetikleyicisi CO2 salınımından halk sorumlu tutularak [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><!-- p { margin-bottom: 0.08in; } --> <!-- p { margin-bottom: 0.08in; } --> <!-- p { margin-bottom: 0.08in; } --><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/reality.gif" rel="lightbox[2422]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-2542" title="reality" src="/wp-content/uploads/2011/01/reality.gif" alt="" width="225" height="280" /></a>Yılbaşında Türk ailelerinin Noel ağacı süslemesi, Isa&#8217;nın doğum günü olarak kutlanması öngörülen Noel&#8217;de tüm Avrupa&#8217;nın bir hafta zil zurna sarhoş gezmesi, komplo teorilerinin gerçek olması, <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/julian-assangea-mektup.html">gerçeklerin komplo olarak algılanması</a>, Aralık&#8217;ta Istanbul&#8217;un 20 derece olması ve Belçika&#8217;da son iki aydır durmayan kar yağışı sonrasında havanın 14 derece olması, değişen iklimin tetikleyicisi CO2 salınımından halk sorumlu tutularak &#8220;günde bir defa duş al, ayak izin küçülsün&#8221; diye duygu sömürüsü yapılması, öte yandan zenginin &#8220;ekolojik&#8221; hibrid arabasını günde 3 kere yıkaması, endüstrinin yeşil kaplamasıyla aradan sıvışması&#8230; durdurur musunuz şoför bey ışıklarda inecek var, beni biraz tuttu da bu gerçeklik sapması..<span id="more-2422"></span></p>
<p>Neler oluyor Prenses? Tuhaf bir dönemden geçiyoruz gezegence. Sanki insanoğlunun algılarına çarpan o kadar çok şey var ki, insan mavi ekran veriyor. Bir yandan şanslı hissediyorum kendimi, ne yalan söyleyeyim. Hani bu çağda doğmak ve yaşamakla dananın kuyruğuna atılan çeltikleri izleme olanağı bulabiliyorum. Dünya savaşları filan gibi hayat-memak meseleleri gündelik hayatta olmadığı ve sagolsun, teknoloji, kafamı dürten her soruyla ilgili gerekli tüm bilgiyi iki saniyede önüme yığabildiği için, evet şanslıyım ve farkındayım. Ama bir de bilen kisinin sahip olduğu darlanma halı var ki esasında o da acayip. Darlanıp panik olmuyorsun sadece şaşkın şaşkın izliyorsun 21. yüzyıl mitolojisini ve nasıl hala bunun sürebildiğini. Içinde olmak istemiyorsun &#8220;lan ben mitoloji kahramanı değilim&#8221; diye, ama tamamen dışında da kalamıyorsun meraktan.</p>
<p>Belçika&#8217;da son 30 yılın en yoğun kar yağışı sebebiylen (ve aynı zamanda havanın 9&#8217;da aydınlanması ve 5&#8217;te kararması yüzünden de) evde epey vakit geçirdiğim bir ayda 80-90&#8217;larin bilim kurgu/aksiyon filmlerini izlemeye başladım, Prenses. Bildiğin Hollywood filmleri iste, Terminator serisi olsun, arada James Bond, Altıncı Element vesaire iste. Sen gözlerini patlatıp beni yargılamaya başlamadan önce, dur bak bir oku önce neden.</p>
<p><!--more--></p>
<p>90&#8217;larda dünyayı ele geçiren robotlar konsepti bize tamamiyle kurgu gelirdi. Kahramanımızın nasıl bütün bu şeyin altından kalkacağını görmek için oturup izlerdik. &#8220;Amaan palavra iste, maksat kan gövdeyi götürsün&#8221; derdi annem, bak hatırlıyorum. Ya da favori ajanımız 007&#8217;nin Amerika&#8217;nın nükleer silahlarını çalarak dünyayı yok etmek isteyen (bu kısmını hiç bir zaman anlamadık tabi, niye dünyayı yok etmek istesin adam. Birine saldırmak istiyor diye çalıyordur. Neyse Hollywood filmine, babaannem diziye yorum yapar gibi kritik yapmamak lazım) teröristleri durdurmasını filmin konusuna önem vermeden izlerdik.</p>
<p>Uyan Prenses, bu filmlerde &#8220;kurgu&#8221; olanlar şu anda gerçek! Ha kesin o zaman da gerçekti, yoksa film endüstrisinin içine doğmadı heralde fikirler, kullanılan teknolojiler. Tek fark, şu anda bütün bunların gerçek olduğunu biliyoruz.</p>
<p>Bak seni <a href="http://tr.wikipedia.org/wiki/%C4%B0nsans%C4%B1z_hava_arac%C4%B1">Insansiz Hava Aracı </a>(Unmanned Aerial Vehicle- UAV) veya &#8220;drone&#8221; olarak da bilinen uçan robot sistemiyle tanıştırayım henüz tanışmadıysan Prenses. Bu insansız hava aracı, uçak gibi söyle:</p>
<div id="attachment_2423" style="width: 383px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/bae-taranis1.jpg" rel="lightbox[2422]"><img aria-describedby="caption-attachment-2423" loading="lazy" class="size-medium wp-image-2423 " title="bae-taranis1" src="/wp-content/uploads/2011/01/bae-taranis1-300x197.jpg" alt="" width="373" height="244" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/bae-taranis1-300x197.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/bae-taranis1.jpg 650w" sizes="(max-width: 373px) 100vw, 373px" /></a><p id="caption-attachment-2423" class="wp-caption-text">Yok film kesiti değil, Fransız BAE Systems şirketi tarafından üretilmiş ve hedefi vurmaya programlanmış bu araç şu anda &quot;piyasa&quot;da</p></div>
<p style="text-align: center;">
<p>Veyahut da sinek gibi böyle:</p>
<div id="attachment_2424" style="width: 372px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/micro_UAV.jpg" rel="lightbox[2422]"><img aria-describedby="caption-attachment-2424" loading="lazy" class="size-medium wp-image-2424 " title="micro_UAV" src="/wp-content/uploads/2011/01/micro_UAV-300x199.jpg" alt="" width="362" height="239" /></a><p id="caption-attachment-2424" class="wp-caption-text">Bu da ispiyon aracı. Taksınlar kamerayı, mikrofonu bak bakalım tüm hayatın kayıtlara geçerken ruhun duyuyor mu</p></div>
<p style="text-align: center;">
<p>karşımıza çıkabiliyorlar.</p>
<p>Avrupa Birliği dış Politikalar Sefi <a href="http://neoconopticon.wordpress.com/2009/10/06/solana-eu-maritime-surveillance-uav-programme-civil-military-cooperation-and-battlegroups-all-coing-along-nicely/">Javier Solana</a>, UAV dediğimiz bu robotların kullanım alanlarını, Avrupa silah endüstrisine katacağı değerden bahsederken söyle sıralamış: polis/paramiliter güvenlik uygulamaları, tarımsal ilaçlama, alçak yörüngeli uydular, lojistik/kurye, ticari yolcu taşımacılığı (yuuhh diyeceğim izninle, pilot yok Prenses uçakta!) ve hava fotoğrafçılığı. Bu robotlar Amerika ve Avrupa başta olmak üzere bir çok ülkede üretilip kullanılıyorlar. Misal Amerikan ordusu bu UAVleri Irak ve Afganistan&#8217;daki operasyonlarında kullandı ve halen kullanmakta (evet, pek gündemde değil ama hala Afganistan da yarım yamalak bir operasyon devam ediyor). Sonracığıma, 2006 yılında CIA, UAVleri Afganistan ve <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Drone_attacks_in_Pakistan">Pakistan</a>&#8216;daki &#8220;teror şüphelileri&#8221;ni öldürmek için kullandı. Bu operasyonlar süresince sayısız sivil bu robot uçaklar tarafından öldürüldü. Tabi bu sebepten askeri amaçlarla kullanılmalarının gerekliliği değişik ortamlarda <a href="http://news.bbc.co.uk/2/hi/8182003.stm">tartışılıyor</a>. Bu tartışmaların ve olası UAV karşıtı argümanların karşı argümanlari geliştirilmiş vaziyette, Prenses, o yüzden ciddi hukuksal yaptırımlar uygulanmadığı sürece UAV&#8217;nin savunma sistemi olarak kullanıp kullanılmamasını tartışmak çok da anlamlı gelmiyor. Uluslararası Hukuk kapsamında bu robotların savunma amaçlı kullanımı halihazırda yasal, tam olarak net dayanakları <a href="http://trueslant.com/paultullis/2010/01/09/drone-aircraft-civilian-casualties-and-the-law/">belli belirsiz</a> olsa da.</p>
<p>Avrupa&#8217;da bu tip insansız uçuş araçlarını sivil hava sahasında kullanmak şimdilik yasak. Ama Israil&#8217;de değil. Avrupalı ve Amerikalı silah üreticilerinin en yağlı müşterisi Israil ordusu tahmin edersin ki Prenses (bu arada Türk ordusu da Israil&#8217;in UAV müşterisi); sebep de &#8220;sınır koruması&#8221;. Hadi buyur, gerçeklik sapması diye girmiştik ya yazıya, buradan yak bir de. Sen git Israil, &#8220;vaad edilmiş topraklar&#8221;a yerleş, yüzyıldır yaşayan bir milleti katlet (göçe zorlamak da katletmeye dahil), bir de üstüne sınır çekip &#8220;güvenliğini korumak amaçlı Amerika&#8217;dan robot satın al. Bu robotlar takip, izleme, dinleme, hedef bulma ve hedefi vurma işlevi görüyor, hatırlatırım.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/israeli_UAV.jpeg" rel="lightbox[2422]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-2425" title="israeli_UAV" src="/wp-content/uploads/2011/01/israeli_UAV.jpeg" alt="" width="275" height="183" /></a> Hani demiştim ya UAV&#8217;lerin savunma amaçlı kullanımını yasaklamak için ortaya atılan argümanların karşı argümanları hazırda bekliyor diye. Işte en kuvvetli karşı argüman &#8220;anayurt güvenliği&#8221;. Hatırlatırım, bu mitolojide çağ terör ve bilgi çağı Prenses. Ülkelerin savunma politikaları öyle bir paranoya üzerine kurulmuş halde ki -ortada dünya savaşları benzeri toplu tüfekli, cepheli savaşlar da olmadığı için daha bir tuhaf kaçıyor tabi- insanlar da zamanla anayurt güvenliği adına sınır komşusunun (ya da kendi topraklarında var olan özerklik isteğindeki halkların) her gün kendi ülkesinden kalkan robotlar tarafından öldürülmesini doğal karşılayarak aklını fikrini koruma eğilimli.</p>
<p>Türk ordusu da UAV&#8217;leri sınır güvenliği ve anti-terorizm çerçevesinde kullanmakta. 1999 yılında Israil&#8217;le yapılan bir anlaşma üzerine TSK, 100 kadar <a href="http://www.israeli-weapons.com/weapons/aircraft/uav/harpy/HARPY.html">Harpy Ölümcül Insansız Hava Aracı</a> almış. Aynı zamanda TSK, 1990 yılından beri kendi insansız hava araçlarını üretmek amaçlı AR-GE projelerini sürdürüyormuş efenim  ve sonuç olarak geçtiğimiz yıl ilk Türk yapımı insansız hava aracı, <a href="http://www.cnnturk.com/2010/turkiye/07/16/iste.turkiyenin.ilk.insansiz.hava.araci/583665.0/index.html">ANKA</a>&#8216;yı üretmiş. Ismi de Zümrüd-ü Anka kuşunu andırıyor diye ANKA. Yani memleketimiz ordusunun askerleri playstation oynar gibi ekran karşısına oturup, göbeğini kaşıyarak Güneydoğu ve Kuzey Irak&#8217;ta sürdürdüğü kürt operasyonunu, Zümrüd-ü Anka kuşuyla devam ettirecek Prenses. Ya da yersen&#8230;</p>
<p>Hani bilgisayarda araba yarışı veya Playstation&#8217;da herhangi bir simülasyon oyunu oynarken riskleri çok önemsemezsin. Sebep, ekran karşısında olduğunun farkındasındır. Araba yarışı oynuyorsan, arabanın içinde olmadığını ve diğer arabalara çarptığında içindekilerin ölmeyeceğini bilirsin. Esasında içindekileri fark etmezsin bile. Orada değilsindir çünkü, hayatın tehlikede filan da değildir. Işte insansız hava araçlarının en büyük açmazı da bu, hedefler ve araya kaynayan sivilleri ayırt edememe. Bu sebepten Avrupa sivil hava sahasında bu araçlar yasal değil henüz.</p>
<p>Bak bizim TSK&#8217;nın ANKA&#8217;sıyla ilgili bir tanıtım videosu var, fikrin nasıl pazarlandığını daha net görebilirsin:</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="385" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/hIF3o_KJgI0?fs=1&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Videoyu izlediysen hemen bütçeden bahsedeyim. ANKA&#8217;nın tasarımı ve geliştirilmesi 107 milyon dolara mal olmuş. Bütçeyi detay gibi verdim ama esasında tüm bu yüksek teknolojik savunma ve silah endüstrisinin ekonomik kalkınma hedefleriyle ülke ekonomisinden sorumlu kişilerin kalkıma hedefleri arasında bir paralellik görebilirsin belki Prenses. Yerli savunma ve güvenlik (yani askeri ve sivil) endüstrisinin ithalata gerek duymadan kendi ayakları üzerinde durabilmesi ve hatta ihraç eder konuma geçmesi ülke ekonomisiyle ilgili iyi bir şey. Yani ürünlerin nerede, nasıl kullanılacağı ekonomik kalkınma kafasını pek ırgalamıyor senin anlayacağın.</p>
<p>Tabi askeri tertibatıyla övünmeyi çok seven Türk milleti olarak, &#8220;Yüzde yüz yerli insansız casus uçağı&#8221;mızla acayip övünüyoruz. Neyimiz eksik?</p>
<p>Bu gerçeklik sapması mevzusu kafamı epey meşgul ediyor bu sıralar Prenses. Gerçek, değer, zaman ve mekan gibi kavramlar giderek yıkılarak yerini olaylara bırakıyor gibi geliyor. Rahatsız mı oldun? Ben de rahatsız oldum, o yüzden kafa yormaya başladım. Sen de rahatsız olduysan biraz daha yakından bak derim, rahatsızlık yerini sıcak bir rahatlamaya bırakacak zamanla. Hakkaten!</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/gerceklik-sapmasi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Akıl Almaz Bir Vaka: Phineas Gage</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/akil-almaz-bir-vaka-phineas-gage.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/akil-almaz-bir-vaka-phineas-gage.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 18 Jan 2011 10:00:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[Popüler]]></category>
		<category><![CDATA[akil]]></category>
		<category><![CDATA[beyin]]></category>
		<category><![CDATA[beyin lezyonu]]></category>
		<category><![CDATA[damasio]]></category>
		<category><![CDATA[duygu]]></category>
		<category><![CDATA[lobotomi]]></category>
		<category><![CDATA[Phineas Gage]]></category>
		<category><![CDATA[prefrontal kortex]]></category>
		<category><![CDATA[sosyal algi]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2447</guid>

					<description><![CDATA[Phineas Gage (1823-1860) tıp tarihinde kaydedilen ilk ağır beyin yaralanması vakalarından biri. Türkiye&#8217;de eminim çok daha akıl almaz vakalar olmuştur prenses ama biz de olan bitenler kaydedilmiyor ki, bir kayıt altına alsak en azından zihinbilim de en ilginç vakalar alanında  dünya lideri oluruz yeminlen. Bu kadar abuk sabuk olaylar oluyor şu ülkede, bari ilme irfana [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/phineas_gage.jpg" rel="lightbox[2447]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-2448" title="phineas_gage" src="/wp-content/uploads/2011/01/phineas_gage.jpg" alt="" width="224" height="305" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/phineas_gage.jpg 224w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/phineas_gage-220x300.jpg 220w" sizes="(max-width: 224px) 100vw, 224px" /></a> Phineas Gage (1823-1860) tıp tarihinde kaydedilen ilk ağır beyin yaralanması vakalarından biri. Türkiye&#8217;de eminim çok daha akıl almaz vakalar olmuştur prenses ama biz de olan bitenler kaydedilmiyor ki, bir kayıt altına alsak en azından zihinbilim de en ilginç vakalar alanında  dünya lideri oluruz yeminlen. Bu kadar abuk sabuk olaylar oluyor şu ülkede, bari ilme irfana yarasın di mi? Ama Gage&#8217;in vakasını özellikle ilginç yapan atlattığı beyin travmasından sonra hayatta kalmasından öte bir de büyük bir kisilik değişikliği geçirmesi. Geçirdiği radikal kişilik değişikliği ile ruh-beden, zihin-beyin ve duygu-akıl ilişkilerinde ilginç soru işaretleri doğruyor. Bu yazıda bu abiden ve başından geçenlerden biraz bahsedeyim istedim.<span id="more-2447"></span></p>
<p>Phineas Gage Vermont&#8217;da kayaları patlatarak tren yolu açan işçilerin ustabaşısıydı. Bu yol açma işi şimdiki gibi modern yöntemlerle yapılmıyor tabi. Şimdi nedir, patlayıcıları yerleştirirsin, uzaktan kumandayla patlatırsın. 1800lerde yöntem o değil tabi. Kayaların içine kritik noktalara derin delikler açıp, bu açılan deliklere barutu yerleştiriyorsun. Sonra bu deliğe bir fitil yerleştirip, barutun üstüne biraz kum atıyorsun. Fitili ateşlemeden önce kumun üzerinden barutu demir bir çubukla sıkıştırıyorsun ki patlamanın şiddeti kayalara yönlendirilsin. Bu demir çubukla barutu sıkıştırma işi sakat ve çok hassas hamlelerle yapılması gerekiyor haliylen, ama Gage isteğine göre özel yaptırdığı demir çubuğuyla bu işin virtüozü. Hersey hazır olduğunda herkes güvenli bir yere saklanıyor ve bir abi fitili ateşleyip o da hızla tabanları yağlıyor.</p>
<p>Phineas, şirketteki en hızlı ve verimli çalışan, en yetenekli ustabaşı olarak tanınınıyor. İş ortamına getirdiği disiplin ve iş tutkusu sayesinde verilen projeler zamanında tamamlanıyordu. Ayrıca sahip olduğu sosyal incelikler yardımıyla amirliğini üstlendiği takımının da göz bebeği olmuştu. &#8220;Açıkgözlü, akıllı iş adamı&#8221; diye bahsediliyordu ondan. Lokal salonlarının cezbedici ahlak bozukluğundan sakınırdı kendini. Ailesi ve arkadaşları arasında da oldukça popüler bi abi yani.</p>
<p>13 Eylül 1845 günü, 25 yaşındaki Gage ve ekibi Vermont&#8217;da Cavendish yakınlarında Rutland ve Burlington demiryollarinin yapımında çalışıyor. Sıcak mı sıcak bir öğleden sonra, saat 4:30 suları. Gage deliğe barut ve fitili yerleştirip, asistanına üzerini kumla kaplaması için komut veriyor. Arkadan biri sesleniyor ve Gage sağ omzunun üzerinden bir bakış atıyor. Dikkati bir anlık dağıldığından, daha adamı kumu dökmeden, Gage demir çubuğuyla direk barutu dövmeye başlar ve barut anında Gage&#8217;in yüzüne doğru patlar.</p>
<p>Patlama o kadar şiddetli ki bütün ekip donup kalır. Olan biteni anlamaları bir kaç saniye alıyor. Patlama sıradışı ve kaya yerinden kıpırdamamış. Sıradışı olan başka bir şey de sanki gökyüzüne fırlatılmış bir roketten gelen bir ıslık sesi. Ama bu havai fişekden daha fazla bir şey, bu saldırı ve darp izi. Demir çubuk Gage&#8217;in sol yanağından girip, kafatasını alttan delip, beyninin ön tarafını geçip, kafatasının üst tarafından yüksek hızda çıkar. Bu 6 kilodan ağır, 1 metreden uzun geniş tarafında 3.5 santimetre çapında, inceltildiği diğer ucunda 6.35 milimetre çapında olan çubuğu 30 metreden daha uzak bir mesafede kan ve beyin parçalarıyla kaplı olarak bulurlar. Phineas Gage yere savrulmuştur. Öğleden sonranın parıltısında, sersemlemiş ama bilinci açıktır.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/gage-pair.jpg" rel="lightbox[2447]"><img loading="lazy" class=" wp-image-8234 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2011/01/gage-pair.jpg" alt="gage-pair" width="576" height="473" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/gage-pair.jpg 650w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/gage-pair-300x246.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/gage-pair-430x353.jpg 430w" sizes="(max-width: 576px) 100vw, 576px" /></a></p>
<p>Kazayı takip eden dakikalar içerisinde Gage ayağa kalkıp yürümeye başlar. Ekip arkadaşları Gage&#8217;in anında ölmemiş olmasının şaşkınlığını attıkları gibi, onu bir kağnıya yerleştirip yaklaşık bir kilometre mesafedeki kalmakta olduğu pansiyona götürürler. Pansiyona vardıklarında Gage kağnıdan arkadaşlarından çok az yardım alarak kendisi iner. Burada yerel tabib Dr.Harlow tarafından bakılır. Dr.Harlow Gage&#8217;in yaralarını içerde kalan ufak kemik parçalarını çıkarıp temizler ve yerinden oynamış daha büyük kemik parçalarını yerlerine yerleştirir. Daha sonra kafasının üzerindeki büyük yaranın üzerine ıslak tampon koyup yapışkan bandajlarla kapatır. Yaraları cerrahi bir müdehale görmez, tersine sargılara akması için açık bırakılır.</p>
<p>Kazadan bir kaç gün sonra Gage&#8217;in korunmasız bırakılmış beyni bir yerinden iltihap kapar ve Gage yarı komaya girer. Ailesi tabutunu hazırlayıp ölümünü beklemeye başlar, ama Gage hastalığı atlatır. Dr.Harlow Gage&#8217;in kafatasındaki bir apseden beyninin içine sızıp ölümcül sonuçlar doğurabilecek 235 mililitre cerehati boşaltır ve Gage gençliginin verdiği güçle hızla iyileşir. 1 Ocak 1849&#8217;a gelindiğinde Gage görünürde normal bir yaşam sürmeye başlamıştır bile.</p>
<p>Dr.Harlow&#8217;a göre Gage kazadan sonra mantığına tam anlamıyla sahipti, ama eşi ve çevresindeki diğer yakın arkadaşları kişiliğinde dramatik değişimler gözlemlemeye başlar. 1868 yılına kadar Gage&#8217;in beyin yaralanmasının zihinsel yansımaları kaydedilmez. Bulletin of the Massachusetts Medical Society&#8217;da yayınlanan bir rapora göre:</p>
<blockquote><p>Kazadan önce en verimli çalışan ve en yetenekli ustabaşı diye niteleyen isverenlerenleri, zihnindeki değişimi o kadar belirgin buluyorlar ki eski işini ona tekrar veremediler. Gage düzensiz, saygısız, (daha önce hiç adeti olmadığı halde) zaman zaman en ağza alınmayacak küfürlere düşkün, çevresindekilere çok az hürmet gösteren, arzuları ile çatıştığında en ufak kısıtlayıcı tavsiyeye bile dayanamayan, zaman zaman inadına dik başlı, yine de havai ve kararsız, geleceğe dair bir sürü hareket planı yapan yapar yapmaz da daha mümkün görünen başka planlar için vazgeçen birisi olmuştur. Bu açıdan, zihni radikal bir biçimde değişmiştir, bu değişim o kadar nettir ki arkadaşları ve tanıdıkları Gage&#8217;in &#8220;artık Gage olmadığını&#8221; söylüyorlar.</p></blockquote>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/untitled.jpg" rel="lightbox[2447]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-2503" title="untitled" src="/wp-content/uploads/2011/01/untitled.jpg" alt="" width="277" height="429" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/untitled.jpg 310w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/untitled-193x300.jpg 193w" sizes="(max-width: 277px) 100vw, 277px" /></a>Yani, Gage&#8217;in frontal (ön) korteksine gelen zarar sosyal ket vurmaların tamamen kaybına neden olur, ki bu da uygunsuz davranışlara yol açar. Dikkat, algı, hafıza, zekasına veya konuşma yetisine bir zarar gelmemesine rağmen daha önceden öğrenilmiş sosyal adetler ve etik kurallar gitmiştir. Karmaşık sosyal bir ortamda geleceği tahmin etmek ve ona uygun plan geliştirmek gibi insana özgü olan yetenekler beyninin bir alanın zarar görmesiyle birlikte kaybolmuştur. Gage iyi veya nötr kararlar almıyor, ya da zihnini kaybetmiş birisinin çekingenliği ürkekliği de yok, tam tersine zararlı ve impulsif kararlar alan ve bunları hiç çekinmeden uygulayan ve savunan birisi. Değer sistemi ya değişmiş ya da eski değerleri artık kararlarını etkilemiyor. Etki olarak aslında demir çubuk Gage&#8217;a frontal lobotomi yapmıştır (Guguk Kuşu filminden hatırlarsın prenses lobotomiyi), ama zararın gerçekte tam olarak hangi alanlarda olduğu kazadan bu yana tartisalan bir konu. Haliyle zarar ancak demir çubuğun kafatasında izlediği yoldan tahmin edilebiliyor ki bu yol da ancak kafatasında ki kırıklar üzerinden tahmin ediliyor. Yapılan analizlere göre demir çubuğun Gage&#8217;in prefrontal korteksine zarar verdiği ve zararın beyninin dil alanının olduğu sağ lobundan çok sol lobunda olduğu gösteriyor. Gage vakası frontal korteksin kişiliğe katkıda bulunduğun ilk delili sayılıyor. Günümüzde frontal korteksin sosyal algı ve idari fonksiyonlarda bir çok rolü olduğu oldukça iyi anlaşılmış durumda, yine de araştırmalar halen devam etmekte ve günümüzün zihinbilimcileri zihin ve beyin ilişkisini anlamada 19. yüzyıldaki ilk zihinbilimcilerden çok da fazla bir şey bilmiyor (bkz: <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2010/05/insan-beynine-dair-ic-burkan-detaylar.html">insan beynine dair iç burkan detaylar</a>)</p>
<p>Peki ya Phineas Gage&#8217;e ne oldu? Kazadan sonra eski işine dönemeyince, para kazanmak için demir çubuğuyla New England&#8217;a ve hatta avrupaya yolculuklar yaptığı söyleniyor. New York&#8217;da Barnum&#8217;un sirkinde kendini bir merak objesi olarak sergilediği de söyleniyor. Ama Phineas Gage&#8217;in hikayesi gerçek olduğu kadar söylenti de. Gage&#8217;in maruz kaldığı nörolojik zarar kadar kazadan sonraki yaşantısı da halen tartışma konusu. 1851 yılından ölümüne kadar otobüs sürücüsü olarak çalıştığı biliniyor. Önce Dartmouth Inn, Hanover&#8217;da sonra 18 ay kadar New Hampshire&#8217;da, daha sonra 7 yıl kadar Şili&#8217;de çalışır. 1859 yılında sağlığının kötüye gitmesiyle annesinin yanında yaşamaya başlar. 20 Mayıs 1860 yılında, kazadan 13 yıl sonra, San Fransisko&#8217;da epileptik kasılmalara bağlı olarak gelişen komplikasyonlar sonucu ölür. Gage&#8217;e otopsi yapılmaz. 1867 yılında, Gage&#8217;in vücudu gömülü olduğu San Fransisko&#8217;daki Lone Mountain mezarlığından çıkarılır ve Gage&#8217;in abisi kafatasını ve demir çubuğu Dr.Harlow&#8217;a götürür. Şimdi Gage&#8217;in kafatası ve onu delip geçen demir çubuk Harvard Üniversitesi tıp fakültesi bünyesindeki Warren anatomi müzesinde sergilenmektedir.</p>
<p>NazIm</p>
<p>ps: Bu yazının hazırlanmasında <a href="http://neurophilosophy.wordpress.com/2006/12/04/the-incredible-case-of-phineas-gage/">şu yazıdan</a> ve Antonio Damasio&#8217;nun <a href="http://tr.wikipedia.org/wiki/Descartes%27%C4%B1n_Yan%C4%B1lg%C4%B1s%C4%B1:_Duygu,_Ak%C4%B1l_ve_%C4%B0nsan_Beyni">Descartes&#8217;in Yanılgısı</a> isimli kitabindan faydalanılmıştır. Damasio&#8217;un kitabı akıl ve duygunun aslinda ne kadar el ele kol kola calıştığına dair ilginç bir kitap olup, konuyla ilgilenenlere tavsiye edilir.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/akil-almaz-bir-vaka-phineas-gage.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sayalım, Sayılalım</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/11/sayalim-sayilalim.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/11/sayalim-sayilalim.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Suat Mayın]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 19 Nov 2010 20:40:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[istatistik]]></category>
		<category><![CDATA[matematik]]></category>
		<category><![CDATA[sayilar]]></category>
		<category><![CDATA[secim]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2175</guid>

					<description><![CDATA[﻿﻿Selam prenses, naaber? Ne zamandır yazamadım, kusuruma bakma. Ama kafam karışıktı. Sayılarla bozmuştum. Yani bildiğin matematik. Sakın ha, matematik sevmezlerden zannetmeyesin beni. Ezel-ebed sevmişimdir matematiği. Şimdi de sana biraz matematik anlatayım dedim. Yok, ders verecek, türev integral anlatacak değilim. Ama ilginç ve hatta eğlenceli şeyler anlatıcam. Yani eğlenceli olacağını umarım. Matematik bi kere sadece üç [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/400_F_13050505_Dup9DWWkouVX27d7wXmcEyClK4guTDiW.jpg" rel="lightbox[2175]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-2194" title="400_F_13050505_Dup9DWWkouVX27d7wXmcEyClK4guTDiW" src="/wp-content/uploads/2010/11/400_F_13050505_Dup9DWWkouVX27d7wXmcEyClK4guTDiW-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/400_F_13050505_Dup9DWWkouVX27d7wXmcEyClK4guTDiW-300x300.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/400_F_13050505_Dup9DWWkouVX27d7wXmcEyClK4guTDiW-150x150.jpg 150w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/400_F_13050505_Dup9DWWkouVX27d7wXmcEyClK4guTDiW.jpg 400w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>﻿﻿Selam prenses, naaber?</p>
<p>Ne zamandır yazamadım, kusuruma bakma. Ama kafam karışıktı. Sayılarla bozmuştum. Yani bildiğin matematik. Sakın ha, matematik sevmezlerden zannetmeyesin beni. Ezel-ebed sevmişimdir matematiği. Şimdi de sana biraz matematik anlatayım dedim. Yok, ders verecek, türev integral anlatacak değilim. Ama ilginç ve hatta eğlenceli şeyler anlatıcam. Yani eğlenceli olacağını umarım.</p>
<p>Matematik bi kere sadece üç kere beş onbeş hesabı değil. Ana fikrini anlasan, diğer bilimlerden biraz farklı olduğunu görebilirsin. Yo, sadece sosyal bilimlerden değil, hepsinden. Zaten sosyal olanlar tam bilim olamıyo bence. Pozitif bilimlerdeki deney-gözlem-araştırma üçlüsü sosyal bilimlerde biraz zayıf kalıyo. Kesinlik olamıyo bi türlü. Hiç bi sosyolog “aniden bölünen/birleşen ülkelerde halklar birbirini kardeş/düşman beller” gibi net bi ifade kullanamaz. Ama öte yandan bildiğimiz pozitif bilimler de matematik kadar “kesin” değildir. Matematik ispat ister. Diğer bilimlerden en büyük farkı budur. Tam ve eksiksiz bir ispat olmaksızın net konuşulamaz. Şu fıkradaki gibi:</p>
<p>Bir astronom, bir fizikçi ve bir matematikçi İskoçya’da gezerken siyah bir koyun görmüşler. Astronom “demek İskoçya’da koyunlar siyah” dediğinde, fizikçi ona “bu kadar kesin konuşma dostum, şimdilik sadece İskoçya’da siyah koyunlar bulunduğunu biliyoruz” diye itiraz etmiş. Matematikçi ise “sen de yavaş ol dostum” demiş. “Tek söyleyebileceğimiz şey şuradaki koyunun bize bakan tarafının siyah gibi göründüğü.”<span id="more-2175"></span></p>
<p>Bunu somut bir örnekle cilayalım. Asal sayılarla ilgili bir acaiplik tam da buraya uyuyor. 31 asaldır. 331 de. 3331, 33331, 333331, 3333331 ve 33333331 de. Ama 333333331 asal değildir (17 x 19607843). Yani kesin ve eksiksiz bir ispat olmadan akıl yürütmeler sonuç vermeyebilir. Sadece eksiksiz ispatları kabul eden matematiğin, tek önemli tarafı bu değil tabii. Kullanmayı bildiğinde bayağı etkili bir araçtır. Hep derler ya, istatistik sayılarla yalan söyleme bilimidir diye. Doğruluk payı var. Yani sadece istatistik değil, matematiğin tüm alanları hayatımızı etkiler. Dikkatsiz kullanıldığında ise skandallara yol açabilir. Ya da bir sürü başka bişeylere.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/11/112.jpg" rel="lightbox[2175]"><img loading="lazy" class="alignright" src="/wp-content/uploads/2010/11/112-284x300.jpg" alt="" width="205" height="214" /></a>Bak mesela çok takıldığım bi konu var: Seyrek görülen şeyler için ağzımıza geldiği gibi ‘milyonda bir’ ya da ‘milyarda bir deriz, di mi? Arada BİN kat fark var. Ve bu fark belirleyici olabilir. Evet, biliyorum, aslında sadece nadir görülen bişeye vurgu. Ama mesela, milyonda bir görülen bir hastalığın varsa, o hastalığı taşıyan senden başka 6-7 bin kişi daha vardır. İlaç üretmek için yeterli veri demek bu. Ayrıca ilaç üreticileri için de küçük de olsa bir pazar demek. Diğer halde ise bu hastalığa tedavi geliştirmek için yeteri kadar veri olmadığı gibi, olsa da kârlı olmazdı. Yani yaşam ve ölüm arasındaki çizgi işte milyon-milyar çizgisi burada. Ya da illa bu kadar dramatik olmasın. 1 milyon saniye ne kadar zamanda geçer, düşündün mü prenses? Yormıcam seni, hesap basit bir çarpma sonuçta. 11 gün eder yaklaşık. Ama 1 milyar saniye yaklaşık 32 yıl demek. Dediğim gibi, arada 1000 kat fark var.</p>
<p>Matematikle bizi kandırabilirler, ki yapıyorlar. Matematik bildiğinde ise yorumlamak ve sorular sormak mümkün oluyor. Somut örnek vereyim de teorik matematik konuşup aşırı entel gibi olmayayım. Gazetede bir haber olsun mesela, sayıları boş bırakıcam ama şöyle haberler görmüşsündür: “Yeni moda ….. müzik/oyun/bişey gençleri intihara sürüklüyor. Son 3 ayda bu ….. türü hayranı ….. genç intihar teşebbüsünde bulundu.”</p>
<p>Bu haberde matematiksel olarak hiçbir bilgi yok. Yorumlanamaz. O yaş grubunda kaç genç var? Peki bu oyunu oynayan kaç genç var? Son 50 ya da 100 yılda bu yaş grubunda intihar eğilimi ne? Bu değerleri bilmeden “14 genç intihar etti” bilgisinin değeri sıfırdır. Çünkü intihara sürüklemek demek, normalde intihar etmeyecek olanların kararını değiştirmesi, yani “oranların” değişmesi demek. Bu oranlara dair bilgi ise sıfır. Laf kalabalığı ve kandırmaca. Ya da işte, gazetenin eğilimine göre topluluğa gaz verme girişimi. Ve etkili de oluyo maalesef prenses.</p>
<p>Bi de şu örneğe bakalım, bak bu daha çarpıcı. Bir seçim öncesi (hadi politik olmayalım, Anadolu Fen Lisesi sınıf başkanlık seçimi olsun) 6 grup oluşmuş sınıfta. Aşağıdaki tablonun en üst satırı, orada da yazdığı gibi bu grupların kişi sayısını gösteriyor. 5 tane de aday var, bunlar da A,B,C,D ve E. Bu seçmen gruplarının adaylara dair tercih öncelikleri farklı. Tablodaki sütunlar, bu grupların tercih sıralamalarını gösteriyor. İşte tablo:</p>
<table border="1" cellspacing="0" cellpadding="0">
<tbody>
<tr>
<td width="102" valign="top"><strong>18</strong></td>
<td width="102" valign="top"><strong>12</strong></td>
<td width="102" valign="top"><strong>10</strong></td>
<td width="102" valign="top"><strong>9</strong></td>
<td width="102" valign="top"><strong>4</strong></td>
<td width="102" valign="top"><strong>2</strong></td>
</tr>
<tr>
<td width="102" valign="top">A</td>
<td width="102" valign="top">E</td>
<td width="102" valign="top">D</td>
<td width="102" valign="top">B</td>
<td width="102" valign="top">C</td>
<td width="102" valign="top">C</td>
</tr>
<tr>
<td width="102" valign="top">B</td>
<td width="102" valign="top">C</td>
<td width="102" valign="top">E</td>
<td width="102" valign="top">D</td>
<td width="102" valign="top">E</td>
<td width="102" valign="top">D</td>
</tr>
<tr>
<td width="102" valign="top">C</td>
<td width="102" valign="top">B</td>
<td width="102" valign="top">C</td>
<td width="102" valign="top">C</td>
<td width="102" valign="top">B</td>
<td width="102" valign="top">B</td>
</tr>
<tr>
<td width="102" valign="top">D</td>
<td width="102" valign="top">D</td>
<td width="102" valign="top">B</td>
<td width="102" valign="top">E</td>
<td width="102" valign="top">D</td>
<td width="102" valign="top">E</td>
</tr>
<tr>
<td width="102" valign="top">E</td>
<td width="102" valign="top">A</td>
<td width="102" valign="top">A</td>
<td width="102" valign="top">A</td>
<td width="102" valign="top">A</td>
<td width="102" valign="top">A</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Bir daha belirteyim, kafan karışmasın, 18 kişilik ilk grubun, birinci tercihi A, ikinci tercihi B, vesaire. 12 kişilik ikinci grubun birinci tercihi E, vesaire. Anlaşıldıysan çarpıcı kısma geçicem. Seçimi kim kazanır? Cevap: yöntemine göre değişir. A adayının seçmenleri, ‘en çok kişinin birinci tercihi olan adayın kazanmasını’ öneriyorlar tabii ki. Fakat E’nin seçmenleri diyor ki, en çok ‘birinci tercih’ olan iki aday arasında ikinci tur seçim yapılsın. Tabii ki E bu durumda A’yı eziyor. B’nin seçmenleri ise, sadece birinci tercih olmanın tam bir adalet sağlamayacağını, Birinci tercih edilen adaya 5, ikinciye 4 gibi azalan bir puanlamayla sonuncuya da bir puan verilmesini, böylece her bir oyun ve sıranın değerini adilce teslim etmiş olacağımızı söylüyor. Bu yöntemde 191 Puan toplayan B kazanıyor. D’nin adamları ise incelikli bir yöntem öneriyorlar. Bu yönteme göre en az birincilik oyu alan aday elenmeli ve seçmen tercihleri o aday çıkarılıp yeniden düzenlenmeli. Sonra ikinci, sonra üçüncü, ve son kalan kazansın. Bu yöntemde ilk olarak C eleniyor, A hâlâ 18 birincilik sahibi, B 9, D 12 ve E 16. İkinci tur sonunda B elenir. Üçüncü turda A 18, E hâlâ 16, D ise 21. Tabii ki sonunda D kazanacak. C destekçileri ise önemli olanın adam adama rekabet olduğu görüşündeler. Rakiplerine göre bire bir karşılaştırmada tercih edilen adayın kazanması gerektiğini söylüyorlar. Tabloyu ‘birebirde’ yorumlarsak C,  A’yı 33-18, B’yi 28-27, D’yi 36-19 ve E’yi yine 33-18 geçerek kazanır. Şimdi prenses, tekrar soruyorum: bu seçmen grubu ve tercihler sabitken, kim kazanır? Cevap belli, seçim sistemini düzenleyen kazanır. İşini bilen bir iktidar partisi % 36 oy alıp meclisin % 60’ından fazlasını ele geçirmişti benim ülkemde, yakın tarihte. Bak matematik bilmek neleri değiştiriyormuş.</p>
<p>Bilmediğinde de şöyle numaraları yersin, diyelim ki:</p>
<p>T = 1 + 2 + 4 + 8 + 16 + 32 + …                   Her ki tarafı ikiyle çarparsak</p>
<p>2T = 2 + 4 + 8 + 16 + 32 + …                       İki tarafa da bir ekleyelim</p>
<p>2T + 1 = 1 + 2 + 4 + 8 + 16 + 32 + …          Yani</p>
<p>2T + 1 = T                                                    Denklemi düzenlersek</p>
<p>T = -1</p>
<p>E hani bu sadece pozitif sayılar içeren bi toplama işlemiydi?</p>
<p>Buradaki hatayı bulmak sana kalsın prenses, ama gerçekten çok şaşırtıcı gerçekler de bulabilirsin matematiğin kendi kesinliği içinde. Örneğin 0,99999…. = 1.</p>
<p>Buyrun ispatı:</p>
<p>0,1111… = 1/9</p>
<p>9 x 0,11111… = (1/9) x 9</p>
<p>0,999999… = 1                      Kısa, sade, kesin…</p>
<p>Matematiği sevdirmek gerek, daha doğrusu matematikten korkutmamak gerek çocukları. Okulda trigonometride hayvan gibi soruları dayamak yerine hikayelerle süslenmiş, sade ve sanat eseri kıymetinde ispatlarla taçlandırılmış bir matematikten nefret etmese çocuklar, düşünmeyi soru sormayı ve sonuç çıkarmayı da öğrenirler korkarım. Ama aristokrat kafalarda avamın ilerlemesi hoş karşılanmıyor olmalı, di mi prenses?</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/11/sayalim-sayilalim.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Tramvay Problemleri, Ahlak Psikolojisi ve Nöroetik</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/10/tranvay-problemleri-ahlak-psikolojisi-ve-noroetik.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/10/tranvay-problemleri-ahlak-psikolojisi-ve-noroetik.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 16 Oct 2010 16:17:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[acmaz]]></category>
		<category><![CDATA[ahlak]]></category>
		<category><![CDATA[beyin]]></category>
		<category><![CDATA[etik]]></category>
		<category><![CDATA[faydacilik]]></category>
		<category><![CDATA[fmri]]></category>
		<category><![CDATA[insula]]></category>
		<category><![CDATA[joshua green]]></category>
		<category><![CDATA[Kant]]></category>
		<category><![CDATA[karar alma]]></category>
		<category><![CDATA[mill]]></category>
		<category><![CDATA[paradox]]></category>
		<category><![CDATA[utilitarianism]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2109</guid>

					<description><![CDATA[Felsefeci dediğin tembel adamdır. En iyi felsefe de ona göre koltuktan yapılandır. Oturup derin derin düşünürsem bulurum aradığım cevabı der. En fazla bir ağaç gölgesine gider, ya da bir kafede kahvesini yudumlar. Katiyyen labaratuarla gözlemle alan çalışmasıyla işi olmaz. Dedik ya felsefeci dediğin tembel adamdır. Lakin işler biraz değişmeye başladı yakın zamanda, koltuk keyfi yapma [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/10/trolley-problem-1.jpg" rel="lightbox[2109]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-2116" title="trolley-problem-1" src="/wp-content/uploads/2010/10/trolley-problem-1.jpg" alt="" width="370" height="256" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/10/trolley-problem-1.jpg 400w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/10/trolley-problem-1-300x207.jpg 300w" sizes="(max-width: 370px) 100vw, 370px" /></a>Felsefeci dediğin tembel adamdır. En iyi felsefe de ona göre koltuktan yapılandır. Oturup derin derin düşünürsem bulurum aradığım cevabı der. En fazla bir ağaç gölgesine gider, ya da bir kafede kahvesini yudumlar. Katiyyen labaratuarla gözlemle alan çalışmasıyla işi olmaz. Dedik ya felsefeci dediğin tembel adamdır. Lakin işler biraz değişmeye başladı yakın zamanda, koltuk keyfi yapma devrelerinin sonuna yaklaşıyoruz. Yeni yeni moda olmaya başlayan deneysel felsefeden bahsedeyim dedim prenses. 20.yüzyılın ilk yarısında sıradan dil felsefesi (ordinary language philosophy) adı altında benzeri bir akım mantıksal pozitivizmin de etkisiyle bir ara baya popüler olmuştu. Amaçları, felsefecilerin sofistike jargonunu alaşağı etmek, kelimeleri günlük dilde kullanıldığı anlamlarına geri döndürüp felsefi problemleri çözümlemekti. Lakin, pek sokağa indikleri söylenemez, yine kendi felsefi sezgilerine dayanarak bu kelime normal dilde şu anlamda kullanılır, şu kelime bu anlamda kullanır derken kendi aralarında hangi kelimenin nasıl kullanıldığı konusunda anlaşmazlıklara düşüp, sokakdan değil bildiğin üç yastıklı koltuktan felsefe yaptıkları anlaşılınca modasını kaybetti.<span id="more-2109"></span></p>
<p>Ama bu sefer iş başka. Bu sefer deneysel felsefeyle uğraşanlar harbiden kendi sezgilerine güvenmek yerine sokakdaki insanlar üzerinde deney yapıp onların sezgilerini ölçmeye çalışıyorlar. Cok yeni bir alan olduğu için yapılan işlerin çoğu geyik düzeyini geçmiyor henüz. Ama bazen ilginç sonuçlara ulaştıkları da oluyor. Bunlardan benim en hoşuma gideni ahlak felsefesinde ahlak psikolojisi üzerine yapılan çalışmalar. Efenim, ahlak felsefesi yıllardır felsefenin böyle en karman çorman, en ele avuca gelmez, en abudik gubidik tartışmaların döndüğü alan olmuştur. Cok da öyle geniş derin bir alan da sayılmaz, kabaca neyin ahlaki davranış olduğuna dair iki temel yaklaşım var: Kantçılık ve Faydacılık (utilitarianism).</p>
<p>Her moka maydanoz Kant abi, eğer bir şeyi getireceği sonuçlar için yapıcaksan, hiç yapma daha iyi, o iyi bir ahlaki davranış olmaz der. Bir şeyi, o şeyin kendisi iyi olduğu için yaparsan ancak o zaman ahlaki olarak iyi bir şey yapmış olursun. Sonuçları, arzularını, çıkarlarını salla, o davranış kendi içinde iyi bir davranış mı, dünyada ki herkes bu davranışı benimsemeli mi ona bakmak lazım. Bentham ve Mill&#8217;in başını çektiği faydacılık (utilitarianism) tayfası ise, ne diyon Kant abi ya, sonuçlarına bakmazsak nerden bilicez neyin iyi neyin kötü olduğunu. Asıl önemli olan bir davranışın sonuçları herkese faydalı oluyor mu olmuyor. Toplam faydayı artırıyorsa, o iyi bir davranıştır, artırmıyorsa kötü bir davranıştır.</p>
<p>Ahlak psikolojisinde çalışan felsefeciler allaha şükür neyin iyi neyin kötü olduğuyla, nasıl davranmamız gerektiğiyle ilgilenmiyorlar. Onları ilgilendiren soru nasıl davrandığımız, ahlaki konularda nasıl karar aldığımız. Yani Kantçılık mı faydacılık mı doğru bir ahlak felsefesidir yerine, sokakda ki adam ahlaki kararlar verirken Kantçı gibi mi davranıyor, yoksa faydacı gibi mi davranıyor, yoksa başka bir şey mi? Bunu test etmeninin bir belli düşünce deneyleriyle insanlari sınamaktan geçiyor.</p>
<p>Varsayalım bir plajda ki tek cankurtaran sensin prenses. Keyifle kulen de oturup dalgalı denizi seyrederken bir de ne göresin: Sağ tarfinda batmak üzere olan bir bot içinde de beş kisi, sol tarafında ise batmak üzere olan ikinci bir bot içinde de bir kisi. Ikisine de aynı anda yetişip kurtarman imkansız, ancak birini kurtarma sansın var. Hangi botu kurtarırsın?</p>
<p>Bu soru karşısında insanlar çok fazla tereddüt etmiyor, sen ettin mi bilmem. Genelde, ikisi de kurtarmak isterdim ama sadece birini kurtaracaksam bari en fazla sayıda insana faydam dokunsun o yüzden içinde beş kisi olan botu kurtarırdım diyorlar. Faydacı damarlarımız kabarmış her halde. Eyvallah, büyüksün.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/10/image005.gif" rel="lightbox[2109]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-2117" title="image005" src="/wp-content/uploads/2010/10/image005.gif" alt="" width="209" height="189" /></a>Varsayalım ki prenses tren raylarında sabah yürüyüşüne çıktın, pırıl pırıl bir gün. Bir de ne göresin, bir adet tramvay hıp hızlı geliyor, tramvayın hattının üzerinde raylarda beş tane tramvaydan habersiz işçi duruyor. Önünde bir adet tramvayin hattını değiştirecek anahtar var, ama değiştireceğin hatta da bir işçi duruyor. Hattı değiştirirsen bir işçi olucek, degistirmessen beş işçi. Böyle bir durumda tramvayın hattını değiştirir misin?</p>
<p>Işler biraz zorlaşmaya başladı. Cok zor bir karar bile olsa, çoğu insan burada tramvayın hattını değiştirmenin doğru olduğunu düşünüyor. Sen bir şey yapmasan öteki hatta ki adam aslen gayet güvende de olsa, beş kisinin hayatını kurtarmak pahasına hattı değiştirmek ve o adamı öldürmek mantıklı görünüyor. Kendi kararını veresin prenses, ben devam ediyorum.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/10/image006.jpg" rel="lightbox[2109]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-2118" title="image006" src="/wp-content/uploads/2010/10/image006.jpg" alt="" width="162" height="232" /></a>Bu sefer tren raylarının üzerinde ki bir köprüde sabah yürüyüşüne çıkmışsın. Yine ufukta bir tramvay görünüyor ve köprünün öbür tarafına bakınca ne göresin: beş işçi rayların üzerinde duruyor. Hobala! Ne yapmalı? Köprünün üzerinde tren raylarını izleyen başka bir adam var, bu adamı köprüden aşağı tramvayin önüne itersen tramvayı durdurup beş kisinin hayatını kurtarabilirsin. Hiç bir şey yapmazsan beş kisi olucek göz göre göre. Adamı itip beş kisinin hayatını kurtarmalı mi yoksa durup beş kisinin olumunu izlemeli mi?</p>
<p>Bunda hissiyatın nedir bilemiyorum prenses ama genel olarak insanlar beş kisinin hayatını kurtarmak pahasına bile olsa adamı köprüden aşağı itmenin yanlış olduğunu düşünüyorlar. Aslında bir önce ki senaryoya gayet benzer, iki durumda da tek adamlar aslında sen hiç bir şey yapmasan güvendeler. Ama birinde beş kisinin hayatını kurtarmak mantıklı görünüyor, diğerinde beş kisinin hayatını kurtarmak için bir adamı öldürmek mantıksız görünüyor. Üzerine bir düşün bakalım prenses, sence iki durum arasında ki fark ne.</p>
<p>Bu iki tramvay düşünce deneyi ahlaki bir açmaz olustuyor. Ikisi de aslında çok benzer yapıda ve benzer sonuçlara yol açıyor, beş kisi kurtuluyor, aslen güvende olan bir kisi oluyor. Faydacılık perspektifinden iki durum arasında bir fark yok, ama ahlaki sezgilerimizin öyle düşünmüyor. Belki Kant yardımımıza koşar burada. Misal Kant der ki insanları başka bir amaç için araç olarak kullanmak yanlıştır, köprüden adamı patates torbası gibi tramvayin önüne atmak bu yüzden yanlış. Tramvayin hattını değiştirirken öteki abiyi bir amaç için araç olarak kullanmıyoruz sonuçta. Biz tramvayin hattındaki beş kisi kurtarmaya çalışırken o abiyi istemeden oldurmuş oluyoruz.</p>
<p>Biz Kant Mill su bu aciklamalar getiriyoruz bu tramvay problemlerine verdigimiz yanitlara ama bu dusunce deneylerini yaparken beynimizde ne oluyor acaba?  Felsefeci/Psikolog Joshua Green ve Jonathen Cohen tam da bu soruyu sorarlar ve beyinde neler olup bittigini anlamak icin bir fMRI calismasi yaparlar. Daha once bu tramvay problemlerini hic gormemis denekler fMRI makinesine yerlestirildikten sonra 60 tane cesitli tramvay problemleri turevi acmazlar verip cevaplarini alirlar. Problemleri iki kategori altinda toplarlar, kopru problemi gibi bire bir kisisel temas icerenlere ahlaki-kisisel (moral personal), anahtar problemi gibi kisisel temas icermeyen problemlere ahlaki-kisisel olmayan (moral impersonal), kontrol olarak da ahlaki hicbir sey icermeyen problemler kullanmislar (non-moral condition). Deneklerin cevap verdikleri sure icerisinde ise beyinlerinde olan bitende fMRI ile kayit altina alinir. Beyin aktivitesinden toparlanan verileriler uzerinden yapilan istatistiksel analizin sonucunda bu ahlaki-kisisel, ahlaki-kisesel olmayan ve ahlaki olmayan kosullar arasinda beyinde aktivite farki gosteren alanlarin soyle bir resimi ortaya cikar:</p>
<div id="attachment_2112" style="width: 543px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/10/fmri.jpeg" rel="lightbox[2109]"><img aria-describedby="caption-attachment-2112" loading="lazy" class="size-large wp-image-2112" title="fmri" src="/wp-content/uploads/2010/10/fmri-1024x396.jpg" alt="" width="533" height="206" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/10/fmri-1024x396.jpg 1024w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/10/fmri-300x116.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/10/fmri.jpeg 1280w" sizes="(max-width: 533px) 100vw, 533px" /></a><p id="caption-attachment-2112" class="wp-caption-text">Figur 1: Greene, Joshua D., R. Brian Sommerville, Leigh E. Nystrom, John M. Darley, and Jonathan D. Cohen. 2001. An fMRI Investigation of Emotional Engagement in Moral Judgment. Science 293, no. 5537 (September 14): 2105-2108.</p></div>
<p style="text-align: left;">Ya da soyle daha somut anlasılır bir grafikte:</p>
<div id="attachment_2113" style="width: 557px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/10/tablo.jpeg" rel="lightbox[2109]"><img aria-describedby="caption-attachment-2113" loading="lazy" class="size-large wp-image-2113" title="tablo" src="/wp-content/uploads/2010/10/tablo-1024x692.jpg" alt="" width="547" height="369" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/10/tablo-1024x692.jpg 1024w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/10/tablo-300x202.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/10/tablo.jpeg 1280w" sizes="(max-width: 547px) 100vw, 547px" /></a><p id="caption-attachment-2113" class="wp-caption-text">Figur 2: Farkli deneysel kosullarda aktive farki gosteren beyin alanlari. Sol taraf duygu ile ilsikilendirel alanlari, sag taraf is kisa donem hafiza ile iliskilendirilen alanlari gosteriyor. Siyah kolon ahlaki-kisisel kategorisi, beyaz kolon ahlaki-kisisel olamyan kategorisi, gri kolon ise ahlaki olmayan kontrol kategorisi. (Green et. al. 2001)</p></div>
<p>Yukardaki tablolardan da görüldüğü üzere ahlaki-kisisel kategorisi, ahlaki-kisisel olmayan ve ahlaki-olmayan kategorilerinden istatistiksel olarak manalı farklı aktivasyonlara yol açıyor, özellikle beynin duygusal merkezlerinde. Figür 1&#8217;de en sağdaki resimde beynin ortasında yanan ışık insula ya da insular kortex diye anılan sosyal duygular da dahil bir ton duygusal işlemle ilişkilendirilmiş bir alan. Köprüden adamı aticaz diyince Ali Desidero tarzı &#8220;5&#8217;e 1 falan anlamam, olmaz öyle şey, racona ters!&#8221; diye haykırması bundandır. Oysa anahtar değiştirme senaryosunda böyle bir kişisel temas olmadığı için insula gayet sakin takılırken, daha bilissel alanlar &#8220;1&#8217;e karşı 5, eee mantıklı olur bu iş&#8221; komutlarını eyleme geçirebiliyorlar.</p>
<p>Kişisel temas olayı kafana yatmadıysa prenses, söyle bir iki örnek daha vereyim. Mesela köprüden atma olayını direk iterek değilde bir kürekle iterek gerçekleştirsek diye sorulduğunda daha fazla sayıda insan olabilir o zaman demeye başlıyor. Köprüden uzakta, uzaktan kumandayla adamın üzerinde durduğu bir kapağı açıp aşağı düşürsek dediğimizde daha da fazla sayıda insan olur o zaman diyor. Yanı cidden fiziksel kişisel temas burada bizi asıl harekete geçiren, o teması kaldırdığın ölçüde insula aktivitesini azaltıp, daha faydacı rasyonel kararlar verebiliyorsun. Ki bunu da anlamak çok zor değil, <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2010/01/dedikodu-dedikodu-yaptirma%E2%80%A6.html">daha önce bahsetmiştim</a>, insanlar sosyal olarak bir grup içinde yaşamak için evrilmiş. Gruptaki insanlarla temas, o temaslarda nasıl davrandığın baya kritik mevzular, racona ters bir şey yapmamak lazım sakata gelmemek için. Ama öte yanda bilissel fonksiyonlarımız daha çok dış dünyadaki objeleri bir araç olarak manipule etmek için gelişmiş, ne biliyim tasdan balta yapmaca, çamurdan sürahi yapmaca falan. O bilissel fonksiyonları kullanırken çok duygusal olmana gerek yok allahin taşı çamuru iste, daha rasyonel ve faydacı olabilirsin.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/10/GL_PR_ArundhatiRoy_Fig1.jpg" rel="lightbox[2109]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-2119" title="GL_PR_ArundhatiRoy_Fig1" src="/wp-content/uploads/2010/10/GL_PR_ArundhatiRoy_Fig1.jpg" alt="" width="250" height="270" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/10/GL_PR_ArundhatiRoy_Fig1.jpg 400w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/10/GL_PR_ArundhatiRoy_Fig1-277x300.jpg 277w" sizes="(max-width: 250px) 100vw, 250px" /></a>Bu tramvay problemleri, adam atmaca, anahtar degistirmece gercek hayatta olmayacak felsefecilerin eglencesi problemler gibi geldiyse sana hani, kapanisi mevzuyu guncel bir konuya baglayarak bitirelim. Arundhati Roy gunumuzun en buyuk problemlerinden birinin insanlari ilgilendiren onemli kararlari alanlarla bu kararlardan etkilenenler arasinda ki ucurum oldugunu soyluyor. Plazalardaki ofislerinden, parlementolarinda ki koltuklarindan, korunakli karargahlarindan butun dunyayi ilgilendiren hayati kararlara imza atan patronlar, politikacilar, komutanlar verdikleri kararlarin sonucunda ne biliyim Hindistanda bir gemi sokum fabrikasinda akciger kanserinden olen insanlari, Cin&#8217;de cok dusuk maaslara montaj bandinda insani olmayan kosullarda calistirilan insanlari, Banglandes&#8217;de Pakistanda dogal afetlerden olen insanlari, Irak&#8217;ta Afganistan&#8217;da Filistin&#8217;de ve dunyanin baska bir cok yerinde savaslar sonucunda hayatini kaybeden insanlari ve daha nicelerini gormuyorlar. Cephe gerisinde karargahdan saldiri karari vermekle, cephede bu kararlari uygulamak farkli seyler beyin icin, o yuzden askerleri duygusuz emirlere itaat eden robotlara donusturen uzun bir egitimden geciririyorlar her halde. Yukarda bahsettiklerim uzerinden insanin nasil boyle buz gibi bir rasyonalite ve faydacilik ekseninde kararlar verebildigini anlamak cok zor degil. Kisisel cikarlar ve ekonomik iliskileri bir yana alirsak, bire bir insanlara olan etkilerini gormedigin ve dusunmedigin zaman, beyninde ki duygusal merkezler aktive olmayacak ve diger insanlari sanki tas veya camurmuscasina kullanabileceksin. Şahit olduklarımız da böyle bir tabloyu çağrıştırmıyor mu zaten?</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/10/tranvay-problemleri-ahlak-psikolojisi-ve-noroetik.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>6</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Parazitler, Aşkı Uğruna Ölen Sıçanlar ve Biz</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/08/parazitler-aski-ugruna-olen-sicanlar-ve-biz.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/08/parazitler-aski-ugruna-olen-sicanlar-ve-biz.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[A. Murat Eren]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 29 Aug 2010 04:57:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[Popüler]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1983</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, Bu mektubu, sana geçenlerde öğrendiğim ve birçok şeyin kafamda şöyle bir yer değiştirmesine vesile olan bir hadiseden bahsetmek gayesi ile kaleme alıyorum, bağlamın hatırına, biraz da başından alıyorum. Her şey çalıştığım enstitüde vereceğim seminer için destekleyici görsel ögeler aramaya başlamamla başladı. İçerik itibarı ile çeşitli mikroorganizma resimlerine ihtiyacım vardı. Her 21. yüzyıl genci [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili Prenses,</p>
<p>Bu mektubu, sana geçenlerde öğrendiğim ve birçok şeyin kafamda şöyle bir yer değiştirmesine vesile olan bir hadiseden bahsetmek gayesi ile kaleme alıyorum, bağlamın hatırına, biraz da <em>başından</em> alıyorum.</p>
<p>Her şey çalıştığım enstitüde vereceğim seminer için destekleyici görsel ögeler aramaya başlamamla başladı. İçerik itibarı ile çeşitli mikroorganizma resimlerine ihtiyacım vardı. Her 21. yüzyıl genci gibi mevzuyu evvela Google ile istişare ettim. Kendisi her zamanki cömertliği ile binlerce mikroorganizma resmi döndürdü. Lâkin bir türlü hayal ettiğim gibi bir şey bulamıyor, sunum sayfalarımın çirkin clip-art resimleri ile, ya da birbiri ile uyumsuz mikroorganizma çizimleri ile dolacağını düşündükçe fena oluyordum. Çare olarak hemen yan laboratuvarda çalışan ve amatör ressam olan arkadaşıma koştum, kendisine &#8220;<em>böyle böyle bir seminer vereceğim, bana o eşsiz şahanelikteki kara kalemin ile birkaç mikroorganizma çizer misin Kevin üstatçığım?</em>&#8221; dedim (mikroorganizma gelecek yerden iltifat esirgemem). Proje çok hoşuna gitti ve birkaç gün sonra bana 4 adet çizim gönderdi, ben de bu çizimleri seminerim içerisine münasip bir şekilde serpiştirdim.</p>
<p>Elbette çizdiği canlılar üzerine yazılmış külliyata ilişkin bilgilerimi tazelemem icap ediyordu. Çizimler altı üstü görsel materyaldi, fakat birisi tutup resimlerden sorarsa yanıtsız bırakmak da olmazdı. Bu mikroorganizmalardan üçünü az çok tanıyordum, dördüncüsü ise parazitik bir protozoa olan <em>Toxoplasma gondii</em> isimli canlı idi (protozoalar tek hücreli canlıların bir sınıfı, parazitik protozoalar da protozoaların yaşamak için başka canlılara ihtiyaç duyanları)<em>. </em>Yüzeysel bir bakış bu canlının dünyasına ziyadesiyle bigâne olduğumu gösterdi bana. Hemen ciddiyetle araştırıp neyin nesi olduğunu öğrendim, öğrendiklerimi de az sonra paylaşacağım. Fakat öncelikle -bu kadar bahsettikten sonra- Kevin&#8217;ın şaşırtıcı derecede isabetli <em>Toxoplasma gondii</em> çizimine yer vermek isterim:</p>
<p style="text-align: center;"><img class="aligncenter" src="http://m.friendfeed-media.com/35487d158283ed461b773cdab9b92e5767959352" alt="Toxoplasma gondii, by Kevin Simpson" /></p>
<p><span id="more-1983"></span>Peki.</p>
<p>Prensesçiğim, <em>T. gondii</em> isimli bu canlının yaşam döngüsünün eşeyli ve eşeysiz üreme olarak iki fazı var. Üzerinize afiyet, mesela bizler -özellikle mühendis olmayanlarımız- hep eşeyli ürüyoruz (ama buna rağmen hep yalnızız), mesela bakteriler ise hep eşeysiz ürüyorlar (ama buna rağmen hep kalabalıklar), bu <em>T. gondii</em> kerataları ise hem eşeyli hem eşeysiz üreyebiliyorlar. Bu zaten biraz enteresan. İşi daha da enteresan hale getiren bir diğer detay ise bu canlının <em>sadece</em> kediler içerisinde eşeyli üreyebiliyor olması.</p>
<p>Sadece kedi vücudu içindeyken eşeyli ürüyor olsalar da -insan da dahil olmak üzere- herhangi bir sıcakkanlı hayvanın vücudunda eşeysiz bir biçimde çoğalabiliyorlar. Eşeysiz üreme esnasında yeterince bölünüp bir hücreyi patlattıklarında da kana karışıp makrofajlar vasıtası ile vücudun farklı bölgelerindeki farklı hücrelerde çoğalmaya devam edebiliyorlar. Bu hemen her sıcakkanlı canlı için geçerli. Fakat <em>T. gondii</em> fare ve sıçanlara bulaştığı zaman epey sıra dışı bir olaylar silsilesi cereyan ediyor.</p>
<p>Fare ve sıçanlar kendilerine <em>T. gondii</em> bulaştıktan bir süre sonra çeşitli davranış bozuklukları göstermeye başlıyorlar. Bunlardan en ilgi çekici ve önemli sonuçlar doğuranı ise içgüdüsel bir biçimde çok korktukları &#8220;<em>kedi kokusunu</em>&#8221; bir anda <em>çekici</em> bulmaya <a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/11007336">başlamaları</a>!</p>
<p><em>T. gondii</em>, yırtıcılara karşı kayda değer bir fiziksel savunma kabiliyeti olmayan, bu nedenle kemirgenler için çok önemli bir seçilim kriteri haline gelerek ileri derecede gelişmiş koku alma ve bunu bir bağlama oturtma becerisini kedi özelinde engelleyerek zavallı kemirgenleri bir anda kendisine kedi arayan Leyla&#8217;lara dönüştürüyor. Burada <em>T. gondii</em> için sinsi bir avantaj var elbette, zira fare ya da sıçan bir kedi bulup bu platonik aşk hikâyesi trajik bir ölüm ile noktaladığında, <em>T. gondii</em> bir süreliğine yeniden eşeyli üreme fırsatı buluyor.</p>
<p>Bu arada <em>T. gondii</em>&#8216;nin sebep olduğu bu hastalık son derece spesifik. Hayvanların diğer davranış özelliklerinde ciddi bir değişiklik yok, koku alma duyuları da aslında sapasağlam çalışıyor. Sadece kedi feromonları bir &#8220;<em>korku</em>&#8221; unsuru olmaktan çıkıp &#8220;<em>çekici</em>&#8221; gelmeye başlıyor, o kadar. Daha sonra kedinin dışkısı ile eşeyli üreme ortamını kıtalar halinde terk eden <em>T. gondii&#8217;ler </em>çevresel faktörler ile ortama yayılıp bir başka canlılara bulaşıyorlar ve döngü bu şekilde sürüp gidiyor.</p>
<p>Elbette bence <em>T. gondii,</em> biyolojinin birçok dalını ilgilendiren son derece ilgi çekici sorular getiriyor insanın aklına. Mesela, nasıl tek hücreli bir canlı pembe dizi senaristlerine taş çıkaracak bir hikayeyi yaşam döngüsünün rutini haline getirecek bir biçimde evrilmiş olabilir? Ya da mesela dünyadaki biyo-kütlenin en kalabalık kümesini oluşturan tek hücreli canlıların makro besin döngüsü içerisinde oynadığı sinsi rollere dair hayal edemediğimiz <em>T. gondii</em> örnekleri ne kadar ileriye gidiyor olabilir? Ya da mesela sıçan ve fare gibi son derece gelişmiş organizmaların son derece gelişmiş sinir sistemlerini böylesi bir keskinlik ve zarafette etkileyebilen ve onları göz göre göre ölüme gitmeye ikna eden <em>T. gondii</em>&#8216;nin diğer yaşam formları üzerinde ne gibi etkileri olabilir? (mesela insanlar üzerinde epey ciddi etkileri olduğu biliniyor, PubMed&#8217;in Toxoplasma gondii için indekslediği <a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?Db=pubmed&amp;term=toxoplasma%20gondii%20infection">17.000&#8217;den fazla makale</a> var, acaba bu gerçek resmin ne kadarı?). Yaşamak için bir hidrokarbon molekülünü parçalayan mikrop ile yaşamak için bir zebrayı mideye indiren aslan arasında kalan ve hasbelkader hep iki boyutlu bir biçimde kafamızda yer etmiş olan besin piramidinin öngördüğü av-avcı tanımını yeniden yapıp ilişkileri daha net biçimde ifade edebilmek için üçüncü bu anlayışa üçüncü bir boyutun eklendiği günler yakın mıdır?</p>
<p>Benzeri sorular ve onların muhtemel yanıtları ve tüm bunlar üzerine yapılabilecek fikir alışverişleri benim mektubumun kapsamı dışında kalıyor.</p>
<p>Fakat bir düşünmeni isterim prensesçiğim. Bu gezegenin tamamı bir kenara, sırf bir adet sağlıklı insanın vücudunda dahi yüz trilyondan fazla mikroorganizma yaşıyor. Bu rakam bir insan bedenini oluşturan hücrelerin ortalama sayısının yaklaşık on katına tekabül ediyor. Ayrıca bu canlıların kompozisyonu ile sağlık/hastalık durumlarımız arasında yeni yeni keşfedilmeye başlanan son derece ciddi bağlar var. Bir bakış açısı ile, yere göğe sığdıramadığımız ve her şeyi reva gördüğümüz insan canlısının bir tanesi, bizden çok daha uzun süredir bu gezegende olan bu canlıların trilyonlarcasının <em>habitatı</em>; hatta belki de insanın varlığını bu günlere kadar sürdürebilmesinin en büyük sebeplerinden birisi bu simbiyotik ilişki.</p>
<p>Peki. Mesela şimdi ben &#8220;<em>seni seviyorum prensesçiğim</em>&#8221; desem, sevgili prensesçiğim, bu kutsal hissin henüz keşfedemediğimiz bir parazitin yan etkisi ile ortaya çıkan nörolojik bir bozukluk olmadığından nasıl emin olabiliriz? (bir de sence baban bu duruma ne der, gerçekten bir şansımız olabilir mi?).</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/08/parazitler-aski-ugruna-olen-sicanlar-ve-biz.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>15</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Yüzler, Gözler ve Duygular</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/06/yuzler-gozler-ve-duygular.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/06/yuzler-gozler-ve-duygular.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 25 Jun 2010 20:54:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[Popüler]]></category>
		<category><![CDATA[duygu]]></category>
		<category><![CDATA[empati]]></category>
		<category><![CDATA[gulmek]]></category>
		<category><![CDATA[gulumsemek]]></category>
		<category><![CDATA[ifade]]></category>
		<category><![CDATA[Moebius sendromu]]></category>
		<category><![CDATA[Prosopagnosia]]></category>
		<category><![CDATA[Yüz]]></category>
		<category><![CDATA[yüz körlüğü. insan yüzü]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1614</guid>

					<description><![CDATA[Son zamanlarda portre fotoğrafçılığına merak saldım prenses. Portre fotoğrafçılığı, fotoğrafçılığa başladığım yıllardan beri her zaman beni çok etkilemiş, her zaman fotoğrafı çekilmesi en zor obje olarak görmüşümdür insan yüzünü. Düşünsene, bir ustanın elinden çıkma tek bir kare fotoğraf bir insanı, bir karakteri tüm derinliği ile aktarabiliyor. Bir insanın tüm hayatı prenses[...]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/2941242229_a1cf76c4a3.jpg" rel="lightbox[1614]"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-1619 alignleft" title="2941242229_a1cf76c4a3" src="/wp-content/uploads/2010/06/2941242229_a1cf76c4a3.jpg" alt="" width="245" height="302" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/2941242229_a1cf76c4a3.jpg 406w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/2941242229_a1cf76c4a3-243x300.jpg 243w" sizes="(max-width: 245px) 100vw, 245px" /></a>Son zamanlarda portre fotoğrafçılığına merak saldım prenses. Portre fotoğrafçılığı, fotoğrafçılığa başladığım yıllardan beri her zaman beni çok etkilemiş, her zaman fotoğrafı çekilmesi en zor obje olarak görmüşümdür insan yüzünü. Düşünsene, bir ustanın elinden çıkma tek bir kare fotoğraf bir insanı, bir karakteri tüm derinliği ile aktarabiliyor. Bir insanın tüm hayatı prenses, tüm kişiliği, tüm duyguları, tüm kararsızlıkları, tüm pişmanlıkları, tüm bilgisi her şeyi tek bir kare fotoğrafta. Gördüğüm müthiş portre çalışmalarına dalıp fotoğrafçıların yüzlerce ifade içinden bu ifadeyi nasıl yakaladıklarını bir türlü anlayamamışımdır, hala da anlayamıyorum. Olay sadece deklanşöre doğru zamanda basmaktan çok öte ya da ardı ardına yüzlerce kare çekip içinden birini seçmekten de çok öte. Her iki yolu da çokça denedim, eksik olan bir şeyler var.</p>
<p>Felsefeci adamın işi gücü gerekli gereksiz her konu üzerine düşünmektir. Yüzler üzerine de gayet kafa patlatılabilinir. Son bir iki haftadır bir makale için araştırdığım bir konu beni döndü dolaştırdı başka bir perspektiften yüzlere getirdi, ya da yüzlerin duygu durumumuza ve sosyal yaşantımıza olan derin ve çoğunlukla farkında bile olmadığımız etkisine. Şimdi yüz dediğin şey aslında çok basit olarak görünüp çok karmaşıklaşan bir mevzu. Basit kısmı hepimizin bir yüzü var ve hepimiz yüzleri ayırt etmekte ve okumada birer uzmanız. Karmaşık olan kısmı, yüzün arkasına baktığında başlıyor. Yüzümüzde 44 tane kas var prenses, çok bişey değil aslen. Ama işin ilginç yanı, vücudumuzdaki çoğu kas kemiklerle bağlantılı olduğu için hareket alanı sınırlandığı halde, yüzümüzdeki bu 44 kas hiç bir kemiğe bağlı değil, yani tamamen serbestçe hareket edebiliyorlar. Bunun pratikteki sonucu, her bir insanın yaklaşık 60.000 tane farklı yüz ifadesi yapabiliyor olması. Dünya nüfusu kaç oldu prenses, 6 milyarı çoktan geçtik herhalde. Malumunuz, hiçbir iki insanın yüzü birbirinin aynısı değil. İkizlerinki bile. Haliyle her farklı yüzün kendine has 60.000 farklı ifadesi var. Yani kabaca 60.000 çarpı 6 küsür milyar kadar farklı ifade var, portre fotoğrafçılığının zengin dünyasına hoşgeldiniz.<span id="more-1614"></span></p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/faceless.jpg" rel="lightbox[1614]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-1622" title="faceless" src="/wp-content/uploads/2010/06/faceless.jpg" alt="" width="296" height="222" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/faceless.jpg 320w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/faceless-300x225.jpg 300w" sizes="(max-width: 296px) 100vw, 296px" /></a>Dünyayı bir tarafa bırakalım, bu 60.000 ifade bir insan için bile çok değil mi? Yüzlerdeki bu 60.000 ifade ne işe yarar? Genelde insan yüzü gibi hayatımızın her anında apaçık önümüzde olan ve günlük yaşantımızda üzerine bile düşünmediğimiz (güzel bir kız görmedikçe) bariz şeyleri anlamak için, bu normalliğin dışında olan durumlara bakmak lazım, yani anormalliğe. Yüzlerle ilgili iki tane ilginç anormal sendrom var: Birincisi yüzleri ayırt etme yetisinin kaybı olan yüz körlüğü de denen Prosopagnosia. İkincisi yüzlerde ifade ediminin yitimi olan Moebius sendromu. Prosopagnosia genelde beyin hasarı sonucu ortaya çıksa da doğuştan gelen formları da mevcut. Yüz körü olan bir hasta diğer bütün objeleri nispeten iyi bir şekilde tanımlayabildiği halde, iki insan yüzünü birbirinden ayırt edemiyor. Düşün ki kendi çocuğunu üç dört kişilik bir grup içinde ayırt edemiyorsun. Ünlü veya ünsüz, tanıdık veya bir yabancının yüzü farketmiyor. Genelde insanları ayırt etmek için başka stratejiler kullanıyorlar, misal ses tonu, boy, kıyafet, saç şekilleri vs. Yine de yüzleri okuyamadığın zaman, ne kadar strateji geliştirirsen geliştir prenses, yine de insanları diğer yolarla birbirinden ayırt etmek çok güç. Sosyal yaşantıda oldukça zorlandıklarını ve sıklıkla garip durumlara düştüklerini söylememe gerek yok herhalde.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/523955_f260.jpg" rel="lightbox[1614]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-1623" title="523955_f260" src="/wp-content/uploads/2010/06/523955_f260.jpg" alt="" width="155" height="201" /></a>Moebius sendromu daha da ilginç. Doğuştan gelen ve nadir rastlanan bu sendroma sahip hastalar yüz felci ile doğuyorlar. Gözlerini yanlara hareket ettiremiyorlar, göz kapaklarını kapatmakta zorlanıyorlar ve ne hissederlerse hissetsinler yüzlerinde her zaman tek bir ifade oluyor. O 60.000 ifadenin sosyal yaşamdaki ve iletişimdeki zenginliği tek bir nötral ifadeye iniyor. Düşün ki birisi bir espri yaptığında herkes gülerken sen gülmüyorsun, ya da arkadaşının sana derdini anlatırken üzüntüsünü paylaştığını belli edemiyorsun, her zaman donuk bir ifadeyle yaşamak zorundasın, duygularını heyecanını üzüntünü gösteremiyorsun. Tabi, beyin çok esnek bir yapı ve yüzdeki eksikliği kapatmak için daha fazla vücut dili kullanımı gibi başka yollar buluyor. Yine de insanların Moebius sendromluları ilgisiz ve soğuk görmelerinin önüne geçmek haliyle çok zor. Bir çok Moebius sendromlu otistik veya zeka geriliği damgası yemekten kurtulamıyor (çok nadir görüldüğü ve az bilindiği için kimi zaman doktorlar tarafından bile), aslında yüzlerindeki felç dışında hiçbir nörolojik sorunları yok.</p>
<p>Yani prenses, başkalarının yüzlerini ayırt edebilmek ve kendi yüzünle çeşit çeşit ifadeler yapabilmek sosyal hayatımızda çok kritik bir öneme sahip. Ama dahası da var, sadece sosyal hayat değil, kendi psikolojimize de büyük etkisi var yüzlerin. Yüzümüzle duygularımızı ifade ediyoruz dedik, ama yüzümüz aynı zamanda duygularımızı da şekillendirebiliyor. Yapılan araştırmalar duygu durumumuzun kontrolümüzün dışında olarak yüz ifademize yansıdığını göstermesinin yanı sıra, yüz ifadadelerimizin de duygu durumumuzu aynı şekilde etkilediğini gösteriyor. Yani sinirin bozuksa ne kadar saklamaya çalışırsan çalış yüzündeki bir takım kaslar geriliyor veya sevinçliysen ne kadar gizlemeye çalışırsan çalış bu yüzüne gözlerine yansıyor. Ama tersi de geçerli. Kafan bozukken kendini zorlayıp gülümsersen beynin duygulardan sorumları bölgelerine gülücükler gönderip, beynin kendini mutlu sanmasını sağlayabiliyorsun, ya da kızgınsan kaslarını çattıkça beynine tepem atık lan sinyalleri gönderip daha da kızıyorsun. Bağlantı iki yönlü yani ve bizim yüzümüzü kontrol gücümüz, duygularımızı kontrol gücümüzden çok daha fazla.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/06/lama.jpg" rel="lightbox[1614]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-1629" title="lama" src="/wp-content/uploads/2010/06/lama.jpg" alt="" width="175" height="201" /></a>Bir de duygu salgını denen özellikle yüzler ile ilişkisi çok yeni yeni araştırılmaya başlanan bir mevzu var. Bizler birbirimizin yüzlerini okumaya ve yüzlerdeki duyguları kendimizde hissetmeye (empati de denir bazen) programlanmışız. Çevrende çatık kaşlar gördükçe senin de kaşların çatılıyor, çevrende gülücükler gördükçe senin de yüzün gülüyor, keyfin yerine geliyor. Başkasının yüzündeki ifade hiç konuşmasanız bile seni etkiliyor, senin yüzündeki ifade hiç konuşmadan da başkalarını etkiliyor. Ve işin kötüsü bu senin bilinç düzeyinin altında gerçekleşiyor, yani sen farkında bile olmuyorsun neden öyle hissetmeye başladığını. Bu konuda çiftler üzerine yapılan araştırmalar özellikle dudak uçuklatıcı. Çalışmalar yüz ifadelerinden alınan negatif sinyallerle nasıl insanların ne kadar konuşup tartışsalar da bir türlü negatif duygularından arınamadıklarını, çünkü yüzleri ile farkında bile olmadan karşılıklı olarak birbirlerine negatif duygular vermeye devam ettiklerini ve bu kısır döngüde giderek negatif duyguları birbirleri ile ilişkilendirdiklerini gösteriyor. Aman diyim bol bol gülümse prenses, hem kendini iyi hissetmek için hem de çevredekileri iyi hissettirmek için.</p>
<p>Velhasıl, insan yüzleri üzerine okuyup düşündükçe kendi portre fotoğrafçılığımda eksik olan şeyi sanki daha iyi anladım gibi. Fotoğrafını çektiğin o insanla bir duygusal bağ kurman gerekiyor gibi geliyor bana, yüz duyguların hem aynası hem köprüsü. Kendi yüzünü ve vücut dilini kullanarak karşıdakinin yüzü ve vücut diliyle seninle iletişime geçmesini sağlamak gerekiyor. Güvenini kazanmak ve o yapay standart ifadelerin arkasındaki kendisini açması sağlamak. Yani sen bir fotoğrafçı olarak bir şey vermeden bir bağ kurmadan, deklanşöre ne kadar basarsan bas o aradığın kare hiç bir zaman karşında olmayacak.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/06/yuzler-gozler-ve-duygular.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>İnsan Beynine Dair İç Burkan Detaylar</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/05/insan-beynine-dair-ic-burkan-detaylar.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/05/insan-beynine-dair-ic-burkan-detaylar.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 29 May 2010 05:20:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[Popüler]]></category>
		<category><![CDATA[akil]]></category>
		<category><![CDATA[algi]]></category>
		<category><![CDATA[beyin]]></category>
		<category><![CDATA[bilinc]]></category>
		<category><![CDATA[duygu]]></category>
		<category><![CDATA[kortex]]></category>
		<category><![CDATA[neuroscience]]></category>
		<category><![CDATA[noroloji]]></category>
		<category><![CDATA[zihin]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1455</guid>

					<description><![CDATA[-Sen ne üzerine çalışıyordun abi? -Hocam ben insan beyni üzerine çalışıyorum -Ooo, süper…acayip ilginç şeyler öğreniyorsundur anlatsana biraz bize -Abi neyi anlatayım, valla okudukça daha çok ne kadar az şey bildiğimizi anlıyorum -Yeme bizi şimdi, sen biliyorsundur bir sürü şey de bize anlatmıyorsun… Ve türevi binbir türlü muhabbete maruz kalmaktan yorulup, söyle bir eytere beae[...]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/brain_000005809739xsmall.jpg" rel="lightbox[1455]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-1471" title="Brain" src="/wp-content/uploads/2010/05/brain_000005809739xsmall-300x299.jpg" alt="" width="202" height="202" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/brain_000005809739xsmall-300x299.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/brain_000005809739xsmall-150x150.jpg 150w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/brain_000005809739xsmall.jpg 347w" sizes="(max-width: 202px) 100vw, 202px" /></a><em>-Sen ne üzerine çalışıyordun abi?<br />
-Hocam ben insan beyni üzerine çalışıyorum<br />
-Ooo, süper&#8230;acayip ilginç şeyler öğreniyorsundur anlatsana biraz bize<br />
-Abi neyi anlatayım, valla okudukça daha çok ne kadar az şey bildiğimizi anlıyorum<br />
-Yeme bizi şimdi, sen biliyorsundur bir sürü şey de bize anlatmıyorsun&#8230; </em></p>
<p>Ve türevi binbir türlü muhabbete maruz kalmaktan yorulup, söyle bir eytere beae silkinme hareketi ile bu yazıda biraz insan beyninden, senin, benim beynimizden bahsedeyim istedim prenses. Ama başlıktan ve genel olarak çevremdeki insanlara söylediğim (ve haklı olduğum) şeylerden yola çıkarak daha çok insan beynini anlaması neden bu kadar zor üzerine yoğunlaşıcam, yani din merkezi şurada, duygu merkezi burada, aşık olunca şurası aktive oluyor gibi popüler bilimde ve basında sıkça yer bulan şeyler bekleme benden. Hatta bu yazıda seni o popüler bilime ve basına yansıyan çoğu buluşun, sanki beyni ha anladık ha anlıycaz havasının ne kadar asılsız olduğuna ikna edicem inşallah. Başlayalım.</p>
<p>Efendim, Sofi&#8217;nin Dünyasından hatırlarsınız &#8220;İnsan beyni bizim anlayabilceğimiz kadar basit olsaydı, onu anlayamayacak kadar aptal olmamız gerekirdi.&#8221; Harbiden de insan beyni üzerine düşünüp araştırdıkça anladığım, len o kadar da aptal değilmişiz bea, bu alet harbi çok karmaşık. Neden karmaşık? Şimdi ilk öğrediğimde günlerce karalar bağlamama yol açan en temel taşından başlayalım. Malumunuz beyin nöron denen elektiriğe tepki veren hücrelerden oluşuyor. Bu abilerden insan beyninde yaklasik olarak 100 milyar tane var. Sayı biraz ürkünç ama nöron kısmı yine kolay, bu abiyi oldukça iyi anlamış durumdayız, sodyum potasyum pompası ile nasıl elektrik iletir, axonu, dendtriti şusu busu çözdük olum seni trilyon gelsen kaç yazar. <span id="more-1455"></span>Ama nöronların bize kroşeyi çaktığı yer bağlantıları: bir nöronun ne yaptığından çok bize lazım olan<br />
bağlantılar arasındaki ilişkiler ve onların davranışımıza olan etkisi. Ve her bir nöron yaklasik olarak 1000 tane başka nöronla bağlantı yapıyor, yani kaba bir hesapla 100 trilyon bağlantı var beyinde. Bu 100 trilyon boru değil prenses, bir düşün. Hadi bak ben yardımcı olayım sana bu sayı evrendeki tüm yıldızların tahmini sayısından bile fazla. Bir gece şehirden söyle bir uzaklas ve gökyüzüne bak prenses, milyonlarca yıldız tepende seni bir ezsin kendini bir karınca gibi hisset, sonra bir de üzerine olum senin beyninde bundan çok bağlantı var naber desinler. Bırakıyorum ülen feylesofluğu, tutmayın beni çoban olucam <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p>100 trilyon bağlantının neyi nası yaptığını anlamak mümkün değil tabi, o halde bölerek kademe kademe anlayalım. Son yirmi yılda bu şekilde beynin belli bölümlerine fokus olup bir sürü ilginç sonuca ulaşıldı, kaba hatları ile beynin hangi bölümlerinin nelerle ilişkilendiği az çok biliniyor. Misal gözünle bir şey gördüğün zaman bu bilgi önce nereye gidiyor, ordan nereye geçiyor, beynin hangi bölümleri görme ile ilgili bilgileri işliyor, bu bilgiler sonra nereye dağılıyor kaba hatları ile biliniyor. Diğer duyu organları, motor sistem vs. bir çok ana taşlar yerine oturmuş durumda. Hal böyle olunca kademeli olarak yukarıya, insan davranışına doğru çıkılmaya çalışılıyor şu aralar. Tabi nöronların seviyesi ile insan davranışı arasında çıkılması gereken birden çok katman var, söyle ki:</p>
<div id="attachment_1465" style="width: 311px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/SysNeuroMaps_2010.ppt.jpg" rel="lightbox[1455]"><img aria-describedby="caption-attachment-1465" loading="lazy" class="size-full wp-image-1465  " title="levelsofinvestigation" src="/wp-content/uploads/2010/05/SysNeuroMaps_2010.ppt.jpg" alt="" width="301" height="378" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/SysNeuroMaps_2010.ppt.jpg 301w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/SysNeuroMaps_2010.ppt-238x300.jpg 238w" sizes="(max-width: 301px) 100vw, 301px" /></a><p id="caption-attachment-1465" class="wp-caption-text">Degisik olceklerde beyin aratirma katmanlari. Molekuler duzeyde baslayan olcumler, sinapslara, noronlara, oradan noronlarin bir birleri ile olsuturdugu networklere, bir birleri ile iliskili netwroklerin olusturdu haritalara, belli foksiyonlara odakli sistemlere ve oradan en seviyede sinir sisteminin tamamina ulasip oradan insan davranisina baglaniyoruz.</p></div>
<p>Lakin insan davranışına ilişkin kısımlara gelindiğinde bir bocalama yaşıyoruz. Neden dersen, bu nöron dediğin hücreler delikanlı değiller abi, tek tek gelmedikleri gibi, grup grup da gelmiyorlar. En basitinden bir masaya uzanıp bardağı eline almak gibi bir davranış bile utanmasa bütün beyni aktive edicek. Burda ikinci temel probleme geliyoruz ölçüm metotları. Şimdi her bilim dalında malum gözlem, ölçüm, deney gibi elini taşın altına koyduğun ve belli hipotezleri deneyler yolu ile test ettiğin önemli bir prosedür var. Beyin içinde zilyon farklı disiplinin zilyon farklı yöntemi var tabi ki ve bir ton sonuç elde edildide. Lakin beyinde diğer bilim dallarında pek bu ölçekte yaşamadığın bir problem var: iki ölçülebilir şey arasındaki derin uçurum. Nedir bu iki ölçülebilir şey? Birincisi senin davranışın, bardağa uzandığını görüyoruz, bununla ilgili bir ton ölçüm de yapabiliriz. İkincisi, senin bardağa uzanmaya karar verdiğin andan uzanış ve bardağı kavrayış süren boyunca nöronlarının aktivasyonunu da ölçebiliriz (tek bir hücreden veya bir grup hücreden ölçüm alabileceğimiz gibi PET, fonksiyonel MRİ gibi yöntemlerle de daha genel nöron aktivasyonlarını kaydedebiliriz) Varsayalım ki nöronların ne yaptığını biliyoruz, senin ne yaptığını da biliyoruz, peki milyonlarca nöronun ne yaptığını senin ne yaptığına nasıl bağlıycaz? İkisinin arasındaki neden-sonuç ilişkileri ile doldurulması gereken uçurum muazzam büyüklükte.</p>
<div id="attachment_1468" style="width: 410px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/b2.gif" rel="lightbox[1455]"><img aria-describedby="caption-attachment-1468" loading="lazy" class="size-full wp-image-1468  " title="b2" src="/wp-content/uploads/2010/05/b2.gif" alt="" width="400" height="342" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/b2.gif 400w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/b2-300x256.gif 300w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a><p id="caption-attachment-1468" class="wp-caption-text">Beynin Bolumleri</p></div>
<p>Yani neyin nasıl olduğuna dair söyle bir hikayeden biraz daha detaylısını yazmak çok zor: Abi şimdi sen bardağa uzanmaya karar verdiğinde Medial Prefrontal Kortex&#8217;de bir grup nöronun kafası attı ve ateşlemeye başladılar, bu abilerin çevresi geniş Motor Cortex&#8217;de Duyusal Kortex&#8217;de bir sürü tanıdıkları var tamam mı, onların da kafa atmasın mi, orda ok yaydan çıktı bir kere abijim o bardağa uzanılacak o kadar, Cerebellum de arka çıkıp ben bu hareketin koordinasyonunu sağlarım demesin mı (çok anarşisttir kendisi ortalığı karıştırıcak illa), Duyusal kortex bardaktan gelen bilgileri Cerebellum&#8217;a geçiyor, Cerebellum bu bilgileri proprioceptive sistemden gelen kolunun ve vücudunun şu an nerede olduğu bilgileriyle kıyaslayarak Motor Kortex&#8217;e geçiyor, o da kas komutlarına çevirip Basal Ganglia&#8217;ya fakslıyor, Basal Ganglia&#8217; da bu komutlara göre inhibe edilmesi gereken kaslara karar verip onları inhibe eden diğerlerini de harekete geçiren komutları omurilikdeki sinirler vasıtası ile kaslara geçiyor. Tabi bu bahsettiğim bölgelerdeki milyonlarca nöronun trilyonlarca bağlantısından ve kat trilyonlarca ateşlemesinden nasıl bu kadar koordineli bir iş çıktığı hakkında kimsenin bir fikri yok. Ve bu daha bardağa uzanmak gibi basit bir davranış için, aşk meşk, duygular, bilinç, bellek, öğrenme, soyut düşünce, dil gibi çok daha karmaşık fonksiyonlarda işlerin ne kadar komplikeleştiğini tahmin edersiniz her halde. Velhasıl, din merkezi, aşk merkezi, zeka merkezi hedo hodo merkezi gibi şeyler külliyen yalan, beyin bütünsel çalışan bir yapı, en basit davranışta bile neredeyse bütün beyin müdahil oluyor, bütün alanların bir birine etkisi var ve insan davranışı dediğin bütün bu etkileşimlerin sonucu olarak ortaya çıkıyor.Misal bak kortex (beynin üst tabakası) anladığımız kadarıyla söyle bir ilişkiler yumağı:</p>
<div id="attachment_1466" style="width: 609px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/SysNeuroMaps_2010.ppt-1.jpg" rel="lightbox[1455]"><img aria-describedby="caption-attachment-1466" loading="lazy" class="size-full wp-image-1466 " title="NeuroMaps" src="/wp-content/uploads/2010/05/SysNeuroMaps_2010.ppt-1.jpg" alt="" width="599" height="397" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/SysNeuroMaps_2010.ppt-1.jpg 620w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/SysNeuroMaps_2010.ppt-1-300x198.jpg 300w" sizes="(max-width: 599px) 100vw, 599px" /></a><p id="caption-attachment-1466" class="wp-caption-text">Felleman ve vanEssen Diagrami</p></div>
<p>Daha da kötüsü, benim yukarıda anlattığım kaba hikayedeki lineer neden-sonuç ilişkilerinden de bahsedemeyiz, çünkü beyin non-lineer dinamik paralel işlemcili bir sistem. Non-lineer yani aynı girdilere farklı zamanlarda farklı çıktılar verebiliyor. Dinamik yani her hangi bir nöronun veya bir grup nöronun veya nöronlar arası ilişkilerin her hangi bir anda bulunduğu durum, bir sonra ki durumlarını belirlemede en az o an elde olan impulslar kadar etkin. Paralel işlemcili yani bütün prosesler eş zamanlı olarak bir birine paralel şekilde yürüyor. Hazır beynin durumlarından bahsetmişken, bütün bu hengameye bir de psikolojik rahatsızlıklarda adını sıkça duyduğumuz nörotransmitterleri ekleyelim. Noradrenalin, serotonin, dopamin vesaire gibi beynin belirli bölgelerinden beynin ya belli bir bölgesine ya da tamamına salıverilen bu nörotransmitterler trilyonlarca sinapsta (nöronların birbirleri ile yaptıkları bağlantı noktalarında) nöronlar arası elektirik alışverişini etkiliyor. Yani beyin kendi genel durumunu ani şekilde değiştirebiliyor. Kimisi etkileşimi aktive ediyor, kimisi inhibe ediyor. Sakin sakin takılmakta olan beyin abimiz, locus coeruleus&#8217;dan salınan noradrenilini yedi mi bir anda aktive oluyor o gazla bir ton hormonu damarlara basıyor sonra artan kalp ritmi mi dersin, genişleyen damarlar mı dersin, hızlı nefes alıp verme dersin uyarılmış refleksler mi dersin vücutta bir ton tepki yaratıyor. Abi savaşmaya ya da kaçmaya hazırlanıyor kendince, olum biraz uygar ol önce bi konuşmayı dene. Ya da güzel bir şey yaptığını düşündüğünde veriyor serotoni kendine aferim len ehe mahiyetinde kafası bi güzel cila oluyor, deli midir nedir.</p>
<p>Detaylarına girmiycem ama bunların üzerine bir de elimizdeki fMRI, PET, hücrelerden kayıt gibi ölçüm metotlarının ne kadar sınırlı olduğunu ekleyin. Tabi bir de çoğu deneyi insanlar üzerinde yapamadığımızı, maymunların, farelerin veya diğer üzerinde deney yapılan hayvanların nedense bizimle konuşmadığını ne dediğimizi anlamadığını ekleyin. Beyni anlama mücadelesi hemen hemen bütün bilim dallarının, dünyadaki en zeki beyinlerinlerin katılımına rağmen halen batan karda aşırı soğukta yüksek irtifada bir dağa tırmanmaya benziyor ve bütün bu çabalara rağmen çoook yavaş ilerliyoruz.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/Qualia_of_colour.jpg" rel="lightbox[1455]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-1473" title="Qualia_of_colour" src="/wp-content/uploads/2010/05/Qualia_of_colour-261x300.jpg" alt="" width="261" height="300" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/Qualia_of_colour-261x300.jpg 261w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/05/Qualia_of_colour.jpg 535w" sizes="(max-width: 261px) 100vw, 261px" /></a>Bir de bütün bu sorunlar yetmezmiş gibi derin bir probleme de felsefeci abiler işaret ettiler sağolsunlar. Literatürde qualia veya bilincin zor problemi (the hard problem of consciousness) diye geçse de bendeniz bu qualia muhabbetlerine gıcık olan bir insan olarak problemi qualia adını anmadan ifade etmeyi tercih ediyorum. Şimdi prenses kardeşim, önündeki bilgisayar ekranına baktığın zaman gördüğün bildiğin şeylerin dışında bir de bu görüntünün sana hissettirdiği bir şeyler var di mi? Şimdi varsayalım biz bu beyin denen deyyusu tam anlamıyla çözdük, bütün neden sonuç ilişkilerini kavradık. Sence bütün bu neden-sonuç ilişkileri ile senin ekrana baktığında hissetiğin şeyi açıklayabilir miyiz? Söyle ilginç bir düşünce deneyi ile konuya farklı bir pencereden yaklaşalım, varsayalım Mary diye bi ablamız var, bu abla doğduğu günden itabaren tamamen siyah beyaz olarak döşenmiş bir odada yetiştiriliyor. Ama ablamızın siyah beyaz ekranlı da olsa bilgisayarı, internet erişimi var, tüm bilim dallarında yayınlanmış eserler kütüphanesinde dizili. Mary renklerin bütün fiziksel yapısını, kimyasını, görmenin nörolojisini, biyolojisini vs. renklere dair bilimin bulduğu herşeyi okuyup öğreniyor. Sence bu abla, bütün bu bilgilerle donanmış olarak odasından çıktığında dünyada hangi rengin kırmızı olduğunu bulabilir mi? Kırmızının ne olduğunu deneyimlemeden, salt teorik bilgiyle kırmızıyı seçebilir misin? İşte beyni açıklamada ki felsefi problem de burada. Kişinin deneyimlemesini, hissettiğini teoriyle açıklayabilir misin? Harbiden biraz zor görünüyor. Senin deneyiminde etkili olan duyuları duyguları, onun beyinde ki işlenisini tüm detayları ile çözsek bile bu bilgi senin hissetiğin seyin altındaki her şeyi açıklasa da senin hissetiğin şeyi açıklamıyor.</p>
<p>Peki bu kadar karamsar bir tabloya rağmen bi insan neden beyin üzerine zamanını harcar? Bırak bu işleri devlet şu işleri resmen beyin. Lise ve üniversite yıllarında dağlarda bolca zaman geçirmiş bir insan olarak sıkça karşılaştığım bir soru, &#8220;Yaw işiniz gücünüz yok mu da dağlara çıkıyorsunuz, kendinize hiç mi acımıyorsunuz?&#8221; olurdu. Ama dağlara doğaya doğru dürüst çıkmamış insanlara hiç bir zaman anlatamadığım &#8220;Ama çok güzeller&#8221; cümlesinde ki &#8220;GÜZEL&#8221; sıfatı. Kant estetik tecrübenin en uç noktasını sublime (ulvi, yüce, görkemli) duygusu ile tanımlar, ki Schopenhauer bunun üç aşamasından bahseder: karmaşık doğadan alınan sublime duygu (kişiyi zarar vermek ve yok etmekle tehdit eden objelerden alınan zevk), ezici karmaşık doğadan alınan tam sublime duygu (çok vahşi ve yıkıcı objeleri seyretmekten alınan zevk) ve evrenin uzamsal ve zamansal enginliğinden alınan en extrem sublime duygu (kişinin kendi hiçliğini ve doğayla bütünlüğünü anlamasından alınan zevk). Dağlarda benim gördüğüm hissettiğim büyük harflerle bastırarak söylediğim GÜZEL sıfatı iste bu Schopenhauer&#8217;in karmaşık doğası ve insan zihnini aşan karmaşık doğadan alınan bu sublime duygusu, arada en extrem sublime duygu patlamaları ile kendini doğayla bir bütün hissetme ve onun büyüklüğü karşısında kendi küçüklüğünü anlamaktan alınan zevk. İnsan beyni üzerine çalışmak da bende aynı sublime duygulara yol açıyor, o kadar karmaşık, o kadar anlaşılmaz, o kadar benim zihnimi aşan, o kadar ben, o kadar sen, o kadar düzenli, ve o kadar GÜZEL&#8230;<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.fairbanksclockandwatchrepair.com">replica Watches</a> <a style="text-decoration:none;color:#fff" href="https://www.hontreplicawatch.to/fake-rolex-watches-for-sale-in-usa/">fake rolex</a> </p>
<p>NazIm</p>
<p>ps: Bu beyin denen deyyus bir de söyle seyler besteleyebiliyor ve başka bir tanesine de bunu aşmış bir şekilde çalabiliyor. Bendeniz yine güzellik noktasından öte bir şey anlamıyorum tabi <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p><object width="480" height="385" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/qB76jxBq_gQ&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/05/insan-beynine-dair-ic-burkan-detaylar.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>16</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>2005 Model Din</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/04/2005-model-din-3.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/04/2005-model-din-3.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Deniz]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 30 Apr 2010 12:35:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[altıkırkbeş]]></category>
		<category><![CDATA[din]]></category>
		<category><![CDATA[iklim degisikligi]]></category>
		<category><![CDATA[korsan]]></category>
		<category><![CDATA[on emir]]></category>
		<category><![CDATA[pastafaryan]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1303</guid>

					<description><![CDATA[Bu aralar inceledikçe hem çok eğlendiğim hem de duymamış olanlara anlatmaktan çok keyif aldığım bir &#8216;inanmışlık&#8217; duygusu uyandıran tek tanrılı bir dini sizinle paylaşmak istiyorum. Halen kutsal kitabını okuyamadığım için nüfus kağıdımın &#8216;din&#8217; hanesine &#8216;pastafaryan&#8217; yazdırmıyorum ama kutsal kitabı okuduktan sonra niyetim o yönde. Zira bu yeni din hakkında şimdiye kadar duyduklarım yıllardır esasında bir [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong> </strong><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/Noodledoodle_bg3.jpg" rel="lightbox[1303]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-1323" title="Noodledoodle_bg3" src="/wp-content/uploads/2010/04/Noodledoodle_bg3-300x225.jpg" alt="" width="279" height="209" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/Noodledoodle_bg3-300x225.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/Noodledoodle_bg3.jpg 1024w" sizes="(max-width: 279px) 100vw, 279px" /></a>Bu aralar inceledikçe hem çok eğlendiğim hem de duymamış olanlara anlatmaktan çok keyif aldığım bir &#8216;inanmışlık&#8217; duygusu uyandıran tek tanrılı bir dini sizinle paylaşmak istiyorum. Halen kutsal kitabını okuyamadığım için nüfus kağıdımın &#8216;din&#8217; hanesine &#8216;pastafaryan&#8217; yazdırmıyorum ama kutsal kitabı okuduktan sonra niyetim o yönde. Zira bu yeni din hakkında şimdiye kadar duyduklarım yıllardır esasında bir soru işareti içinde yaşadığımı hissettirdi bana. Bu arada nüfus kağıdınızda yazan din konusu kafanızı kurcalıyorsa ve değiştirmek istiyorsanız nüfus müdürlüğüne bir dilekçe verip kütüğünüzdeki değişikliği istediğiniz gibi yapıp, nüfus kağıdınızı yeniledikten sonra yeni dininizle ya da mevcut haneyi boş bıraktırıp hayatınıza devam edebilirsiniz.</p>
<p>Bende herkes gibi aileden çocuğa geçen ve kafa kağıdına yazılması zorunlu din konusu ile hesaplaşmamı bir zaman önce yaptım ve çok rahatladım. Ama din haneme müdahale etmek için AKP&#8217;nin iktidara gelip AB uyum yasaları çerçevesinde herkese &#8216;özgürlük&#8217; tanıması gerekiyormuş. Ne ironik di mi? Şimdiye kadar hiç bir partinin yapmadığını bu islamcı parti yaptı. Kendilerine temkinli bir teşekkür edip konumuza dönüyorum. Din ile hesaplaşmam ortaokul sıralarında iken bitmişti. Olayı çözmüş, neyin mantıklı neyin mantıksız olduğuna karar vermiştim. Mutluydum ve bu konunun kendi açımdan kapanması beni gayet mutlu etmişti. Hayatım böyle geçer diye düşünürken karşıma çıkan bu yeni din kendimi anlatabilmek için bir anda ilaç oldu.<span id="more-1303"></span> Bir anda kendimi bambaşka bir dünya içinde buldum. Artık belli bir dine mensup herhangi birine kendimi daha rahat ifade edebileceğim bir din bulmuştum ve bunlardan da önemlisi belli bir dini savunan insanların ne hissettiklerini anlayabilmeye başlamıştım. Empati yapabilmeme yardımcı olan bu dinin peygamberi Bob Henderson&#8217;a buradan bir teşekkür etmek isterim.</p>
<p>Kim demiş dinler sadece kutsal topraklardan çıkar diye? İlk olarak ABD de ortaya çıkan ve Bush döneminde güç kazanan <a href="http://tr.wikipedia.org/wiki/Ak%C4%B1ll%C4%B1_tasar%C4%B1m">Akıllı Tasarım</a>&#8216;ın okullarda okutulmak istenmesiyle ortaya çıkan yeni bir din. Wikipedia ya yazanlara göre esasında bu bir &#8216;parodi din&#8217;. Ancak 5 yılda müritlerindeki artış gerçekten düşündürücü. Buradaki düşünmek diğer dinlere getirilmek istenen eleştirilerde bir tıkanma noktası yaşayan insanları anlamak açısından düşündürücü.<a style="color:#FFFFFF" href="https://centralfurniturechino.com/wp-content/uploads/2019/11/738PR.html">breitling classic replica</a></p>
<p>Tabii ki öyle sıradan ve sırf bir şeyleri eleştirmek için ortaya çıktığını söyleyemeyiz. Her dinde olduğu gibi burada da bir peygamber onun kehanetleri, cennet ve cehennem var. Bir dinde olması gereken sosyal kanıtlara da ihtiyaç var tabii ki. Semboller ve onların doğada, yaşamımızda her yerde ortaya çıkan kanıtlarını da <a href="http://www.venganza.org/">web sitesi</a>nde ayrıntılı olarak görebilirsiniz. Sizde kanıtlarınızı paylaşmak veya soru sormak isterseniz peygambere sadece eposta uzaklığındasınız. İnanın bana detaylara girdikçe, kanıtları gördükçe inanmamak zorlaşıyor. Ben bile etrafımda bu kanıtlarından görmeye başladım. Görünen o ki artık inançlı biri olma yönünde hızla ilerliyorum.</p>
<p>PASTAFARYANİZM</p>
<p>Pasta yani makarna ve rastafaryanizm sözcüklerinin birleşmesi ile ortaya çıkan bu dinin adı Pastafaryanizm. Dinin mensuplarına Pastafaryan deniyor ve pastafaryanlara göre Evrim hakkındaki bütün kanıtlar Uçan Spagetti Canavarı tarafından yerleştirilmiştir. Uçan Spagetti Canavarı (USC), etraftaki şeyleri olduklarından daha yaşlı göstererek Pastafaryan&#8217;ların inançlarını sınamaktadır. &#8220;Örneğin, bir biliminsanı bir kalıntıya radyokarbon testi uygulasın. Kalıntıdaki Karbon 14&#8217;ün %75&#8217;inin elektron ışınımıyla Nitrojen-14&#8217;e dönüştüğünü görsün, ve bu kalıntının yaklaşık 11.000 yıllık olduğu sonucuna ulaşsın; zira karbon-14&#8217;ün yarıömrünün 5.730 yıl olduğu düşünülüyor. Ancak bilimcimizin gözden kaçırdığı şey, yaptığı her ölçümde Uçan Spagetti Canavarı&#8217;nın gelip Kutsal Makarna Kollarıyla onun bulduğu sonucu değiştiriyor olduğudur. Elimizde bunun nasıl mümkün olduğunu detaylarıyla anlatan ve O&#8217;nun bunu neden yaptığını söyleyen çok sayıda belge mevcuttur. O elbette ki görünmez olandır, normal cisimlerin içinden kolaylıkla geçebilendir.&#8221; (<a href="http://tr.wikipedia.org/wiki/Pastafaryanizm">1</a>)</p>
<p style="text-align: center;"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/MakarnaDevi2.png" rel="lightbox[1303]"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-1317 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2010/04/MakarnaDevi2.png" alt="" width="558" height="419" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/MakarnaDevi2.png 558w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/MakarnaDevi2-300x225.png 300w" sizes="(max-width: 558px) 100vw, 558px" /></a></p>
<p>Karışık mı geldi? Önemli değil. Sembolleri ve kanıtları gördüğünüz zaman daha iyi anlayacaksınız. Demin de dediğim gibi etrafınızda olmadık yerlerde Uçan Spagetti Canavarı&#8217;nın kanıtlarını görmek mümkün. &#8216;Olur mu?&#8217; dediğinizi duyar gibiyim. Ağaç içinden &#8216;allah&#8217; yazısı çıkınca durum gayet açık oluyorda neden bu durum anlaşılmaz olsun ki?</p>
<p>ORTAYA ÇIKIŞ</p>
<p>Her dinde olduğu gibi bu dinde de yolunda gitmeyen bir şeyleri yoluna sokma çabası var. Ortaya çıkışı ABD&#8217;de okullarda Akıllı Tasarım (AT) teorisinin okutulmasına bir nevi karşı çıkış olarak doğdu demiştik. Eğer AT okutuluyorsa o zaman bizim inancımız olan Uçan Spagetti Canavarı&#8217;nın da okullarda okutulmasını istiyoruz deyip okula bir mektup yazıyor. Kansas Eğitim Kurulu&#8217;na 2005 yılında yazılan bu mektubu <a href="http://tr.wikipedia.org/wiki/Pastafaryanizm#Kansas_e.C4.9Fitim_kuruluna_a.C3.A7.C4.B1k_mektup">bu siteden</a> okuyabilirsiniz.</p>
<p>Benim yorumum şöyle; &#8216;sizin inancınız buysa bu da bizim inancımız. Eğer derslerde din konusuna giriyorsanız o zaman beni de ciddiye almanız gerek&#8217;</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/KorsanSayisiVsKureselSicaklik.png" rel="lightbox[1303]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-6850" title="KorsanSayisiVsKureselSicaklik" src="/wp-content/uploads/2010/04/KorsanSayisiVsKureselSicaklik.png" alt="" width="356" height="253" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/KorsanSayisiVsKureselSicaklik.png 638w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/KorsanSayisiVsKureselSicaklik-300x213.png 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/KorsanSayisiVsKureselSicaklik-430x305.png 430w" sizes="(max-width: 356px) 100vw, 356px" /></a>KORSANLAR ve İKLİM DEĞİŞİKLİĞİ</p>
<p>Pastafaryan inanç sistemine göre, korsanlar &#8220;mutlak kutsallıktaki varlıklar&#8221;dır ve gerçek Pastafaryanlardır. &#8220;Hırsız ve dışlanmış&#8221; kişiler oldukları izlenimi Orta Çağda Hıristiyan din alîmlerince yayılmış yanlış bilgilerin sonucudur. Pastafaryanizme göre onlar gerçekte &#8220;barışsever kâşifler ve iyiniyet elçileri&#8221;dir ve çocuklara şeker dağıtırlar. İşte size istatistik ve sonuçları. Saçma mı geldi? Hayatımız istatistikler üzerine kurulu değil mi zaten? Bu neden saçma olsun!</p>
<p>EĞER YAPMASANIZ ÇOK MEMNUN OLURUM.</p>
<p><a href="http://tr.wikipedia.org/wiki/On_Emir">On Emir</a>&#8216;e gönderme yapıp ama esasında &#8216;<a href="http://tr.wikipedia.org/wiki/U%C3%A7an_Spagetti_Canavar%C4%B1n%C4%B1n_Kutsal_Kitab%C4%B1#Kaptan_Mosey_ve_sekiz_.22E.C4.9Fer_Yapmazsan.C4.B1z_.C3.87ok_Memnun_Olurum.22">eğer yapmazsanız memnun olurum</a>&#8216; demek tam bana göre. Sonuçta herşey benimle Kutsal Spagetti Canavarı arasında. Esasında bu yazıyı yazmakla 7. emiri pardon tavsiyeyi gözardı etmiş oluyorum. Bunun sonuncunda ölünce muhtemelen cehennemde biraz zaman geçireceğim gibi. Ondan sonra da muhtemelen içinde bir striptizci fabrikası bulunan ve volkanlarından bira fışkıran bir cennete gideceğim. Yani vaat böyle. Bundan daha güzel bir cennet olabilir mi?<a style="color:#FFFFFF" href="https://centralfurniturechino.com/wp-content/uploads/2019/11/739PR.html">high quality cartier replica watches</a></p>
<p>Cehennem mi? Lütfen aşağıdaki linklerden birine tıklayın. Açıkcası orada çok zaman geçirmeye niyetim yok.</p>
<p>Son olarak kutsal kitap <a href="http://www.645dukkan.com/products/ucan-makarna-canavarinin-kutsal-kitabi-boby-handerson" target="_blank">altıkırkbeş yayınlarından türkçeye</a> çevrilmiş. İlgilenenlerin ilgisine bilgisine&#8230;</p>
<p>RAmen</p>
<p>Konuyla ilgili linkler;</p>
<p><a href="http://www.venganza.org">Uçan Spagetti Canavarı Kilisesi</a></p>
<p><a href="http://tr.wikipedia.org/wiki/Pastafaryanizm">Pastafaryanizm@Tr Wiki </a></p>
<p><a href="http://tr.wikipedia.org/wiki/U%C3%A7an_Spagetti_Canavar%C4%B1n%C4%B1n_Kutsal_Kitab%C4%B1">Uç</a><a href="http://tr.wikipedia.org/wiki/U%C3%A7an_Spagetti_Canavar%C4%B1n%C4%B1n_Kutsal_Kitab%C4%B1">an Spagetti Canavarı&#8217;nın Kutsal Kitabı@Tr Wiki </a></p>
<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Flying_Spaghetti_Monster">Uçan Spagetti Canavarı@Wiki </a><a style="color:#FFFFFF" href="https://centralfurniturechino.com/wp-content/uploads/2019/11/740PR.html">aaa watch replica</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/04/2005-model-din-3.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Tepedeki Çimenlikten Matematik</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/03/tepedeki-cimenlikten-matematik.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/03/tepedeki-cimenlikten-matematik.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 23 Mar 2010 15:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[clay matematik enstitusu]]></category>
		<category><![CDATA[field madalyasi]]></category>
		<category><![CDATA[grigori perelman]]></category>
		<category><![CDATA[matematik]]></category>
		<category><![CDATA[poincare konjekturu]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/02/tepedeki-cimenlikten-matematik.html</guid>

					<description><![CDATA[Aşağıdaki yazıyı yaklaşık bir yıl önce yayınlamıştım Prensese Mektuplar&#8217;da. O zamanlar blogosferin kocaman dünyasında küçük bir toz zerreciği olan Prensese Mektupların okuyucu kitlesi şimdikinin onda biriydi, belki de çok daha azıydı. Büyük ihtimalle prenses bu mektup eline hic geçmedi. Prensese Mektuplar&#8217;da yayınlan yazıları tekrar yayınlamak gibi bir geleneğimiz olmasa da, bu dahi matematikçi geçenlerde Clay [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><em>Aşağıdaki yazıyı yaklaşık bir yıl önce yayınlamıştım Prensese Mektuplar&#8217;da. O zamanlar blogosferin kocaman dünyasında küçük bir toz zerreciği olan Prensese Mektupların okuyucu kitlesi şimdikinin onda biriydi, belki de çok daha azıydı. Büyük ihtimalle prenses bu mektup eline hic geçmedi. Prensese Mektuplar&#8217;da yayınlan yazıları tekrar yayınlamak gibi bir geleneğimiz olmasa da, bu dahi matematikçi <a href="http://www.ntvmsnbc.com/id/25073105/">geçenlerde</a> Clay Matematik Enstitüsünün verdiği 1 milyon dolarlık ödülü de geri çevirince, sizleri bu aşmış abiyle tanıştırmak için yazıyı biraz güncelleyip</em><em> tekrar yayınlayayım dedim. </em></p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2009/02/perelman.jpg" rel="lightbox[29]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-977" title="perelman" src="/wp-content/uploads/2009/02/perelman.jpg" alt="" width="154" height="168" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2009/02/perelman.jpg 321w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2009/02/perelman-275x300.jpg 275w" sizes="(max-width: 154px) 100vw, 154px" /></a>Grigori Perelman 20. yüzyılın en zor 10 probleminden biri sayılan Poincare konjektürünü ispatlayan, matematik dünyasının en prestijli ödülü Fields madalyasını tarihinde ilk kez reddeden, üstüne üstlük bir de beş kuruş parası olmamasına rağmen Clay Matematik Enstitüsünün 1 milyon dolarlık ödülünü de reddeden aşmış bir Rus matematikçi. Şimdi eğri oturup doğru konuşalım, Fields madalyası alan bir matematikçiye saygı duyulur ama, Fields madalyasını iplemeyen bir matematikçiye ise tapılır.</p>
<p>Perelman&#8217;in tavrı başından beri inanılmazdır. Eleman ispatı yapıyor ve bir dergide yayınlatmak ve ispatin sahibi olmak yerine, gidiyor internette yayınlıyor. Lan olum kaparlar güzelim ispatı, iki düzeltme yapıp ben ispatladım diye çıkarlar, yapma etme, allahdan da mı korkun yok.. Ki nitekim çıktı Yau isimli Çinli bir matematikçi ve iki öğrencisi, iki düzeltme yapıp ispatin tamamını Perelman&#8217;dan önce bir dergide yayınlattılar. Şimdilerde ortalıkta geziyorlar, yüzde otuzunu biz ispatladık diye.<span id="more-29"></span></p>
<p>Sonra abi belli başlı matematikçilere email atar aha ben böyle bişey ispatladım, burada St.Petersburg&#8217;da tartışacak adamım yok, bi bakıverin gözünü sevem tadında. Poincare Konjektürü&#8217;nün adı geçmiyor. Bi abi dayanamıyor buna mail atıyor abi bak senin bu yaptığın şey Poincare Konjektürünün ispatı mı oluyor şimdi ben anlayamadım yani, nası yani diyor. bizim abi &#8220;that&#8217;s right&#8221; tadında kısa ve öz bir cevap veriyor.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2009/02/Perelman1.jpg" rel="lightbox[29]"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-978  aligncenter" title="Perelman1" src="/wp-content/uploads/2009/02/Perelman1.jpg" alt="" width="468" height="307" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2009/02/Perelman1.jpg 468w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2009/02/Perelman1-300x196.jpg 300w" sizes="(max-width: 468px) 100vw, 468px" /></a></p>
<p>Matematikçi abiler bunu bir seminer serisi için Princeton ve Stony Brook&#8217;a çağırıyorlar. Princeton&#8217;da bir konuşma, Stony Brook ve MIT&#8217;de bir dizi seminer veriyor. Bütün matematik dünyasının celebritileri orada, merakla bakıyorlar. Abi geliyor, sakin sakin ispatini anlatıyor, sorulara cevap veriyor ve gidiyor. Poincare Konjektürü&#8217;nün yine adı geçmiyor, adam bir kere ya bu da işte Poincare Konjektürü&#8217;nün ispatı oluyor demiyor. Başka yerlerde de konferanslara katılıyor ama tavır yine aynı.</p>
<p>Clay Mathematics Institute iki uzman matematikçi tutuyor, Gang Tian ve John Morgan, şu ispatı inceliyin, doğru dürüst açık seçik bir biçimde yazarak kitaplaştırın da biz de şu danaya ödülünü verelim diye. Abiler inceliyorlar ve ispat doğru diyorlar, sonrada kitabı yazmaya başlıyorlar. İspatin doğruluğundan emin olduktan sonra Perelman&#8217;a e-mail atıyorlar abi biz kontrol ettik, ispatın çalışıyo, çözdün lan ehe tadında. Perelman cevap bile vermiyor, adam zaten çözdüğünden emin..</p>
<p>Clay Mathematics Institute 1 milyon dolarlık ödülü, St.Petersburg&#8217;da annesiyle birlikte fakirhane evinde yaşayan dahiye veriyor ama, abi kapıyı bile açmıyor ödülü vermeye gelenlere. Kapının arkasından tek söylediği &#8220;Benim bir şeye ihtiyacım yok. Ben istediğimi aldım&#8221;.</p>
<p>Şimdi kargaşadan uzakta kendi halinde takılıyor, tepedeki çimenlikten küçülmüş ufacık olmuş insanları izliyordur herhalde. Bünye böyle insanları gördükçe kendini bir karınca gibi hissediyor be prenses&#8230; oyy oy.</p>
<p>NazIm</p>
<p>ps: Bu yazının hazırlanmasında <a href="http://www.newyorker.com/archive/2006/08/28/060828fa_fact2">şuradaki</a> müthiş New Yorker makalesinden faydalanılmıştır.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/03/tepedeki-cimenlikten-matematik.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>10</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[Haftanın Videosu] Bilimin Senfonisi</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/03/haftanin-videosu-bilimin-senfonisi.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/03/haftanin-videosu-bilimin-senfonisi.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 18 Mar 2010 14:29:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=943</guid>

					<description><![CDATA[Symphony of Science John Boswell&#8217;in  müzikal bir projesi. Bildiğimiz, takip ettiğimiz, hiç olmadık bir şekilde adını duyduğumuz bilim insanlarının (Carl Sagan, Ann Druyan gibi) pbs için yaptıkları Cosmos isimli belgesel serisinden konuştukları kimi yerleri alarak, müzikal hale getirilmiş videolar.. Sitesinde bu videolardan bolca bulmak mümkün. Bir tanesi ise aşağıda.]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Symphony of Science John Boswell&#8217;in  müzikal bir projesi. Bildiğimiz, takip ettiğimiz, hiç olmadık bir şekilde adını duyduğumuz bilim insanlarının (Carl Sagan, Ann Druyan gibi) pbs için yaptıkları Cosmos isimli belgesel serisinden konuştukları kimi yerleri alarak, müzikal hale getirilmiş videolar.. <a href="http://www.symphonyofscience.com/index.html">Sitesinde</a> bu videolardan bolca bulmak mümkün. Bir tanesi ise aşağıda.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="390" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/XGK84Poeynk?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/03/haftanin-videosu-bilimin-senfonisi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>6</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Dedikodu dedikodu yaptırma…</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/01/dedikodu-dedikodu-yaptirma%e2%80%a6.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/01/dedikodu-dedikodu-yaptirma%e2%80%a6.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 12 Jan 2010 14:14:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[dedikodu]]></category>
		<category><![CDATA[dil]]></category>
		<category><![CDATA[dilin evrimi]]></category>
		<category><![CDATA[sosyal baglar]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=346</guid>

					<description><![CDATA[Sisst, duydun mu bak ne olmus ile baslayan cumlelerin azili suclusu dedikodu. Ne kadar kizsak, elestirsek, kotulesek de, tanidigimiz biri hakkinda konusmadan da duramiyoruz. Kim, kiminle, nerede, ne yapmis, kim ne demis, o ona ne cevap vermis, ben olsam ne yapardim, sen olsan yapmaz miydin, tabi canimmm. Dedikodu. Insanin insana ettigi, insanin insandan cektigi, ve [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/gossip.jpg" rel="lightbox[346]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-347" title="gossip" src="/wp-content/uploads/2010/01/gossip-254x300.jpg" alt="" width="225" height="265" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/gossip-254x300.jpg 254w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/gossip.jpg 382w" sizes="(max-width: 225px) 100vw, 225px" /></a>Sisst, duydun mu bak ne olmus ile baslayan cumlelerin azili suclusu dedikodu. Ne kadar kizsak, elestirsek, kotulesek de, tanidigimiz biri hakkinda konusmadan da duramiyoruz. Kim, kiminle, nerede, ne yapmis, kim ne demis, o ona ne cevap vermis, ben olsam ne yapardim, sen olsan yapmaz miydin, tabi canimmm. Dedikodu. Insanin insana ettigi, insanin insandan cektigi, ve simdilerde artik kabullendigimiz insani insan yapan dogasi geregi sergiledigi bir davranis. Yakin zamanda sinif, ekonomik durum, egitim farki gozetmeyen bu davranis bicimi incelenmeye baslandi.</p>
<p>Bir kere en sasirtici sonuc dilin ana amacinin dedikodu yapmak oldugu aci gercegi. Hayirrr olamaz dediginizi duyar gibiyim <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> Normalde ne zaman diller hakkinda dusunsek, dunya hakkinda edinilen bilgileri aktarmanin dilin birincil amaci oldugu yanilgisina kapiliriz. Ama, gercek dil kullanim istatistiklerine baktigimizda sosyal baglar kurma ve sosyal bilgileri degis tokus etmek cok daha yaygin. Mesela, antropolog Robin Dunbar ve arkadaslarinin yaptigi bir calisma genel konusma zamaninin %65&#8217;nin kabaca dedikodu diye adlandirabilecegimiz sosyal muhabbetlere ayrildigini gosteriyor. Meksika&#8217;daki Zinacatan yerlileri arasinda yurutulen bir baska calismada ise kaydedilen 1754 konusmadan %78&#8217;i sosyal konularla ilgili cikmis. Dunbar, bir baska calismada universite ortaminda yapilan konusmalarin iceriklerini daha detayli incelediginde, kisisel iliskiler (ya ortamdaki veya o an orada olmayan ucuncu sahislar hakkinda) konusma iceriginin yaklasik olarak %38&#8217;ini kapsarken, %24&#8217;luk bir baska kismi da daha genel kapsamli kisisel tecrubeler ile ilgili cikmis, ki sonucta ikisi de sosyal bilgiyle ilgili. Universite ortamindaki diger potansiyel akademik veya entellektuel konusmalari da hesaba katinca, bunlar oldukca yuksek rakamlar. <span id="more-346"></span></p>
<p>Dunbar dilin temel olarak sosyal amaclar icin kullanilmasini sosyal birlikler olusturmaya yarayan primatlarin birbirini temizlemesinin (ing. grooming, turkcede bundan sonra timarlamak diycem atlardan bahsettigimi sanmayin) fonksiyonunu devralmasindan ileri geldigini savunuyor. Bu ilginc goruse gore, dil giderek artan sosyal gruplardaki giderek artan sosyal baglar ile mucadele etmek icin evrildi. Timarlama zaman alan bir aktivite. Diger yasamsal ihtiyaclara ayrilmasi gerek zaman da goz onune alindiginda, bir maymun ancak cok sinirli sayidaki baska maymunu timarlayabilir. Mesela, primatlar genel olarak gunlerinin %20&#8217;sini birbirlerini timarlamaya ayiriyorlar, ki bu Dunbar&#8217;in hesabina gore en fazla 80 kisilik gruplara izin veriyor. Dedikodu bu acidan cok daha etkili, sonucta bir insan birden fazla insanla ayni zamanda konusabiliyor. Yine Dunbar&#8217;in hesabina gore, gunun %20&#8217;sini ayirarak sadece uclu diyaloglarla bile 150 kisilik saglikli gruplar olusturmak mumkun. Neden uc kisilik diyalogla sinirliyoruz derseniz, ucten sonra diyaloglarin sosyal bag yapici etkisi zayifliyormus.</p>
<p>Dedikodu temel olarak sosyal baglar kuruyor, ama bunun disinda da (ya da bunu yaparken) politik manipulasyon, terapatik, bilgi aktarimi, sosyal normlari ogrenme gibi baska bir cok ise yariyor. Mesela, yapilan arastirmalar isyeri ortamlarinda calisanlarin patronlari veya ustleri hakkinda dedikodu yapmalarinin patronlarina veya ustlerine karsi duyduklari negatif duygularin (cogunlukla kiskanclik) desarj olmasini sagladigini, onlari rahatlattigini gostermis. Dedikodunun butun foksiyonlari hakkiyla anlatmak beni asar.  Ben sadece su sosyal baglar olusturma kismina ve bilgi aktarim kismina biraz daha bakip bitireyim diyorum.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/baboon-grooming.jpg" rel="lightbox[346]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-348" title="baboon-grooming" src="/wp-content/uploads/2010/01/baboon-grooming-300x216.jpg" alt="" width="262" height="188" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/baboon-grooming-300x216.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/baboon-grooming.jpg 500w" sizes="(max-width: 262px) 100vw, 262px" /></a>Dedikodu sosyal baglar olusturmaya yariyor dedik. Primatlardaki timarlamada sosyal baglarin nasil kuruldugunu gormek cok daha kolay. Timarlama, ayni masaj gibi, timarlanan hayvani endorfin salgilatarak rahatlatiyor. Yani, sadece timarlama aktivetisinin kendisi timarlayan hayvan ile iyi duygulari iliskilendiriyor. Dedikodu konusunda da benzer rahatlatici hisler yolu ile iyi duygulari iliskilendirme mekanizmalari soz konusu muhtemelen, ama bu henuz daha arastiriliyor. Tabi, isin icine dil kullanimi gibi komplex bir yetenek girince, anlamasi ve arka plandaki sosyal bag kuran mekanizmalari cozmesi daha cok zaman aliyor. Ama su an icin, dedikodu sirasinda en azindan bir sosyal taahuttun ( &#8220;Ben burada durup seninle konusmayi surada baska biri ile konusmaya yegliyorum&#8221; gibi) karsi tarafa iletildigi ile yetinebiliriz sanirim.</p>
<p>Dedikodu ayni zamanda bilgi aktarimina da yariyor dedik. Dedikodu ile aktarilan en az dort tip bilgi transferinden bahsedebiliriz: bir insanin sosyal aginin icindeki insanlari takip etme; bir arkadas, muttefik veya es olarak avantajlarini reklam etme (veya rakiplerin dezavantajlarini afise etme); kisisel problem icin tavsiye arama; ve son olarak belescileri kontrol etme. Yapilan arastirmalar ilk ikisinin sosyal konusmalardan en yaygin konulari teskil ettigi, son ikisinin ise %5 gibi cok kusuk bir miktari kapladigi gostermis. Kendi avantajlarini reklam etmenin niye oldugu acik, ne kadar cok arkadasin, muttefigin varsa hayatta o kadar basarili olursun. Sosyoloji ve ekonomide buna &#8220;sosyal kapital&#8221; deniliyor, paradan bile kiymetlidir akli olan insan icin. Sosyal aginindaki insanlari takip etme de ona paralel giden insan psikolojisinde sosyal iliskilerde ambient farkindalik denen bir kavram ile alakali. Yakinlarinizin hayatlarindan detayli olarak haberdarsinizdir da oyle cevrendeki herkesi detayli olarak takip edemezsiniz. Yine de hani cevremdekilerin ne yapip ne ettiklerini kabaca bileyim ne olur ne olmaz hesabi bi itki de vardir ama. Iste sosyal iliskilerde ambient farkindalik o ve dedikodu da bu farkindaligi saglamaya yariyor. Misal, twitter ve facebook status updateleri de yine ayni ambient farkindaligini sagliyor gunumuzun dijital caginda.</p>
<p>Velhasil, insanlarin agzi torba degil ki buzesin ama buzemeyisimizin de sebepleri var. Dedikodu sosyal hayati kuran ve onu daha sonra da kontrol altinda tutan temel yapi taslarindan biri. Cevremizdeki insanlarin agzina dusmeyelim diye nasi kendimizi yirttigimizi anlatmama gerek yok herhalde. Ya da agizlarina dusunce ondan kacmak icin neler yaptigimizin.</p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/01/dedikodu-dedikodu-yaptirma%e2%80%a6.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>