<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>teknoloji &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="/category/teknoloji/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Tue, 08 Jul 2014 15:24:23 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>[haftanın videosu] conté animated &#8211; thought of you</title>
		<link>/2011/06/haftanin-videosu-conte-animated-thought-of-you.html</link>
					<comments>/2011/06/haftanin-videosu-conte-animated-thought-of-you.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 22 Jun 2011 08:00:35 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[teknoloji]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4850</guid>

					<description><![CDATA[İki ve hatta üç boyutlu animasyon teknolojisi her gün, her saat bir adım daha öteye gidiyor gibi geliyor bize, Prenses. Yıllarını Hollywood animasyon piyasasında geçirmiş, senin Warner Bros benim Dreamworks dinlememiş Ryan Woodward abimiz iki boyutlu animasyonu leziz bir çağdaş dans parçasına giydirip Conté Animated projesi altinda Thought of You&#8216;yu ortaya çıkarmış. Proje ve ilginç [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>İki ve hatta üç boyutlu animasyon teknolojisi her gün, her saat bir adım daha öteye gidiyor gibi geliyor bize, Prenses. Yıllarını Hollywood animasyon piyasasında geçirmiş, senin Warner Bros benim Dreamworks dinlememiş Ryan Woodward abimiz iki boyutlu animasyonu leziz bir çağdaş dans parçasına giydirip <em>Conté Animated</em> projesi altinda <em>Thought of You</em>&#8216;yu ortaya çıkarmış. Proje ve ilginç kişiliğiyle bizi bizden alan Ryan abiyle ilgili daha fazla bilmek istersen web sitesi <a href="http://ryanwoodwardart.com/">burada</a>.</p>
<p>Şimdilik seni 2010 yapımı <em>Thought of You</em> videosuyla başbaşa bırakıyorum ki yüzüne biraz da gülümseme gelsin şu karışmış dünya gündeminde. 2011 yılında festival festival gezmekte olan video, Prenses&#8217;e özel şimdi ve burada!</p>
<p><iframe src="//www.youtube.com/embed/OBk3ynRbtsw" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="0"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2011/06/haftanin-videosu-conte-animated-thought-of-you.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Perspective Lyrique</title>
		<link>/2011/03/haftanin-videosu-perspective-lyrique.html</link>
					<comments>/2011/03/haftanin-videosu-perspective-lyrique.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 17 Mar 2011 14:24:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[teknoloji]]></category>
		<category><![CDATA[3d mapping]]></category>
		<category><![CDATA[nerworking]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3450</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, seninle daha önce nerdworking&#8216;in Haydarpaşa Garı&#8217;nda yaptığı muazzam işi paylaşmıştık. Bu 3d mapping olayı artık dünyada pek çok yerde, pek çok firma ve kurum tarafından da kullanılmaya başlandı. Bu videoda gördüğümüz iş de 2010&#8217;da Fransa&#8217;da Lyon Festival of Lights&#8216;da yapılmış. Paylaşmamızın sebebi de diğerlerinden açık ara daha iyi olması veya kusursuz olması değil; bu [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="400" height="225" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=18888136&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=1&amp;color=&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
<p>Prenses, seninle daha önce <a href="http://nerdworking.org/">nerdworking</a>&#8216;in Haydarpaşa Garı&#8217;nda yaptığı <a href="/2010/06/haydarpasa-garaindan-hediyem-var.html">muazzam işi</a> paylaşmıştık. Bu 3d mapping olayı artık dünyada pek çok yerde, pek çok firma ve kurum tarafından da kullanılmaya başlandı. Bu videoda gördüğümüz iş de 2010&#8217;da Fransa&#8217;da <a href="http://www.fetedeslumieres.lyon.fr/">Lyon Festival of Lights</a>&#8216;da yapılmış. Paylaşmamızın sebebi de diğerlerinden açık ara daha iyi olması veya kusursuz olması değil; bu sefer işin içine farklı algoritimlerle interaktiviteyi de katmış olmaları. İnsanların izledikleri, gördükleri, okudukları materyallere dahil olma, o sürecin bir parçası olma arzusu teknolojiyi ve onu yaratanları kısmen de olsa biraz daha çift yönlü düşünmeye itiyor sanki.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2011/03/haftanin-videosu-perspective-lyrique.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gerçeklik sapması</title>
		<link>/2011/01/gerceklik-sapmasi.html</link>
					<comments>/2011/01/gerceklik-sapmasi.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 25 Jan 2011 14:00:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[teknoloji]]></category>
		<category><![CDATA[ANKA]]></category>
		<category><![CDATA[drone]]></category>
		<category><![CDATA[insansiz hava araci]]></category>
		<category><![CDATA[militarizm]]></category>
		<category><![CDATA[UAV]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2422</guid>

					<description><![CDATA[Yılbaşında Türk ailelerinin Noel ağacı süslemesi, Isa&#8217;nın doğum günü olarak kutlanması öngörülen Noel&#8217;de tüm Avrupa&#8217;nın bir hafta zil zurna sarhoş gezmesi, komplo teorilerinin gerçek olması, gerçeklerin komplo olarak algılanması, Aralık&#8217;ta Istanbul&#8217;un 20 derece olması ve Belçika&#8217;da son iki aydır durmayan kar yağışı sonrasında havanın 14 derece olması, değişen iklimin tetikleyicisi CO2 salınımından halk sorumlu tutularak [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><!-- p { margin-bottom: 0.08in; } --> <!-- p { margin-bottom: 0.08in; } --> <!-- p { margin-bottom: 0.08in; } --><a href="/wp-content/uploads/2011/01/reality.gif" rel="lightbox[2422]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-2542" title="reality" src="/wp-content/uploads/2011/01/reality.gif" alt="" width="225" height="280" /></a>Yılbaşında Türk ailelerinin Noel ağacı süslemesi, Isa&#8217;nın doğum günü olarak kutlanması öngörülen Noel&#8217;de tüm Avrupa&#8217;nın bir hafta zil zurna sarhoş gezmesi, komplo teorilerinin gerçek olması, <a href="/2011/01/julian-assangea-mektup.html">gerçeklerin komplo olarak algılanması</a>, Aralık&#8217;ta Istanbul&#8217;un 20 derece olması ve Belçika&#8217;da son iki aydır durmayan kar yağışı sonrasında havanın 14 derece olması, değişen iklimin tetikleyicisi CO2 salınımından halk sorumlu tutularak &#8220;günde bir defa duş al, ayak izin küçülsün&#8221; diye duygu sömürüsü yapılması, öte yandan zenginin &#8220;ekolojik&#8221; hibrid arabasını günde 3 kere yıkaması, endüstrinin yeşil kaplamasıyla aradan sıvışması&#8230; durdurur musunuz şoför bey ışıklarda inecek var, beni biraz tuttu da bu gerçeklik sapması..<span id="more-2422"></span></p>
<p>Neler oluyor Prenses? Tuhaf bir dönemden geçiyoruz gezegence. Sanki insanoğlunun algılarına çarpan o kadar çok şey var ki, insan mavi ekran veriyor. Bir yandan şanslı hissediyorum kendimi, ne yalan söyleyeyim. Hani bu çağda doğmak ve yaşamakla dananın kuyruğuna atılan çeltikleri izleme olanağı bulabiliyorum. Dünya savaşları filan gibi hayat-memak meseleleri gündelik hayatta olmadığı ve sagolsun, teknoloji, kafamı dürten her soruyla ilgili gerekli tüm bilgiyi iki saniyede önüme yığabildiği için, evet şanslıyım ve farkındayım. Ama bir de bilen kisinin sahip olduğu darlanma halı var ki esasında o da acayip. Darlanıp panik olmuyorsun sadece şaşkın şaşkın izliyorsun 21. yüzyıl mitolojisini ve nasıl hala bunun sürebildiğini. Içinde olmak istemiyorsun &#8220;lan ben mitoloji kahramanı değilim&#8221; diye, ama tamamen dışında da kalamıyorsun meraktan.</p>
<p>Belçika&#8217;da son 30 yılın en yoğun kar yağışı sebebiylen (ve aynı zamanda havanın 9&#8217;da aydınlanması ve 5&#8217;te kararması yüzünden de) evde epey vakit geçirdiğim bir ayda 80-90&#8217;larin bilim kurgu/aksiyon filmlerini izlemeye başladım, Prenses. Bildiğin Hollywood filmleri iste, Terminator serisi olsun, arada James Bond, Altıncı Element vesaire iste. Sen gözlerini patlatıp beni yargılamaya başlamadan önce, dur bak bir oku önce neden.</p>
<p><!--more--></p>
<p>90&#8217;larda dünyayı ele geçiren robotlar konsepti bize tamamiyle kurgu gelirdi. Kahramanımızın nasıl bütün bu şeyin altından kalkacağını görmek için oturup izlerdik. &#8220;Amaan palavra iste, maksat kan gövdeyi götürsün&#8221; derdi annem, bak hatırlıyorum. Ya da favori ajanımız 007&#8217;nin Amerika&#8217;nın nükleer silahlarını çalarak dünyayı yok etmek isteyen (bu kısmını hiç bir zaman anlamadık tabi, niye dünyayı yok etmek istesin adam. Birine saldırmak istiyor diye çalıyordur. Neyse Hollywood filmine, babaannem diziye yorum yapar gibi kritik yapmamak lazım) teröristleri durdurmasını filmin konusuna önem vermeden izlerdik.</p>
<p>Uyan Prenses, bu filmlerde &#8220;kurgu&#8221; olanlar şu anda gerçek! Ha kesin o zaman da gerçekti, yoksa film endüstrisinin içine doğmadı heralde fikirler, kullanılan teknolojiler. Tek fark, şu anda bütün bunların gerçek olduğunu biliyoruz.</p>
<p>Bak seni <a href="http://tr.wikipedia.org/wiki/%C4%B0nsans%C4%B1z_hava_arac%C4%B1">Insansiz Hava Aracı </a>(Unmanned Aerial Vehicle- UAV) veya &#8220;drone&#8221; olarak da bilinen uçan robot sistemiyle tanıştırayım henüz tanışmadıysan Prenses. Bu insansız hava aracı, uçak gibi söyle:</p>
<div id="attachment_2423" style="width: 383px" class="wp-caption aligncenter"><a href="/wp-content/uploads/2011/01/bae-taranis1.jpg" rel="lightbox[2422]"><img aria-describedby="caption-attachment-2423" loading="lazy" class="size-medium wp-image-2423 " title="bae-taranis1" src="/wp-content/uploads/2011/01/bae-taranis1-300x197.jpg" alt="" width="373" height="244" srcset="/wp-content/uploads/2011/01/bae-taranis1-300x197.jpg 300w, /wp-content/uploads/2011/01/bae-taranis1.jpg 650w" sizes="(max-width: 373px) 100vw, 373px" /></a><p id="caption-attachment-2423" class="wp-caption-text">Yok film kesiti değil, Fransız BAE Systems şirketi tarafından üretilmiş ve hedefi vurmaya programlanmış bu araç şu anda &quot;piyasa&quot;da</p></div>
<p style="text-align: center;">
<p>Veyahut da sinek gibi böyle:</p>
<div id="attachment_2424" style="width: 372px" class="wp-caption aligncenter"><a href="/wp-content/uploads/2011/01/micro_UAV.jpg" rel="lightbox[2422]"><img aria-describedby="caption-attachment-2424" loading="lazy" class="size-medium wp-image-2424 " title="micro_UAV" src="/wp-content/uploads/2011/01/micro_UAV-300x199.jpg" alt="" width="362" height="239" /></a><p id="caption-attachment-2424" class="wp-caption-text">Bu da ispiyon aracı. Taksınlar kamerayı, mikrofonu bak bakalım tüm hayatın kayıtlara geçerken ruhun duyuyor mu</p></div>
<p style="text-align: center;">
<p>karşımıza çıkabiliyorlar.</p>
<p>Avrupa Birliği dış Politikalar Sefi <a href="http://neoconopticon.wordpress.com/2009/10/06/solana-eu-maritime-surveillance-uav-programme-civil-military-cooperation-and-battlegroups-all-coing-along-nicely/">Javier Solana</a>, UAV dediğimiz bu robotların kullanım alanlarını, Avrupa silah endüstrisine katacağı değerden bahsederken söyle sıralamış: polis/paramiliter güvenlik uygulamaları, tarımsal ilaçlama, alçak yörüngeli uydular, lojistik/kurye, ticari yolcu taşımacılığı (yuuhh diyeceğim izninle, pilot yok Prenses uçakta!) ve hava fotoğrafçılığı. Bu robotlar Amerika ve Avrupa başta olmak üzere bir çok ülkede üretilip kullanılıyorlar. Misal Amerikan ordusu bu UAVleri Irak ve Afganistan&#8217;daki operasyonlarında kullandı ve halen kullanmakta (evet, pek gündemde değil ama hala Afganistan da yarım yamalak bir operasyon devam ediyor). Sonracığıma, 2006 yılında CIA, UAVleri Afganistan ve <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Drone_attacks_in_Pakistan">Pakistan</a>&#8216;daki &#8220;teror şüphelileri&#8221;ni öldürmek için kullandı. Bu operasyonlar süresince sayısız sivil bu robot uçaklar tarafından öldürüldü. Tabi bu sebepten askeri amaçlarla kullanılmalarının gerekliliği değişik ortamlarda <a href="http://news.bbc.co.uk/2/hi/8182003.stm">tartışılıyor</a>. Bu tartışmaların ve olası UAV karşıtı argümanların karşı argümanlari geliştirilmiş vaziyette, Prenses, o yüzden ciddi hukuksal yaptırımlar uygulanmadığı sürece UAV&#8217;nin savunma sistemi olarak kullanıp kullanılmamasını tartışmak çok da anlamlı gelmiyor. Uluslararası Hukuk kapsamında bu robotların savunma amaçlı kullanımı halihazırda yasal, tam olarak net dayanakları <a href="http://trueslant.com/paultullis/2010/01/09/drone-aircraft-civilian-casualties-and-the-law/">belli belirsiz</a> olsa da.</p>
<p>Avrupa&#8217;da bu tip insansız uçuş araçlarını sivil hava sahasında kullanmak şimdilik yasak. Ama Israil&#8217;de değil. Avrupalı ve Amerikalı silah üreticilerinin en yağlı müşterisi Israil ordusu tahmin edersin ki Prenses (bu arada Türk ordusu da Israil&#8217;in UAV müşterisi); sebep de &#8220;sınır koruması&#8221;. Hadi buyur, gerçeklik sapması diye girmiştik ya yazıya, buradan yak bir de. Sen git Israil, &#8220;vaad edilmiş topraklar&#8221;a yerleş, yüzyıldır yaşayan bir milleti katlet (göçe zorlamak da katletmeye dahil), bir de üstüne sınır çekip &#8220;güvenliğini korumak amaçlı Amerika&#8217;dan robot satın al. Bu robotlar takip, izleme, dinleme, hedef bulma ve hedefi vurma işlevi görüyor, hatırlatırım.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2011/01/israeli_UAV.jpeg" rel="lightbox[2422]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-2425" title="israeli_UAV" src="/wp-content/uploads/2011/01/israeli_UAV.jpeg" alt="" width="275" height="183" /></a> Hani demiştim ya UAV&#8217;lerin savunma amaçlı kullanımını yasaklamak için ortaya atılan argümanların karşı argümanları hazırda bekliyor diye. Işte en kuvvetli karşı argüman &#8220;anayurt güvenliği&#8221;. Hatırlatırım, bu mitolojide çağ terör ve bilgi çağı Prenses. Ülkelerin savunma politikaları öyle bir paranoya üzerine kurulmuş halde ki -ortada dünya savaşları benzeri toplu tüfekli, cepheli savaşlar da olmadığı için daha bir tuhaf kaçıyor tabi- insanlar da zamanla anayurt güvenliği adına sınır komşusunun (ya da kendi topraklarında var olan özerklik isteğindeki halkların) her gün kendi ülkesinden kalkan robotlar tarafından öldürülmesini doğal karşılayarak aklını fikrini koruma eğilimli.</p>
<p>Türk ordusu da UAV&#8217;leri sınır güvenliği ve anti-terorizm çerçevesinde kullanmakta. 1999 yılında Israil&#8217;le yapılan bir anlaşma üzerine TSK, 100 kadar <a href="http://www.israeli-weapons.com/weapons/aircraft/uav/harpy/HARPY.html">Harpy Ölümcül Insansız Hava Aracı</a> almış. Aynı zamanda TSK, 1990 yılından beri kendi insansız hava araçlarını üretmek amaçlı AR-GE projelerini sürdürüyormuş efenim  ve sonuç olarak geçtiğimiz yıl ilk Türk yapımı insansız hava aracı, <a href="http://www.cnnturk.com/2010/turkiye/07/16/iste.turkiyenin.ilk.insansiz.hava.araci/583665.0/index.html">ANKA</a>&#8216;yı üretmiş. Ismi de Zümrüd-ü Anka kuşunu andırıyor diye ANKA. Yani memleketimiz ordusunun askerleri playstation oynar gibi ekran karşısına oturup, göbeğini kaşıyarak Güneydoğu ve Kuzey Irak&#8217;ta sürdürdüğü kürt operasyonunu, Zümrüd-ü Anka kuşuyla devam ettirecek Prenses. Ya da yersen&#8230;</p>
<p>Hani bilgisayarda araba yarışı veya Playstation&#8217;da herhangi bir simülasyon oyunu oynarken riskleri çok önemsemezsin. Sebep, ekran karşısında olduğunun farkındasındır. Araba yarışı oynuyorsan, arabanın içinde olmadığını ve diğer arabalara çarptığında içindekilerin ölmeyeceğini bilirsin. Esasında içindekileri fark etmezsin bile. Orada değilsindir çünkü, hayatın tehlikede filan da değildir. Işte insansız hava araçlarının en büyük açmazı da bu, hedefler ve araya kaynayan sivilleri ayırt edememe. Bu sebepten Avrupa sivil hava sahasında bu araçlar yasal değil henüz.</p>
<p>Bak bizim TSK&#8217;nın ANKA&#8217;sıyla ilgili bir tanıtım videosu var, fikrin nasıl pazarlandığını daha net görebilirsin:</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="385" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/hIF3o_KJgI0?fs=1&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Videoyu izlediysen hemen bütçeden bahsedeyim. ANKA&#8217;nın tasarımı ve geliştirilmesi 107 milyon dolara mal olmuş. Bütçeyi detay gibi verdim ama esasında tüm bu yüksek teknolojik savunma ve silah endüstrisinin ekonomik kalkınma hedefleriyle ülke ekonomisinden sorumlu kişilerin kalkıma hedefleri arasında bir paralellik görebilirsin belki Prenses. Yerli savunma ve güvenlik (yani askeri ve sivil) endüstrisinin ithalata gerek duymadan kendi ayakları üzerinde durabilmesi ve hatta ihraç eder konuma geçmesi ülke ekonomisiyle ilgili iyi bir şey. Yani ürünlerin nerede, nasıl kullanılacağı ekonomik kalkınma kafasını pek ırgalamıyor senin anlayacağın.</p>
<p>Tabi askeri tertibatıyla övünmeyi çok seven Türk milleti olarak, &#8220;Yüzde yüz yerli insansız casus uçağı&#8221;mızla acayip övünüyoruz. Neyimiz eksik?</p>
<p>Bu gerçeklik sapması mevzusu kafamı epey meşgul ediyor bu sıralar Prenses. Gerçek, değer, zaman ve mekan gibi kavramlar giderek yıkılarak yerini olaylara bırakıyor gibi geliyor. Rahatsız mı oldun? Ben de rahatsız oldum, o yüzden kafa yormaya başladım. Sen de rahatsız olduysan biraz daha yakından bak derim, rahatsızlık yerini sıcak bir rahatlamaya bırakacak zamanla. Hakkaten!</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2011/01/gerceklik-sapmasi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Apple&#8217;ım Benim, Sidikli Kontesim..</title>
		<link>/2010/06/appleim-benim-sidikli-kontesim.html</link>
					<comments>/2010/06/appleim-benim-sidikli-kontesim.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 30 Jun 2010 02:54:47 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[teknoloji]]></category>
		<category><![CDATA[apple]]></category>
		<category><![CDATA[ipad]]></category>
		<category><![CDATA[iphone]]></category>
		<category><![CDATA[mac]]></category>
		<category><![CDATA[steve]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1647</guid>

					<description><![CDATA[prenseste pek teknoloji yazıları yazmıyoruz. fakat ben artık dayanamayarak uzun zamandır canımı sıkan bir mevzuyu dile getirmek istiyorum. konumuz apple sevgili prenses. eve ne zaman birisi gelse &#8220;grafiker misin?&#8221; sorusunu duymama sebep olan pek havalı(!) bilgisayarımı üreten firma.. bir çok insanın gözünde stabil işletim sistemiyle, farklı tasarımıyla ve pahalılığıyla pclere kıyasla başka yerde duran bilgisayar. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2010/06/apple-hold-different1.jpg" rel="lightbox[1647]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-1734" title="apple-hold-different" src="/wp-content/uploads/2010/06/apple-hold-different1-300x173.jpg" alt="" width="300" height="183" /></a>prenseste pek teknoloji yazıları yazmıyoruz. fakat ben artık dayanamayarak uzun zamandır canımı sıkan bir mevzuyu dile getirmek istiyorum.</p>
<p>konumuz apple sevgili prenses. eve ne zaman birisi gelse &#8220;grafiker misin?&#8221; sorusunu duymama sebep olan pek havalı(!) bilgisayarımı üreten firma.. bir çok insanın gözünde stabil işletim sistemiyle, farklı tasarımıyla ve pahalılığıyla pclere kıyasla başka yerde duran bilgisayar.</p>
<p>apple benim için çocukluğumdan beri bir hayaldi. halam amerika&#8217;da yaşardı, yüzünü ilk kez 14 yaşımdayken görmüştüm ve bize evini, oraları görelim diye getirdiği fotoğraflarda masasında bir bilgisayar vardı. bizim evde babamın aldığı &#8220;bakın bi bilgisayar çıkmış, artık kafa ayarı yapmanız gerekmeyecek oyun oynamak için&#8221; diye getirdiği bilgisayardan çok farklıydı.. sonra zaman geçti, apple iyice ulaşılmaz ve mükemmel görünmeye başladı gözüme. havalı herkesde apple vardı, banane ben de isterim!! bi kere alan 10 sene kullanıyodu bu bilgisayarı. çooook pahalıydı, asla babama &#8220;alsana bana?&#8221; demeyi aklıma getiremiyceğim kadar pahalıydı ama güzeldi işte..</p>
<p>neyse gel zaman git zaman sonra planlanan bir ingiltere gezisi gerçekleşemeyince neredeyse her hafta format attığım sevgili pcmi evden uzaklaştırmaya karar verip, yola ayırdığım parayla çocukluğumun hayali olan apple imac bilgisayarımı ev sınırları içersine sokabilme şerefine nail oldum. bu arada senelerdir iş yerinde mac kullanıyor olmam da bu kararımın gazını &#8220;amaaan evde pc işte mac, kafam karışıyo vallahi&#8221; gibi komik bir şekilde desteklememe yetti.<span id="more-1647"></span></p>
<p>pek sevgili bilgisayarım siparişimin ertesi günü eve adımını attı. kutular açıldı, hatta günlerce ortalıkta kaldı kutular.. hemen kuruldu, kurcalandı. aaaa photo booth diye bişey varmış, bak ne kadar da hızlıymış, aman perian diye bişey varmış, download için transmission kullanılırmış vs…</p>
<p>ve tüm bu zamanın üstünden 6 haziran 2010 itibariyle 2 sene geçmiş oldu. bu arada snow leopard çıktı, iphoto yüzleri tanımaya başladı, apple bize yüzlerce megabyte güncelleme indirttiği günün ertesinde bir yüzlerce mb güncelleme daha çıkarttı vs.. ve tüm bu yeniklerle birlikte (elbet onlar yüzünden değil) benim bilgisayarım yavaş yavaş ölmeye başladı..</p>
<p>daha önce bir ipod deneyimim olmuştu zaten. aldığımdan 2 sene sonra, tam garantisinin bitmesinden 1 hafta sonra ipodum bozulmuştu. (kendisini hala şiddet uygulayarak arada çalıştırabiliyorum)<a href="/wp-content/uploads/2010/06/apple3_gallery__370x400.jpg" rel="lightbox[1647]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium  wp-image-1657" title="apple3_gallery__370x400" src="/wp-content/uploads/2010/06/apple3_gallery__370x400-277x300.jpg" alt="" width="238" height="258" srcset="/wp-content/uploads/2010/06/apple3_gallery__370x400-277x300.jpg 277w, /wp-content/uploads/2010/06/apple3_gallery__370x400.jpg 370w" sizes="(max-width: 238px) 100vw, 238px" /></a></p>
<p>her neyse.. lafı yeteri kadar uzatım prenses. aslında bu sinirle galonlarca küfür yazabilirim buraya ama onları sevgili steve abimize maille göndermeyi tercih ettim bile..</p>
<p>gelmek istediğim yer bilmem ne kadar para verdiğin bilgisayarının iki sene sonra yine galonla para vererek hem de 1 hafta bilgisayarsız kalmanı sağlayacak kadar bozulabilmesi değil.. hem de garantisinin bitmesinden 2 hafta sonra. (ben artık ciddi ciddi  applelarda garanti süresinin bitişini anlayan bir çip olduğuna  inanıyorum, şaka da yapmıyorum!) bunda şehirde gelen giden elektrik, benim kimi kullanma alışkanlıklarım gibi başka parametreler olabilir elbet.  mevzu; bir zamanlar bu kadar moda olmuş ve gerçekten çoooook kaliteli bilgisayarlar üretmiş bir firmanın son 6-7 yılda kendini getirmeyi başardığı yer.</p>
<p>kapitalizm sınırları içersinde bir firmanın daha çok paraaaaa! diye ısrar etmesini normal karşılayabilirim artık. fakat kullanıcılarından bu kadar yüksek meblaları alırken tek taraflı değil, eski zamanlardaki gibi kaliteli ve iletişimde kalmasını da beklerim.</p>
<p>belki de ürünleri ayrı ayrı değerlendirmek lazım. bilgisayarlar, dizüstü bilgisayarlar, iphone, ipod &#8211; ipod touch ve en son da ipad farklı kalemler olabilirler.</p>
<p>apple senelerdir kendi desteklediği ürünler dışında hiç bir ürünü kullanıcılarına kullandırtmıyor. hatta çok yakın zamandaki bir <a href="http://yahoyt.com/h/7634/olay-kufurlesmeye-dondu">habere</a> göre uygulama geliştiricilerine apple yazılımlarından başka yazılım kullanma izni bile vermiyor (buna da bir adobe çalışanı çok güzel cevap vermiş). haberin olduğu siteden minik bir alıntı:</p>
<p>&#8220;Paketin kuralları arasında &#8220;Apple tarafından desteklenmeyen program dillerini kullanamazsınız. Bu dillerde yazılmış uygulamaları, bizim desteklediğimiz dillere çeviren programları da kullanamazsınız.&#8221; şeklinde bir yaptırım eklenmiş. Yani geliştiricilerin alışık oldukları veya tercih ettikleri yazılımları kullanıp, Apple&#8217;a uygulama hazırlamaları yasaklanmış durumda.&#8221;</p>
<p>iphone&#8217;lardaki jailbreak yöntemini saymazsak eğer gidip steve abiye tonla para bayıldıysanız oyunu onun kurallarına göre oynamaya imzanızı atmış oluyorsunuz. gidip de gerizekalı gibi (kimse kusura bakmasın) bir ipad aldıysanıız itunes store&#8217;dan başka hiç bir yerden satın aldığınız dökümanları okuyamıyorsunuz, oyunları oynayamıyorsunuz. ipod&#8217;unuz varsa itunes olmadan şarkılarınızı içine atamıyorsunuz, attığınız şarkıları zaten içinden çıkartamıyorsunuz. burda ufak bir not girmekte fayda var. elbette artık winamp olsun diğer medya oynatıcılar olsun, hepsiyle çeşitli eklentiler sayesinde bu işlemleri sorunsuzca yapabiliyorsunuz. benim anlatmak istediğim bir şekilde apple&#8217;ın ağına düştüyseniz özgür düşünen o ismini bilmediğimiz birileri olmadan o ağdan çıkamayacağınız.</p>
<p>bilgisayarlarda durum pek böyle değil, en azından şimdilik. pc&#8217;de olmayan pek çok güzel program kullanıyorum bilgisayarımda. hem kullanışlılar, hem de bilgisayarla hiç haşır neşir olmayan insanların bile rahatça anlayabilecekleri kadar kullanıcı dostular. dizüstü bilgisayar konusu ise bambaşka, macbook pro gerçekten mükemmele yakın bir bilgisayar. masaüstü bilgisayarlardaki performans düşüklükleri bu ürünlerde yok, fakat bir dizüstüne o kadar para vericeksem, apple olmayan muadilleri de çok yakın fiyatlarda ve çok yakın performanslarda. ayrıca yanında almak istediğim donanımlara (buna kablolar da dahil) bir sürü para dökmek zorunda değilim. yani özellikle apple takıntınız yoksa tercih sebebi değil.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2010/06/think_linux.jpg" rel="lightbox[1647]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-1658" title="think_linux" src="/wp-content/uploads/2010/06/think_linux-250x300.jpg" alt="" width="250" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2010/06/think_linux-250x300.jpg 250w, /wp-content/uploads/2010/06/think_linux.jpg 409w" sizes="(max-width: 250px) 100vw, 250px" /></a>hala bir çok apple ürününün pilini değiştiremezsiniz, pil ömrü biten ürün çöpe gider. çok çevreci olduğunu iddia eden, ürünlerinin paketlerini geri dönüşümlü kağıttan yapan, paket boyutunu küçülten, kullandığı malzemelerin çoğu çevre dostu olan apple ürünlerini yaklaşık 2,5 sene sonra çöpe gönderirsiniz. ne kadar çevreci bir tutum?!</p>
<p>ben bunca para verdiğim bir üründen performans ve kalite beklerim. hele bu marka apple ise daha uzun süre performans beklerim. sanırım bunlar eski günlerdeydi..</p>
<p>teknoloji tek taraflı olmamalı hiçbir zaman. bir zamanlar bu kadar yenilikçi olabilmiş apple&#8217;ın kullanıcılarını böyle kısıtlayarak piyasada daha fazla tutunamayacağını bilmesi lazım aslen. fakat az önce okuduğum <a href="http://www.teknorazzi.com/2010/06/23/appledan-yeni-rekor-80-gunde-3-milyon-ipad-satildi/">habere</a> göre 80 günde 3 milyon ipad satmışlar bile. ve henüz çıkmış olan iphone 4, 3 günde 1.7 milyon kişi tarafından satın alınmış. peki iphone 4&#8217;ün yan tarafının tamamen anten olduğunu ve <a href="http://yahoyt.com/h/8375/sipsak-yorum-iphone-4-cekmiyor">belli bir pozisyonda tutunca</a> çekmediğini biliyor musunuz? hemen buna steve amca&#8217;nın cevabını vereyim size:</p>
<p>&#8211; &#8221;Hangi telefonu tutarsanız tutun telefonu kavradığınızda antenin  performansını etkileyebilir (mesela Google  Nexus One). Eğer iPhone 4&#8217;te bu sorunu yaşarsanız, elinizle alt sol  köşesinden tutmamaya çalışın.&#8221;</p>
<p>ben kendi adıma gelişmeleri heyecanla ve merakla takip ediyorum. şimdiye kadar prenseste yazdığım tüm yazıları da apple&#8217;la yazdım evet. bu son yazımı yazmaya çalıştığım text edit ise bu süre zarfında tam 13 kere kilitlendi.</p>
<p>steve amca her ne kadar hala kazağını pantolonunun içine sokarak bize 80lerdeymişiz ve apple o zamanlardaki gibi kaliteliymiş izlenimini vermeye çalışsa da olmuyor olamıyor, internetteki tepkilerden anlaşıldığı üzere kendilerini çok seven o &#8220;minik&#8221; kitlenin bir kısmını çoktan soğutmayı başardılar gibi.. r.i.p. apple!</p>
<p>bir de video.  apple&#8217;ın pc&#8217;ye karşı yürüttüğü kampanyanın reklam dizisi.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="360" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.dailymotion.com/swf/video/x1ug8j_all-in-1-i-m-a-mac-i-m-a-pc" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2010/06/appleim-benim-sidikli-kontesim.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>