<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>prensesin ulkesi &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="https://www.prensesemektuplar.com/category/prensesin-ulkesi/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.prensesemektuplar.com</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sun, 31 Jan 2016 21:25:48 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>#1o5: Bir buçuk atmadığımız bir dünya mümkün mü?</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2015/12/1o5-bir-bucuk-atmadigimiz-bir-dunya-mumkun-mu.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2015/12/1o5-bir-bucuk-atmadigimiz-bir-dunya-mumkun-mu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 11 Dec 2015 20:09:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[#1o5]]></category>
		<category><![CDATA[#ClimateVulnerableForum]]></category>
		<category><![CDATA[#COP21]]></category>
		<category><![CDATA[#İklimAdaleti]]></category>
		<category><![CDATA[#IklimDeğişikliği]]></category>
		<category><![CDATA[#Kopenhag]]></category>
		<category><![CDATA[#V20]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8153</guid>

					<description><![CDATA[İki haftadır Paris&#8217;teyim Prenses, 21. İklim Değişikliği Taraflar Konferansı -nam-ı diğer COP21- için. Sana bu mektubu yazarken 2020 yılı itibariyle yürürlüğe girecek Paris anlaşması son haline getiriliyor, iklim krizini önlemek için taahhütte bulunmuş 190 küsur ülkenin diplomatları tarafından. Yorgunum, uykusuzum, açım da&#8230; Umutlu muyum? Umut züğürdün ekmeği, yani evet umutluyum AMA yarın çıkacak anlaşma metninin [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>İki haftadır Paris&#8217;teyim Prenses, 21. İklim Değişikliği Taraflar Konferansı -nam-ı diğer COP21- için. Sana bu mektubu yazarken 2020 yılı itibariyle yürürlüğe girecek Paris anlaşması son haline getiriliyor, iklim krizini önlemek için taahhütte bulunmuş 190 küsur ülkenin diplomatları tarafından. Yorgunum, uykusuzum, açım da&#8230; Umutlu muyum? Umut züğürdün ekmeği, yani evet umutluyum AMA yarın çıkacak anlaşma metninin dünyayı değiştireceğinden değil, bizlerin bu metni kullanarak dünyayı değiştirebilme potansiyelimizden.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21.jpg" rel="lightbox[8153]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-8154" alt="unberable_COP21" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21.jpg" width="578" height="614" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21.jpg 723w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21-282x300.jpg 282w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21-377x400.jpg 377w" sizes="(max-width: 578px) 100vw, 578px" /></a></p>
<p>COP21, diğer bir uzlaşma niyetiyle masaya oturulduğu iddia edilen <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/12/iklim-adaleti.html">Kopenhag faciası</a>na kıyasla, çok daha sakin başladı, devam etti ve bitmek üzere Prenses. Ben de Cesur Yeni Dünya modeli, çokça yeşile boyanmış, steril, oldukça fazla geri dönüşümlü, şehir merkezinden epey uzak ve güvenlik paranoyası ardındaki bir kaleye benzeyen Le Bourget Konferans Merkezi&#8217;ndeyim. Paris&#8217;i Kopenhag&#8217;dan farklı olarak sakin ve yapıcı kılan ise şimdiye dek 158 ülkenin Birleşmiş Milletler&#8217;e verdiği iklim değişikliğini önlemeye katkı niyetleri <a href="http://www4.unfccc.int/submissions/indc/Submission%20Pages/submissions.aspx">(INDC)</a>. Ülkeler, 2015 yılı boyunca teslim ettikleri katkı niyetlerinde emisyon azaltım taahhütleri, adaptasyon önlemleri, yoksul ülkelerin ihtiyaç duyduğu finansman vs. konularında uygulamayı niyet ettikleri bir takım planları ortaya koydular.</p>
<p>İlk hafta boyunca devam eden tuhaf sessizlik hali, ikinci hafta yerini olumlu gibi ama olumlu gibi olduğu için de şüpheli bir havaya bıraktı. Le Bourget Konferans Merkezi&#8217;nin koridorlarında tartışılan, ortaya bir anlaşma çıkıp çıkmayacağı değil de anlaşmanın gerçekten iklim değişikliğinin geri dönülmez etkilerini engellemeye yetip yetemeyeceği, yeterince adil olup olmayacağıydı. İlk hafta ülke diplomatları, metinle ilgili bir takım teknik konular üzerinde çalışırken, ikinci haftanın ilk günü ülkelerin ilgili Bakanlar&#8217;ı konuşmalarıyla ülke pozisyonlarını ortaya koydu. Yani teknik konuşmalar, yerini politik konuşmalara bırakmış oldu. Bize de &#8220;eğlence&#8221; çıktı azıcık içerideki siviller olarak, işin ülkelerin kendi çıkarlarına nasıl dokunduğunu çekirdek çitleyerek izleyip konferans ortamındaki havanın olumluluğuna rağmen ülkelerin politikalarını nasıl böylesine hayırlı, küresel bir anlaşma doğrultusunda aynı yöne doğru değiştirecekleri üzerine kafa yormaya başladık.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive.jpg" rel="lightbox[8153]"><img loading="lazy" class=" wp-image-8155 alignleft" alt="stayAlive" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive.jpg" width="360" height="256" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive.jpg 600w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive-300x213.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive-430x305.jpg 430w" sizes="(max-width: 360px) 100vw, 360px" /></a>Paris’te bir anlaşmaya dönüşecek taslak metin etrafında ilk hafta ortaya çıkan en önemli tartışma, küresel sıcaklık artışlarını şimdiye kadar telaffuz edilen ve hatta geçtiğimiz senelerde ülkelerin fazla iddialı bulduğu 2C derece yerine 1.5C -yazıyla bir buçuk- derecede durdurmak üzerineydi. Bu, epey beklenmedik ve inanması zor bir gelişme Prenses. Sivil toplum kuruluşları ile iklim bilimi çalışan akademisyenler tarafından yaklaşık son 3 yıldır gündeme getirilen 1.5C derece hedefi, iklim kırılganlığı yüksek ülkelerin 2C derecelik sıcaklık artışı durumunda hayati risklerle, tahminimizden daha yakın bir gelecekte karşılaşacaklarını vurguluyordu.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Müzakerelerin ilk haftasında, bunun taraflar nezdinde gündeme gelebilmesindeki en büyük etmen kuşkusuz, V20 olarak da bilinen <a href="http://www.thecvf.org/">Climate Vulnerable Forum</a> altında birleşmiş, iklim kırılganlığı en yüksek 20 ülkenin 1.5C derece hedefini vurgulayan <a href="http://www.1o5c.org/">#1o5 kampanyas</a>ı ile gelişmekte olan ülkelerin azıcık iddalı hedefler koymak için şart koştuğu finansman talebine karşı bu yoksul 20 ülkenin 2030 yılı için iddialı dekarbonizasyon ve %100 yenilenebilir enerji hedeflerini ortaya koymalarıydı. V20 eylemlerini takiben, ev sahibi Fransa da bu talebi destekleyerek Paris’te 1.5C derece hedefinin kabul görmesi için gelişmiş ülkelere öncülük ederek kabul görmesi için elinden geleni ardına koymadı. Yani sivil toplumu temsilen Paris&#8217;te olan birisi için bu, fakir ama gururlu bir takım ülkelerden, daha önce deli saçması gibi görülen bir hedefin kısa paslarla kaleye şutlanmış olması demek oluyor. Açıkçası hala inanmakta zorlanıyorum.</p>
<p>1.5C hedefi, aynı zamanda ülkelerin küresel sıcaklık artışına yaptıkları karbon salım katkılarını daha hızlı ve sistematik bir biçimde azaltmaları anlamına geliyor. Tercümesi, ekonomik büyüme planlarını karbon salımını sınırlamayan bir gerçeklik içinde yapmış ülkelerin sert bir U dönüşü yapması gerekiyor. İşte inanmakta zorlandığım nokta da tam olarak bu. Paris sürecinin ikinci haftasında bir düğüm olarak karşımıza çıkan sorun da bu oldu: farklılaşma. Farklı şartlara sahip, farklı sosyo-ekonomik, jeo-politik konumlardaki 190dan farklı ülke delegasyonu, aynı masaya oturup herkesin farklı olduğunu kabul ederek, herkesin eşit haklara sahip olabileceği bir iklim rejimi oluşturabilecekler mi? Hadi diyelim anlaşmada bu rejimi ortaya koyabildiler, yalnızca uluslararası hukuk çerçevesinde çizilen bu anlaşmanın gerekliliklerini kendi ülkelerinde uygulayabilecekler mi?</p>
<p>Konferansın uzatmaları oynadığı şu günlerde 1.5C derece hedefi, taraf ülkeler (yani içinde Norveç&#8217;ten, Hindistan&#8217;a, Amerika&#8217;dan Tuvalu&#8217;ya olan 190 Dünya ülkesi) tarafından genel geçer bir kabul gördü diyebiliriz –Suudi Arabistan ve petrole dayalı diğer Körfez ülkeleri kaytarmak için bahaneler bulmaya devam etse de-. Ancak bu hedefin kabul görmesi, farklı koşullardaki ülkelerin bu hedefi gerçekleştirmek için gereken uzun vadeli dekarbonizasyon hedefleri için eyleme geçecekleri anlamına gelmiyor. Halihazırda üzerinde konuşulan metin, esasında 1997 yılında imzalanan Kyoto Protokolü’nü temel alıyor ve son 18 yıldaki konjonktürel gelişmeler –haliyle- bu metnin bir parçası değil. Ülkelerin gelişmişlik durumlarındaki değişimler da keza öyle. Mevcut metinde “gelişmiş ülke” tanımı az çok yer alsa da “gelişmekte olan ülke” tanımı net değil. Paris anlaşmasının temel alığı, 1997 yılında ortaya çıkmış esneklikten yoksun metin, 2015 yılının radikal bir biçimde değişmiş iklimleri ve ekonomik dinamiklerini karşılamaya yetmiyor. Özellikle de Brezilya, Arjantin, Çin, Hindistan, Türkiye gibi sanayileşmeye dayalı hızlı büyüme hedefleri ile küresel finansal dalgalanmalara karşı daha fazla risk altında olan ülkelerin iddialı iklim taahütleri vermesine pek de yardımcı olduğu söylenemez. Geçiş ekonomisi olarak da adlandırabileceğimiz, orta düzey gelir sınıfındaki gelişmekte olan bu ülkeler, bir yandan yatırım çekebilmek için spekülasyonu bol, yüksek, karbon salımlarına sınır getirmeyen bir dünyada yaptıkları fosil yakıt merkezli ve bol karbonlu büyüme hedefleri ortaya koyarken, diğer bir yandan uzun vadeli karbon azaltım hedefi koymaktan korkuyorlar. Talepleri, gelişmiş ve küresel iklim değişikliğinin tarihi sorumluluğuna sahip ülkelerin finansal destek sağlaması ve farklı konumlarının dikkate alındığı, kendi büyüme planlarını da bir şekilde yolun ortasında bırakmayacak bir anlaşma. Tabii zengin ülkelerden para koparmak öyle o kadar kolay değil. Bu bahsettiğim ülkelerden Paris sürecinde beklenen, finansal desteğin sağlandığı şartlarda ortaya koyacakları dekarbonizasyona geçiş yol haritasını samimiyetle ortaya koymaları, yapıcı bir güven ortamına katkı sağlamaları, gönüllü miktarlarda yoksul ülkelere iklim değişikliğine adaptasyon için para vermeleri. Ve pek tabii, yeterince iddialı bir yol haritasını uygulayacaklarının sinyallerini vermeleri.</p>
<p><img loading="lazy" class="wp-image-8156 alignright" alt="Statue of Liberty Action at the Arctic Sea Ice Edge" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1.jpg" width="288" height="192" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1.jpg 800w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1-430x286.jpg 430w" sizes="(max-width: 288px) 100vw, 288px" /></p>
<p>Son 30 yılda atmosfere sera gazı pompalamak suretiyle devleşen gelişmiş ekonomilere gelirsek&#8230; Amerika’nın başını çektiği bu ülkelerden beklenen, yalnızca hızlıca karbondan arınma politikaları benimsemeleri değil, aynı zamanda iklim kırılganlığı olan yoksul ülkelere adaptasyon, gelişmekte olan ülkelere ise karbon azaltımları ve yeni bir iklim rejimiyle yapacakları kalkınma planları için finansman sağlamak. Bu gelişmiş ülkelerin yılda 100.000USD taban değerinde iklim finansmanı havuzu oluşturmaları talep ediliyor ve bununla ilgili halihazırda bir ışık görünse de son anlaşma metni çıkmadan manevrayla alt üst edilebilinecek mevzulardan biri de bu. PARA.</p>
<p>Gelelim esas soruya: Paris’ten çıkacak anlaşma belgesi, zengin ülkeler dışındakilerin bugünkü ve gelecekteki farklılaşmalarını dikkate alacak şekilde esnek, değişikliklere açık, yaptırımları olan ve adil mi olacak? Yoksa küresel neo-liberal politikaların izinde, Dünya vatandaşlarının bir kısmını yok olma tehtidiyle geride bırakmaya razı olan, formalite icabı ortalıkta dolaşan başka bir belge mi olacak? Bu sorunun cevabını pek yakında göreceğiz. Ancak ikinci seçenekle karşı karşıya geldiğimiz durumda Prenses, insanlığın evriminde adalet anlayışının sera gazlarıyla birlikte atmosfere karışıp insanlığı egosuna hapsettiğini kabul etmemiz beklenecek. Halbuki Paris hiçbir şeyin sonu değil, yalnızca küresel durum analizini ortaya koyan bir dönüm noktası. İklim adaletini mümkün kılmaya çalışan bizler için de karar alıcılar üzerindeki baskıyı arttırabilmek için yerinde bir mihenk taşı. Yani Paris&#8217;ten sonra, adalet anlayışından uzak bir Dünya’yı kabullenmeyip, müttefikleri saflara çekmek suretiyle elimizdeki yeni kaldıraçla birlikte mücadele etmeye devam edeceğiz&#8230; Yoksa bir anlaşma metni kendi başına dünyayı ne zaman değiştirebilmiş ki bugün değiştirsin?</p>
<p>Ha bu arada, daha iki gün önce sıcak sıcak fırından çıkmış <a href="http://iklimadaleti.org/">İklim Adaleti</a> sayfasını takip etmeni öneririm. İçinde bir de ailecek beğenerek izlediğimiz <a href="http://mulksuzlestirme.org/">Mülksüzleştirme</a>&#8216;ye yedirilmiş Türkiye termik santral ağ haritasını bulacaksın. Tadından yenmez.<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.swissexpert.net">Fake Swiss Made Rolex</a> <a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.replica-watch-source.com">Fake Rolex Swiss Replica Watches</a> </p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”.jpg" rel="lightbox[8153]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-8160" alt="gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-1024x700.jpg" width="675" height="462" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-1024x700.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-300x205.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-430x294.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-900x615.jpg 900w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”.jpg 1190w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2015/12/1o5-bir-bucuk-atmadigimiz-bir-dunya-mumkun-mu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>var olamamanın inanılmaz hafifliği</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2014/06/var-olamamanin-inanilmaz-hafifligi.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2014/06/var-olamamanin-inanilmaz-hafifligi.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 07 Jun 2014 12:08:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[fotoğraf]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[#soma]]></category>
		<category><![CDATA[Adana Cavuslu]]></category>
		<category><![CDATA[cocuk isciler]]></category>
		<category><![CDATA[demokrasi]]></category>
		<category><![CDATA[maden iscileri]]></category>
		<category><![CDATA[mevsimlik tarim iscileri]]></category>
		<category><![CDATA[oteki yuzde elli]]></category>
		<category><![CDATA[ozgurluk]]></category>
		<category><![CDATA[Sanliurfa]]></category>
		<category><![CDATA[Selçuk Kozagacli]]></category>
		<category><![CDATA[soma yardim kampanyasi]]></category>
		<category><![CDATA[Viransehir]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7941</guid>

					<description><![CDATA[Bir maden patlamasında yok olmuş olmasalardı, maden işçilerinin varlığı üzerine düşünülüyor, konuşuluyor olunmayacaktı Prenses, ta ki bir başka nedenle kaybolmalarına kadar&#8230; Şimdi de, ortadan yok olmalarının üstüne, varlıklarını yeni fark eden senin benim gibi pekçok insan vicdan azabı çekerek ne yapacaklarını şaşırmış haldeler. Gündem saptırmakta, algı karıştırmakta, söylem kaydırmakta üstüne olmayan Türk politika yapma usul(süzlüğ)ü [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Bir maden patlamasında yok olmuş olmasalardı, maden işçilerinin varlığı üzerine düşünülüyor, konuşuluyor olunmayacaktı Prenses, ta ki bir başka nedenle kaybolmalarına kadar&#8230;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/soma-maden-kaza-260x260.jpg" rel="lightbox[7941]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-7983" alt="soma-maden-kaza-260x260" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/soma-maden-kaza-260x260.jpg" width="260" height="260" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/soma-maden-kaza-260x260.jpg 260w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/soma-maden-kaza-260x260-150x150.jpg 150w" sizes="(max-width: 260px) 100vw, 260px" /></a>Şimdi de, ortadan yok olmalarının üstüne, varlıklarını yeni fark eden senin benim gibi pekçok insan vicdan azabı çekerek ne yapacaklarını şaşırmış haldeler. Gündem saptırmakta, algı karıştırmakta, söylem kaydırmakta üstüne olmayan Türk politika yapma usul(süzlüğ)ü ve medyası sayesinde bir şekilde toplumda depremmiş gibi algılandı #Soma faciası. Her ne kadar &#8220;bu bir kaza değil cinayettir&#8221; söylemi sosyal medyada dolansa da, insanların sanal ortam dışındaki -gerçek-  tavırlarından, bilinçaltında bunun bir depremmiş gibi algılandığı aşikar. Bakınız yardım kampanyaları&#8230; Madencilikle, Soma ve orada çalışıp çevre ilçelerde yaşayan insanların günlük yaşamlarıyla ilgili hiçbir fikri olmayan, iyi niyetli, vicdanı sızlayan, hali vakti yerinde orta sınıf insanları, patlamanın hemen ertesinde pek güzel organize olup yardım paketleri, bağışlar göndermeye başladılar patlamada hayatını kaybeden işçilerin ailelerine. Erzak paketleri, kitap kolileri, giysiler, oyuncaklar&#8230; OYUNCAKLAR! Prenses, iyi niyetini anlıyorum ama doğduğundan beri her gün çok kötü şartlarda çalışıp eve yorgun ve çok büyük ihtimalle mutsuz dönen, buna rağmen de aileyi bir türlü borç batağından kurtaramayan babasının feci bir patlamayla madende ölmesinin ertesi günü, tanımadığı birilerinden oyuncak alan çocuğun halet-i ruhiyesini az çok hayal edebiliyor musun? Ya da parasızlıktan üniversite şansının olmadığını düşünen ortaokuldaki bir kız çocuğunun, aynı madende abisini kaybetmesi üzerine üniversite bursu aldığını?</p>
<p>Yanlış anlamayasın Prenses, bu insanlara yardım gitmesin kıssadan hissesini çıkarma, ama ben o ortaokuldaki kız çocuğunun annesi yerinde olsam ne hissedeceğimi bilemezdim. Evladını ve kocasını, her gün borç kapamak için, iş güvenliği olmayan yerin dibindeki bir karbonmonoksit çukuruna gönderen anne olarak hayatında bir gün olsun kendini bu toplumda değerli hissetmemişken acı kayıplarının hemen arkasından, sanki depremden çıkmış gibi kolilerce erzak ve kızına üniversite bursu gelse, samimiyetinden şüphe duymaz mısın? İlla da ailede birilerinin yok olması mı gerekiyordu var olduğumun fark edilmesi için, demez misin? Ben derdim sanırım, o yüzden de bu işlerin böyle yapılmasında ciddi bir yanlışlık olduğunu düşünüyorum.</p>
<p>Eğer hala izlemediysen, senden ricam Avukat Selçuk Kozağaçlı&#8217;nın Soma maden patlamasıyla ilgili aşağıdaki videoda anlattıklarını bir dinlemen. Bunu dinledikten hemen sonra, sana varlıklarının farkında olunmayan, birebir tanıklığını yaptığım başka bir topluluktan bahsedeceğim.</p>
<p><iframe src="//player.vimeo.com/video/95733556" width="500" height="281" frameborder="0" title="Soma Witnesses: Lawyer Sel&ccedil;uk Kozağa&ccedil;lı (english subtitles)" webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen></iframe></p>
<p>Selçuk Kozağaçlı&#8217;nın bahsettiği, kısıtlı zamanda maksimum kar etme amacının işverenler ile taşeronları rekabete sürükleyip işçilerin insanüstü koşullarda çalışmasını beraberinde getirmesi durumunun birebir geçerli olduğu Türkiye&#8217;deki bir başka büyük sektör de mevsimlik tarım. Mevsimlik tarım işçilerinin yaklaşık yüzde doksanının memleketi Şanlıurfa ve cıvarı ilçeler. Şubat ayı geldi mi, memleketlerinde içinde kalmamak üzere yıllık kira ödedikleri evlerini kapatıp, çoluk çocuk, ailecek çadırlarını kamyonlara yüklemek suretiyle herhangi bir sözleşme, sigorta olmaksızın tarım sezonunun ilk durağına gidiyorlar. Önce Adana&#8217;ya karpuza, sonra Kayseri, Konya, Yozgat, Nevşehir&#8217;e şekerpancarına, oradan Ankara&#8217;ya nohuta, Malatya&#8217;ya kayısıya, Ordu&#8217;ya fındığa, narenciyeye, domatese, kimyona, tütüne,.. Yılın dokuz ayını bu aileler bir üründen başka bir ürüne, bir şehirden başka bir şehire &#8220;ırgatlık&#8221; yapmak için göçerek geçiriyorlar. Küçük görmek için ırgat demiyorum, yanlış anlama, kendileri de böyle diyorlar. 3-4 nesildir hiçbir sosyal ve sağlık güvencesi olmadan, hiçbir sözleşme imzalamaksızın, römorklu kamyonlarla, çalıştıkları tarlalara yakın, kimsenin tahsis etmediği boşluk alanlara kendi çadırlarını kurmak suretiyle, denetimsiz, kayıtsız, çoğu yerde<a href="http://www.milliyet.com.tr/mevsimlik-tarim-iscileri-bakterili-gundem-1891127/?ref=OtherNews"> içme suyu kaynağı olmadan</a>, çoluk çocuk çalışıp kendi hallerinde barınarak borçlarını borçla karşılamak için memleketin tarımsal ihtiyacını karşılayan, yoksulluk döngüsünde dönüp duran ırgat aileler&#8230;</p>
<p><strong>Ahmet Abi ve ailesi</strong></p>
<div id="attachment_7981" style="width: 310px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851.jpg" rel="lightbox[7941]"><img aria-describedby="caption-attachment-7981" loading="lazy" class="size-medium wp-image-7981" alt="Sekerpancarı çapası Kayseri (c)Servet Dilber/Hayata Destek Dernegi 2014" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851-300x199.jpg" width="300" height="199" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851-430x286.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-7981" class="wp-caption-text">Sekerpancarı çapası<br />Kayseri<br />(c)Servet Dilber/Hayata Destek Dernegi 2014</p></div>
<blockquote><p>Ahmet Abi ve ailesiyle Adana&#8217;ya karpuz ekimine geldiklerinde tanıştım ben. Ahmet Abi 54 yaşında, Şanlıurfa&#8217;nın ilçesi Viranşehirli, 8 çocuk babası bir mevsimlik tarim işçisi.</p>
<p>Önceleri ailecek Viranşehirli bir ağanın toprağında, karın tokluğuna çalışıyorlarmış. &#8217;88 yılında ağa köleliği yapmaktan sıkılınca şoförlük yapmaya karar vermiş, &#8220;Gel gör ki ehliyet bende ne arar! Bırak ehliyeti, okuduğum ilkokulun diploması yoktu elimde” diye anlatıyor, aynı yıl Viranşehir’de ilkokul öğretmenini buluyor ben mezun oldum mu diye sormak için. Birlikte, okulun ’75 yılı kayıtlarını çıkartıyorlar. Öğretmeni bakıyor ki ilkokulu okumuş, hemen diplomasını veriyor. Çevresindekilerin, normal araba şoförü olursan yine ağanın yanında çalışmak zorunda kalırsın, tır ehliyeti al, ülkeler arası yol şoförü ol demesi üzerine öyle yapmaya karar veriyor. Karısının küpelerini bozdurup bir de pasaport çıkarttırıyor. 2006’ya kadar Rusya, İran, Irak, Suriye ile Türkiye arasında kaçak malzeme getir götüre başlıyor. Arada körfez savaşı çıkıyor, Diyarbakır’da şoförü olduğu tırı pusuya düşürüyorlar. O, yine de 2006’ya kadar sigortasız olarak uzun yol şoförlüğüne devam ediyor. Hikayelerini diğer mevsimlik tarım işçisi aileleden farklı kılan ise diğer ailelerin çoğunun üç nesildir bu işi yapmasına karşın (pek çoğu, kendileri de göç yolunda çadırda doğmuş) Ahmet Abi ve ailesinin sonradan göçer tarım işçisi olması.</p>
<p>2006’ya kadar dayanabiliyorlar ailecek, bu işin de tüm risklerine karşın yevmiyesi yetmeyince Viranşehirli bir <em>dayıbaşı</em>yla (mevsimlik tarımda, taşeronlara<em> aracı</em>, <em>çavuş</em> ya da <em>dayıbaşı</em> deniyor) anlaşıp mevsimlik tarım işi yapmaya karar veriyorlar ailesiyle birlikte, göç maceraları da öyle başlıyor. “Artık gözümüz açıldı, ağa köleliği yapmak zorunda değiliz. Ta Rusya’ya kadar gittim, nereye gitsem iş var! Niye kölelik yapayım?!” diyor Ahmet Abi, mevsimlik tarımda sözleşmesiz, sigortasız ırgatlık yapmayı ağa kölesi olarak çalışmaya yeğlediğini özellikle belirterek. Ayrıca, ’74&#8217;te Ecevit&#8217;in yaptığı toprak reformunda dağıtılan toprağı ağaların geri aldığını, cüzzi bir para karşılığında işçiler topraklarını ağaya geri satmazlarsa, polis, hastane, eğitim gibi hizmetlerden yararlanamamakla tehdit edildiklerini de ekliyor. &#8220;Kızım, Viranşehir&#8217;de 60.000 dönüm toprağı olan ağalar var, hem de içlerinde milletvekili olanlar da çok. Dediklerini yapmamak ne mümkün!&#8221;, mecburen satmış hepsi toprağını, şimdi yollarda tarım işçisi olarak çalışıyorlar. Yalnızca tarım işçiliği yapmamış 2006&#8217;dan beri Ahmet Abi ve ailesi, arada Bandırma’da hurdacılık (geri dönüşüm işi) da yapmaya gittikleri olmuş. O işte de dayıbaşı gibi taşeronlar var. Biz muabbet ederken yanımızda oturan Ahmet Abi’nin karısı Esma Abla, “ekonomik olarak kurtarmıyor, şartlar zor, hijyen-temizlik hiç yok. 13 yaşındaki kızım Gülizar üç yıl önce orada mikrop kaptı, üç yıldır bademcikleri şiş, inmiyor” diye yakındı hurda işinden. Üstelik 2009 ramazan ayında, ailecek Bandırma’da hurdacılık yaparken en küçük çocukları 3 yaşındaki Nurgül, nehre düşen topunu almaya çalışırken nehre düşüp boğularak ölüyor. Esma Abla: “Bir iş için bunları yaşamaya değer mi Allah aşkına, sen söyle?” diyor ve ondan beri de hurdaya gitmediklerini ekliyor.</p>
<p>Dedim ya Ahmet Abi ve ailesinin farkı, nesillerdir bu iş kolunda olmamaları diye. Tam da bu yüzden çocuklarını okutup bu yoksulluk sarmalından çıkarmayı kafaya</p>
<div id="attachment_7980" style="width: 310px" class="wp-caption alignright"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344.jpg" rel="lightbox[7941]"><img aria-describedby="caption-attachment-7980" loading="lazy" class="size-medium wp-image-7980" alt="Ahmet Abi ve okul birincisi Resulcan Yunak/Konya (c)Servet Dilber/Hayata Destek Derneği 2014" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344-300x199.jpg" width="300" height="199" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344-430x286.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-7980" class="wp-caption-text">Ahmet Abi ve okul birincisi Resulcan<br />Yunak/Konya<br />(c)Servet Dilber/Hayata Destek Derneği 2014</p></div>
<p>koymuş Ahmet Abi, “Ne yapacağım edeceğim, okutacağım bu çocukları. And içtim!” diyor. Okutuyor da elinden geldiğince. 26 yaşındaki oğlu Mustafa, Eskişehir Anadolu Üniversitesinde sosyoloji, rehber öğretmenlik okuyor, bu sene mezun olacak. 17 yaşındaki oğlu, &#8220;Rapçi&#8221; Ömer (rapçiymiş hakkaten) Viranşehir Anadolu Lisesi’ne dereceyle girmiş, bu sene üniversite sınavına girecek. Şu anda Viranşehir’deki aile evinde tek başına kalıyor, okula gidiyor. 13 yaşındaki Gülizar’la 9 yaşındaki Resulcan da ailesiyle birlikte göç yolunda, her gittikleri duraktaki okula kayıtları alınıyor. Gittikleri her yerde okula kayıtları kolayca alınmıyor ama, alınsa da içine çadırlarını kurdukları tarladan okula servis olmadığı için okula devamları sekteye uğrayabiliyor. Eylül’de okullar açıldıktan sonra şekerpancarı sökümünden gelip 15 gün geç başlıyorlar okula. Şubat gibi Adana’ya karpuz ekmeye geldiklerinde buradaki okula alınıyor kayıtlar, 23 Nisan’da Konya’ya pancar çapası için geçtiklerinde de buraya. Oradan Temmuz’da Nevşehir’e nohut hasadına, sonra tekrar Konya’ya şeker pancarı hasadı ve tekrar yol, tekrar başka bir yer, tekrar <a title="mevsimlik taırm işçilerinin fıtratında ölüm mü var?" href="http://t24.com.tr/yazarlar/nurcan-baysal/mevsimlik-tarim-iscilerinin-fitratinda-olum-mu-var,9419?utm_medium=social&amp;utm_content=sharebutton">sigortasız iş</a>, sözleşmesiz yevmiye, servissiz okul, içme suyu olmayan çay, perdesiz çadır ve tekrar&#8230;</p>
<p>Halbuki Resulcan her gittikleri yerde, hep okul birincisi! Ama o, en çok Viranşehir’deki okulunu, öğretmenini ve arkadaşlarını seviyor: “Oradaki arkadaşlarım benim gibi, aynı durumdalar” çünkü Konya&#8217;daki ve Adana&#8217;daki okullarında Resulcan, Kürt bir ırgat ailenin en küçük oğlu&#8230;</p></blockquote>
<p>Diyeceğim o ki Prenses, her ne kadar dünyanın her yerinde maden ya da mevsimlik tarım gibi iş kollarında çalışan aileler ve o yüreğini sızlatan çocukları, sosyal ve ekonomik olarak dezavantajlı sınıflarda olsalar da Türkiye gibi gelişmekte (z)o(r)lan(an) bir ülkede belli etnik kökenlerin (ve inanç gruplarının) de dezavantajlı sınıflara mahkum edilebildikleri gerçeğini aklından çıkarmayasın. Ha bir de memleketin, o senin pek tanımadığın yüzde ellisini oluşturan, Anadolu&#8217;daki bu insanlar hala hayatta bir şekilde varlarken onları fark etmeni tavsiye ederim. Sonra yok olduklarında üzülüp vicdan azabıyla ne yapacağını bilemeyebiliyorsun, ya da seçim sonuçlarını görünce kimin sandığa gidip senin birlikte kahve içip muhabbet bile etmeyeceğin birine oy verdiğini anlayamayıp öfkelenebiliyorsun. Sen de tüm yıl köle gibi çalışıp hala borç batağından çıkamıyor, ailenin karnını doyuramıyorsan, sözleşmesiz ırgatlık yapman, hiçbir güvenlik standardına uymayan bir madende çalışman ya da makarna için oy vermen hiç de inanılmaz değil. Hala toprak ağalığının ve aşiretlerin epey yaygın olduğu bir ülkede, ekonomik bağımsızlığı elinde olmayan insanlardan özgürlük ve demokrasi için mücadele etmelerini beklemekse gerçeklikten çok uzak&#8230;</p>
<div id="attachment_7978" style="width: 730px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117.jpg" rel="lightbox[7941]"><img aria-describedby="caption-attachment-7978" loading="lazy" class=" wp-image-7978 " alt="Adana Çavuşlu mevsimlik tarım işçisi kampı (c)Servet Dilber/Hayata Destek Derneği 2014" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117.jpg" width="720" height="480" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117.jpg 800w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117-430x286.jpg 430w" sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" /></a><p id="caption-attachment-7978" class="wp-caption-text">Adana Çavuşlu mevsimlik tarım işçisi kampı<br />(c)Servet Dilber/Hayata Destek Derneği 2014</p></div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2014/06/var-olamamanin-inanilmaz-hafifligi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bu bir intergalaktik direniş</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/bu-bir-intergalaktik-direnis.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/bu-bir-intergalaktik-direnis.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gozde Baykara]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 31 May 2014 19:04:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[ufo]]></category>
		<category><![CDATA[yazinsal]]></category>
		<category><![CDATA[31 mayis]]></category>
		<category><![CDATA[direnis birinci yilinda]]></category>
		<category><![CDATA[fibonacci sarmali]]></category>
		<category><![CDATA[gezi parkı]]></category>
		<category><![CDATA[gezi ruhu]]></category>
		<category><![CDATA[iyi ve kotu]]></category>
		<category><![CDATA[sivil itaatsizlik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7999</guid>

					<description><![CDATA[Ne garip bir yıl oldu yahu! Yani iki Mayıs sonu arasında geçen bir yıldan bahsediyorum. Önce Mayıs sonunda koca bir ülkenin tarihinde hiç olmamış bir sivil itaatsizlik eylemi başlamış, bu eylem çeşitli biçimlerde tüm hızıyla 3-4 ay devam etmiş, ardından da yazın bitimiyle beraber koskocaman bir karanlığa gömülmüş gibi olmuşuz. Bu bir yıl önce başlayan [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: center;" align="LEFT"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c.jpg" rel="lightbox[7999]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-8010" alt="a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-1024x532.jpg" width="737" height="383" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-1024x532.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-300x156.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-430x223.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c.jpg 1030w" sizes="(max-width: 737px) 100vw, 737px" /></a></p>
<p>Ne garip bir yıl oldu yahu! Yani iki Mayıs sonu arasında geçen bir yıldan bahsediyorum. Önce Mayıs sonunda koca bir ülkenin tarihinde hiç olmamış bir sivil itaatsizlik eylemi başlamış, bu eylem çeşitli biçimlerde tüm hızıyla 3-4 ay devam etmiş, ardından da yazın bitimiyle beraber koskocaman bir karanlığa gömülmüş gibi olmuşuz. Bu bir yıl önce başlayan o tarihi direnişi anma ile ilgili bir yazı olduğundan öyle büyük bir sivil itaatsizlik eylemi gibi sadece politik bir tanımlamayla geçiştirmeyeceğim.</p>
<p>Özellikle 31 Mayıs akşamı sabahlara kadar sokaklarda olan şeyleri orada olmayan kimselere heyecanla ifade etmeye çabalayan çok insan var. Ben de o insanlardan biri olarak zamanla anladım ki o gece ve onu takip eden başka geceler boyunca yaşadığımız ve şahit olduğumuz olaylar biz gezi kardeşleri arasında kalacak. Yaşamayan, orada olmayan bir insana o heyecanı geçirebilmenin bir yolu yok galiba. Bitmek bilmez gözdağlarına, tehditlere, yaralanmalara, ölümlere rağmen, üstelik korkudan uyuyamadığın halde, inatla günlerini, gecelerini küçücük bir parkta geçirmekte ısrar etmekten; parkta tüm gün süren bir gaz bombardımanından sonra sabaha karşı kafalarımıza yağan ölü kuşlara; iki hafta boyunca parktaki siviller hariç devletin hiçbir izine rastlanmayan bir parktaki insan yaşamının basit ve büyüleyici güzelliğinden; dünyanın en ünlü caddelerinden birinde kurulan yüzlerce metre uzunluğundaki iftar sofralarında ramazan pidesi paylaşan ateistlere kadar yaşadığımız herşey tüm detaylarıyla bir rüya gibi geliyor.</p>
<p>Dünya üzerinde “lideri olmayan” böylesi büyük ve şiddetsiz bir sivil toplum hareketi bildiğim kadarıyla ilk defa yaşanıyor. Tüm dünyada barbarlığıyla bilinen Türkler, gezegene en görkemlisinden şiddetsiz, sivil itaatsizlik dersi veriyor. Rüya gibi gerçekten. On binlerce (kimi günler yüz binlerce) insanın sadece ağaçlar ve yakılan çadırlar için, içlerindeki bir sesi dinleyerek sokağa çıktığı gerçeğini o sesi duymayan birinin anlaması çok zor. Bugünlerde o içten gelen basit sese “gezi ruhu” diyorlar. Geçtiğimiz bir yıldır çeşitli ruh çağırıcılar tarafından çağrılıp duruyor o ses. Bu arada dünya üzerinde ortaya çıkan en yeni, lidersiz, şiddetsiz kitlesel eylem hareketinin ak partili bıyıklı abilerin tersine denk gelmesi de ne büyük ironiymiş. Daha önce görülmemiş, yaşanmamış bir şey, nasıl anlasın da hemen bok atsın, karşı hareket falan planlasın, ne bileyim Muammer Güler gibi, Hüseyin Çelik gibi badem badem adamlar? O nedenle ilk günlerde fena çuvalladılar, iyi güldük, şahane eğlendik. Nasıl eğlenmeyelim, dünyanın en naif, en şapşal insanının sen olmadığını, senin aynından onbinlerce olduğunu anlamışsın. Sertliğin yüceltildiği bir ortamda duygusuzluğun yerini duygusallık ve merhamet; dediğim dedikliğin yerini empati ve anlayış almış. Geçen sene bu zamanlar tam duygu çılgınıydık. Ağlamaktan kahkahaya 10 saniyede geçiş yapıyorduk. Hem savaş travmasından paranoyak ve uykusuz, hem de manyakça bir coşkudan enerjik ve neşeliydik. Yaz sonuna doğru ise bu coşku dolu yüksek duygular yerini yavaş yavaş karamsarlığa ve karanlığa bıraktı. Yalan bir mağduriyet söyleminin arkasına sığınmış kalpsiz ve kibirli adamın sesi daha çok çıkmaya başladı, eylemleri de gittikçe sertleşti. Aylardır da o sesi dinliyor, o eylemlere şahit oluyoruz&#8230;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf.png" rel="lightbox[7999]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-8002" alt="fotoğraf" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf.png" width="403" height="605" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf.png 640w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-200x300.png 200w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-266x400.png 266w" sizes="(max-width: 403px) 100vw, 403px" /></a>Ben geçen sene gezi parkında otururken bir an geldi, o an tüm park, içindeki ağaçlar ve insanlarla birlikte göğe yükselecek zannettim. Hayatımda ilk defa “kutsal” sözcüğü anlam kazandı. “Kutsal” hiç de öyle bazı tumturaklı romanlarda, din kitaplarında, parti tüzüklerinde falan yazan yalan bir laf değil, bir parkta toplanıp sohbet eden, darbuka çalan, göbek atan, uyuyan, simit falan yiyen bir grup sıradan insanmış. Bu basitliği herkesin kolayca anlamasını beklemek bir hata mı bilmiyorum. Zira herşeyin altında yıkıcı bir sebep aramalarından, bir kılıf uydurmaya çalışmalarından anlaşılıyor ki olan bitenden hiçbir şey anlamamışlar zaten. Çadırlarda uçaksavar mermisi bulduklarını falan iddia ettiler hatırlarsan. Tövbe estağfirullah&#8230;</p>
<p>Geçtiğimiz bir yıl boyunca ömrümde gördüğüm en ışıklı, en parlak, en kutsal şeyin uzun zamandır atıl duran, artık işe yaramayan, kemikleşmiş ve süper olumsuz birşeyi değiştirmesini bekledim. Anlıyorsun tabi, bu bahsettiğim şey bir başbakan ya da bir parti ismiyle sınırlı değil. Tarif edemediğim, kimilerinin devlet, kimilerinin illüminati, kimilerinin ikilik dediği bir kavram, durum ya da onun gibi birşeydi. Öyle olmadı. Öyle olmadığı gibi o olumsuz şey her neyse daha da sertleşti, acımasızlaştı, küstahlaştı. Sesini duyurmak için sinsi bakışlı, sevme duygusu eksik, hep bağırarak, azarlayarak konuşan mutsuz bir adamı seçti.</p>
<p>Ben geziden günümüze kadar geçen bir yıl boyunca bunun neden böyle olduğunu sorguladım. Nasıl oldu da binlerce insan eşsiz yükseklikte bir enerji patlamasıyla kendini sokakta buldu, o sokaklar aylarca kendini var etmek, yaratım ve mizah tarafından işgal edildi, ancak buna rağmen dönüşmesi beklenen şey sanki dönüşmedi, kabus bitmedi, katlanarak arttı.</p>
<p>Benim buna verecek tatmin edici bir cevabım yok. Yine de birkaç bilimsel gerçek ortalığa atabilirim. Örneğin zamanın fibonacci sarmalı (bildiğimiz salyangoz kabuğu şekli) şeklinde bir yapısı olduğunu, tarihte yaşanan her şeyin o sarmal üzerinde tekerrür ettiğini, insan bilgisi ve bilinci geliştikçe sarmal üzerinde gerçekleşen tarihsel olayların yeni bilince göre tekrar tekrar yaşandığını söyleyebilirim. Örneğin bizim durumumuzda gezi bir başlangıçsa, geziden öğrendiklerimizle (neler işe yaradı, neler yaramadı kadar basit) yeni bir gezi yaşayacağımızı, yeni gezinin karşı tarafta da bir şey değiştireceğini, bundan öğrenilenlerle yeniden bir gezi olacağını, her gezinin değişerek ve yenilenerek tekrar yaşanmaya mahkum olduğunu vs. iddia edebilirim. Bilincin gelişimi ve hareketi değiştirmesi o kadar uzun sürmüyor üstelik. Bakınız geziyle ilgili yeni bilince sahip birçok insan bugün Taksim&#8217;e gitmenin iyi bir fikir olmadığına inanıyor. Zira Taksim&#8217;de durum bir yıl öncekinden çok farklı. Son bir yıldır İstiklal&#8217;de gördüğünüz her on kişiden beşi sivil polis. On kişi bir araya gelse durduk yere gözaltına alınıyor. Bu nedenle kimi gezi eylemcileri Taksim&#8217;e gitmek yerine her yeri geziye dönüştürmenin daha iyi bir fikir olduğunu düşünüyorlar. Ben de öyle düşünüyorum. Hatta bana kalsa bugün sessiz sedasız parka gidip bir ağacın dibinde kendime ısmarladığım yıldönümü pastasını yerdim, biraz da ağlardım herhalde. Zira basit olan iyidir.</p>
<p>Başka bir bilimsel (ve ruhsal) gerçek de varolan her tür enerjinin (kişinin, kurumun, fikrin, duygunun, travmanın) maksimum sınırlarına ulaşmadan sonsuza kadar yok olmayacağı gerçeği. Varolan herşey dibine kadar yaşanmalıdır, zira varoluşun temeli “oluş”tur. Evren yargılamaz. Ortada her ne varsa onu dibine kadar yaşamak, deneyimlemek ister. Bu nedenle karanlık en dibine varana kadar yaşanacaktır. Karanlığa karşı tepki duyanın yapabileceği yagane şey, onu yayan kaynakla ilişkiye girmek (her söylediğini dinlemek, tartışmak, sinirlenmek, umutsuzluğa düşmek) değil, karanlıkla ilişki kurmayı reddeden bir ışık kaynağı olarak varolmayı başarabilmektir. Ki bence hepimizin son bir yılda içine düştüğü tuzak, öfke ve umutsuzluktan beslenen bir zihniyetin temsilcisine tam olarak istediğini vermek. Sanki tüm bu olanlar onunla ilgiliymiş gibi davranmak, merkezinde senin, sadece senin durduğun koskocaman bir varoluş patlamasını sinirli adamın birinin ele geçirmesine izin vermek.</p>
<p>Halbuki Gezi, basit bir başbakandan çok daha büyük bir kavram, duygu, duruş, oluş değil mi? Geçen sene bu zamanlar sokağa çıkma sebebimizin onunla hiç ilgisi yoktu ki. Bizimle ilgisi vardı. Şu anda memlekette olan tüm eylemlerin onun işine yarıyor olmasının tek sebebi, ona karşı yapılıyor olmasından kaynaklanıyor. Gezi harikaydı, karşısında olan kimse onunla başa çıkmayı başarmadı çünkü başbakana “karşı” değil, ağaçlar “için” sokağa çıkılmıştı.</p>
<p>Ben geçtiğimiz bir yıl boyunca hisettiğim kalp kırıklığıyla tüm bunları düşündüm. Umutsuzluğun asıl kaynağının umutsuzluk yayan adamları yüceltmek olduğu sonucuna vardım. O adam(lar) bu tuzağı senden benden iyi biliyor. Her fırsatta seni karşısına almak için her türlü numarayı yapıyor.<br />
Gezi ruhu” denen ve anlata anlata bitirilemeyen şey “sensin”, yani benim. Bu basit gerçeği, yaratım ve paylaşımla birleştirince her yer gezi oluyor.</p>
<p>Direndikçe direnen yerlerinden öperim. Seviyorum seni&#8230;</p>
<p align="LEFT"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1.jpg" rel="lightbox[7999]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-8001" alt="fotoğraf (1)" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1.jpg" width="640" height="610" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1.jpg 640w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1-300x285.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1-419x400.jpg 419w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/bu-bir-intergalaktik-direnis.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>nefes, petrol ve dinozor</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/nefes-petrol-ve-dinozor.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/nefes-petrol-ve-dinozor.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ou-san]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 24 May 2014 15:48:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[yazinsal]]></category>
		<category><![CDATA[Arı]]></category>
		<category><![CDATA[dinozor]]></category>
		<category><![CDATA[ekoloji]]></category>
		<category><![CDATA[homo sapiens]]></category>
		<category><![CDATA[matrix]]></category>
		<category><![CDATA[nefes]]></category>
		<category><![CDATA[petrol]]></category>
		<category><![CDATA[yaşam]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7924</guid>

					<description><![CDATA[Bir garip zamanlardan geçiyoruz prenses. Bir taraftan saçmalıkların diz boyunu geçtiği, akla sığmaz cümlelerin açıklama olarak kabul edildiği bir kaos bir taraftan kutu içinde kutu, çark içinde çark, sessizce süre giden koca bir sistem. Üst üste inşa edilmiş yapılar, birbirlerini besleyerek yollarına devam ediyorlar. Bazen biri, bazen diğeri can sıkıcı oluyor. Var gücümüzle başlıyoruz düzeltmeye. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Bir garip zamanlardan geçiyoruz prenses. Bir taraftan saçmalıkların diz boyunu geçtiği, akla sığmaz cümlelerin açıklama olarak kabul edildiği bir kaos bir taraftan kutu içinde kutu, çark içinde çark, sessizce süre giden koca bir sistem. Üst üste inşa edilmiş yapılar, birbirlerini besleyerek yollarına devam ediyorlar. Bazen biri, bazen diğeri can sıkıcı oluyor. Var gücümüzle başlıyoruz düzeltmeye. Bazen çarka çomak sokup, söküp atıyoruz yerinden, bazen biraz yağlıyoruz, gıcırdamasın diye. Koca bir makinanın bir önünde bir arkasında, bir altında bir üstünde sürüp gidiyor mücadelemiz.</p>
<p>Halbuki daha ilkokulda öğrenmedik mi bu çarkların birbirleriyle nasıl bağlantıda olduklarını. O zaman kimimiz derinlemesine, çoğumuz şöyle üstünden bir tur atarak öğrendik konuyu. Ama öyle ya da böyle ekosistemin önemi, mükemmel çalışma mekanizması, hassas dengeleri kafamızda yerini aldı&#8230; ya da alamadı. Neyse, sonuçta en azından ortada bir sistem olduğunu ve varlıkların bir şekilde bu sistemin bir ucundan tuttuğunu biliyoruz. Eski bilgileri bir hatırla. Bir canlı ölür, bazen büyük yırtıcılar tarafından, bazen topraktaki küçük canlılar tarafından parçalanır. Sonra bakteriler devreye girer, oradan elde edilen kaynaklarla beslenirler. Toprak zenginleşir. Bitkiler büyür. Ağaçlar yağmur getirir. Yağmur, bitkileri büyütür. Hayvanlar onları yer, birbirlerini yer, gübre olur, ölür, çürür, dönüşür ve bu böyle devam eder ya hani&#8230; Hah hatırladın işte. Sen bu sistemden bir halkayı çıkarırsan komple hepsinin kafası karışır. Arılar, börtü böcek olmazsa, çoğu bitki döllenemez, aç kalırız ondan sonra.</p>
<p>Hepsi birbirine birçok yönden bağlı, kusursuzca dengelenmiş bir sistemden söz ediyoruz. En ufağından, en irisine kadar herkesin bir yeri anlamı var bu mekanizmanın içinde. Peki şimdi sana soruyorum Prenses; bu sistemin içinde senin yani insanoğlunun görevi nedir? En primitif anlamda, basitçe cevap ver bana. İnsanoğlu dünya üzerinde ne işe yarar? Arıların yaptığı gibi bitkilerin döllenmesini sağlamadığımız ya da tarlalardaki yılanlar gibi kemirgen sayısını dengede tutmadığımız kesin. Nedir peki bizim olayımız?</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon.jpg" rel="lightbox[7924]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-7932" alt="no_spoon" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-300x278.jpg" width="300" height="278" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-300x278.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-1024x951.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-430x400.jpg 430w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Herhalde tarih boyunca sayısız filozof ve bilim insanı bu soruya cevap aramıştır. Kütüphaneleri dolduran kitaplar, kara tahtalara sığmayan formüller yazılmıştır. Tüm bunlara rağmen bazen insanoğlu sistemin, yalnızca kendisi için, beslenmesi, ihtiyaçlarını gidermesi için var olduğunu düşünmeyi tercih eder. Bu noktada daha fazla sorgulamaya gerek kalmaz zaten. Böylece tüm evrene hükmetmesi gereken ama bunu bir türlü beceremediği için hayat boyu mutsuzluğa mahkum insan ortaya çıkmış olur. Buyur çağımızın hastalıklarından biri daha!</p>
<p>Matrix filmini çoğumuz izlemişizdir sanırım. Filmdeki gerçek dünyada, insanlar ana rahmine benzer sıvı ile dolu bir tüpün içinde üretilirler. Bedenlerine bağlı kablolar vardır. Zihinlerinde ise makinelerin yarattığı sanal alem dönmektedir. Orada gerçek bir hayat yaşadıklarını sanırlar. Okula giderler, mezun olurlar, iş bulurlar, evlenirler, aile olurlar, seçmen olurlar, oy kullanırlar. Üzülürler sevinirler, aşık olurlar, depresyona girerler çıkarlar vesaire. Tüm bu duygu değişimlerini aslında fanusun içinde yaşarlarken, bedenleri enerji üretir ve o enerjiyle makineler beslenirler. Orada hareketsiz yatarken ve kafalarının içinde süregiden dünyayı yaşarken, gerçekte yaptıkları yalnızca iki şey vardır aslında: nefes almak, nefes vermek&#8230;</p>
<p>Bu alemde, bunun teknik karşılığı ise yalnızca ve yalnızca oksijeni karbondioksite çevirmekten başka birşey değil. İşte bizim ekosisteme faydamız. Gerçek benliğimize yüklenmiş yegane misyon. Geri kalan her şey, değer verdiğimiz, uğruna mücadele ettiğimiz, üzüldüğümüz, sevindiğimiz her şey ise yalnızca bu misyonumuzu sürdürebilmek için ihtiyaç duyduğumuz bir hayal aleminden başka bir şey olmasa gerek.</p>
<p>Bir süper kahramana gönül vermiş küçük bir çocuğun, gerçeği anladığındaki hayal kırıklığı gibi, değil mi? Birinin çıkıp da onca emekle inşa ettiğin hayatın, objelere, düşüncelere, sistemlere ve hatta kendine verdiğin değerin, sadece farkında olmadığın asıl görevini yerine getirmeni sağlayan bir kurgu olduğunu söylemesi can sıkıcı. Ama üzülme! Her ne kadar küçük bir karıncanın sistemdeki görevinden daha değerli olmasa da misyonumuz, burada bitmiyor bence.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/images.jpg" rel="lightbox[7924]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-7929" alt="images" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/images.jpg" width="215" height="234" /></a>Yine bir eski bilgiye bel bağlıyorum. Evrende varolan hiç bir enerji yokedilemez, ama dönüşür. Bu anlamda tüm varlıklar aslında birer geçici süreçtirler ki sonunda başka bir şeye dönüşerek yaşamın devamını sağlasınlar. Mesela yeryüzünde hakimiyetleri asırlarca sürmüş, kocaman ve yenilmez dinozorların birden yok olması ve onlara başka yok olan/dönüşen şeylerin eklenmesi ve üstünden binlerce yılın geçmesiyle petrol oluşmamış mı? Peki sonra o petrol çıkarılınca, bizim şu an sahip olduğumuz çoğu şeye dönüşüp, şu an içinde yaşadığımız düzenin bel kemiğini oluşturmamış mı? Buraya kadar tamamsa petrolün aynı zamanda küresel ısınma ve savaşlara dönüşerek, kendi kurduğu düzeni sona erdirecek araç olduğunu da anlamışızdır sanırım. Dinozorlar petrole, petrol insanlığın muhteşem yükselişine ve insanlığın sonuna&#8230; Gayet basit. Peki ya sonra? Kralın binayı terkedişine yaklaşıyoruz sanki. İnsanlığın muhteşem finali nasıl bir yaşamın tohumu olacak? Dinozorlar kadar büyük ve güçlü olmalıyız ki arkamızdan evren, devam filmini çekip başka şekilde yoluna devam etsin. Efsanevi bir son için, dünyanın her köşesinde çalışıyoruz durmaksızın.</p>
<p>Üzülmeye gerek yok. Her ne kadar üstüne olmadık değerler biçtiğimiz herşeyimiz geçicilikten başka bir şey olmasa da daha geniş bir perspektiften bakınca, her varoluş kadar değerliler aslında. Hiç dert etmeden dört nala sonumuza koşarken, tadını çıkarabiliriz. Kurmaya, yapmaya, kazanmaya, biriktirmeye devam edebilir ya da bazen aramızdan bazılarının yaptığı gibi mağaraya, tapınağa çekilip, sadece bağdaş kurup nefes alıp vererek, huzur ve mutluluk dolu bir ömür yaşayabiliriz. Belki de tapınağımızı başka şekilde buluruz ve gerçekliğin farkındalığıyla yaşamaya devam ederiz. Suyun içinde açıp, ıslanmayan nilüferler gibi&#8230;</p>
<p><em>&#8220;Bir nefes giriyor bir nefes çıkıyor. Biz aradaki kapıyız yalnızca. Bir gün kapı ardına kadar açılacak iki gibi gözüken her şey yine tek olacak.&#8221;</em></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/nefes-petrol-ve-dinozor.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Panik yapma, organize ol</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/06/panik-yapma-organize-ol.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/06/panik-yapma-organize-ol.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jun 2013 09:50:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[#direngezi]]></category>
		<category><![CDATA[#occupyturkey]]></category>
		<category><![CDATA[homebase]]></category>
		<category><![CDATA[katilimci demokrasi]]></category>
		<category><![CDATA[merkez us]]></category>
		<category><![CDATA[organize olmak]]></category>
		<category><![CDATA[yakinlik gruplari]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7793</guid>

					<description><![CDATA[Gezideki 50 kişiye milyonlarcası eklenmiş, İstanbul gaz altında, çelik kuvvet bastıracakmış, yok lan çevik kuvvetmiş o, başbakan açıklama yapmış, hülya avşar mı oradaki, necati şaşmaz kimdi lan çılgın bediş miydi, everyday chapulling, avrupa parlamentosundan açıklama gelmiş, hareketin temsilcileri kimmiş ya, bu hareketin arkasında dünyayı ele geçirmeye çalışan amerikalı uzaylılar var, yok yok Fethullah&#8217;ın işi, bence [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><em>Gezideki 50 kişiye milyonlarcası eklenmiş, İstanbul gaz altında, çelik kuvvet bastıracakmış, yok lan çevik kuvvetmiş o, başbakan açıklama yapmış, hülya avşar mı oradaki, necati şaşmaz kimdi lan çılgın bediş miydi, everyday chapulling, avrupa parlamentosundan açıklama gelmiş, hareketin temsilcileri kimmiş ya, bu hareketin arkasında dünyayı ele geçirmeye çalışan amerikalı uzaylılar var, yok yok Fethullah&#8217;ın işi, bence kesin Kürtler, camide sevişen ben diildim valla kimdi ki o, polisler F16&#8217;larla Gezi&#8217;ye dalacakmış, Kurt Cobain dirilmiş Gezi&#8217;ye destek vermek için, portakal gazı sıkıyolaaaar, yok lan portakal gazı sıksalar ölürüz portakallı gazoz o senin dediğin, ama hiç Türk bayrağı da asılmamış AKM&#8217;ye çok ayıp, ya birilerinin askerleriyiz diye bağırıyolar olum ne askeri, annemler geliyomuş bu akşam Gezi&#8217;ye sil şu duvardaki küfürleri hemen, Ankara&#8217;da şiddet artıyormuş, başbakan bissüru ağacı ne ara dikmiş lan, flamasız bayraksız Gezi, flamasız bayraksız Gezi mi olur, Mutlu Vali&#8217;yle Şaşmaz Necati LSD tribindelermis kesin haber, ne molotofu len mojito o -olsa da içsek, başbakan sabrımı kaybediyorum demiş Nato destekli ordu gönderiyormuş Gezi&#8217;yi kışla yapmak için, faiz lobisi olmasın o, faiz lobisi derken!?, Gezi&#8217;deki insanlar günde bir kaç defa işiyorlarmış kesin haber, oha sıçıyorlarmış da inanamıyorum, referandum olacakmış, referandum olamazmış, jandarma da saldırıyormuş, asker mi girecekmiş, asker giremezmiş, aa muhteşem yüzyılda oynayan adam diil mi o başbakanla konuştuk diyen, AIHM&#8217;ye mi gitsek, avukatlar tutuklanmış, doktorlar tutuklanmış, 30 kişi gözaltına alındı diyo hala Mutlu Vali ya, Tayyip analara çocuğunu da al git demiş, e ama yuh artık!</em></p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/images.jpg" rel="lightbox[7793]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-7822" alt="images" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/images.jpg" width="228" height="323" /></a>Sevgili Çapulcu Prenses,</p>
<p>Biliyorum gündem allak bullak, senin gaz yiyen ciğerlerin, cop yiyen uzuvların, plastik mermi yiyen gözlerin de öyle. İşe yaramayan, yanlı medyanın yanında sosyal medyanın bin kaplan gücünde olduğu kesin amma ve lakin bir yandan polisten kaçarak pasif direnişi sürdürmeye, yaralılarla ilgilenmeye çalışırken öbür yandan da sosyal medyadaki haber, görüntü, geyik, güncelleme, uyarı trafiğini takip etmekten pasif ve iş çıkaramaz hale düşebiliyoruz. Bir taraftan gelen haberlerle korkuyoruz, bir gülüyoruz, bir ağlıyoruz, bir tırsıyoruz, bir cesaretleniyoruz. Ve genelde panik yapıyoruz&#8230; Haftalardır yaşatılan üzüntülerden, tayyibin tehditleri, yaralıların, tutukluların ve üç haftadır direnenlerin yorgunluklarının artmasından sonra insanlar hareketlerini başka bir gerçekliğe evirmekteler şu anda. Bana göre tam da şimdi organizasyonun etkili bir şekilde kurulması zamanıdır zira organize olmayıp B,C,D,E,F planları yapmadığımızda panik olup, stratejik olarak anlamlı olmayan veya herkesi mutlu etmeyen kararlar alabiliyoruz ve bunların sonucu üzüntü, bıkkınlık; moral bozukluğu ve hatta daha fena olaylar şeklinde karşımıza çıkabiliyor. İnsanız, yalnız ve yorgun hissettiğimizde saçmalayabiliyoruz (comes in the package)&#8230;</p>
<p>Gündelik hayatta neden panik yaparsın, Prenses? Şahsen ben hazırlıksızsam, organize değilsem, son dakikaya bıraktıysam bir şeyleri panik yapıyorum. O yüzden organize olmanın binbir güzelliğini unutmayıp, kolay olmasa bile bir yolunu bulup organize olmak gerek. Geçen gün bir arkadaşım Facebook&#8217;a bir yorum olarak şöyle bir şey yazmış: &#8220;Yapay gündemleri takip etmektense barışçıl, anlayışlı, yaratıcı ve üretici bir şekilde direnişin kendi gündemini yaratmalı.&#8221; Kesinlikle katılıyorum! Farklı sivil toplum gruplarındaki gönüllülük zamanlarımdan ağzımda kalan tad, en çok her gün ofise uğrayıp ofisin gündemini takip ederek buna katkıda bulunmak ve bunu değiştirme imkanına sahip olmaktı sanırım. Bu muhteşem bir duygudur Prenses! Bu yüzden seninle hem direnişin gündemini yaratmaya hem de organize olarak birlik olmaya yardımı dokunabilecek deneyimle sabit bir kaç fikir paylaşmak istiyorum. Hazır Gezi merkezi dağıtılmış, direniş mahalle konseyleri hizasında merkezi ademiyete doğru ilerlerken bakarsın bir kaç organizasyon tüyosu işine yarar&#8230;</p>
<div>1) Homebase (merkez üs): Yeterince güvenli ve IP adresine ulaşılamayan bir mekanın merkez üs olarak bulunması. Toplantıların, buluşmaların gerçekleşmesi, yasal detayların (tutuklular, yaralılar, tutanak tutulması, alınan numuneler, vs.) tek elde toplanıp gitmesi gereken yerlere buradan dağıtılması, yerli ve yabancı basınla ilişkinin düzenli bir şekilde sağlanması, kanıt arz edecek görsellerin toplanması, toplantılarda alınan kararların açık bir şekilde herkesin göreceği şekilde sergilenmesi için böyle bir yerin varlığı önemli. Bu yerin adresini internet üzerinden dağıtmamalı tabi ki, kulaktan kulağa ilerlemeli. Homebase&#8217;de gözaltı ve yaralanma riskine girmeyecek kişiler, vardiya sistemiyle sabit kalmalılar. Sırf bu merkez üs için yeni telefon hatları olmalı, güvenlik nedeniyle şahsi telefon hatları kullanılmamalı. Dikkat! Her mahalle konseyine ait bir merkez üs olması dışında bir tane de tüm mahalle konseylerinden gelen bilgileri biraraya getirip dağıtacak bağımsız bir merkez üs olması işlerin daha şahane yürümesini sağlayabilir.</div>
<p>2)  E-mail ve bilgi akışı güvenliği için mümkün olduğunca çok insanın (özellikle merkez üstekilerin ve merkez üsle iletişimi üstlenenlerin) Rise Up mail hesabı açması: <a href="https://www.riseup.net/en" target="_blank">https://www.riseup.<wbr />net/en</a></p>
<p>3) Değirmenin suyu: Ne Gezi&#8217;de ne de sokaklarda bulunan Başbakan ve hısımlarından sıkça duyduğumuz yok bu hareketin arkasında bilmemkimler varmış da, Amerikalılar para yardımı yapıyormuş da, bu değirmenin suyu nerden geliyormuş da&#8230; Saçmalıklarına orta parmağı gösterebilmek ve parklarda (ya da merkez üste) parasız yemek, içecek dağıtan arkadaşları zor durumda bırakmamak ve daha iyisini yapabilmelerini sağlayabilmek için bağış sistemi kurulabilir. Yani parası olan ne kadar vermek istiyorsa atsın bağış kutusuna. Kimisi o parayı veremez belki, ama veren olursa da yemek çıkartmak için daha çok ve güzel malzemenin alınmasına destek olur. Oradan yemek yiyen de kendisini mahçup hissetmez. Hem para artarsa belki yeni çadırlar, kaliteli gaz maskeleri, baretler alınır, pankart boyayanlara boya parası, kumaş parası çıkar. Daha da artarsa bu malzemeler diğer şehirdeki direnişçilere gönderilir.</p>
<p>4) Meclis/konsey sistemi: Tek kişi karar almak kolaydır ama iki kişi olduğunda bile bir karar almak zorlaşır. Binlerce kişinin bir karar almaya çalışması işe epey zorlu, boğucu ve hatta bölücü bir hale gelebilir. Aynı zamanda oylama sistemi de hiç bir yerde, hiç bir zaman işlemediği için dünyada çok ve uluslararası katılımlı protesto kampları/gösterilerinde kullanılan konsey sistemine geçmek yararlı ve verimli olabiliyor. Hem de her bir bireye aktif katılım şansı tanınarak insanların istek ve yeteneklerine göre görevler seçmesi sağlanmış oluyor. Bunu gerçekleştirebilmek için öncelikli yakınlık grupları kurulmalı. Yani ortak amaç, ideal ve değerlerle bir araya gelmiş çok da küçük olmayan yakınlık grupları (klanlar gibi düşün). Mesela kemalistler, eşcinseller, inançlı müslümanlar, kürtler, veganlar, anarşistler, milliyetçiler, greenpeace&#8217;ciler, anneler, çarsı, komşu teyzeler, çikolata yemekten çok hoşlananlar, ilkokul arkadaşları, vs.<br />
Hangi yakınlık grubunda olacağın tamamen senin kendini nasıl tanımlamak istediğine bağlı -tabi ki &#8216;yakın&#8217; olduğun birileri ve bir duruş ile olmak kaydıyla. Bu yakınlık gruplarının kendi içlerinde görev dağılımı yaparak konseydeki diğer yakınlık gruplarından kendileriyle aynı görevi yapacak kişilerle bilgi alışverişi yapmasının sağlanması bizi topluluk içinde karar almaya götüren esas adımdır. Yakınlık grupları birleşip mahalle konseyleri içinde her grubu tatmin edecek kararlar alınmasını sağlar, mahalle konseyleri de birleşip Voltran&#8217;ı oluşturur! Yakınlık grupları ve konseyler içinde dağıtılacak başlıca roller şunlar (ihtiyaca göre yeni görev tanımları da eklenebilir tabi ki):</p>
<ul>
<li>İlkyardımcılar: Bu kişiler tıp öğrencileri, hemşireler, doktorlar ya da ilkyardım bilen birileri olursa şahane. Olmazsa da sorun değil. Esas amaç yaralıların ilk müdahalesinin yapılıp sağlam bir şekilde revirlere ulaştırılması. İlkyardım çantasının sorumluluğu ve ihtiyaçlarından bu kişiler sorumludur.<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="https://www.perfectwatchesblog.to">Knock Off watches</a> <a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.famouswatches.us">Tag Heuer Replica</a></li>
<li>Yasal destek kişileri: Yine bu kişilerin hak hukuktan anlayan birileri olması ideal ama olmasa da olur zira bu kişiler barodaki avukatlarla bağlantıdan sorumlu, elinden geldiğince yasal dosya için işe yarayabilecek her şeyi (yaralılardaki hasarlar, nasıl yaralandıkları, suç duyurusu için bilgi toplama, gözaltındakilerin gördüğü muamele vs.) belgeleyen kişilerdir. Avukatların isimleri ve iletişim detayları ile hasar tutanaklarından bu kişiler sorumludur.</li>
<li>Basın ve iletişim sorumluları: Mümkün olduğunca doğru haberi yerel, sosyal ve uluslararası medyadan toplayıp homebase&#8217;e ileten, alanlardaki basın mensuplarıyla konuşan, güncelleme veren kişiler.</li>
<li>Eylemciler: Sokaklarda olup fiziksel direniş yapmaktan başka stratejik hiç bir görev almayacak/almak istemeyen, gözaltı riskini alan gözü kara kişiler. Bu kişiler, vücutlarının bir köşesine merkez üsteki yasal işlerden sorumlu kişinin iletişim bilgilerini yazmalı ki içeri alındığı anda haber verebilsin, avukatlar haberdar olsun. Bu kişilerin sayısı gözaltı veya sağlık nedenleriyle azaldığında yenileri yakınlık grubuna çağrılmalı. Eylemciler hep iki kişi halinde (buddy sistemi) hareket etmeye çalışmalı. Bir tanesi şiddetli müdahale alırken diğeri ortamı yumuşatmayı ya da merkez üsse mesaj atmayı başarabilir. İki kişi olarak daha güçlüyüz!</li>
<li>Koruyucu melekler: Eylemciler kadar önlerde olmayan ama sokaklarda olan, psikolojik veya fiziksel desteğe ihtiyaç duyanların imdadına yetişecek, şu, yiyecek vesaire gerektiğinde eylemcilere temin edecek kimseler. Bu kişilerin sabırlı, anlayışlı, telkin edici ve ortamı yumuşatıcı diyalog özelliklerini taşıması önemli. Ortalıkta &#8220;bize portakal gazı atıyorlaaaarr&#8221; diye bağırarak ağlayan bir koruyucu melek olması pek bir işe yaramayacaktır.</li>
</ul>
<div><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile.jpg" rel="lightbox[7793]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-7818 alignright" alt="resistance_is_fertile" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-288x300.jpg" width="241" height="251" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-288x300.jpg 288w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-384x400.jpg 384w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile.jpg 400w" sizes="(max-width: 241px) 100vw, 241px" /></a>Şimdilik aklıma gelenler bunlar, zaten hepsi sadece deneyimlerden ve şimdiye kadar geliştirilmiş fikirlerden bir derleme, Türkiye&#8217;deki harekette bunlar ihtiyaçlara göre geliştirilebilir. Bu grupların kurulması ve kendi içinde çabuk karar alabilmeleri önemli ama unutmamak lazım ki karar alabilmek için bol ve gerçek bilgi paylaşımına ihtiyaç var. Yani merkez üssün doğru bilgiyi toplayıp yakınlık gruplarına dağıtması ve onlardan geri bildirim alabilmesi kadar gruplardaki bireylerin ne düşündüklerini ve arzuladıklarını açıkça belirtmesi de çok önemli. Biliyorum bünyeler alışık değil buna ama çok iyi geldiği kesin.Şimdi mahallelerde park konseyleri kuruldu, insanlar fikirlerini iletip, tartışıp sonuca ulaşmaya çok yakınlar. Bu harika Prenses! Parklardaki toplantılar günbegün not alınıyor, yakında her parktan delegeler belirlenecek ve bu fikir alışverişi devam edecek. Bilgi ve fikirler paylaşıldıkları kadar organikler. Eğer parklardaki toplantı notlarını okumak istersen seni <a href="http://parklarbizim.blogspot.com/" target="_blank">şuraya</a> alabiliriz.</div>
<div></div>
<div>Eve dönelim mi, sokakta mı kalalım gibi kararların oylamayla değil grubun arzu ve amaçlarına göre, herkesin katılımıyla alınması çok önemli&#8230; Akıl, akıldan üstündür!</div>
<div></div>
<div>Bir şeyleri kazanmaya çok yakınız, panik olmayıp organize olalım. Tarihte ilk defa kendi kendine organize olup başarmış, lidersiz istediği yönde giden bir halk; insiyatif alan bireyler olalım.</div>
<div></div>
<div>Hepimize kolay gelsin&#8230;</div>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/06/panik-yapma-organize-ol.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>bir VARmış, bir YOKmuş</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/bir-varmis-bir-yokmus.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/bir-varmis-bir-yokmus.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 23 Apr 2011 07:00:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[askeri mudahale]]></category>
		<category><![CDATA[belcika]]></category>
		<category><![CDATA[FN Harstel]]></category>
		<category><![CDATA[Kaddafi]]></category>
		<category><![CDATA[Libya]]></category>
		<category><![CDATA[nato]]></category>
		<category><![CDATA[savas ve insan]]></category>
		<category><![CDATA[silah ticareti]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=3969</guid>

					<description><![CDATA[Brüksel&#8217;deki eski mahallemden komşum, tanıdığım, bildiğim, güler yüzlü, 27-28 yaşlarında Libya&#8217;lı bir gençti Omar. Ailesini Libya&#8217;da bırakıp Belçika&#8217;ya 15 yıl önce siyasi mülteci olarak kaçmasının sebebi ailecek Kaddafi karşıtı direniş içinde olmaları ve abisinin Kaddafi&#8217;nin fedaileri tarafından öldürülmesiydi. Son 5 yıldır, mülteci haklarının sınırlı olması sebebiylen Libya&#8217;ya gidip ailesini göremeyen Omar, Şubat ayı başında -Libya&#8217;daki [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/human-bones-stop-the-war.jpg" rel="lightbox[3969]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-4021" title="human-bones-stop-the-war" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/human-bones-stop-the-war.jpg" alt="" width="444" height="325" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/human-bones-stop-the-war.jpg 468w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/human-bones-stop-the-war-300x219.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/human-bones-stop-the-war-430x314.jpg 430w" sizes="(max-width: 444px) 100vw, 444px" /></a>Brüksel&#8217;deki eski mahallemden komşum, tanıdığım, bildiğim, güler yüzlü, 27-28 yaşlarında Libya&#8217;lı bir gençti Omar. Ailesini Libya&#8217;da bırakıp Belçika&#8217;ya 15 yıl önce siyasi mülteci olarak kaçmasının sebebi ailecek Kaddafi karşıtı direniş içinde olmaları ve abisinin Kaddafi&#8217;nin fedaileri tarafından öldürülmesiydi. Son 5 yıldır, mülteci haklarının sınırlı olması sebebiylen Libya&#8217;ya gidip ailesini göremeyen Omar, Şubat ayı başında -Libya&#8217;daki kıyamet kopmadan önce- ailesini ziyaret etme hakkı kazanıp Brüksel&#8217;deki eşine dostuna &#8220;ben evlenmeye gidiyorum&#8221; bahanesini uydurarak, iki ay içinde geri geleceğini söyler ve Libya&#8217;ya gider. Bundan üç hafta önce de 4 diğer Libya&#8217;lıyla (bir tanesi erkek kardeşi) birlikte bir taksi içinde Tunus sınırından Libya&#8217;yı terk etmek isterken, sınır kapısından 3-5 metre önce Kaddafi&#8217;nin fedaileri tarafından durdurulan taksi içinden indirilir, üstü arandığında -şu anda NATO dahilinde Libya&#8217;yı bombalamakta olan ülkelerden biri olan- Belçika pasaportu bulunur ve iki saniye içinde kafasına sıkılan kurşunla aramızdan ayrılır.</p>
<p>Off mektuba ani aksiyonla girdim Prenses, dur başa alalım hemen:</p>
<!-- Begin MP3 Player for Wordpress Version "1.2.4"-->
<div align="left" id="playerMini1">
  <object classid="clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab" width="73" height="30">
    <param name="wmode" value="transparent">
    <param name="movie" value="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/plugins/mp3-player-plugin-for-wordpress/player_options/playerMini.swf" />
<param name="FlashVars" value="autoPlay=no&amp;soundPath=https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/reversetape.mp3?var1=mp3/no&amp;overColor=#1FBF26&amp;playerSkin=3"/>
<!--[if !IE]> <-->
<script type="text/javascript" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/plugins/mp3-player-plugin-for-wordpress/swfobject.js"></script>
		
<div id="flashPlayerplayerMini1">
<img src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/plugins/mp3-player-plugin-for-wordpress/img/noflash.gif" alt="Flash required " />
</div>

<script type="text/javascript">
   var so = new SWFObject("https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/plugins/mp3-player-plugin-for-wordpress/player_options/playerMini.swf", "mymovie", "73", "30", "7", "#FFFFFF");  
   so.addParam("wmode", "transparent")
   so.addVariable("autoPlay","no")
   so.addVariable("overColor","#1FBF26")
   so.addVariable("playerSkin","3")
   so.addVariable("soundPath","https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/reversetape.mp3?var1=mp3/no")
   so.write("flashPlayerplayerMini1");
</script>    
<!--> <![endif]-->
</object></div>

<!-- End MP3 Player for Wordpress Version "1.2.4"-->
<p>Bir varmış bir yokmuş&#8230; Evvel zaman içinde, kalbur saman içinde uçsuz bucaksız Brüksel&#8217;de Omar adında bir genç yaşarmış Prenses. Ben Omar&#8217;i ortak bir arkadaşımızın 4 yaşındaki kızı Zaule sayesinde tanıdım. Bu ortak arkadaşımızın çalıştığı günlerde bazen ben göz kulak olurdum Zaule&#8217;ye, bazen de Omar. Bilmiyordum, Zaule anlattı kendisiyle geçirdiğimiz günlerden birinde mahallede turlarken. Tutturdu illa da Omar&#8217;a uğrayalım, harika birisi diye. Kendisiyle öyle tanıştım, hikayesini hiç bir zaman anlatmadı. Arkadaşları ve komşuları olarak gerçek hikayeyi öğrenmemizin gerekçesi öldürülmüş olmasıydı. Ve maalesef kendi ağzından dinleyemedik&#8230;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/le-Soir-24022011.jpg" rel="lightbox[3969]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-4019" title="le-Soir-24022011" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/le-Soir-24022011-193x300.jpg" alt="" width="193" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/le-Soir-24022011-193x300.jpg 193w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/le-Soir-24022011-258x400.jpg 258w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/le-Soir-24022011.jpg 452w" sizes="(max-width: 193px) 100vw, 193px" /></a>Bundan 15 sene evvel abisinin Kaddafi&#8217;nin özel askerleri tarafından, rejim karşıtı olduğu gerekçesiyle öldürülmesinden sonra Belçika&#8217;ya politik ilticada bulunan Omar&#8217;in muhtemelen kendisine doğrultulan silahın ve kafasına sıkılan merminin Belçika&#8217;lı büyük silah üreticisi FN&#8217;e ait olduğundan haberi yoktu. Efendim, bu Belçika acayip bir memleket. Yıllardır bir türlü merkezi bir hükümet kurulamaması sebebiylen medya ve sivil organlarda görece bir şeffaflık ve demokrasi gözlenebiliyor. Şöyle ki Fransız kantonunun en büyük gazetesi<em> Le Soir</em>, yine Fransız kantonuna ait FN Harstel şirketinin Kaddafi sülalesini yıllardır silahladığı skandalını baş sayfadan verebiliyor.</p>
<p>Amerika liderliğinde her zamanki &#8220;demokrasi getirme&#8221; ağzıyla Libya&#8217;ya dalan NATO ve yine aynı ağızla daha şefkatli görünen Avrupa Birliği ülkelerinin bir yandan NATO dahilinde top, tüfek sivil savaşa dahil olması, diğer yandan da insani yardım götürmesi riyakarlığının arkasında esasında otoriteryen bir manyağı yıllardır silahlama hikayesi var anlayacağın Prenses.<em> Le Soir</em> gazetesinin 2009&#8217;dan beri peşini bırakmadığı ve derin araştırmalarla bulup  <a href="http://archives.lesoir.be/fn-libye-les-licences-annulees_t-20110412-01CKVP.html">anında paylaştığı gerçekler</a> şöyle: dünyanın bir numaralı &#8220;hafif&#8221; silah üreticisi FN Harstel firması 2008 yılı Temmuz ayında Kaddafi&#8217;nin 32&#8217;nci askeri taburuna 400 adet F2000 saldırı tüfeği, 367 adet tabanca ile P90 makineli tüfeği, 22,000 adetten fazla top mermisi ve 1,134 adet havantopu cephaneliği göndermiş. Tabi ki babasının hayrına değil, 5.3 milyon Euro&#8217;luk bir kontrat karşılığında. Bu kadarıyla bitse yine bir derece dersin Prenses, aradan 3 yıl geçmiş, hadi bir hataydı filan diyebilirsin. Amma ve lakin 2009 Haziran&#8217;ında Belçika&#8217;daki bölgesel seçim sonuçlarının belli olmasının hemen ertesi günü Fransız kantonunun başkan yardımcısı olarak bir kez daha seçilen Rudy Demotte, kolları sıvayıp FN şirketinin Kaddafi&#8217;ye silah ihraç etmesi iznini veren 5 yeni lisans çıkarttırır. Bu 5 yeni lisans, Belçika&#8217;nın Fransız kantonuna üzerinden kanlar damlayan 11,516 milyon Euro&#8217;luk bir kontrat şeklinde geri dönecektir. Şimdi dedim ya Prenses, bu ülkede bir türlü merkezi hükümet kuramıyorlar diye, işte bunun nedeni Valon (Fransız kantonu) tarafıyla Flemenk (Flaman kantonu) tarafı arasında yıllardır bitmek bilmeyen bir sidik yarışı olması. Istanbul kadar memleketi paylaşamıyorlar anlayacağın. Tabi yüzeyde bu sidik yarışı dil, kültür, tarih vesaire sebebiylen görünse de esasında yine para. Yani Rudy Demotte amca seçim sonuçlarının açıklanmasının ertesi günü FN firması için bu silah satış lisanslarını çıkarttırdığında muhtemelen ayna karşısına geçip &#8220;Güç bende artıııkkk!&#8221; diye zafer nağaralari attı.</p>
<p>Ne diyorduk, Omar&#8217;cık&#8230;. Olan Omar ve onun gibi özgürce ve barış içinde yaşamak isteyenlere oldu. Başta anlattığım Omar hikayesine şimdi tekrar bakalım hadi Prenses. Bu sefer dikkatimizi Omar&#8217;a değil de Belçika&#8217;ya verelim.</p>
<p>1996 yılında can havliyle Kaddafi&#8217;den kaçan Libya&#8217;lı Omar&#8217;a politik iltica izni vermiş olan Belçika devleti, yıllardır aslında bir ülkenin başından inmeyen bu manyak Gestapo&#8217;ya silah ve cephanelik satmaktadır. 2011 yılı Şubat ayında, bölgedeki diğer Arap ülkelerinde olduğu gibi Libya&#8217;da da halk ayaklanıp, otoriteryen bu rejimi devirmek isteyince Omar haberi alır ve ne pahasına olursa olsun ailesi ve sevdikleriyle birlikte olmak için, bir cebinde Belçika pasaportu, diğer cebinde Libya kimliğiyle geri döner. Bir buçuk ay kadar direniş sürer. Libya ordusu askerleri saf değiştirip halkın yanına kaymaya başlar. Kaddafi her türlü yolu kullanarak direnişe katılan halkı katletmeye devam eder. Içinde Belçika&#8217;nın da olduğu NATO dahili bir sürü devlet, son model askeri araç gereçleriyle &#8220;demokrasi&#8221; getirmek için bu katliamı desteklercesine ülkeye dalar. Artık savaşın tarafları değiştiğinden ve direnişçilerin kime direneceğine karar verememesinden dolayı az hasarlı zafer umutları azalır. Omar da cebinde taşıdığı Belçika pasaportunun dakika itibariyle kendine karşı kullanılacağını anlar ve yine can havliyle yanındaki 4 kisiyle birlikte ülkeden çıkmak ister. Çıkar ayak Kaddafi&#8217;ni fedaileri tarafından üstü aranır ve Belçika pasaportu bulunduğu anda, Belçika mahsulü bir silah ile Libya&#8217;lı biri tarafından öldürülür.</p>
<p>&#8220;Bir yerlerde bir yanlışlık var amaaa&#8230;&#8221; dediğini duyar gibiyim Prenses. Bu yanlışlık maalesef yüzyıllardır devam ediyor. Kanla <a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/peace_717335.jpg" rel="lightbox[3969]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-4046 alignright" title="peace_717335" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/peace_717335-300x292.jpg" alt="" width="265" height="257" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/peace_717335-300x292.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/peace_717335.jpg 500w" sizes="(max-width: 265px) 100vw, 265px" /></a>beslenen diktatörler, para ve petrol uğruna çıkan savaşlar, sebepsiz ölen canlılar&#8230; Omar&#8217;in öldüğünü duyunca kafamdan kaynar sular döküldü ve birden kendimi Omar&#8217;in eski evinde yaklaşık 15 kişilik bir eş, dost, komşu ortamında &#8220;ne yapmak lazım?&#8221; diye yüzüme bakan üzgün, şaşkın, korkmuş gözlerin karşısında buldum. Önce dedik ki hemen mobilize olalım, ses çıkartalım, Belçika Savunma Bakanlığı önünde yüzlerce kisiyle Omar&#8217;in yasını tutalım, savaşın anlamsızlığını gösterelim. Sonra fark ettik ki durum göründüğünden karışık; zira Omar&#8217;ın tüm ailesi hala Libya&#8217;da ve hala can pahasıyla yaşamını sürdürmeye çalışmakta. Bizim burada Omar&#8217;in adı, soyadı ve fotoğrafıyla sokağa çıkmamız, öteki tarafta daha büyük acılara sebep verebilir. Bu üzüntüyü, kızgınlığı sokakta bağıramamak benim içime çok fena oturdu Prenses. Aklıma iki buçuk sene önce <a href="http://bianet.org/bianet/toplum/111489-gozumuz-polisin-ve-devletin-ustunde">Yunanistan&#8217;da polis tarafından öldürülen 16 yasındaki genç, Alexis</a> geldi. Bu çocuğun öldürülmesinden sonra milyonlarca kişi tüm dünyada sokağa taşındı, sanki bir devrim havası esti. Ee şimdi her gün Omar gibi bir sürü genç, şiddete ve bastırılmaya direndiği gerekçesiyle öldürülmekte ve biz acımızı, korkumuzu, hüznümüzü istediğimiz gibi bağıramıyoruz çünkü hayatlar pamuk ipliğine bağlı az biraz uzağımızda.</p>
<p>Senle savaşın bu en insani, en saf halini kendime dokunduğunca paylaşmak istedim. Eminim ki Omar bu şekilde öldürülen ne tek kisi, ne de son. Eğer sen de buna benzer savaşın insani tanıklık hikayelerini biliyorsan, lütfen benle paylaş. Moral bozucu olsa da bu saçmalıklar yüzünden kokunc şekillerde öldürülenlerin ruhlarının ancak hikayeleri duyuldukça huzura kavuşacağına inanıyorum.</p>
<p>Iyi yolculuklar Omar!  عمر رحلة سعيدة !</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/bir-varmis-bir-yokmus.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		<enclosure url="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/reversetape.mp3" length="311694" type="audio/mpeg" />

			</item>
		<item>
		<title>İstanbul için eylem vakti</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/istanbul-icin-eylem-vakti.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/istanbul-icin-eylem-vakti.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 12 Jan 2011 13:00:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[alternatif enerji]]></category>
		<category><![CDATA[HES]]></category>
		<category><![CDATA[Karadeniz Isyandadir]]></category>
		<category><![CDATA[Loç Vadisi]]></category>
		<category><![CDATA[Sarı Yazmalılar]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2471</guid>

					<description><![CDATA[&#160; Merhaba Prenses, İstanbul Türkiye&#8217;nin her yerinden, her çeşit insana güzel görünüyor sanki. Ne dersin? Geçen sene ben de İzmir&#8217;den, üniversite sınavına hazırlanan biri olarak bakıyordum bu şehre. Onlarca İstanbul görüyordum daha 4 ay öncesine kadar. Artık İstanbul&#8217;da yaşayan biri olarak, bu İstanbulların birinden söz etmek istiyorum sana, eylemler şehri olanından.  Bu İstanbul imgesi kafamda [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>&nbsp;</p>
<div id="attachment_2475" style="width: 310px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13.jpg" rel="lightbox[2471]"><img aria-describedby="caption-attachment-2475" loading="lazy" class="size-medium wp-image-2475" title="artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13-300x224.jpg" alt="" width="300" height="224" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13-300x224.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13-430x321.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13.jpg 468w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-2475" class="wp-caption-text">Temmuz 2010, Artvin&#39;de HES&#39;lere karsi protesto yuruyu</p></div>
<p>Merhaba Prenses,</p>
<p>İstanbul Türkiye&#8217;nin her yerinden, her çeşit insana güzel görünüyor sanki. Ne dersin?</p>
<p>Geçen sene ben de İzmir&#8217;den, üniversite sınavına hazırlanan biri olarak bakıyordum bu şehre. Onlarca İstanbul görüyordum daha 4 ay öncesine kadar. Artık İstanbul&#8217;da yaşayan biri olarak, bu İstanbulların birinden söz etmek istiyorum sana, eylemler şehri olanından.  Bu İstanbul imgesi kafamda nasıl, ne zaman oluştu anımsamıyorum. Yine de bu imgeyi doğurmuş, güçlendirmiş olabilecek onlarca olayı tek tek saymaya gerek yok: Kara günler, kızıl günler&#8230; Senin de aklında çakıvermiştir bir çoğu.</p>
<p>Bu yıldan itibaren İstanbul&#8217;un bir de sarı günleri anılacak, anlatılacak gibi gözüküyor prenses.<span id="more-2471"></span></p>
<p>Çünkü İstanbul&#8217;da 28 gün boyunca sarı mı sarı bir direniş, bir isyan vardı: <a href="http://www.etha.com.tr/Haber/2010/12/09/yasam/sari-yazmalilar-loc-vadisi-icin-isyanda/">Sarı Yazmalılar&#8217;ın isyanı</a>. Orya Enerji&#8217;nin ve Ümran Boru&#8217;nun, Loç Vadisi&#8217;ne yapacakları HidroElektrik Santrali (HES)&#8217;ne karşı yaşamlarını savunmak için burada; Or-Ya Han&#8217;ın önünde oturma eylemi yapıyordu Sarı Yazmalılar. Saydığımca üç göbek, sayamadığım kadar çok yürek; yağmur çamur demeden sürdürüyorlardı eylemlerini. İki gününe de olsa kendimizce destek olmaya çalıştığımız bu eylemden söz etmek istiyorum sana.</p>
<p>Ben sayfalarca bilgi de aktarsam, şair olup şiir de yazsam; Habibe Teyze gibi anlatamayacağım sanki. İyisi mi önce onun nasıl dillendirdiğini oku:</p>
<p>“Benim bir mayışım da yok, bir gelirim de yok. Tek gelirim bu topraklar. Sırtımda çocuğumu taşıdım, kesip köylüye sizden taraf olsun diye dağıttığınız ağaçlarımızın altına bıraktım bebelerimi. Şimdi beton ettiğiniz yerlerden ekip biçtiklerimle büyüttüm ben onları. Şimdi bana çıkıp diyor ki miyendiz, &#8220;Senin arazin benim, paranı da yatırdım, çık git buradan!&#8217;. Ben mi sattım, ölsem satmam toprağımı, milyara değişmem toprağımı. Burada ölecektim ben, şimdi kahrımdan ölüyorum. Çekin gidin vadimizden!”</p>
<p>Loç&#8217;luların direnişi aslında pek yeni bir direniş değil prenses. Kısaca bir özetleyeyim süreci. Hukuksal sürecin geçmişi uzun, olayların kızışması ise görece yakın bir zamana rastlıyor. Aralık 2009&#8217;da HES projesinin iptali için bir dava açılıyor. Davaya bilirkişi olarak seçilen bilim insanları, üzücü bir trafik kazası geçirerek yaşamlarını yitiriyorlar. Yeni bir bilirkişi heyetinin seçilmesi, bu heyetin raporunu hazırlaması derken geçen sürede şirket hukuksuzca inşaata başlıyor, bildik memleketim senaryosu. Bunun üzerine platform gönüllüleri ve yöre insanı, Ağustos ayında vadide çadır kurarak direnişe başlıyorlar. Ağustos ayı içinde birçok topluluk dönem dönem eylemcilere destek olmak için Kastamonu&#8217;ya gidiyor. Sonbaharın kendini hissettirmesiyle eylemciler çadırlı direnişi sürdürmekte zorlanıyorlar. Şirket bunu fırsat bilerek, yine inşaata başlıyor. Bunu izleyen süreçte Loçlular direnişlerini İstanbul&#8217;da sürdürmeye karar veriyorlar.</p>
<p>Gelelim direnişe&#8230;</p>
<p>İlk gün biz masalarına yaklaşınca birkaç güler yüz bize döndü. Tanıştık, konuştuk. Loç Vadisi&#8217;nin komşuluk yaptığı kanyonun Türkiye&#8217;nin en büyük, Avrupa&#8217;nın dördüncü büyük kanyonu olan <a href="http://www.google.com/imgres?imgurl=http://www.fotokaradeniz.com/karadeniz/Valla_kanyonu_B.jpg&amp;imgrefurl=http://www.fotokaradeniz.com/blog/kastamonu/valla-kanyonu/&amp;h=439&amp;w=258&amp;sz=50&amp;tbnid=srfuzFjGSX5MwM:&amp;tbnh=293&amp;tbnw=172&amp;prev=/images%3Fq%3Dvalla%2Bkanyonu&amp;zoom=1&amp;q=valla+kanyonu&amp;usg=__I5WpCPOlAc5Ahm09vHMK1cnLhtM=&amp;sa=X&amp;ei=J6QoTb7vC9S0hAf6temyAg&amp;ved=0CBkQ9QEwAA">Valla Kanyonu</a> olduğunu; vadinin, koruma altında olan Küre Dağları Milli Parkı&#8217;na komşuluk yaptığını öğrendik. Tamamen sivil, ziyaretçilerle 20 kişiyi zar zor geçen ve içlerinde kadınların, yaşlıların bulunduğu bir gruba tam teçhizatlı 8-9 polis&#8230; Şirket binasına girip çıkıyorlardı sürekli. Çaylar &#8220;şirket&#8221;ten, anlayacağın. &#8220;Halk için emniyet. Adalet için hizmet.&#8221; İronik, değil mi prenses?</p>
<p>İkinci gün bir basın açıklaması yapıldı. Açıklamadan sonra bir ara &#8220;yazmalılar&#8221;ı boş yakalayıp sohbete başladık. &#8220;Neden &#8216;Sarı Yazma&#8217;?&#8221; diye sorduk. &#8220;E &#8216;Sarı Yazma&#8217; biziz de ondan.&#8221; diyerek açıklamaya giriştiler: &#8220;Bizi en iyi sarı yazmamız temsil eder.&#8221; demişler işin başında. Bir o aldı, bir öteki aldı sazı eline; ağız birliğiyle anlattılar. Rıfat Ilgaz da Cide&#8217;liymiş. Her sene onun anısına şenlik yapılırmış ilçede. Söz arasında bunları da öğrendik.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/sariyazmalilar2.jpg" rel="lightbox[2471]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-2476 alignright" title="sariyazmalilar2" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/sariyazmalilar2-199x300.jpg" alt="" width="199" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/sariyazmalilar2-199x300.jpg 199w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/sariyazmalilar2-266x400.jpg 266w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/sariyazmalilar2.jpg 533w" sizes="(max-width: 199px) 100vw, 199px" /></a>Dikkatimizi bir şey çekti prenses. Eylemin çekirdek kadrosunun büyük bölümü, genciyle yaşlısıyla kadınlardan oluşuyordu. Basın açıklamasını onlar yapıyor, söyleşileri onlar veriyor, sloganları onlar başlatıyor&#8230; Horon tepilecekse onu da önce onlar tepiyordu! Bir ara sorduk: &#8220;Eylemi kadınlar sahiplenmiş gibi görünüyor, neye yoralım bunu?&#8221;. Onlar yine birlikle anlattılar. &#8220;Sarı yazma kimin yazması? Kadının. Başka kim oturacaktı ya burada?&#8221; diyerek gülüştüler. Bir aralık, gençten bir kadın &#8220;E tabi erkeklerin bir kısmı da işte güçte.&#8221; diye ekleyecek oldu ama biz daha &#8220;O da doğru tabi.&#8221; diyemeden büyüklerimizden biri, &#8220;Gelin köye görün, toprağın sahibi de kadın çiftçisi de kadın.&#8221; deyiverdi.</p>
<p>Müzeyyen Teyze’nin anlattıkları Loç köylüsünün eylemler boyunca hissettiklerini yeterince iyi açıkladı: &#8220;Ben bu yaşıma kadar polise jandarmaya işi düşmüş kadın değildim! Nerden aklıma gelsin onlara karşı durmak zorunda kalacağım. Ölümü beklerdim de bunu beklemezdim! Ama işte bıçak kemiğe dayanınca kalktık buralara kadar geldik. Kazanana kadar da buradayız. İnşallah kazanacağız, umudumuz tam.&#8221; Üstelik Loç Vadisi eylemcileri İstanbul&#8217;da düzenlenen diğer eylemlere de ellerinden geldiğince katılım gösteriyorlarmış. Geçtiğimiz haftalarda Cumartesi Anneleri&#8217;ni ziyarete gitmişler örneğin.</p>
<p>İnsanın, doğrudan kendisini ilgilendiren konuda söyleyeceği söz daha anlamlı oluyor prenses. Loç Vadi&#8217;liler bu santralden üretilecek elektriğin gereksinimlerinden fazla olduğunun, asıl amacın da bu olmadığının ayırdındalardı. Çevresindeki ekosistemler için de önem taşıyan, harika bir doğa parçası olan topraklarına yazık edilsin istemiyorlar ve yargıdan adalet bekliyorlardı. Oysa şu anda Allianoi&#8217;nin sular altında kalmasına karşı durmaya çalışan insanların arkasında güçlü bir köylü desteği göremiyoruz ne yazık ki. Allianoi köylüleri için konunun, Loçlular için olduğunca yaşamsal olmaması bunun; bu da Allianoi için mücadele eden insanların seslerinin yeterince yankı bulamamasının nedeni gibi duruyor.</p>
<p>Senin de bildiğin gibi prenses, fosil yakıtlardan elde edilen enerjinin zararlarının tartışıldığı aşamayı çoktan geçtik. Peki bizlere alternatif olarak sunulan enerji üretme biçimleri ne kadar “alternatif”? Bunların insan ve doğa yaşamı üzerinde nasıl etkileri oluyor veya olabilir? Acilen bunları da tartışmaya başlamalıyız. HES&#8217;lerin kısa vadeli enerji üretimlerinin yanında yapıldıkları bölgenin ekosistemine ciddi zarar verdiği de artık tartışılmayan konulardan. Bu yüzden ulusal ve uluslararası çevre örgütleri HES&#8217;lere eskisine oranla daha temkinli yaklaşıyorlar. Rüzgar ve güneş enerjisiyle ilgili olarak da benzer tartışmaların yaşanacağına kuşku yok. Hatta çeşitli tartışmalar başladı bile.</p>
<p>Teknik bilgi sunacak konumda değilim ama bana öyle geliyor ki prenses, enerji üretiminin çevre sorunlarına neden olmasını engellemek yolunda, çözüm öncelikle enerjiyi &#8220;insan gibi&#8221; tüketmeye başlamaktan geçiyor. Şimdilik yaygın tutum kar-zarar hesabı yaparak fosil yakıtların kullanımını sonlandırmak yönünde. Ancak bunun kalıcı bir çözüm olmaktan çok uzak olduğunu unutmamak gerek.</p>
<p>Not: Sana bu mektubu yazdıktan hemen sonra, iki gün içerisinde iki harika haber aldık. İlkinde şantiyenin mühürlendiği, ikincisinde de mahkemeden yürütmeyi durdurma kararının çıktığını öğrendik. 28 gün boyunca oturma eylemi yapan Sarı Yazmalılar kazandı! Şimdi yeni süreci öngörebilmek için gerekçeli kararın çıkmasını bekliyorlar.</p>
<p>İyi yıllar prenses, okumak istersen diye eylemler boyunca yaşanan önemli olaylarla ilgili haberlere bağlantılar:</p>
<p><a href="http://bianet.org/konu/loc-vadisi">http://bianet.org/konu/loc-vadisi</a></p>
<p>İnşaatın ve yürütmenin durdurma kararıyla ilgili haberler de burada:</p>
<p><a href="http://www.etha.com.tr/Haber/2011/01/05/yasam/yurutmeyi-durdurma-karari-loc-vadisi-nobetini-durd/">http://www.etha.com.tr/Haber/2011/01/05/yasam/yurutmeyi-durdurma-karari-loc-vadisi-nobetini-durd/</a></p>
<p>Unutmadan&#8230; Memnun oldum!</p>
<p>Oğuzhan</p>
<p>ps: HES&#8217;lere insanların neden karşı olduğu ile ilgili bu etkileyeci filmi de izlemeden geçmeyesin prenses:</p>
<p><object width="400" height="225" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=19937849&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=1&amp;color=00ADEF&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
<p><a href="http://vimeo.com/19937849">Anadolu&#8217;nun İsyanı</a> from <a href="http://vimeo.com/vermeyoz">Anadoluyu Vermeyecegiz</a> on <a href="http://vimeo.com">Vimeo</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/istanbul-icin-eylem-vakti.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Poliamoria bir nedir?</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/11/poliamoria-bir-nedir.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/11/poliamoria-bir-nedir.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 06 Nov 2010 13:00:22 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[çok aşklılık]]></category>
		<category><![CDATA[çok eşlilik]]></category>
		<category><![CDATA[escinsellik]]></category>
		<category><![CDATA[heteroseksüelizm]]></category>
		<category><![CDATA[polyamory]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1881</guid>

					<description><![CDATA[Memleket ve dünya gündemi sinir bozucu bir ton haberle doluyken, Sevgili Prenses, haftasonun renklensin diye seni yeni bir sosyal (ve &#8220;poli&#8221;tik?!) hareket olan Poliamoria&#8217;yla tanıştımak istedim. Poliamor: Poli yani &#8220;çok&#8221; ve amor yani &#8220;aşk&#8221; kelimelerinin birlesiminden oluşmus bir kavram. Sanırım bu açıklama sana biraz fikir vermiştir. Evet, çok aşklılık hareketi, yani Poliamoria. Aklımda uzun süredir [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Memleket ve dünya gündemi sinir bozucu bir ton haberle doluyken, Sevgili Prenses, haftasonun renklensin diye seni yeni bir sosyal (ve &#8220;poli&#8221;tik?!) hareket olan Poliamoria&#8217;yla tanıştımak istedim.</p>
<p>Poliamor: Poli yani &#8220;çok&#8221; ve amor yani &#8220;aşk&#8221; kelimelerinin birlesiminden oluşmus bir kavram. Sanırım bu açıklama sana biraz fikir vermiştir. Evet, çok aşklılık hareketi, yani Poliamoria.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/poliamor11.jpg" rel="lightbox[1881]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-1887 alignleft" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/poliamor11-300x240.jpg" alt="" width="300" height="240" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/poliamor11-300x240.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/poliamor11.jpg 500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>Aklımda uzun süredir dolanıp duran, ütopya olarak tanımladığım kişisel bir hayalden yola çıkarak kendimi Madrid&#8217;de aralarında bulduğum Poliamor Madrid topluluğunun toplantılari ve onlarla yaptığım röportajlar sonucu bu konuda epey bilgi edindim ve bunları seninle paylaşmaya karar verdim.</p>
<p>Öncelikle  sana biraz  Poliamoria hareketinin tarihinden söz etmek istiyorum. Daha önce de bahsettiğim gibi kökenleri Özgür Aşk &#8221; Free Love&#8221; kavramı yani 70&#8217;lerin hippi hareketinden gelse de aslında Poliamor adını alması 1990&#8217;da gerçeklemiş. Poliamor adını aldıktan sonra da özgür aşk hareketinden ayrılmaya ve birden çok sekse dayalı ilşkinin aynı anda yaşanabilmesi olarak tanımlanarak, sadece aşkın tadını çıkarmak ile bağlantılı olan özgür aşk hareketinden ayırmış kendisini. Aslında 1970&#8217;lerde kabul edilen &#8220;open marriage&#8221; yani açık evlilik kavramından geliyor. Bu kavram evli çiftlerin başka ilişkilere de girebilme haklarının bulunduğu bir yapı. 1990&#8217;lardan itibaren de kendisini evlilik kurumundan ayırarak Poliamor adı altında bir yaşam şekli ve hareket olarak kabul edilmiş.<span id="more-1881"></span></p>
<p>Son yıllarda yapılan Poli web sitesi ve Londra&#8217;da düzenlenen Poli haftası ile de sesini duyurmaya başladı. Şimdilerde internetin de yardımıyla insanlar birbirlerini bulup daha kolayca örgütlenebiliyor ve özellikle Avrupa ve ABD&#8217;nin farklı yerlerinde lokal gruplar oluşturarak piknikler, buluşmalar ve benzeri aktiviteler düzenliyorlar. Etikçi monogamistlerin (tutucu tek eşlilik yanlılarından bahsediyorum, hepsinden değil) karşı çıkışına ve toplumun genel önyargılarına başkaldırmaya da devam ediyorlar. Poli haftası dışında Gay ve Lezbiyen hareketi ve Feminist hareketten de besleniyor Poliamor hareketi. Ortak eylemlere katılıyor, birbirleriyle fikir alışverişinde bulunuyorlar. Polimor hareketinin de hedefinde toplumun değer yargları ve baskın olan heteroseksüelist, erkek merkezli, tek eşli aile kalıbı olduğu için benzer çizgilerde yürüyorlar esasında. İnternet teknolojisinden de diğer yeni sosyal hareketlerde olduğu gibi oldukça faydalanıyorlar. Forumlar, chatroomlar, hatta ilişki kurma siteleri olan Date site&#8217;lar aracılığı ile birbirlerini tanıyor, birbirlerinin nasihatlarını dinleyip deneyimlerini paylaşırken cinsel politikalar hakkında tartışabiliyolar.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/poliamor2.jpg" rel="lightbox[1881]"><img loading="lazy" class="alignright" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/poliamor2-199x300.jpg" alt="" width="199" height="300" /></a>Şimdilerde 26 Eylül, Londra&#8217;da kutlanan Poli gününde (Polyday) Poliamorus kardeşler biraraya geliyor, workshoplara katılıyor, konuşuyor, konferanslar veriyor ve Seks-free kabare  izliyorlar. Son zamanlarda ortaya çıkan CAAN (the Consenting Adult Action Network), yetişkin insanların hükümet politikalarından bağımsız olarak kendi cinsel tercihlerini yapabilmeleri için kampanya düzenliyor ve poli protestocularını eyleme çağırıyor. İngiltere&#8217;deki polilerin ABD&#8217;dekilerden çok daha politik oldukları da bir gerçek. ABD&#8217;de daha çok cinsellik ve pratik sorunlar konuşulurken İngiltere&#8217;deki toplantılar, politik aktivizm havasında geçiyor ve tartışılan konular da feminizm ve eşcinsel hareketi de harekete dahil eden cinsellik politikaları oluyor. Hatta İngiltere&#8217;deki poli aktivisterden bir kısmı kendisini &#8220;Relationship anarchists&#8221;  yani ilişki anarşistleri olarak tanımlıyor ve bunu bir dünya görüşü olarak tanımlıyor. Oldukça radikal bir duruş tabii. Toplumun içindeki güç hiyerarşilerini kırmaya inanıyor ve bunu hayatlarında uygulamaya girişiyorlar. Nasıl Queer kavramı hetero/homo, kadın/erkek olmanın ötesine geçiyorsa poliamoruslar da tek eşli/çok eşli olmanın ötesine geçiyorlar. Bu haraket henüz gay-lezbiyen haraketi içinde veya feminist hareket içinde yeterince saygı görmüyor ne var ki. Yani halen elle tutulur bir çoğunluk olarak varolamadıkları gibi, bu diğer cinsiyet odaklı hareketler içinde de varlıklarını kabul ettirebilmiş değiller. Öncelikle kabul görmekle başlayacak bir yardım ve kabullenme, cinsellik veya cinsiyetçiliğin ötesine geçip kavramlara uzaktan bakabilme kapasitesini getirecektir. Çünkü poliamor olmak da aynı şekilde insanların hayatlarını, yaptıkları işleri, aileleri tarafından toplum tarafından kabul edilebilirliklerini etkiliyor ve bu yüzden çoğu poliamorus, kapalı olarak bunu yaşayabiliyor. Aynen eşcinsllerin büyük çoğunluğunda olduğu gibi. Ayrıca bu hareket üçüncü dalga feminizmin sonucunda ortaya çıkmış olması ve yazılan 5 kitabın da kadınlar tarafından yazılması ile de feminist harekete yakınlaşıyor.</p>
<p>Tabii ki akıllarda kavram karmaşaları var. Mesela hepimizin aklından poligami ve poliamor arasinda ne fark var ki sorusu geçmiştir. Önce bu konuya bir açıklık getirip sonra açık ilişki kavramına değineceğim.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/poliamor3.jpg" rel="lightbox[1881]"><img loading="lazy" class="alignleft" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/poliamor3-300x199.jpg" alt="" width="300" height="199" /></a>Aradaki en büyük fark poligami kavramının sosyal olarak kabul edilmiş bir yapı olmasında. Mesela Sarmansuyu köyündeki Ahmet Efendi&#8217;nin dört karısının olması sosyal olarak bulunduğu toplumda kabul edilmiş birşey. İkincisi bu kadınların hiçbir seçme şansı yok. Buna mecburlar çünkü sosyal yapı bunu gerektiriyor. Özgürlük söz konusu değil. Poliamor da ise tüm taraflar için sonsuz bir özgürlük söz konusu. Poliamor&#8217;un bazı ilkeleri de var. Bunlar öncelikle taraflar arasında konsensus sağlanmış olması, ki Poligami&#8217;de bu söz konusu bile degil. Tıpkı monogamide olduğu gibi sosyal olarak dayatılmakta. Bunun yanında Poliamor da yüzde yüz bir şeffaflik söz konusu. Yani dürüstlük en önemli ilkelerden birisi. Monogamik görünüp de başkalarıyla birlikte olan bir çiftten poliamorus bir çiftin temelde ayrıldığı noktalardan birisi bu işte. Fakat Poliamor&#8217;dan kasıt açık ilişki de değil. Çünkü açık ilişkide bir hiyerarsi söz konusu. &#8220;Yani bir sevgilim var ve diğerleriyle de cinsel anlamda birlikteliklerim oluyor ama sadece bir tane sevgilim var&#8221; gibi. Bu bağlamda açık ilişki monogamik bir yapı oluyor. Burada da dürüstlük söz konusu ancak yine tek eşli bir ilişki bu.</p>
<p>Poliamorda aşk söz konusu, birden fazla kişiye aşık olmak ve hisler ön planda. Akla geldiği gibi sadece cinsellikle ilgili bir kavram değil.</p>
<p>Kavramları netleştirdikten sonra sıra akla gelen bazı problemlere ve çözümlere değinmeye geldi. Çünkü poliamor teoride ideal görünse de pratikte problemli olması çok beklenir bir sonuç. Tabii aynı şey monogamik ilişkiler için de geçerli.</p>
<p>Poli toplantılarından birinde yaptığım röportajdan bir kesit:</p>
<blockquote>
<p><strong>Sizce en büyük sorun ne?</strong></p>
<p>&#8220;Öncelikle en büyük sorun havada kalan meseleler. Olaylar netleştirilmediği sürece yani havada kaldıkları sürece daha tehlikeli bir hale geliyorlar. Herşeyi netleştirip konuşmak, çözüm üretmek gerekiyor.</p>
<p>En önemli unsur ise aşk ve güven meselesi. Bunları konuşmak gerekiyor. Yani Poliamorda en önemli şeylerden biri güven duygusu. Sandığımızın aksine güven tek eşlilikle ilgili bir kavram değil sadece. Güven vermek ve bağlılık söz konusu.&#8221;</p>
<p><strong>Taraflar arasında nasıl bir iletişim söz konusu?</strong></p>
<p>&#8220;Benim üç tane sevgilim var. Oturup konuşuruz birini daha aramıza almak istiyorsak.&#8221;</p>
<p>&#8220;Herkesin poliamoru yaşayışı farklı. Benim tüm sevgililerim birbirlerini tanıyorlar ama illa da böyle olması gerekmiyor. Anlaşamıyor ya da tanışmak istemiyor olabilirler. Herkesin kendi yasayış şekli vardır poliamoru.&#8221;</p>
<p><strong>Topluluk olarak aktiviteleriniz oluyor mu? Amaç nedir?</strong></p>
<p>&#8220;Biz Poliamoruslar için partiler, kamplar, film gösterimleri ve toplantılar düzenliyoruz. Böylece bu hareketin görünürlüğünü arttırarak sosyal yaşanırlığına işaret ediyoruz. Bir yandan da pratik sorunlarımıza çözümler arıyoruz. İnsanlara bu hareketi tanıtıyor ve kendilerini özgürleştirebileceklerini onlara kanıtlıyoruz.&#8221;</p>
<p>&#8220;Bu aktivitelere ne kadar çeşit insan gelirse görünürlüğümüz o kadar artıyor. Sosyal çeşitlilik çok önemli.&#8221;</p>
<p>&#8221; İnsanların aşka olan korkularını yenmelerini sağlamaya çalışıyoruz.&#8221;</p>
<p>&#8220;Poliamor rekabet yerine güveni ve dayanışmayı koyuyor.&#8221;</p>
<p><strong>Mogamik insanlar da poliamor ilişkisi yaşayanlarla birlikte oluyorlar mı?</strong></p>
<p>&#8220;Bazen monogamik insanlarla poliamor ilişkisi yaşıyorum. Onlar kabul ettiği ve birbirimizin seçimine saygı duyduğumuz sürece sorun olmuyor.&#8221;</p>
<p><strong>Kafadaki tabuları ve kalıplaşmış düşünceleri yenebiliyorlar mı insanlar?</strong></p>
<p>&#8220;Bazıları ilk başta anlayışlı fakat sonradan sorun çıkarıyorlar. Kafalarının bir kenarında &#8220;Gerçekten aşık olursa diğerlerini bırakır.&#8221; fikri var. Bu düşünce kafalardan atılmadıkça poliamor ilişki mümkün olmaz.&#8221;</p>
<p><strong>Peki ya kıskançlık?</strong></p>
<p>&#8220;Ben poliamorusum ama sevgililerimden birisi başka birine aşık olunca rahatsiz oluyorum. Kıskançlık hissediyorum. Bu duyguyu yenmem gerekiyor ve bunu konuşarak hallediyorum. Bu bir gelişim süreci. Hep tek olmak istiyoruz. Bu bir yanılgı; evrimleşmeliyiz.&#8221;</p>
<p>Bence en büyük sorun kıskançlık ve benimsemeyle başlıyor işte. Bu sorunun çözümü duyguların sorumluluğunu almakla mümkün. Yani en önemli şey kişisel gelişim ve evrimleşme. Örneğin arkadaşlar arasında da kıskançlık söz konusu. Ancak sosyal olarak kabul edilmediği için insanlar bu duygularını kontrol etmekte zorlanmıyorlar. Aşk ilişkisinde bize dayatılan tek olmak olduğu için bu duygumuzu kontrol altına almıyoruz. Oysa bu irrasyonel bir duygu; ne kadar insanca olsa da. Ve bizi rekabete itiyor. Bu duyguyu yenmek pratik hayatta uygulamalarla mümkün. Duygularımızla yüzleşmeli ve bunu öğrenmeliyiz. Poliamorda kıskançlık oluyor ve bunun en önemli nedeni insanların ilgi gösterme konusunda eşitsiz davranmaları. Tarafların bu konuda dikkatli ve hassas olması gerekiyor anladığım kadarıyla.</p>
<p>&#8220;İnsanlar ilişkilerini sahiplenme ve korku üzerine kuruyor. Onu bana tercih etti, başkasına benden daha çok önem veriyor kelimeleri sıkça duydugumuz monogamik sorunlar aynı zamanda. &#8220;</p>
<p>&#8220;Poligamide sahiplenme yok. Taraflardan ötekisi, bir cisim olarak algılanmaz. Ama kıskançlık duygusu söz konusu oluyor.&#8221;</p>
<p><strong>Peki ya ben ona ihtiyaç duyduğumda o başkasıyla birlikte ise ne olacak?</strong></p>
<p>&#8220;Bu sorun en büyük sorun olacak gibi görünüyor. Fakat aslında aynı sorun monogamik ilişkide de söz konusu. Ya ben ona ihtiyaç duyduğumda o annesiyle olmayi tercih ediyorsa? Ya da en yakın arkadaşıyla?</p>
<p>Yani sorunun temelinde poliamor ilişkisi yaşamak yatmıyor. Bu her ilişkide en önemli paradoks. Poliamorda başka bir önemli sorun adaletsiz davranmanın getirdiği suçluluk duygusu. Bunu konuşup yenmek gerekiyor. Nasıl kıskanan taraf kıskançlığının sorumluluğunu üstleniyorsa karşı taraf da bundan etkilenip suçluluk duyarsa bu duygusunun sorumluluğunu üstlenmeli.&#8221;</p>
<p>&#8220;Sevgililerimden birisinin babası ölmüştü ve diğeri de çok kötü bir olay yaşamıştı. Sorumluluk hissedip ikisiyle de uyumadım. Seçim yapmadım. Suçluluk hissetmek istemedim ve kanepede yanlız uyudum.&#8221;</p>
<p>&#8221; O kadar kıskancım ki bazen uyurken kulaklarıma tıkaç takıyorum. Diğer sevgiliyle seslerini duymamak için.&#8221;</p>
<p>&#8220;Ben sevgilim diğer sevgilisiyle olduğunda ona bu şansı verdiğim için mutlu oluyorum. Onu daha mutlu edebildiğim için. Kendimi bu yüzden özel hissediyorum. Ben onun için çok özelim.&#8221;</p>
<p>&#8220;Aynı anda gelirlerse birini seçmek zorundasındır. Ve seçimini yaparsın. Diğerinin de bunu anlayıp saygı duyması gerekir.&#8221;</p>
<p>&#8221; Günüme bağlı olarak sevgilim başka bir sevgilisiyleyken kızdığım da oldu, hoşuma gidip kendi kendime tatmin olduğum da&#8230;&#8221;</p>
<p>&#8220;Bu anlayış ilişkiyi başka bir boyuta taşıyor. Poliamordaki problemler sosyal kabul edilirliği olmadığı için göze batıyor.&#8221;</p>
<p><strong>Özel günleri nasıl değerlendiriyorsunuz?</strong></p>
<p>&#8221; Noel, doğum günü, tatil geçirme gibi ortak seçimler iyi bir organizasyon ile aşılabilir.&#8221;</p>
<p>&#8220;Ben birisiyle birlikte yaşadığım için diğeriyle tatile çıkıyorum&#8221;</p>
<p>&#8220;Çocuklara ortak bakılıyor. Bu çocuk için çok sağlıklı. Tek bir anne baba modeli olmuyor önünde&#8221;.</p>
<p><strong>Eşcinseller ile heteroseksüeller arasında poliamoru yaşayışta farklar var mı?</strong></p>
<p>&#8220;Eşcinseller de heteroseksüeller kadar kıskanç. Arada fark yok. Özellikle lezbiyen ilişkide dengeler çok hassas oluyor.&#8221;</p>
</blockquote>
<p>Böyle işte Prenses, alıntılar yaparak konuşulanları ve izlenimlerimi özetlemeye çalıştım. Sen bu &#8220;çokaşklılık&#8221; hareketini sindiresin diye yanına The Blues Brothers&#8217;dan &#8220;Everybody Needs Somebody to Love &#8221; veriyorum iki doz.</p>
<p>Afiyet olsun&#8230;</p>
<div id="gsWidget"><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="250" height="40" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="wmode" value="window" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="flashvars" value="hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songID=23899701&amp;style=undefined" /><param name="src" value="http://listen.grooveshark.com/songWidget.swf" /></object></div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/11/poliamoria-bir-nedir.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>8</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Hava muhalefet partisi</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/04/hava-muhalefet-partisi.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/04/hava-muhalefet-partisi.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 27 Apr 2010 10:30:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[chemtrail]]></category>
		<category><![CDATA[Eyjafjallajökull]]></category>
		<category><![CDATA[izlanda]]></category>
		<category><![CDATA[komplo teorisi]]></category>
		<category><![CDATA[volkan]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1224</guid>

					<description><![CDATA[Geçtiğimiz Çarşamba günü otobüsteyim, Prenses, İngiltere&#8217;den Belçika&#8217;ya geri dönüyorum. Azıcık akşamdan kalmalık, bir uyuklama hali ki sorma. Telefonum çaldı, arayan annem. Öylesine hal hatır sormaca sandım da telefonda şımarayım diyorum azıcık. Anneme daha aloğğ derken endişeli bi telden, &#8220;İyi misin? Her şey yolunda mı?&#8221; diye soruyor. Tabi annemin sesini böyle duyunca en mayışık tarafından kafamda [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Geçtiğimiz Çarşamba günü otobüsteyim, Prenses, İngiltere&#8217;den Belçika&#8217;ya geri dönüyorum. Azıcık akşamdan kalmalık, bir uyuklama hali ki sorma. Telefonum çaldı, arayan annem. Öylesine hal hatır sormaca sandım da telefonda şımarayım diyorum azıcık. Anneme daha aloğğ derken endişeli bi telden, &#8220;İyi misin? Her şey yolunda mı?&#8221; diye soruyor. Tabi annemin sesini böyle duyunca en mayışık tarafından kafamda hızlıca bir sorguluyorum ne olmuş olabilir diye. Hani sesini duyan sanar ki depremler, seller, volkanlar almış götürmüş de benim haberim yok&#8230;. &#8220;İyiyim anne, ne oldu? Hayırdır?&#8221; diyorum, &#8220;ee&#8221; diyor &#8220;depremler, seller, volkanlar aldı götürdü gezegeni de senin haberin mi yok??</p>
<p>Haydaa&#8230; Uyan Elif&#8230; Gözünü aç&#8230; Hayır, zaten Britanya&#8217;dan kıta Avrupa&#8217;sına geçmek için kullanmamız gereken feribot şirketinin çalışanları grevde olduğundan şu allahın belası Eurotunnel&#8217;e bineceğiz diye yusufluyorum&#8230; Sorma, Prenses, bu Eurotunnel denen şey aracınla içine girdiğin (ki benim durumumda istikameti Budapeşte olan bir otobüs, içindeki curcunayı artık sen hayal et) raylı bir mekik işlevi gören metal bir tüp. Otobüsle daracık tüpe giriyorsun, her araç ayrı bi kapalı kompartmanda dışarıyı filan da göremiyorsun. Yan taraftaki ufak ekranlardan sürekli yazılar geçiyor &#8220;Kontağınızı kapatıp, havalandırma camlarını açın ve gerisini bize bırakın&#8221;, yok efendim &#8220;endişelenecek bir şey yok, kontrol bizde, Eurotunnel&#8230;&#8221; filan gibi bilim kurgu filmlerini andıran yazılar. Otobüsün içinde birileri uyukluyor, tırsan grup da böyle birbirine bakıyor tuhaf tuhaf zira bu Eurotunnel içinde yangın vukuatları filan olmuş zamanında. Aman neyse, annem ne diyordu? Deprem, sel, volkan&#8230;.  Deprem, sel evet biliyoruz Şili, Çin, Haiti, Türkiye filan ulan bi deprem daha mı oldu Türkiye&#8217;de?? Volkan dedi bi de&#8230; Ne volkanı be? &#8220;Ha, anne yok yoldayım Brüksel&#8217;e dönüyorum. Ne oldu? Ne vol&#8230;&#8221; derken annem başlıyor anlatmaya İzlanda&#8217;da patlayan volkandan çıkan kül ve duman, tamamen durudurulan Avrupa hava trafiği vesaire vesaire&#8230;<span id="more-1224"></span></p>
<p>Eve döner dönmez ne olmuş diye bakıyorum. Güney İzlanda&#8217;daki adını tellafuz etmeye üşendiğim Eyjafjallajökull volkanik buzul dağı patlamış. Normalde şöyle olan İzlanda&#8217;nın en küçük buzul dağlarından biri:</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/288px-Eyjafjallajökull.jpeg" rel="lightbox[1224]"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-1229 alignnone" title="288px-Eyjafjallajökull" alt="" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/288px-Eyjafjallajökull.jpeg" width="288" height="193" /></a></p>
<p>Patlayınca böyle olmuş:<br />
<object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="//www.youtube.com/v/e-TMtRh8AIs?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Çok acayip di mi yanan buzul görmek?? Efendim 2009 sonunda sismik hareketlenme gözlenen bu volkanik buzul dağında geçtiğimiz buzul çağından beri olan bu beşinci patlamaymış. Diğer dördü sırasıyla 920, 1612 yıllarında ve 1821-1823 yılları arasında arada bir olmak üzere lav püskürtmüş. Her neyse bunun detaylarını eminim wikipedia&#8217;dan vesaire okursun hatta <a href="http://tr.euronews.net/tag/volkan-patlamasi/">türkçe </a>ve <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Iceland_volcanic_eruption">ingilizce</a> olarak buraya linkleri vereyim de merak edersen tıklayıver. Benim bahsetmek istediğim mevzu son bir haftadır Avrupa halkını en çok endişelendiren şu hava trafiği mevzusu. Her gün yazılı basında hava trafiğinin halinden, Paskalya tatiline gittikleri yerlerde &#8220;mahsur&#8221; kalan turistlerden, işadamlarından filan bahsediliyor. Hani oturup araştırmasan volkanik patlamadan pek bi haberin olmayacak, o derece diyeyim. Belçika&#8217;nın en popüler gazetesi Le Soir&#8217;ın bugünkü baskısında 4 sayfa ayırmışlar bu hava trafiğinin durmasının nelere mal olduğuyla ilgili. Bugün kısmen açıldı ya, bi tane de tam sayfa Alman bir mutlu aile resmi koymuşlar havaalanından çıkan&#8230; la havleeğğ diyesi geliyor insanın. Pazar günü de bir arkadaşla pazara gittik, bak dedi hatun görüyo musun sebze-meyvanın üstündeki külü. Yav toz olmasın? Hani pazar hengamesi filan, yamurda yağmıyor epeydir? Yok yok, kül&#8230; Haa peki madem.</p>
<p>Ben bu gündem yaratarak gezegenimizin sakinleri nasıl çıldırtılır konusuna takıldım işte. Şu küreselleşme zamanında spekülasyon yaratmak çok kolay biliyorsun Prenses. Bunun çok kolay olduğunu da herkes bildiği halde nasıl olur da her yaratılan spekülasyon bir felakete yol açar ve bu felaketin hep de maddi bilançosunun çıkarılması ardından ekonomik dengelerle millet galyana getirilir? Tamam demiyorum ki volkan patlamasını birisi uydurdu, herkes de yedi. Spekülasyon denilen şey  gerçeklere dayanarak yaratılan bir kurgu ve medyanın acayip önem taşıdığı günümüzde bir gündem yaratma mekanizması aynı zamanda. Şimdi bu volkan, kül, duman olayını açalım. İzlanda&#8217;da aktif bir yanardağ olduğu biliniyor. Zaten İzlanda Üniversite&#8217;sinde kocaman volkanik araştırmalar departmanını boşuna kurmamış adamlar. 2009&#8217;un sonundan beri de buzulda sismik hareketlerin artışı gözleniyor. Şimdi sismik hareketlerin artışı gözlendiğinde kabaca denebilir ki bu volkanın aktive olması ihtimali epey yüksek di mi? E bunun nelere mal olacağını kestirmek de pek zor değil, zira en bilimsel olmayan kaynağımız wikipedia&#8217;da bile baktığında 1823 yılındaki aktivasyon sonrasında kül ve dumanın atmosferde nasıl yayıldığının fotoğraflarını bulabiliyorsun. Yani bazı kişilerde olan bu bilimsel veri ve buna dayanan öngörüler bir yerlerde saklı tutuluyor ve önlem alınmıyor. Sonra 2010 yılı Nisan ayında sanki çok büyük sürpriz, beklenmeyen felaket gibi volkanın aktifleşmesini şaşkınlıkla izliyoruz gezegence. Uçakla seyahat eden birileri bir yerlerde mahsur kalıyor filan.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/havamuhalefeti.jpg" rel="lightbox[1224]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-1262" title="Germany Iceland Volcano" alt="" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/havamuhalefeti-300x196.jpg" width="255" height="166" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/havamuhalefeti-300x196.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/havamuhalefeti.jpg 640w" sizes="(max-width: 255px) 100vw, 255px" /></a>Benim bir şikayetim yok valla şu ara uçak kullanmadığım için. Ohhh bir hafta boyunca gökyüzünde bulutlardan başka bir şey görmedik. Havaalanına yakıın oturan arkadaşlar, rahat rahat uyudular geceleri. Dün gazetede okuduğum kadarıyla bu bir haftalık &#8220;hava muhalefeti&#8221;  sonucunda sudan ucuz uçak bileti alabildiğin Ryanair şirketi günde 6 milyon euroluk zarara uğramış. Air France-KLM için bu rakkam günde 35 milyon euroymuş. Şimdi tabi bu durumda yolcuların paraları da yandı. Tahmin edersin ki böyle bir zararla bir de iptal edilen uçuşların geri ödemesini yapmayacak bu şirketler. Offf ama düşünsene Prenses bu yolcuların hepsi paralarını geri alamadıkları için havayolu şirketlerini  dava edip davayı kazansa bu şirketler ne hale gelir. Çok acayip dengeler işte bunlar. Gazetede 4 sayfa havayolları şirketlerinin nasıl zarar uğradıklarını anlatma ihtiyacı da işte bundan. Hani<em> volkan patladı hem yolcular hem havayolu şirketleri mağdur oldu. Seni gidi volkan, ne gereği vardı şimdi patlayıp düzenimizi bozacak</em> tribi.</p>
<p>Şimdi bu gündem yaratma ve spekülasyon davasına, her yerde olayların nelere sebep olduğunu duyuyoruz -hele de bu olaylar Wall Street borsasını etkiliyorsa- ama bu olaylara neden olan şeyleri bir türlü göremiyoruz. İsviçre&#8217;li bilimadamları kesin araştırmışlardır ama bize anlatmadıklarından gündem, gerçeklerin serpiştirildiği yapay haberlerle donatılmış vaziyette. Millet de işte hafiften çıldırıyor, bu benim arkadaşın pazardaki tozlanmış elmaların volkan külüyle kaplı olduğunu düşünmesi gibi. Bu gerçeklerin hep bir şekilde üstünün volkan külüyle kaplanmış olması da komplo teorilerini ortaya çıkartıyor. İnternet dünyası ç<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/chemtrail.jpg" rel="lightbox[1224]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-1289" title="chemtrail" alt="" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/chemtrail-300x224.jpg" width="300" height="224" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/chemtrail-300x224.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/chemtrail.jpg 552w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>ok eğlenceli bir halde tabi. Ee hani olayların gerçeğine ulaşma imkanın olmadığından, komplo teorilerini okurken neden olmasın diyorsun. En popüler komplo teorilerinden biri de Chemtrail. Ekşi Sözlük&#8217;ten bir arkadaş bunu güzelce şöyle özetlemiş:<em> &#8220;iddialara gore gokyuzunun cok yuksek noktalarina cikan ucaklar, halki aptallastirmak (bkz: <a href="https://eksisozluk.com/zeitgeist--83479">zeitgeist</a>), hava olaylarini kontrol altina almak, nufusun azaltilmasi vs. amaclarla biyolojik gazlardan olusan bir bulutumsuyu havaya salmaktadir. bulutlara cok benzemelerine ragmen isigin kirilma noktasina gore renk degistirmeleri ve bir bulutta gorulemeyecek ilginc sekillere sahip olmalari ( buyuk bir x isareti gibi ) insanlarin dikkatini cekmis, talk showlarda bu konudan bahsedilmeye baslaninca amerika&#8217;da program yapimcisina konunun aciklanmasi icin binlerce fax yagmistir. ilk defa &#8217;96 senesinde amerikan hava kuvvetlerinin, mutakiben ingiltere ve kanada saglik bakanliginin boyle kimyasal bir ilaclamanin soz konusu olmadigini soylemesine ragmen bu teoriye inanan insan sayisi gitgide artmaktadir.&#8221;(<a href="https://eksisozluk.com/mouse-sanitary-pad--2001779">mouse sanitary pad</a>, 11.08.2009 05:52)</em></p>
<p>Bu teoriye inananlara &#8220;yok artık!&#8221; demek senin elinde Prenses ama sismik hareketlenme halindeki bir volkanın aktive olmasıyla milyonlarca dolar kaybeden şirketler hikayesine de &#8220;yok artık!&#8221; demek senin elinde. Yani neyin gerçek, neyin yalan olduğunu bilmek çok zor. Eminim bu teorinin araştırması için bir bilim adamı güzel paralar alıp araştırmalar yaparsa ve sağlık bakanlığında da amcoğlu çalışıyorsa, ertesi gün medyada bunu bir şok şok şok haber olarak görebilir ve her birimiz buna gayet inanabiliriz. Sismik hareketlenmelerin son zamanlarda tüm dünyada artıyor olmasının sebeplerinden biri olarak da Chemtrail teorisi gösteriliyor birileri tarafından. Tabi başkaları kıyametin yaklaşmasını sebep olarak gösterdiği için Chemtrail teorisi görece daha rasyonel ve ispat edilebilir kalıyor. İnternette, youtube ortamlarında konuyla ilgili videolar sebil, Prenses. İşinin gücünün olmadığı bir zamanda bak, eğlen derim. Arada ben kendimi sınıyorum mesela. Böyle  komplo teorilerini görüp &#8220;Saççççmalama!&#8221; demeden önce &#8220;gerçek olabilir mi acaba?&#8221; diyerek bi zorluyorum kafayı. Mesela bu volkanın patlamasına sebep olarak Chemtrail göstermişler ya, benim de aklıma sebep olmuş olmasa bile hava trafiğinin bir an önce açılması yolunda medya destekli kampanyalar yapılması, açılmazsa zarar eden havayolu şirketleri ve turizm işletmeleri sebebiyle küresel ekonominin çökeceği spekülasyonları esasında jet uçaklarının Chemtrail&#8217;a devam etmesi için olabilir mi acaba sorusu geldi. Yok yok delirmedim Prenses, bu teorinin savunucusu filan da değilim ama hani zorlarsan inanırsın diyorum. Gerçeği bilmeyen<em> sokaktaki adam</em> olarak bir şeylere inanmam hiç de zor değil. En temizi kendi doğrularını bulmak bence, bulamadığın yerde de inanmamak. Hani inanacak bir şey ararken, aptal yerine konmaktan iyidir&#8230;</p>
<p>Mektubu, Prenses&#8217;e yazanlar ve çevresi olarak sevdiğimiz İzlanda&#8217;lı grup Sigur Ros&#8217;tan Hoppipola şarkısının video klibiyle bitiriyorum:</p>
<p><object width="550" height="416" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=3986821&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=0&amp;show_portrait=0&amp;color=00ADEF&amp;fullscreen=1" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/04/hava-muhalefet-partisi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Dikkat! Memlekette atom bombası var!</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/04/incirlikteki-nukleer-silahlar-uzerine.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/04/incirlikteki-nukleer-silahlar-uzerine.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Kivilcim]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 13 Apr 2010 14:00:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[amerikan ussu]]></category>
		<category><![CDATA[atom bombasi]]></category>
		<category><![CDATA[b61]]></category>
		<category><![CDATA[incirlik]]></category>
		<category><![CDATA[nato]]></category>
		<category><![CDATA[nukleer silahsizlanma]]></category>
		<category><![CDATA[obama]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1117</guid>

					<description><![CDATA[Burnumuzun dibinde 90 tane nükleer silahla yaşıyoruz desem ne derdin prenses? Evet, İncirlik Amerikan askeri üssünde tam 90 tane nükleer silah var biliyor muydun? İncirlik Üssü bulundurduğu bu silahlarla Avrupa&#8217;da en fazla nükleer silah bulunduran Amerikan üssü olarak da tarihe geçti. ABD, Britanya’daki Lakenheath Üssü’nde bulundurduğu 110 adet B61 nükleer silahını geri çekince, İncirlik bir [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Burnumuzun dibinde 90 tane nükleer silahla yaşıyoruz desem ne derdin prenses? Evet, İncirlik Amerikan askeri üssünde tam 90 tane nükleer silah var biliyor muydun? İncirlik Üssü bulundurduğu bu silahlarla Avrupa&#8217;da en fazla nükleer silah bulunduran Amerikan üssü olarak da tarihe geçti. ABD, Britanya’daki Lakenheath Üssü’nde bulundurduğu 110 adet B61 nükleer silahını geri çekince, İncirlik bir numaralı nükleer depo oldu. ABD yönetimi, yoğun protestolar üzerine 2001’de Yunanistan, 2005’te Almanya Ramstein Üssü’nden nükleer silahlarını çekmişti.</p>
<p>Lafı fazla uzatmadan son zamanlardaki gelişmelere geçeyim ki bu mektubu neden yazdığım da anlaşılsın bir an önce. Şimdi Amerika Birleşik Devletleri başkanı Obam<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/azaltmayoket.jpg" rel="lightbox[1117]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-1125" title="azaltmayoket" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/azaltmayoket.jpg" alt="" width="220" height="175" /></a>a 8 Nisan&#8217;da Rusya ile yaptığı START anlaşması ile nükleer silahların indirimine gideceğini de imza altına alırken, tam da Amerikan Büyük Elçiliği önünde eylem yapmaya hazırlanan bizler bu haberle bir yandan umutlanırken bir yandan da ister istemez &#8220;du bakalım altından ne çıkacak&#8221; demekten kendimizi alamadık. Eh ne de olsa muhatabımız ABD kesin altında bir hinlik var diye düşünürken nitekim, bunun Türkiye&#8217;deki İncirlik üssünde herhangi bir nükleer silahsızlanma demek olmadığını da idrak ettik. Bu anlaşma &#8220;eh en azından indirime gidiyolar&#8221; diye biraz rahatlatmış görünse de ben bir çeşit Green Wash olduğunu düşünmekten alamıyorum kendimi. Nitekim The Times&#8217;ın da belirttiğine göre Belçika, Hollanda, Almanya gibi NATO ülkelerinin, “bunları gerekli kılan şartların ortadan kalkması nedeniyle” bombaları artık istemediğini bildirirken uçaktan atılan B61 tipi nükleer bombalar hariç diğer nükleer silahların kalkması için &#8221; gerekli şartlar&#8221; halen ortadan kalkmamış görünmekte ve elimdeki kaynaklara göre bu şartların gerekli olup olmaması durumuna ancak ve ancak NATO karar verebiliyor.<span id="more-1117"></span></p>
<p>Olay bu kadar önemliyken biz de geneli Ankara&#8217;lı olan (ayağının tozuyla İstanbul&#8217;dan gelen bir arkadaşımızı atlamak istemedim) bir grup insan bir araya gelip İncirlik&#8217;teki 90 nükleer silahı &#8220;hatırlatmak&#8221; için nükleer başlıklı füzelerini Amerikan Büyük Elçiliği&#8217;ne teslim etmeye karar verdik ve teslim ettik de&#8230;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/nuksilahsizlanma.jpg" rel="lightbox[1117]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-1126" title="nuksilahsizlanma" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/nuksilahsizlanma.jpg" alt="" width="279" height="182" /></a>Bundan sonraki gelişmeleri hep birlikte göreceğiz sevgili prenses. Bakalım yeni yaptıkları bu START anlaşması ne kadar gerçekçi, ne kadar kapsayıcı olacak ve bakalım İncirlik&#8217;te, Almanya&#8217;da, Belçika&#8217;da bulunan, İngiltere&#8217;de yenilenmesi için milyarlarca sterlin harcanan bu  patlamaya hazır nükleer silahları artık tasfiye edecekler mi?</p>
<p>Haydi buna izleyici kalmayalım Prenses. Tam da bu noktada sahneye çıkmak gerek. Toplayabildiğimiz kadar insanla, Ankara&#8217;da, Adana&#8217;da, Sinop&#8217;ta, Mersin&#8217;de Nükleerin silahına da enerjisine de HAYIR  diyebilmek lazım artık. Hep birlikte!</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/04/incirlikteki-nukleer-silahlar-uzerine.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sınırlar dışı/sınırlar içi</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/sinirlar-disi-var-olabilme.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/sinirlar-disi-var-olabilme.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 01 Feb 2010 13:37:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[avrupa]]></category>
		<category><![CDATA[belgesiz]]></category>
		<category><![CDATA[gocmen]]></category>
		<category><![CDATA[no border]]></category>
		<category><![CDATA[pasaport]]></category>
		<category><![CDATA[sans-papiers]]></category>
		<category><![CDATA[sinir]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=568</guid>

					<description><![CDATA[Ya içindesindir sınırların, Prenses, ya da dışında. Birileri böyle uygun görüyor, geri kalanlar da bunu kabulleniyor da o yüzden bu böyle. Peki ya kendin içindeyken kafan dışındaysa? İnsan Hakları Evrensel Bildirisi&#8217;nin 13. maddesi der ki: 1. herkes, her bir devletin sınırları içerisinde hareket etme ve yerleşme özgürlüğü hakkına sahiptir. 2. herkes, kendi ülkesi de dahil, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Ya içindesindir sınırların, Prenses, ya da dışında. Birileri böyle uygun görüyor, geri kalanlar da bunu kabulleniyor da o yüzden bu böyle. Peki ya kendin içindeyken kafan dışındaysa?</p>
<p>İnsan Hakları Evrensel Bildirisi&#8217;nin 13. maddesi der ki:<br />
1. <strong>herkes</strong>, <strong>her bir devletin </strong>sınırları içerisinde hareket etme ve yerleşme özgürlüğü hakkına sahiptir.<br />
2.  herkes, kendi ülkesi de dahil,  herhangi bir ülkeyi terk etme ve ülkesine geri dönme hakkına sahiptir.</p>
<p>Benim bunu şimdi yazmamın nedeni, yaşadığım<img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-574" title="equalrights" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/equalrights1-300x163.jpg" alt="" width="308" height="168" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/equalrights1-300x163.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/equalrights1.jpg 565w" sizes="(max-width: 308px) 100vw, 308px" /> memlekette yavaş işleyen bürokrasi sebebiyle hareketimin kısıtlanıyor olması ve her gün bu, herkesin bir norm olarak kabullendiği &#8220;bir ülke vatandaşı olma ve fakat başka ülkelerde yaşamak istediğinde binbir türlü dereden su getirtilmesi sebebiyle rahat verilmeme&#8221; halini aklımda tutuyor olmamdır. Hani benim şikayet etmem bile aslında biraz ayıp, Avrupa&#8217;da yaşayan o kadar kaçak göçmen hayatından bezdirilirken ama ucundan da olsa bu ait olmama hissi bana bürokratik organlarla her gün hatırlatıldığından bu histen tiksinmeye başladım. Durumum şöyle Prenses&#8230; Esasında yasal yöntemlerle başvurulmuş ve aylarca bekleme (tabi her gün telefonla takip, arama, sorma vesaire) sonrasında edindiğim, Belçika&#8217;da yaşamak ve çalışmak için bir çalışma iznim var elimde. Avrupa vatandaşı olmayan sen ve ben gibi kişilerin (hmm&#8230; belki sen değil de ben, hani Prenses&#8217;sen sanmıyorum vizeye filan başvurman gereksin, direk yeşil pasaport di mi?) başvurduğu çalışma izni konsolosluğa başvurduktan sonra Belçika çalışma bakanlığı ve yabancılar dairesi de dahil bir ton elden ele dolaşıp, damgalar kaşeler yiyor. Sonra sana izin veriyorlar ama pasaportundaki bu izin sadece memlekete bir kerelik giriş yapabilmek için. Neden mi? Güzel soru&#8230; <span id="more-568"></span>Ben de sordum ve dediler ki memlekete girdikten sonra bağlı olduğun muhtarlığa gidip Türkçe&#8217;de ikametgah dediğimiz şeyden alman gekiyor ama burada Türkiye&#8217;den farklı olarak senin ikamet kaydını ellerinde tutup, sana bir tane kimlik kartı veriyorlar. Bu kartla burada yaşayabiliyor, çalışabiliyor ve Schengen ülkelerinde dolaşıp buraya geri gelebiliyorsun. Buraya kadar iyi mi? Teoride ehh evet diyelim, pratikte çok çarpık&#8230; Efendim, aradan dört ay geçti ve ben belgelerimi içeriye vereceğim ilk randevum daha bugündü. Bu arada bu memleketten çıkışım, oldu ki çıktım girişim mümkün değil. Herhangi bir sebepten kimlik kontrolü yapılırsa gösterebileceğim bir kimlik olmadığından, ırkçı Belçika polisinin keyfine göre, gözaltına alınabilir veya hatta sınırdışı edilerek Türkiye&#8217;ye geri bile postalanabilirim. Ben tabi bu dört ayda ve geçen yıl burada geçirdiğim zaman içerisinde burada bir hayat kurdum, dili öğrendim, arkadaşlar edindim, mahalle pazarı ne zaman kurulur, saat kaçta ve hangi pazarcıdan ucuza patates alınır efendime söyleyeyim böyle şeyler öğrendim ama işte ırkçı bir polis tarafından tesadüfen kimlik kontrolü yapılsaydı yaka paça içeri alınabilir veya geri gönderilebilirdim.</p>
<p>Böyle bir şey olmadı çünkü her sabah aklımda bunu tutarak evden çıkıyorum, işe gidiyorum&#8230; Ha bir de tabi haftanın üç günü, mesai gibi, sabahın 8.30&#8217;unda muhtarlığa gidip o uzuuun göçmen kuyruğunda bekleyip sıram geldiğinde suratsız memurlara bildikleri dilde derdimi anlatarak randevumu öne almaya çalıştım ve geri çevrildim. Ha geçen hafta bir de Brüksel&#8217;de ikamet eden kişilerin katılma hakkının olduğu sudan-ucuz- Fransızca kursuna kayıt olmak için sabahın karlı, karanlık 7&#8217;sinde kayıt masası önünde kuyruğa girdim de sıra bana geldiğinde orta yaşlı, suratsız Flemenk teyze kimliğimi sordu ve ben bu derdimi anlatmaya çalışırken nereli olduğumu söyleyince teyzenin yüz kasları yukarı doğru bir çekilerek, &#8220;senin sorunun benim umrumda değil, kimliksiz kayıt yaptıramazsın bu kadar!&#8221; diye sesini yükseltti ve &#8220;Sıradaki!&#8221;. İçimdeki canavar ortaya çıkmak üzereydi Prenses. Hani hissettim böyle kafasını ağzımdan çıkartarak bu teyzeyi olduğu gibi yiyecekmiş gibi geldi. Neyse iki arkadaşımın yardımıyla ortamın dışına çıktım da canavar dışarı rahat rahat çıksın takılsın, şimdi bir de hem Türk hem içinde canavar var diye damga yemeyelim diye.</p>
<p>Benim hikayem böy<img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-575" title="sanspapiers" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/sanspapiers-224x300.jpg" alt="" width="145" height="194" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/sanspapiers-224x300.jpg 224w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/sanspapiers.jpg 602w" sizes="(max-width: 145px) 100vw, 145px" />le&#8230;Ama dediğim gibi, Avrupa&#8217;ya çeşitli sebeplerden gelen (ve çoğu zaman göçmek durumunda kalan) milyonlarca kayıtdışı göçmenin yaşadıklarını düşünürsek halimden şikayet etmem ayıp olur. Yalnızca Belçika&#8217;da, tahminen 150.000 ila 200.000 yasadışı göçmen yaşıyor ve bu kişilere Fransızca&#8217;da verilen ad<em> &#8220;<a href="http://www.bxl.attac.be/spip/spip.php?article1200">sans-papiers</a>&#8220;</em> yani belgesiz.  Afrikalı, Güney Amerikalı, Koreli, Singapurlu, Bulgar, Türk, Faslı&#8230; Bu belgesizlerin pek çoğu &#8220;politik&#8221; nedenlerden burada. Ben de ilk duyduğum da bu insanların, ülkelerinde süper politize olduklarını vesaire düşünüp kafada hikayeler uydurmuştum, Prenses, ama kendileriyle tanışıp hikayelerini dinledikçe anladım ki bu &#8220;politik&#8221; başlığı acayip geniş. Finansal sebepler de bu politik sorunların içinde, dini sebepler de, aileyle Avrupa&#8217;da yaşama isteği de&#8230;. Bunların hepsi insanları zor da olsa doğduğu, büyüdüğü, yaşadığı, dili konuştuğu memleketi bırakıp nispeten daha insani çerçevelerde yaşayabilecekleri yerlere gitmek durumunda bırakıyor. Bildiğin dünyaya gelmiş bir insan evladının arzuladığı temel yaşamsal değerleri arama ihtiyacı esasında ama bu göçmenler durumlarını &#8220;politik&#8221; kapsamda ortaya koyuyorlar ki ciddiye alınsınlar. Aynı zamanda bunu böyle söyleyince kendilerini de daha iyi hissediyorlar, benim gördüğüm, çünkü politika yapmak otoriteye mahsus ve o zaman politik sorundan dolayı bir ülkeyi terk etmek, otoritenin biçtiği yaşamların bu kişilerin istediği yaşam şartlarıyla örtüşmemesi anlamına da geliyor. Ama öte yandan <a href="http://tr.wikipedia.org/wiki/Nijer">Nijer Cumhuriyeti&#8217;</a>nden buraya göçmüş ve halihazırda belgesiz çok yakın bir arkadaşımın hikayesi var&#8230;</p>
<p>Abdül, Nijer&#8217;de zengin, Fransız bir otel işletmecisinin otelinde tur operatörü olarak çalışırken bu işletmeci tarafından bir takım belgelerin altına imza atmış, diğer yerli otel çalışanları gibi. Bunun ne olduğunu taa ki bir gün hastalanıp işe gidemediğinde iş arkadaşlarının tutuklanıp içeri alınmasından sonra öğreniyor. Meğer otel sahibi bu imzayla tüm Nijer&#8217;li çalışanları otel&#8217;e kefil yapıyor. Daha sonra iki ortak (karı-koca) Fransa&#8217;ya tatile gidiyoruz diye toparlanıp gidiyorlar, ve polis kara para aklama gerekçesiyle soruşturma başlatmak için otele geldiğinde sahipleri değil, kefil olduklarından habersiz kefilleri topluyor alıyor içeri. Abdül, tamamiyle şans eseri hasta yatıyor olduğundan içeri alınmıyor ama ertesi gün haberleri öğrenip Paris&#8217;teki bir arkadaşını arıyor. Hemen akabinde bir tıra atlayıp kendini Paris&#8217;te buluyor. İki ay çok fena geçiyor Paris&#8217;te&#8230;işsiz, evsiz, tek bir arkadaşının yanında. Sonra arkadaşı Brüksel&#8217;e giderse daha rahat iş, ev bulabileceğini söylüyor. O da Brüksel&#8217;de ilk altı ay merkezdeki sığınma evinde kaldıktan sonra bir barda koruma/güvenlikçi olarak iş buluyor ve sonra da ev. Bu seneye kadar yasallaşmak için bir girişimde bulunamıyor, çünkü avukat vesaire tutması gerektiğinden bir yatırım isteyen bir iş. Kaldı ki belgesizlerin, özellikle de Afrika&#8217;lı olanlarının, bir çoğu bu yasallaşma girişiminden korkuyor, hani olur da herhangi bir sorun çıkarsa aynen memleketlerine geri dönmeleri ve kendilerini yarıda bıraktıkları sorunların göbeğinde bulma ihtimalleri belgesiz Avrupa&#8217;da yaşamaktan çok daha korkunç geliyor. Yine de <a href="http://afroditealsalech2.blogspot.com/2009/12/immigrants-without-papers-people-in.html">Avrupa&#8217;daki halleri </a>çok da iç açıcı değil. Belgesiz olmak demek çalışma şartlarının tamamiyle işverenin keyfine kalmış olması demek. Sosyal güvencenin olmaması demek. Yaşadığın evden her an yaka paça çıkartılabilme ihtimalinin olması demek. Herhangi bir belgenin altına attıın imzanın tanınmaması demek. Çoluğun çocuğun hastalandığında ne yapacağını bilememek demek.Kısacası yaşıyorken, yok sayılmak demek.</p>
<p>Avrupa&#8217;da belgesizlerin yasal haklarının verilmesi için uğraşan büyük bir sosyal hareket mevcut. Genelde kilise işgali şeklinde gerçekleşen eylemleriyle belgesizler ve insan haklarını tanıyan destekçileri, bu kişilerin canlı diğer insanlar gibi tanınmaları, hareket edebilmeleri, sosyal haklardan yararlanabilmeleri için uğraşıyorlar. Hani düşünsene Prenses, ülkeye girdiğin dakika itibariyle alnına yasadışı göçmen damgası yapışmış gibi hissederek yıllarını geçiriyorsun bir ülkede. Her gün korkarak uyanıyorsun. Yasadışı göçmen ne demek ki? Bazı çok basit kavramlar, kafalarımıza öyle bir kazınıyo<img loading="lazy" class="alignleft  size-medium wp-image-578" title="cropped-noborderbanner1" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/cropped-noborderbanner11-300x156.jpg" alt="Calais / France" width="282" height="145" />r ki sebebine bakmadan kabulleniveriyoruz. Sınırlar içinde yaşayan biri olmak ne demek?n Sınır dışı edilmek ne demek? Kim, kime sorup belirlemiş sınırları ve içinde yaşama hakkının zorunluluğunu kim uydurmuş? Neyse ki bu soruları sormak için biraraya gelen uluslararası bir kitle oluşuyor son yıllarda. Hani bunca yıldır hepimizin kafasına kazınan bu &#8220;kuralları&#8221;, &#8220;sınırları&#8221; sorgulayan ve bunu yaparken eğlenmeyi tercih eden bir uluslararası kitle: <a href="http://www.noborder.org/">No Border Network</a> Avrupa&#8217;nın pek çok noktasında (genelde sınır kentlerinde mesela Fransa&#8217;da Calais veya Yunanistan&#8217;ın Türkiye&#8217;ye an yakın adası olan <a href="http://lesvos09.antira.info/">Lesbos/Midilli)</a> kamplar düzenliyor bu kitleler kamplarda belgesizlerin dışında, insan hakları örgütleri, otonom gruplar ve dayatılan sınırların saçma olduğunu duyurmak isteyen herkes bir araya gelip dayanışma için daha fazla ne yapılabilir, kim kendi kapasitesini kullanarak neyi değiştirilebilir konuşuyorlar ve damgasız, sınırsız, sadece insan olmanın güzelliğini kutluyorlar birlikte.</p>
<p>Bu sene, Ekim ayında, No Border Kampı Brüksel&#8217;de düzenleniyor. Yolun düşerse ya da harekete kendinden bir şeyler katabileceğini düşünüyorsan bekleriz Prenses&#8230;</p>
<p><iframe width="500" height="375" src="http://www.youtube.com/embed/qZk81CLs2iY?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/sinirlar-disi-var-olabilme.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>şehir Tarımcılığı: Birlikte Güçlenerek</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/09/sehir-tarimciligi-birlikte-guclenerek.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/09/sehir-tarimciligi-birlikte-guclenerek.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 14 Sep 2009 21:41:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[kamerika guncesi]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/09/sehir-tarimciligi-birlikte-guclenerek.html</guid>

					<description><![CDATA[Gecen haftasonu dort gunluk bir yolculukla Amerika kitasinin kendi adima kesfine basladim. ekolojik koycek once Milwaukee&#8217;ye gidip Growing Power adli sehir tarimciligi egitim merkezi ve gida kooperatifini ziyaret ettik. Ardina rotayi Chicago uzerinden Remus, Michigan&#8217;a cevirip Wheatland Muzik Festivalinde Mutlu Ciftcilerin (Happy Farmers) mutfaginda gonullu olarak calistik. Wheatland&#8217;a basli basina bir yazi ayirmak gerekiyor, ama [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Gecen haftasonu dort gunluk bir yolculukla Amerika kitasinin kendi adima kesfine basladim. ekolojik koycek once Milwaukee&#8217;ye gidip Growing Power adli sehir tarimciligi egitim merkezi ve gida kooperatifini ziyaret ettik. Ardina rotayi Chicago uzerinden Remus, Michigan&#8217;a cevirip Wheatland Muzik Festivalinde Mutlu Ciftcilerin (Happy Farmers) mutfaginda gonullu olarak calistik. Wheatland&#8217;a basli basina bir yazi ayirmak gerekiyor, ama ondan once insani umutla dolduran ve gaza getiren Growing Power&#8217;dan bahsetmek lazim. Asagida anlattiklarimi iki saatlik bir turda uzerimize boca edilen tonla bilgiden aklimda kalanlar ile <a href="http://www.growingpower.org/">kendi websayfalarindaki</a> bilgilerin derlenmesiyle yazilmistir.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sq691KMPF0I/AAAAAAAAFNk/KAEHhTkSKMs/s1600/Will%2Bwith%2Byouth.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[120]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5381447325720713026" style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 300px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sq691KMPF0I/AAAAAAAAFNk/KAEHhTkSKMs/s400/Will%2Bwith%2Byouth.jpg" border="0" alt="" /></a><br />
<a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/08/sehrin-kalbinde-ekolojik-bir-yasam.html">Daha once</a> bahsetmistim, benim yasadigim St.Louis&#8217;in de icinde bulundugu Midwest denen Amerikanin ortasinda kalan bu ucsuz bucaksiz duzluklerde Amerikanin yeni ekolojik hareketleri sekilleniyor diye. Iste bunlarin en guzel orneklerinden biri Growing Power. 16 yil once, 1993 yilinda Will Allen adli doktorali ciftci abimiz, benim topragim var, bu bolgedeki cocuklarin bi mesguleyete ihtiyaci var. Ben en iyisi bunlara tarimciligi ogreteyim, gelsinler benim topragimda guzel bir seylerle mesgul olsunlar diye baslamis. Will&#8217;in seralarinda ve dukkaninda calisirak kendi topluluklari icin sebze-meyve  uretmeleri ile baslayan proje yillar icinde yeserip lokal ve ulusal duzeyde surdurulebilir tarimcilik ussune donusmus. Su anda Milwaukee&#8217;deki bir super market buyuklugundeki ana merkezlerinde 6 sera, 20.000 adet bitki, bilimum hayvan, kompost sistemleri, solucanlar, 15,000 civarinda balik vs. var. Bunun disinda Milwaukee disinda tarlalari ve Chicago&#8217;da sehir icinde tarlalari mevcut. Lokal ve ulusal olarak kurulup gelistirilmesine on ayak olduklari degisik topluluklarin tarlalaririn haddi hesabi yok. Hedeflerini cok basitce ozetliyorlar: yiyecek yetistirmek, zihin yetistirmek, topluluk yetistirmek.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sq7AQsc7zpI/AAAAAAAAFNs/2OZjX9P44RI/s1600/DSC_2466.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[120]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5381449997797281426" style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 268px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sq7AQsc7zpI/AAAAAAAAFNs/2OZjX9P44RI/s400/DSC_2466.jpg" border="0" alt="" /></a><br />
Sakin sakin baslayalim. Once para di mi, hepimizin aklina hemen o soru geliyor. Bizim turumuzda tam ordan basladi, bu kadar buyuk capli bir projenin suyu nerden geliyor. Projeleri yavas yavas serpilmis, dedigim gibi en basta Will ve sahibi oldu su anki ana merkezdeki dukkan ve uc ser varmis. Cocuck projeleri ile gonullu is gucu saglayip meyve sebze yetistirdice kendi marketlerinden, ciftci marketlerinden ama asil en onemlisi civardaki luks lokantalara satmaya baslamislar. Tamamen dogal olarak yetistirdikleri sebze ve meyveler haliyle acayip lezizler. Bunu civardaki luks lokantalara pazarlamayi iyi basarmislar. Bir adim otesi, luks lokantalarin baska hicbir yerden kolay kolay bulamayacaklari sebzeleri de tamamen dogal olarak yetistirmisler. (Bu arada surdurulebilir tarimcilikla yetistirilip tamamen dogal olmalarina ragmen, organik etiketi almamislar, devlet ofislerinde basvuru formu dolduracagimiza, bahcemizde sebze yetistirmeye tercih ederiz diyorlar)  Degisik degisik filizlerden olusturulmus kendi ozel karisimlari var ki afili salatalarin vazgecilmezi olmus.</p>
<p>Tabi kendi maliyetleri de oldukca dusuk. Bir kere bastan surdurulebilir tarimcilik diye yola ciktiklarindan, disa bagimli yuksek maliyetli islerden uzaklar. Growing Power&#8217;in kendisi olabildigince kendi kendine yeterli olmaya calisiyor. Isin en ilginc kismi benim icin buydu. Kendilerini olabildigince kapali bir ekosistem gibi tasarlamislar. Disardan minimum sey alip, ellerindeki herseyi kullaniyorlar. Bir canlinin artigi oteki canlinin besini oluyor. Besin zinciri sona geldiginde kendi besledikleri solucanlar atiklari ayristirip tekrar kullanilabilir hale getiriyorlar. Ayristirilanlar topraklar olarak tekrar cevrime girip yeni bitkilerin besini oluyor. En buyuk maliyetimiz kisin seralari isitmak icin kullandigimiz isiticilar diyorlar, o da sadece kisin.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sq7E_iW4yxI/AAAAAAAAFN0/ot65e7_TIlI/s1600/DSC_2483.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[120]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5381455200587926290" style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 266px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sq7E_iW4yxI/AAAAAAAAFN0/ot65e7_TIlI/s400/DSC_2483.jpg" border="0" alt="" /></a><br />
Cok soyut anlattim, simdi somuta iniyorum. Tum Growing Power&#8217;in nasil calistigini anlamak icin soyle basit bir ornekten yola cikalim. Yukarda fotografini gordugunuz sistem bir aquaponic sistem, daha bir oz turkcesi kapali bir nehir ekosistemi. En allta gordugunuz havuzda Tilapia baliklari yasiyor, solucan ve organik artiklarla besleniyorlar. Onlarin kirlettigi su bir pompa ile bi ust kata basiliyor. Burasi toprak yatagi denen bolge. Balik artiklarindaki toksik amonyum buradaki bakteriler tarafindan once Nitrat, ardina nitrojene ayristiriliyor. Nitrat bitkilerin hastasi oldugu besleyici bi abimiz.  Suyumuz burayi da tavaf ederken, toprakta iyice <a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sq7RltPmHDI/AAAAAAAAFOE/f0jVRyjF5cw/s1600/DSC_2475.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[120]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5381469050484694066" style="margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 206px; height: 303px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sq7RltPmHDI/AAAAAAAAFOE/f0jVRyjF5cw/s400/DSC_2475.jpg" border="0" alt="" /></a>filtre oluyor, filtre edilmis mis gibi su bu ust kata saksilar icinde domates, biber ne istersen. Bulunduklari kat hafif egimli yapildigindan su bir yonden oburune akip, en sondaki delikten en alt kata geciyor.  Gecerken domatesler biberler sulanmis oluyor. Tabi bu su nitrat ile dolu oldugundan oldukca besleyici. Bu sistem disardan balik yemi (o da growing power&#8217;in baska yerlerinde ki artiklardan geliyor cogunlukla) ve pompaya harcanan az miktar enerji disinda kendi kendine yeterli. Birinin artigi oburunun besini oluyor. Yetisen baliklar ve bitkiler disaraya satiliyor, yerlerine yenileri konuyor. Gel keyfim gel. Growing Power&#8217;da seralarin icinde bu aquaponic sistemlerden dokuz adet var. En buyugunde, 10.000 adet balik yasiyor.</p>
<p>Kompost baska bir maliyet dusuren prensip. Topragi katki maddeleri ile zenginlestireceklerine, kendi organik atiklari ile ama daha da onemlisi sehrin organik atiklari ile zengilestiriyorlar. Sehirde anlastiklari mekanlardan duzenli organik atik topluyorlar, bira yapim yerlerinden arpa posasi, cafelerden kahve cekirdigi artiklari, marketlerden pazarlardan meyve sebze atigi, gazete atigi vs. Hepsini solucanlar afiyetle ayristiriyor. Haftada 45 ton organik atik kompostlaniyor ve sebzelere besleyici madde olarak geri donuyor. Sehrin atik sahalarina gidecegine, sehre besin olarak geri donuyor haftada 45 ton.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sq7OSSfLIII/AAAAAAAAFN8/Vi-nrw7kgT0/s1600/DSC_2494.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[120]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5381465418349879426" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 208px; height: 311px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sq7OSSfLIII/AAAAAAAAFN8/Vi-nrw7kgT0/s400/DSC_2494.jpg" border="0" alt="" /></a>Bilumum cesit sebze meyve, aricilik, hindiler, keciler, kazlar, tavuklar&#8230;burada ne ararsaniz var. Her sey toprak ile basliyor diyorlar, tabi bir de gunes. Verimli topraginizi urettiginiz zaman gerisi ardina geliyor.  Toprakta bitkiler yeseriyor. O bitkilerle hayvanlar besleniyor. Bitkilerin polenlerinden arilar bal uretiyor. Hayvanlarin artiklari tekrar bitkilere gubre olarak donuyor. Butun islerin yurumesi muazzam bir calismayi gerektiyor tabi. 35 tane calisanlari, yuzlerce gonulluleri var. Amerikanin cesitli yerlerinden insanlar staj yapmaya uc aylik olarak buraya geliyorlar, yemek yatak karsiligi burada calisip bu isleyisi ogreniyorlar. Hem burada islerin yurumesine yardimci oluyorlar, hem buradan ogrendikleri ile geldikleri yerlerde bu tip projeler baslatiyorlar. Bu da Growing Power&#8217;in ikinci ana islevine getiriyor bizi: Bilgiyi toplulukla paylasmak, baska yerlerde yeni tohumlar yesertmek. Growing Power surdurulebilir sehir tarimciligi konusunda ayni zamanda bir egitim merkezi. Staja gelenlerin yaninda, yilin 6 ayi boyunca duzenli olarak 2 gunluk kurslar duzenleniyor. Her gun saat 1&#8217;de bizim katildigimiz gibi 2 saatlik turlar duzenleniyor. Kurslardan sonra ilgilenen projelere destek amacli olarak egitmen gonderip baska yerlerde benzeri surdurulebilir tarim merkezlerinin kurulmasina on ayak oluyorlar, surekli assistanlik sagliyorlar. Kisaca, neyi nasil yaptiklarini, niye oyle yaptiklarini, degisik degisik formatlarda insanlara aktarmaya ugrasiyorlar. Biz de kendi ekolojik koyumuzde growing power yardimiyla kendi projemizi baslatacagiz gibi.</p>
<p>Uretim ve tarimcilik egitimi disinda, baslangic noktalari, bugun de hala kazandiklari paralari harcadiklari sey ise cocuklarla egitim projeleri. Milwaukee icinde veya disinda sayisiz okulla es zamanli projeler yuruyor. Cocuklara ekolojiyi ekolojiyle, tarimi tarimla ogretiyorlar. Cocuklarla kendi okullarinda tarim alanlari olusturma, aquapotic sistemler kurma ve gelistirme, cocuklarin Growing Power&#8217;da gonullu olarak calismalari, turlari, egitim calismalari&#8230;Dusuk gelirli ailelerin cocuklari yuruttukleri burslu akademik programlar ve profesyonel beceri kazandirmaya yonelik projeler&#8230;</p>
<p>Isin en guzel yani ucuk kacik esoterik yontemler degil, gayet basit, anlasilabilir, her yerde her olcekte uygulanabilir etkili yontemler ogretiyor olmalari. Iki saatlik turun sonunda bilgi bombardimani uzerine heyecan birlesince Michigan&#8217;a kadar arbada agizlar bir karis acik umut dolu hayallere dalmis, arada bir ya sunu nasil yapiyoruz demislerdi, ya da bak sunu bence biz de kesin yapabiliriz dolu muhabbetler ile Wheatland Muzik Festivaline dogru yola koyulduk&#8230;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sq7U0YqzqgI/AAAAAAAAFOM/5HsD0K-fsNs/s1600/DSC_2503.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[120]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5381472601194605058" style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 268px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sq7U0YqzqgI/AAAAAAAAFOM/5HsD0K-fsNs/s400/DSC_2503.jpg" border="0" alt="" /></a><br />
NazIm</p>
<p>ps: Daha fazla bilgi icin <a href="http://www.growingpower.org/">www.growingpower.org</a> adresini ziyaret edesiniz.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/09/sehir-tarimciligi-birlikte-guclenerek.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Vancouver Kritik Kitle Bisiklet Turu</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/06/vancouver-kritik-kitle-bisiklet-turu.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/06/vancouver-kritik-kitle-bisiklet-turu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 30 Jun 2009 19:07:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[kamerika guncesi]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/06/vancouver-kritik-kitle-bisiklet-turu.html</guid>

					<description><![CDATA[Bir ay kadar önce Kıvılcım Madrid&#8217;de katıldığı kritik kitle bisiklet turunu aktarmıştı bize, geçen cuma da ben Vancouver&#8217;dakine katıldım. Oda arkadaşım Trey ile birlikte çektiğimiz fotoğraflardan bir video klip hazırladık, keyifle izleyesiniz, eş dostla paylaşasınız. Videoda gördüğünüz köprüdeki görüntülerin benzerinin bir gün Boğaziçi Köprüsü&#8217;nde de yaşanması dileği ile Vancouver&#8217;dan herkese arabasız bol bisikletli günler! NazIm]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/madridde-kritik-kutle-toplu-bisiklet.html">Bir ay kadar önce</a> Kıvılcım Madrid&#8217;de katıldığı kritik kitle bisiklet turunu aktarmıştı bize, geçen cuma da ben Vancouver&#8217;dakine katıldım. Oda arkadaşım Trey ile birlikte çektiğimiz fotoğraflardan bir video klip hazırladık, keyifle izleyesiniz, eş dostla paylaşasınız.</p>
<p><object width="420" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/_Q35Ok3DO4E?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Videoda gördüğünüz köprüdeki görüntülerin benzerinin bir gün Boğaziçi Köprüsü&#8217;nde de yaşanması dileği ile Vancouver&#8217;dan herkese arabasız bol bisikletli günler!</p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/06/vancouver-kritik-kitle-bisiklet-turu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Madrid Kritik kitle bisiklet turu</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/madridde-kritik-kutle-toplu-bisiklet.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/madridde-kritik-kutle-toplu-bisiklet.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Kivilcim]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 10 May 2009 21:26:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/05/madrid-kritik-kitle-bisiklet-turu.html</guid>

					<description><![CDATA[Rosinante (Don Kisotun atinin ismi) diye seslendigim bisikletimle yola cikiyorum kritik kitle (critical mass) bisikletli eylemine dogru. Iki uc gundur sehir bisikletli insanlarla doldu. Sarimsi yesil guvenlik ceketli cift tekerlekliler birden araba merkezli Madrid trafiginin bir parcasi oluverdi kisa bir sureligine de olsa. Adina criticona dedikleri ve trafigi bisikletlilere acmayi/arabalara kapatmayi amac edinen, bunun yaninda [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://4.bp.blogspot.com/_O5ncg1rLgqE/SgdHe-PLw2I/AAAAAAAAABI/IxMuoVl-qiY/s1600-h/critical_mass.gif" rel="lightbox[76]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 314px; height: 320px;" src="http://4.bp.blogspot.com/_O5ncg1rLgqE/SgdHe-PLw2I/AAAAAAAAABI/IxMuoVl-qiY/s320/critical_mass.gif" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5334310881071973218" border="0" /></a> Rosinante (Don Kisotun atinin ismi) diye seslendigim bisikletimle yola cikiyorum kritik kitle (critical mass) bisikletli eylemine dogru. Iki uc gundur sehir bisikletli insanlarla doldu. Sarimsi yesil guvenlik ceketli cift tekerlekliler birden araba merkezli Madrid trafiginin bir parcasi oluverdi kisa bir sureligine de olsa.</p>
<p>Adina criticona dedikleri ve trafigi bisikletlilere acmayi/arabalara kapatmayi amac edinen, bunun yaninda petrol kullanimina, petrol tekellerine ve dolayisiyla da sisteme karsi bir durus sergilemekte olsa da, herkes kendi yorumunu getirerek katiliyor bu eyleme. Yolda durdurup sorular yonelten merakli insanlara verilen cevaplar da dolayisiyla farkli farkli oluyor. Bazisi sadece bisikletin strese iyi geldigini, bisikletle daha rahat hareket edildigini ve bisiklet yolu isteklerini on planda tutup dile getirirken, bazisi daha bir sistem karsiti durusunu ortaya koyup, petrolun nasil bir illet oldugundan, savaslardan, iklim degisikliginden, kuresel isinmadan bahsediyor merakla izleyen gozlere. Ne olursa ve nasil dusunurse dusunsunler, bellli bir ortak ruh, bisiklet sevdasi var gonullerde.</p>
<p class="MsoNormal">Madridde belirlenen bir hatta tum trafigi durdurup hep birlikte ilerliyoruz. Trafik polislerinin yerine one atilip trafigi durdurmaya kalkisinca gerilimli birkac an yasaniyor ama genel olarak hicbir sorun cikmiyor. Bazisi muzigini getirmis paylasiyor, durup bizi izleyen arabalarin arasinda bisiketimizle ilerleken arada bir insanlarla birebir diyaloga giriyoruz. Ben bazen gaza gelip &#8220;Bu gezegen sadece sizin degil&#8221; filan gibi buyuk laflar ediyorum.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://farm4.static.flickr.com/3622/3491637289_f40ac16155.jpg?v=0" rel="lightbox[76]"><img style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 456px; height: 342px;" src="http://farm4.static.flickr.com/3622/3491637289_f40ac16155.jpg?v=0" alt="" border="0" /></a></p>
<p class="MsoNormal">Ispanya Meydaninda toplaniyor kalabalik. Alisildik bir manzara olan meydan, ispanyollar ve paylasilan bir litrelik bira siseleri uclusune bisikletler ve terli kipkirmizi suratlar da katiliyor. Sonrasinda dans, muzik ve hep birlikte sehrin diger ucundaki isgal evine gidiliyor. tam mezarligin icinde ortacag yapilarina benzeyen eski bir bina bu kadar mi guzellestirilebilir diye sormadan edemiyor insan kendi kendine. Iceri girer girmez, hareketli cingene muzigi yapan Cingaro Drom ve Malarazza adli gruplarin verdigi enerjiyle hoplaniyor ziplaniyor. Binanin etrafi bisiklet tarlasi gibi, her renkten her cinsten bisiklet, hala sehri isgal etmekte. Biz de tum gunun rehavetine ragmen harekete devam diyoruz balkan ritimleri kulaklarimizda&#8230;</p>
<p>Kivilcim</p>
<p class="MsoNormal">
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/madridde-kritik-kutle-toplu-bisiklet.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Palyaço, clown, şaklaban, cloun, palhaço, pelle&#8230;</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/palyaco-clown-saklaban-cloun-palhaco.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/palyaco-clown-saklaban-cloun-palhaco.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 08 May 2009 16:31:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[clown]]></category>
		<category><![CDATA[Palyaço]]></category>
		<category><![CDATA[şaklaban]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/05/palyaco-clown-saklaban-cloun-palhaco-pelle.html</guid>

					<description><![CDATA[&#160; Saç baş, kıyafet, makyaj, jest, mimik değiştikçe çevremizdekilerin tepkileri, davranışları, tavırları değişir durur. Veyahutta bazen bu tepki, davranış, tavırların ne yönde değişeceğinden emin bir şekilde belli biçimlerde giyinir, davranır, oturur, kalkar, gülümser, sırıtır, ciddi veya kasıntı oluruz. Ne bileyim biri iş görüşmesine gidecektir, evde giydiği çizgili pijamasını tayyörle değiştirir, rastalı saçlarını topuz yapar, ruj [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_Ug7QCT70fHs/SgRnjVLoRaI/AAAAAAAAAEI/0d41jElbL7A/s1600/Cryptic-Clown.jpg" rel="lightbox[74]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5333501715392513442" style="margin: 0px auto 10px; display: block; width: 320px; height: 246px; text-align: center;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_Ug7QCT70fHs/SgRnjVLoRaI/AAAAAAAAAEI/0d41jElbL7A/s320/Cryptic-Clown.jpg" border="0" alt="" /></a>&nbsp;</p>
<div>
<div>Saç baş, kıyafet, makyaj, jest, mimik değiştikçe çevremizdekilerin tepkileri, davranışları, tavırları değişir durur. Veyahutta bazen bu tepki, davranış, tavırların ne yönde değişeceğinden emin bir şekilde belli biçimlerde giyinir, davranır, oturur, kalkar, gülümser, sırıtır, ciddi veya kasıntı oluruz. Ne bileyim biri iş görüşmesine gidecektir, evde giydiği çizgili pijamasını tayyörle değiştirir, rastalı saçlarını topuz yapar, ruj muj sürer, yüzündeki akşamdan kalma ifadesini bir kahve çakmak suretiyle enerjik bir gülümsemeyle örter vesaire.</div>
<div>Hep çok ilginç gelmiştir bu konuşma tarzının, gülme şeklinin bile değişmesi, insanların seni nasıl kafalarındaki bir konsepte dönüştürüp olumlu veya olumsuz izler bırakmasını sağlar diye. Bu nedenle de geçen hafta, bir gün için palyaço olmaya karar verdim. Bildiğin palyaço. Herkesin tanıdığı bir konsept oldum yani bir gün için. Ve de öyle davrandım.</div>
<p>Palyaçoluk kuralları:</p>
<div>1) Makyajını kendi yüz ifadene göre yap, yaptıktan sonra aynanın karşısına geçip değişik yüz ifadeleri yap. Değişimi göreceksin, kendini benimseyeceksin.</div>
<div>2) Palyaço enerji doludur, komiktir ve de bir kişi değil bir konsepttir. Palyoçoyken gösterdiğin davranışların hepsi palyaçoya mahsustur, senin nüfus cüzdanında yazan bilgilerin bununla bir ilgisi yoktur. Pshchedelic bir anı, bir rüya gibi düşün.&nbsp;</p>
</div>
<p><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5333501911171583218" style="margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 320px; height: 240px;" src="http://4.bp.blogspot.com/_Ug7QCT70fHs/SgRnuug_zPI/AAAAAAAAAEQ/9KSu5p7NQjM/s320/palyacolar.jpg" border="0" alt="" />3) Herkesin içinde bir palyaço vardır. Palyaço olmayanların yanında göze batan, ciddi insanlara anlam veremeyen, yoldaki insanların karizmayı çizdirmemek için yapamadığı küçük şeyleri (yüksek sesle hapşıran birinin taklidini yapmak, ciddi polis kordonunu parmakla göstererek poliiisss poliiiisss diye tırsma ifadesiyle bağırmak, çocuklarla çocuk olmak, ağlayan birisinin boynuna sarılmak gibi) yapmak için yanıp tutuşan palyaço, bir makyajla ortaya çıkıverir.</p>
<div>4) Ciddi, kalıplaşmış kişi görmek istemezse palyaçoyu görmezden gelebilir. Merak etme, o seni çoktan gördü ve için için hoşuna gitti ama senin rengini, ırkını, dilini, karakterini kestiremediği için sana yaklaşmayacak. Umursama. Etrafta değişime açık olanlar var ve açılımlar hep bu kişilerden başlar toplumda.&nbsp;</p>
</div>
<div>5) Yanında palyaço olmayan ama normalde yakının olan arkadaşların varsa hoşlarına bile gitse, sana alışmaları zor olacak. Zorlama. Akışına bırak. Onların içindeki palyaço da dışarı çıkmak üzere!!</div>
<div>6) Son olarak, palyaço sürekli enerji alışverişinde bulunur. Günün sonunda bünyen ilgiden çok yorulacak. Bu yüzden enerjini verimli kullan, yöneltilen kötü tepkileri filtrelemeyi öğren, iyi olanlarla egonu besleme ve bu deneyimi mutlaka birisiyle paylaş. Akşam bir bira içip günden kalan sahneleri hatırladıkça, deneyimin izleri daha kalıcı olur!!</div>
<div>Hiçbir beklentiyle girişmediğim, sabah 11&#8217;den gece 11&#8217;e kadar süren palyaçoluk deneyimimde Kraliçe&#8217;nin doğumgünü için turuncu giyip sokağa dökülmüş Amsterdam halkının tepkileri harika geldi beklentisiz bünyeye. Bir kısım anlam veremedi Kraliçe&#8217;nin doğumgününde palyaçonun ne işi var diye. Bir çok kişi gelip boynumuza sarılıp &#8220;Harikasınız, benim kahramanımsınız&#8221; dedi. Birkaç kişi &#8220;ucube şovu&#8221; veya &#8220;hippiler&#8221; diye bağırdı. Bütün bu tepkiler palyaçonun kendisine verilmiş tepkiler değil. İnsanoğlunun çok iyi bildiği bir konsepti, kişilere oturtmaya çalışma çabası sanki. Hani adam palyaço görmek istese sirke gider. Sokakta ise para sormadan sürekli enerji saçan, paylaşan kişilerin niye bunu yaptığını sorgularken ortaya çıkan olumlu veya olumsuz yansımalardır bu tepkiler.</div>
<div>Alışmak lazım diyorum. Birileri de palyaço olsun şu hayatta. Ne olur yani?&nbsp;</p>
<p><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5333500523065589010" style="margin: 0px auto 10px; display: block; width: 320px; height: 240px; text-align: center;" src="http://1.bp.blogspot.com/_Ug7QCT70fHs/SgRmd7avPRI/AAAAAAAAAEA/HXCj21Zsu8o/s320/ben_palyaco.jpg" border="0" alt="" /></p>
</div>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/palyaco-clown-saklaban-cloun-palhaco.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Madrid&#8217;de Balkondan Izlenimler</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/madridde-balkondan-izlenimler.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/madridde-balkondan-izlenimler.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Kivilcim]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 03 May 2009 22:50:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/05/madridde-balkondan-izlenimler.html</guid>

					<description><![CDATA[Cok dilli, cok uluslu sesler yukselirken yirmi dort saatini sokakta geciren mahallemden, ben ve seksen doksan yaslarindaki karsi komsum, sadece ikimiz variz balkondan disariyi izleyen. Hint, Pakistanli, Fasli, Ispanyol, Ekvatorlu&#8230;tum cocuklar bir arada bagirisiyorlar, ve tabi ebeveynleri de&#8230;Zorluklarla kiralamayi basardigim, Madrid’in en kozmopolit mahallesi Lavapies’deki balkonumda, baharin gelisiyle mi desem, icimde kipirdanan yeni bir istekle, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_O5ncg1rLgqE/Sf4iQa9lOAI/AAAAAAAAAAs/GjpD-gCSJ98/s1600/madrin-balkon.jpg" rel="lightbox[69]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 202px; height: 285px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_O5ncg1rLgqE/Sf4iQa9lOAI/AAAAAAAAAAs/GjpD-gCSJ98/s320/madrin-balkon.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5331736674364110850" border="0" /></a>Cok dilli, cok uluslu sesler yukselirken yirmi dort saatini sokakta geciren mahallemden, ben ve seksen doksan yaslarindaki karsi komsum, sadece ikimiz variz balkondan disariyi izleyen. Hint, Pakistanli, Fasli, Ispanyol, Ekvatorlu&#8230;tum cocuklar bir arada bagirisiyorlar, ve tabi ebeveynleri de&#8230;Zorluklarla kiralamayi basardigim, Madrid’in en kozmopolit mahallesi Lavapies’deki balkonumda, baharin gelisiyle mi desem, icimde kipirdanan yeni bir istekle, yeniden ve bu kez prensese yazmaya karar veriyorum. Internet ortaminda yazi yazma isine aliskin olmadigimdan, seksen yas civari komsumu karsima alip, balkon kullanma aliskanligi olmayan mahalle ahalisine inat, elime her zamanki defteri kalemi alip yazmaya koyuluyorum balkonumdan. Bir yandan da Valencia sokaginin balkon kullananlar kulubune uyeligimizi ve olayin kulturel yanini falan geciriyorum aklimdan&#8230;.</p>
<p>Paylasmak istedigim milyonlarca sey var aslinda. Aklima ilk gelen Madrid’e tasindigimdan beri gidip geldigim ama gerek zamansizlik, gerek zorunlu secimler veya oncelikler yuzunden arada bir gidip gelmekle kaldigim, turkceye Harikalar Avlusu ya da Harikalar Bahcesi olarak cevirdigim isgal evi (daha dogrusu isgal edilmis sosyal merkez, “Centro Social Ocupado”) geliyor.</p>
<p>Bu harikalar avlusu da neymis diyeceksiniz.  Insana umut veren, emek, istek ve en onemlisi de umutla insa edilmis bir proje. Proje deyince, havada kalmasin. Tam on yildir Madrid sehrinin gobeginde, kullanilmadan bombos bekleyen bir okulun, bir grup  insan tarafindan mahallede ozgur alan olarak hayata gecirilmesiyle olusmus bir harikalar diyari deneyimi de denebilir.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_O5ncg1rLgqE/Sf4gx3Q1gTI/AAAAAAAAAAc/5QnqELJ9DZ4/s1600/balkondan1.jpg" rel="lightbox[69]"><img style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 268px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_O5ncg1rLgqE/Sf4gx3Q1gTI/AAAAAAAAAAc/5QnqELJ9DZ4/s400/balkondan1.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5331735049873490226" border="0" /></a><br />Mekanin kullanimi organizasyonu tamamen yatay orgutlenmis. Oz denetim, oz yonetim esasina dayali hersey. Burada herkese yer var. Yeter ki istek olsun. Herhangi bir konuda soylesi organize edebilir, sinema gosterimi yapabilir, fransizca ogrenebilir, komsulariniza artik ve kullanilabilir yiyecekleri ziyan edilmekten kurtararak, ziyafet verebilirsiniz. Samba derslerine katilabilir, gitar resitali verebilirsiniz. Yani muzisyenler, gocmenlik konusunda avukatla gorusme firsati bulan gocmenler, cesitli sosyal gruplar veya kucuk sivil toplum kuruluslariyla ilgilenenler, aktivistler, sokakta dolasanlar, cocuklar&#8230;yani senin benim gibi siradan insanlar var. Isin sirri bir araya gelmekte, karsiliginda hicbir maddi cikar gutmeden, herkesin bildiklerini digerleriyle paylasmasina, ortak bir enerjiyle kendi kendimize ve kendimiz icin olan ortak bir uretime dayali bu ozgurluk alanlarini ornek alip, umutlanmakta&#8230;Cunku hersey umutlanmakla basliyor…<a style="color:#FFFFFF" href="https://kazaunique.com/wp-content/uploads/2016/11/144PR.html">replica watch.com</a></p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_O5ncg1rLgqE/Sf4hYKwwgZI/AAAAAAAAAAk/wnp5Gf8ZDEk/s1600/balkondan2.jpg" rel="lightbox[69]"><img style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 268px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_O5ncg1rLgqE/Sf4hYKwwgZI/AAAAAAAAAAk/wnp5Gf8ZDEk/s400/balkondan2.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5331735707942683026" border="0" /></a>Mekanin isleyisi, ne oldugu hakkinda insanlari bilgilendirek icin yapilan sunumlardan birinden alinmis  bir kare.</p>
<p>Bu mekanin kurulus oykusu ve pratik isleyisi hakkinda biraz daha bilgi toplayip sizinle paylasmak icin durmayip gidiyorum. Elime de bir kalem kagit almayi ihmal etmiyorum. Es dosttan buldugum kucuk digital fotograf makinem de cabasi. Bugun daha bir kalabalik, daha bir hareketli ustelik. Burdaki 4 gunluk tatili firsat bilip, bisiklet gunleri (critical mass diyelim artik siz cevirin) dolayisiyla ulkenin diger yerlerinden gelen arkadaslar ortami senlendirmisler, hummali bir eylem hazirligindalar. Direk kafeterya bar tadindaki ortak mekana dalip, bir yandan nargile icerken bir yandan da bira servisi yapan arkadasla konusmaya basliyorum. Burda yasayan pek fazla insan olmadigi sonucunu cikardiktan sonra, konu hakkinda daha fazla bilgi verebilecek bir arkadas, onumuzdeki yogun birkac gunun hazirliklari hakkinda oldugunu dusundugum toplantidan kafasini kaldirip, biraz zaman ayirabilecegini soyluyor. Ben de bunu firsat bilip kafamdaki sorulari siraliyorum. Boylelikle de hersey daha bir somutlasmaya basliyor kafalarda.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_O5ncg1rLgqE/Sf4is_BfWSI/AAAAAAAAAA0/uWZhLnTCiBI/s1600/okupas.jpg" rel="lightbox[69]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 232px; height: 247px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_O5ncg1rLgqE/Sf4is_BfWSI/AAAAAAAAAA0/uWZhLnTCiBI/s320/okupas.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5331737165080516898" border="0" /></a>Oncelikle benim turkceye “Sessizligi delelim” veya “sessizlige son” diye cevirdigim “Rompemos el silencio” hareketinden bahsediyor guler yuzuyle. Bu bir grup insan, sehrin belli yerlerindeki bazi kilit mekanlari isgal edip taleplerini duyurmak icin bu mekanlari kullanmasindan ibaret bir eylemlilik hali. Bu “Sessizligi delelim” hareketini duydugumda kulagima bayagi yaratici ve etkili bir fikirmis gibi geliyor. Simdiye kadar aralarinda olup deneyimlemedigim icin bu eylemlilik hali nasil bir haldir diye sormadan edemiyorum, daha dogrusu asil ogrenmek istedigim bunyelerdeki siddetlilik &#8211; siddetsizlik hali. Bu soru kafamda onlarca ayri dala ayrilirken, aldigim cevap da gayet dalli ve de budakli bir cevap oluyor haliyle. Olaya siddeti nasil tanimladiginizla baslamaniz gerekiyor bu tur bir soru sordugunuz zaman. Siddetin tanimi soruyu yonelttigim arkadasin da dedigi gibi ikimiz icin farkli seyler ifade edebilecegi gibi, sosyal hareketlenmelerin icindeki her bir birey icin farkli seyler ifade edebiliyor. Yani soru bayagi karmasik hale gelince, e ustune arkadas tam bir cevap vermemeyi uygun gorunce, ben de su sessizligi delelim hareketine yakindan bakmadan bir yorumda bulunmak istemiyorum haliyle. Sozunu ettigi mekan isgalleri arasinda buranin cok unlu sinemalarindan birinin isgal edilmesi ve film gosterimleri yapildiktan sonra birakilmasi eylemi hareketi kavramamiz konusunda yardimci olabilecek bir iki ornek.</p>
<p>Neyse efendim, harikalar bahcemize geri donersek, bu mekanin da sessizligi delelim hareketinin bir parcasi olarak isgal edilmesi uzerine, tum yasal engellere ragmen, mahallelinin genelinin de “aman gitmeyin kalin, biz sizden memnunuz” talebi ve destegi, yapilan eylemler ve avukatlarin verdikleri emek uzerine mekan simdilik hala umuda ev sahipligi yapmakta. Mahallelinin destek olani da olmayani da oluyor haliyle. Ornek, binanin girisinde yabancilarin evlerine cok ucuza telefon edebilmelerini amaclayan tahtadan yapilma telefon kabininin yakilmasi olayi.<a style="color:#FFFFFF" href="https://kazaunique.com/wp-content/uploads/2016/11/145PR.html">copy of omega watches</a></p>
<p>Aklima gelen diger bir soru, buranin isleyisi, para durumlari ve bunyelerdeki hiyerarsi egilimi uzerine oluyor. Soylediklerine gore yapilan herseyin butcesi haliyle izinsiz isletilen ve de fotograf cekmeme izin vermedikleri kafe barin ve duzenlenen partilerin getirisinden ibaret. Bir de arada sirada kek pasta yapmaya karar vermisler son gunlerde. E ispanyollarin akil almaz parti, eglence ve alkol kulturlerini goz onunde bulundurursak, kazanilan paranin yapilan tum harcamalara bol bol yetecegi geciyor aklimdan. Buranin giderinden ne olacak demeyin, avukatlara odenecek paradan, mekanin bakimi onarimi gerekli alet edavat alimina kadar bir cok masraf cikiyor.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_O5ncg1rLgqE/Sf4luEGU89I/AAAAAAAAAA8/3POxX_9hIZA/s1600/manifestasyon.jpg" rel="lightbox[69]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 218px; height: 320px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_O5ncg1rLgqE/Sf4luEGU89I/AAAAAAAAAA8/3POxX_9hIZA/s320/manifestasyon.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5331740482157736914" border="0" /></a>Kararlarin verilmesi, ne yapilacagina nasil karar verildigine gelirsek…Efendim, burda asable dedikleri ve gayet genis bir yelpazeden insanlarin oldugu bir grup karar veriyor mekanin nasil kullanilacagina. Bu grubun uyesi olmak icinse kollari sivayip birseylerin ucundan tutan herkesin karar alma surecinde soz sahibi olma sansi oldugunu soyluyorlar. Yani kollari sivamak herseyin basinda, emek vermek&#8230;Mesela yoga dersi vermek istiyorum, ne mi yapmaliyim? Hersey Internet uzerinden yuruyor. Bayagi iyi bir web siteleri var ve insanlar Internet uzerinden bir elektronik postayla yapmak istedikleri faaliyeti ve gerceklestirmek istedikleri zamani belirtiyorlar, sonra tek yapmaniz gereken bekleyip gormek oluyor. Bunun disinda, zaten faaliyet halinda olan gruplar var. Her grubun ayri bir gunu ve saati var. Bunlarin hepsine internetten ulasmak mumkun. Ekolojik bir tarim kooperatifinden, eylemlerde muzik yapan samba grubuna kadar farkli gruplar var. Bunlardan ilginizi cekeni secip, aktivitelerine katilip katilamayacaginizi gormek icin mail yoluyla direk ulasiyorsunuz. Bisiklet tamirinde yardim mi istiyorsunuz, bilgisayarinizdaki Bill Gates den kurtulmanin yollarini ogrenmek mi istiyorsunuz yoksa, hadi harikalar diyarina…<a style="color:#FFFFFF" href="https://kazaunique.com/wp-content/uploads/2016/11/146PR.html">premium replica watches</a></p>
<p>Burada yasayan az insandan birkacina rastliyorum. Tanistiklarimin hic birisi Ispanyol degil nedense. Zaten yasayan pek fazla insan da yok burda diyorlar. Bir projen varsa kaliyorsun bir sureligine, bu proje mekanin kendisiyle ilgili olabilecegi gibi, herhangi sosyal bir proje de olabilir. Bu hafta sonu Barcelona ve Donosti sehirlerinden gelen kalabalik bir gruba ev sahipligi yapiyor mesela, yaklasik iki saat icinde gerceklesecek olan bisikletli eylem nedeniyle gelen renkli gruptan insanlar, koridorlarda cirit atip zemin katta basketbol oynarlarken, yazdigim satirlara son verip, bacak kaslarimi yaklasik 5000 kisiye varabilecegini soyledikleri bisikletli eyleme hazirliyorum.</p>
<p>Kivilcim Ilhan</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/madridde-balkondan-izlenimler.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>