<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>insan &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="https://www.prensesemektuplar.com/category/insan/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.prensesemektuplar.com</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Fri, 04 Aug 2017 13:37:15 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>Bulanık Sular ve Zıpçıktı</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2017/08/bulanik-sular-ve-zipcikti.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2017/08/bulanik-sular-ve-zipcikti.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 03 Aug 2017 17:37:06 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[Akçay]]></category>
		<category><![CDATA[artezyen]]></category>
		<category><![CDATA[Avusturalya]]></category>
		<category><![CDATA[Büyük Set Resifi]]></category>
		<category><![CDATA[dolu fırtınası]]></category>
		<category><![CDATA[fosil yakıt]]></category>
		<category><![CDATA[Great Barrier Reef]]></category>
		<category><![CDATA[iklim degisikligi]]></category>
		<category><![CDATA[istanbul]]></category>
		<category><![CDATA[John Charlie Veron]]></category>
		<category><![CDATA[kaz dağları]]></category>
		<category><![CDATA[kömür]]></category>
		<category><![CDATA[mercan]]></category>
		<category><![CDATA[Zıpçıktı çiçeği]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8288</guid>

					<description><![CDATA[Bulanık sularda yüzmeye, eriyen buzullara, dolu fırtınasının telef ettiği bitkilere, beyazlayıp ölen mercanlara alışmak elbette zor. Ama bir yerlerde hayatta kalmak için çabalayan Zıpçıktı çiçekleri açtığı sürece, görmezden gelerek hissizleşmek çok daha zor. Akçay buz gibi soğuk suyuyla bilinir. Alışık olmayan için, Ağustos’un en sıcak gününde bile denize hızlıca girebilmek zordur. Yani zordu. Daha yürüyemezken denizine girdiğim, simidimin içinde [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p style="text-align: center;">Bulanık sularda yüzmeye, eriyen buzullara, dolu fırtınasının telef ettiği bitkilere, beyazlayıp ölen mercanlara alışmak elbette zor. Ama bir yerlerde hayatta kalmak için çabalayan Zıpçıktı çiçekleri açtığı sürece, görmezden gelerek hissizleşmek çok daha zor.</p>
</blockquote>
<p>Akçay buz gibi soğuk suyuyla bilinir. Alışık olmayan için, Ağustos’un en sıcak gününde bile denize hızlıca girebilmek zordur. Yani zordu.</p>
<p>Daha yürüyemezken denizine girdiğim, simidimin içinde dedemle, denizin berrak suyunu yararak “Midilli”ye giderken Midilli’yi minik atların koşuşturduğu ıssız bir ada zannettiğim, her akşam mutlaka ayağıma batmış deniz kestanesi dikenlerini ayıklarken zeytinyağına bulandığım, deniz suyunun tatlılığı sayesinde akşam duş almadan da uyuyabildiğim Akçay’ın suyu artık hiç de soğuk değil. Berrak da değil, bulanık. Artık deniz kestaneleri de yok.</p>
<p>Denizin kendisini bile üşüten soğuğu, Kaz Dağları’ndan gelen tatlı suyun yeraltı tabakalarına sızması, bunun deniz tabanında da devam etmesi ve bazı yerlerde deniz suyuna karışmasındandır. Akçay’ın içme su kaynağı da budur.</p>
<p>Önceleri herkesin evinin bahçesinde tulumba vardı. Yerin altındaki artezyen kuyularında biriken bu bol, kaliteli suyu küçük bir çocuk bile tulumbanın kolunu birkaç kere çekerek çaydanlığı doldurabilir, aynı suyla çiçekleri de sulayabilirdi. Şimdi tulumbalar yok. Su motorları var çünkü su azaldı; herkese yetecek suyu karşılamak için daha derinlerden su çekmek gerekiyor. İnanması güç bir hızla artan betonlaşma ve yazlık site nüfusu ile gittikçe daha sıcak olan yazlar ve daha az yağan yağmurlar yüzünden denize karışan tatlı su da iyice azaldı. Ege ve Akdeniz’in temiz sularında yaşayan deniz kestaneleri de gittiler –sanırım minik atların koşuşturduğu ıssız adaya. Meydana yakın kayalıklardaki turistik fıskiyeden çıkan tatlı su duruyor, turistler tırmanıp su içebilsin diye.</p>
<p>Bu yaz Akçay&#8217;ın sıcak denizine alışık olduğumdan çok daha hızlı girebilsem de bu sıcak, bulanık, yosunlu deniz, çocukluk hatıralarımı zorla silmek istiyormuş gibi hissettim. Alışamadım. Pek kimseye de anlatamadım çünkü olumsuzluk bulaşıcıdır dediler, çaresizlik bile olumsuz enerji yaymaktan iyidir, her şeyde de negatif bir şey bulursun dediler. Deniz tarafından ihanete uğramış hisseden çocukluğum çaresizliği, çaresizlik hissizliği çağırdı. Çıktım denizden. Artık epey tuzlu olan deniz suyu tenimde beyaz, büyük lekeler bırakmıştı. Artezyenden su motoruyla bahçedeki duşa gelen, güneş enerjisiyle ısınan tatlı suda duş aldım.</p>
<p>Geçiğimiz yılın ortalarında, gezegenin en zengin sualtı ekosistemini barındıran Büyük Set Mercan Resifi&#8217;nin büyük bir kısmının öldüğünü öğrendim. Okuduğum <a href="https://www.ft.com/content/7954eaaa-c184-11e6-9bca-2b93a6856354">röportaj</a>da deniz biyoloğu,  &#8216;Mercan Guru&#8217;su Dr. John &#8220;Charlie&#8221; Veron, yaklaşık 50 yıldır Büyük Set Resifi&#8217;nde dalış yaptığından ve kendi ömrü bitmeden, dünyanın en büyük yaşayan organizmasının ömrünün sonuna geldiğine tanık olmanın ne kadar acı verici olduğundan bahsediyordu.</p>
<p>Haberi okuduğumda şok oldum, inanamadım. Başka kaynaklardan da araştırdım. Bilim insanları hem fikirdi: 2016 yılı şimdiye dek ölçülmüş en sıcak yıldı ve resiflerin kuzey bölümü, normal sıcaklıkların 2-3C derece üstüne çıkarak şimdiye kadar görülmüş en büyük, küresel mercan beyazlamasını beraberinde getirmişti. Öyle ki, Avusturalya&#8217;daki resiflerin kuzeyi ile, UNESCO miras listesindeki, Papua Yeni Gine&#8217;nin sularındaki resiflerin üçte ikisi birkaç ay içinde önce beyazlamış sonra da ölmüşlerdi.</p>
<blockquote>
<p style="text-align: left;">&#8220;Bundan sonra hayattaki hiç kimsenin, mercanları benim gördüğüm sağlık ve renklilikte görmeyecek olması beni çok çaresiz hissettiriyor&#8221;</p>
</blockquote>
<p>diyor, Doktor Veron. 72 yaşında, hayatını bu resiflerde geçiren birisi için ise bu çaresizliğin hissizliğe dönüşmesi pek mümkün değil.<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="https://www.perfectwatchesblog.to">Perfect Watches</a> <a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.famouswatches.us">swiss Tag Heuer Replica</a></p>
<p><a href="http://www.greenpeace.org/usa/wp-content/uploads/2016/04/reef-side-by-side-1.png" rel="lightbox[8288]"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-8292 " src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing.png" alt="coral_bleach2_comparing" width="696" height="455" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing.png 800w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing-300x196.png 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing-768x502.png 768w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2017/08/coral_bleach2_comparing-430x281.png 430w" sizes="(max-width: 696px) 100vw, 696px" /></a></p>
<p>İklim değişikliğinin her geçen gün artan ve geri dönüşü olmayan etkileri bu kadar gözle görülürken Doktor Veron&#8217;un politikacılara, çoktan yerin altında bırakmaları gereken fosil yakıtları kullanmaya devam ettikleri (<a href="https://www.theguardian.com/environment/2016/dec/06/australia-must-choose-between-coal-and-coral-the-great-barrier-reef-depends-on-it">Avusturalya</a>, Büyük Set Resifi&#8217;nin hemen yanında en kirli yakıt, kömürü çıkartabilmek için <a href="https://www.youtube.com/watch?v=iF2s-gG2pOQ&amp;ytbChannel=euronews%20(T%C3%BCrk%C3%A7e)">pek çok direnişle karşılaşan Adani kömür madeni</a>ni açmaya çabalıyor) ve mercanların sonunu önemsemedikleri için açtığı savaş örgütlenerek devam ediyor.</p>
<p>Geçen yıl bu haberi okuduktan sonra paylaşabildiğim bir tek arkadaşımla haberi yaymaya elimiz gitmedi, çünkü Doktor Veron bile çaresizlik hissediyorduysa, biz ne yapabilirdik ki?</p>
<p>Biraz birlikte, sonra bazen de tek başımıza hüzünlendik; gözlerimiz doldu. Kızdık, epeyce küfrettik zira gezegene ve insanlığa yapılan akıl almayacak hainliği barındıran, cahil, bencil, umursamaz, karar alma gücüne sahip kimselere politikacı denmesi, Ak Gezenler yaldır yaldır peşimizdeyken kaynak savaşlarının devam ediyor olması, en okkalı küfürleri savurmak için yeterince iyi bir sebep. Sonra yine çaresizlik, hissizliği çağırdı.</p>
<p>Gerçekten hissizleşmek mümkün olmasa da zorlayınca kötü şeyleri daha az hissedebilmeyi sağlıyorsun. Oysa ki üniversiteye başladığım yıl, dalış sertifikası parası biriktirebilmek için ekstradan çeviriler alıp sabahlara kadar, zerre ilgi duymadığım hipoglisemik index ve A tipi diyabet hastalığı konulu çeviriler yapan ben değil miydim? Ya ilk dalışımdan sonra, bir gün mercan kayalıklarına dalabilmek için de para biriktireceğime kendime verdiğim söz? Hissizliğe zorlayınca bir zamanlar hissedilen bu güçlü şeyler kaybolur mu?</p>
<p>Sonra bir film izledim; bu sefer hüzünlenmedim, biraz da sinirlenmedim. Çok ağlayıp, çok küfrettim ve film bittiğinde ayağa kalkmış hızla hareket ediyordum. <a href="https://www.chasingcoral.com/">Mercan Peşinde (Chasing Coral)</a> diyordu ki, &#8220;Eğer bu ekosistemi kurtaramazsak bir sonrakini kurtaracağımızdan nasıl emin olabiliriz? Mercanların tamamen ölmesi, tüm organizmaların <a href="http://science.howstuffworks.com/science-vs-myth/what-if/what-if-all-coral-reefs-disappeared.htm">sonunun başlangıcı </a>demek&#8221;. Evet, mercan, yapısında hem bitki hem de hayvan uzuvları bulunduran, besin zincirinin en küçük halkası, okyanusların yaşam kaynağı. <em>Yani o yoksa biz yokuz</em>.</p>
<p>Dedim ya, film bittiğinde çaresizlik ve hissizlikle mücadele etmek yerine ayağa kalkıp hızlıca hareket etmeye başladım diye&#8230;</p>
<p>İstanbul&#8217;da daha önce hiç yaşanmamış 10 dakikalık dolu fırtınası ile darma duman olan, oradan buradan toplayıp bin bir emekle getirip ektiğimiz, büyüttüğümüz, balkonda cesedi kalmış bitkilerin kırılmış saksıları, sera canmları, dalları, yapraklarını toplamaya günlerdir elim gitmiyordu bir türlü. Çok acıydı. Doktor Veron&#8217;unki kadar olmasa da beklenmedik bir üzüntü haiz olmuştu. Film biter bitmez balkonu toplayıp temizlemeye giriştim.</p>
<p>Cam kırıklarıyla birlikte, 3cm iken getirip ektiğimiz ve son hali 1 metreyi bulan sukülentin tamamen kırılmış gövdesini de çöp torbasına koydum; bazı bitkilerin kökü duruyordur umuduyla başka saksılara aldım. Sonra en köşede duran, halk arasında Zıpçıktı Çiçeği (ya da Peri Zambağı) olarak bilinen bitkinin kafasına yediği ceviz kadar buzlardan sonra 7-8 yeni gövde ve tomurcuk verdiğini, hiç olmadığı kadar yaşam dolu olduğunu fark edip gülümsedim.</p>
<p>Aslında filmin sonunda beni harekete geçmeye çağıran da Büyük Set Resifi&#8217;nin güneyinde hala yaşamını sürdürmeye, pek çok deniz canlısına ev sahipliği yapmaya, besin zincirinin yapı taşı olmaya, milyonlarca insanının geçimini sürdürmesi için olanak sunmaya inatla devam eden mercanların varlığını bilmek oldu.</p>
<p>Şu an yapılması gerekenin ne olduğu ayan beyan ortada işte. Çaresizliğe, hissizliğe alışmaya çalışmak, görmezden gelmeyi deneyerek kalan zamanımı ruhumu çürüterek geçirmek yerine hayata bağlanmaya devam eden canlıları görebilmek, onları çoğaltmak, onların yok olmamalarını engelleyebilmek için elinden geleni yapabilmek. Çünkü Zıpçıktı açtığı sürece o balkonda bitkiler olmaya devam edecek.</p>
<p><iframe src="https://www.youtube.com/embed/kevux2hpeCs" width="640" height="360" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2017/08/bulanik-sular-ve-zipcikti.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bombalı Köyün Kavalcısı: Sarajevo String Quartet</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2016/08/bombali-koyun-kavalcisi-sarajevo-string-quartet.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2016/08/bombali-koyun-kavalcisi-sarajevo-string-quartet.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Burcu]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 20 Aug 2016 12:25:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[çellist]]></category>
		<category><![CDATA[çello]]></category>
		<category><![CDATA[Karim Wasfi]]></category>
		<category><![CDATA[katliam]]></category>
		<category><![CDATA[keman]]></category>
		<category><![CDATA[konser]]></category>
		<category><![CDATA[Saraybosna]]></category>
		<category><![CDATA[Vedran Smailovic]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8258</guid>

					<description><![CDATA[İqbal Masih&#8216;le başladığım &#8221;kahramanlarınızı dikkatli seçiniz&#8221; yazısı aslında bir seri olacaktı ama ben ve istikrar&#8230; Olmuyor. Nitekim yazının üzerinden hayli zaman geçti. Bu arada kahramanlar üzerine bol bol düşünme fırsatım oldu. Malum memleket ve gezegen son zamanlarda kahraman dolu. Her taraftan bir Köroğlu çıkıyor. Köşeyi dönüyorsun “Kiziroğluu Mustafa beeey bir beyin oğlu”, ordan düz devam [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/2012/09/cadi-kazani-iqbalin-gozleri.html">İqbal Masih</a>&#8216;le başladığım &#8221;kahramanlarınızı dikkatli seçiniz&#8221; yazısı aslında bir seri olacaktı ama ben ve istikrar&#8230; Olmuyor. Nitekim yazının üzerinden hayli zaman geçti. Bu arada kahramanlar üzerine bol bol düşünme fırsatım oldu. Malum memleket ve gezegen son zamanlarda kahraman dolu. Her taraftan bir Köroğlu çıkıyor. Köşeyi dönüyorsun “Kiziroğluu Mustafa beeey bir beyin oğlu”, ordan düz devam ediyorsun “Tekbiiir I&#8217;m Batman!!” diye devam ediyor.. Yine gidiyorsun Temel Reis ve ıspanakları ortalıkta böğürüyör&#8230;.. Savaş, cihat, terör, darbe, Suicide Squad dahil bin türlü musibet günlük hayatımızın parçası haline gelmiş. Dün de bugün de her zaman bu musibetler olduğuna ve olacağına göre karşı taraftaki kahramanların silahı ne olabilir? Umut edebilmek, kendi korkularının ve sınırlarının dışına çıkabilmek. Karşı tarafın zayıflık olarak gördüğü şeyleri güce çevirebilmek. Umudun en kuvvetli aracı kişiye göre değişir. Bana göre umudun en besleyici damarlarından bir tanesi sanattır. Toplama kamplarında bile insanlar şarkıların, şiirlerin peşine düşüyordu. Bunun biz dışarıdaki hayalperest zalak idealistler için elbet bir anlamı olmalı. Fotoğraf, film,resim şiir, dans, tiyatro&#8230; Sanat etrafınızda inandığınız tüm değerler paramparça olurken ve şehrinizin sokaklarında insanlar paramparça edilirken sizi umuda hatta çıkışa götürebilir. Yok edenlerin karşısında yaratanlar. Siz hangi tarafı seçeceksiniz bu kısıtlı ömürlerinizde?</p>
<p>BOMBALI KÖYÜN KAVALCISI</p>
<p>11 kasım 1956 doğumlu Vedran Smailovic hikayelere sığmaz bir karakter. (Holywood uyuyor musunuz be yav?!) Sarajevo String Quartet&#8217;in eski çello icracılarından. Hayatı her enstrümanına aşık çellist gibi çoğunlukla müziğin içinde geçmiş. Vedran, Saraybosna Opera ve Devlet Tiyatrosu&#8217;nda aktif olarak çalışmış. Yıllarca provadan provaya koşturmuş. Dolayısıyla aslında hikayesi çok sıra dışı değil gibi. Hikayesi asıl Saraybosna kuşatmasından sonra başlıyor belki de.</p>
<p>Saraybosna Kuşatması modern dünyanın savaş tarihine en uzun büyük şehir kuşatması olarak girmiştir. 1992&#8217;de başlayan ve 1996&#8217;da biten kuşatma Leningrad Kuşatması&#8217;ndan neredeyse bir yıl daha uzundur. Kuşatma ve abluka tam 1.425 gün sürmüştür. Saraybosna ve çevresinde yaşananları öğrenmek isteyenler için Türkçe bir belgesel aradım ancak Trt&#8217;nin eski bir belgeselini bulabildim. Ama izlemesi pek kolay bir belgesel değil uyarayım. Neredeyse dört sene boyunca dünya Saraybosna halkının ekmek kuyruklarında açlıktan kıvranmasını, sokaklarda yiyecek ararken vurulup öldürülmesini, sistematik tecavüze uğramasını, Birleşmiş Milletler askerleri alık gibi seyrederken kamyonlara doldurulup makineli tüfeklerle taranmasını televizyonlardan izledi. Haksızlık etmeyeyim bazı Birleşmiş Milletler askerlerini ağlarken de görebilirsiniz çünkü o insanların ölüme gittiğini ve emir komuta zincirinde hiç bir şey yapamayacaklarını biliyorlardı. Dehşet verici katliam görüntüleri kadar etkili bulduğum aşağıdaki fotoğraf açıklama olmadan saçma durabilir.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart.jpg" rel="lightbox[8258]"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-8262" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart.jpg" alt="1-Welcome to hell by Tom Stoddart" width="577" height="392" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart.jpg 980w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart-300x204.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart-768x522.jpg 768w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart-430x292.jpg 430w" sizes="(max-width: 577px) 100vw, 577px" /></a></p>
<p>Fotoğrafın çekildiği yer büyük ana cadde ve köprülerden bir tanesi. Duvarda yazan “Cehenneme hoşgeldiniz!” yazısı oldukça gerçekçi. Çünkü yolun etrafı tamamen uzun namlulu keskin nişancılar tarafından gözetilmekte. Çetnik ya da diğer taraftan her an beyninizi dağıtabilecek umumi tuvalet beyinli abiler dürbünle sizi izlerken ve çoğu zaman ateş etmekten yana oy kullanırken belki haftada 3 kez yürümek zorunda kaldıkları bu yol medeniyet dediğimiz şeyin ne kadar kırılgan olduğunu göstermez mi?</p>
<p>İşte Vedran&#8217;ın hikayesi bu karanlık sokaklarda, karanlık zamanlarda başlamış. Mayıs ayının sonlarında Saraybosna şehrinde açık kalabilen çok az sayıdaki fırınlardan birinin önünde kuyruk olup, ekmek bekleyen halkın üzerine çetnikler havan mermileriyle ateş açtı. Bir anda sokak aynen fotoğraftaki uyarı gibi cehennem yerine dönmüştü. Evi fırına oldukça yakın olan Vedran patlamayı duyduğunda sokağa fırladı. Zaten çok sevdiği opera binası bombalandığından beri evde oturup acı çekmekten başka bir şey yapmıyordu. Herkes açlıkla ve ölmekle meşgul olduğundan konserler sanki sonsuza kadar susmuştu. Hangi savaş bölgesinde “Buraya çok acil çellist gönderin.” denir ki? O da bunu bilmektedir ama yine de bir şeyler yapabileceğini düşünür. Komşularına yardım etmek için sokağa koştuğunda gördüğü manzara onu büyük bir umutsuzluğa iter. Yüreğinde hiç kapanmayacak bir yara açılır. Paramparça olmuş, haykıran insanlara yardım etmek için çırpınırken Vedran o an kendisinden nefret edip, utandığını hiç bir zaman unutmayacaktı. Sevdiği şehir yok olup, arkadaşları öldürülürken kendini zavallı ve çaresiz hissetmişti. Vedran bir politikacı değildi, silahlı bir asker de değildi, o sadece bir müzisyendi. Parçalanmış vücutlarıyla ondan yardım dileyen bu insanlar için bir şey yapamıyor ve kendisine kızıyordu.</p>
<p>Vedran o gün kan ve et parçalarının içinden canlıları çıkarmaya çalıştı ama 30 kişilik ekmek kuyruğun neredeyse tamamı yok olmuştu. O gece eve gidip üzerindeki kanları, yanık et kokan kıyafetleri, olmayan suyla temizlemeye çalıştı. Bütün gece oturup tek bir nota çalmadan çellosunu seyretti. Sabah olduğunda son kalan içme suyuyla saçlarını taradı ve arkadan topladı. Üzerine jilet gibi tertemiz, aylarca giyilmemiş kuyruklu smokinini giydi ve eline çelloyu alıp yukarıdaki “Cehenneme hoşgeldiniz” sokağından patlamanın olduğu fırına yöneldi. Fırının önüne yıkık apartmanların bahçelerinden toplanmış çiçekler serilmişti ve bir de ağlayıp yas tutan bir kalabalık vardı. Haberlerden hepiniz o insanları tanırsınız. Hani cam gibi gözlerle sadece kendisinin görebildiği kabuslu bir boşluğa bakan. Her an birinin gelip “Teyze bu bir kabustu. Çocuğunuz ölmedi. Bakın geliyor.” diyecek bir mucizeyi bekleyenler&#8230; Ruhları masallardaki korkunç canavarlar tarafından çalınmış kötü bir tılsıma yakalananlar, sadece bir kabuk gibi dünya denen bu kara deliğe bakan anneler, babalar, eşler, çocuklar&#8230; Şu anda bile akşam haberlerini açtığınızda bu söylediğim kişileri görme ihtimaliniz yüksek. İşte böyle bir anda insanlar yas tutarken bombalar bir an es verir. O yaslı sessizlikte Vedran çiçeklerin önüne çellosunu koyar ve inceden favori şarkısını çalmaya başlar: Albino&#8217;nun <a href="https://www.youtube.com/watch?v=_eLU5W1vc8Y">Adagio g Minor</a>&#8216;u. “Döverlerse dövsünler. Kovarlarsa kovsunlar” diye düşünüp oraya gitmiştir zaten. Birileri saygısızlık ettiğini düşünebilirdi. Müzikte nesiydi böyle bir günde? Ama kimse Vedran&#8217;ı durdurmadı. Müzisyenimiz tüm gücüyle tellere abandıkça müzik dalga dalga şehre yayıldı. Sesi duyan herkes bombaları göze alıp müziği dinlemek için çatıların altına doluştu. Vedran hipnozda gibi gözleri kapalı uzun uzun çaldı. Müzik sustuğunda sanki transtan çıkmış gibi etrafına baktı. Sessizce yakınlardaki bir kahveye gidip oturdu. Bir anda kahvenin kapısı açıldı ve içeriye onlarca insan girdi. İnsanlar ağlayarak boynuna sarılıyor, teşekkür ediyordu. Müzik bir an için bile olsa açlığı, ölümü unutturmuş herkesi daha güzel bir dünyaya taşımıştı. Belki bana ütopik gerizekalı diyeceksiniz. Kabul&#8230; Ekmeğin, ilacın, suyun yanında müzik elbette çok daha arka plandaydı hatta düşünülemezdi bile ama o anın içinde yaşayanlar yani yemeğe, ilaca, suya asıl hasret olanlar bunların hiçbiri ellerinde yokken müzikten beslenmişti. Bu tarihte ne ilk ne son sefer olacaktı. Vedran ölen 22 kişi için 22 gün o yolu yürüyüp aynı yerde, solmuş çiçeklerin önünde çellosunu çaldı.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede.jpg" rel="lightbox[8258]"><img loading="lazy" class="aligncenter wp-image-8263" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede-1024x673.jpg" alt="2-Vedran bombalanmış kütüphanede" width="599" height="394" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede-1024x673.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede-300x197.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede-768x505.jpg 768w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede-430x283.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/2-Vedran-bombalanmış-kütüphanede.jpg 1247w" sizes="(max-width: 599px) 100vw, 599px" /></a></p>
<p>Etrafında çatışma devam edip kurşunlar sekerken bile bizim Vedran fantastik film kahramanı gibi gözler kapalı durmadan çalıyordu. Efsanevi Sarajevo String Quartet grubunun temelleri işte böyle atılmıştı. Vedran hem String Quartet&#8217;le hem de tek başına konserlere devam etti. Arkadaşlarından biri olan <a href="https://www.youtube.com/watch?v=xv7DU7uu0Bo">Dr. Dijana Ihas</a> daha ilk günden kemanını kapıp çağrıldığı her yere gitmeye başlar. Dijana da Vedran gibi Saraybosna&#8217;nın en karanlık günlerinde kemanıyla insanları beslemiş bir savaşçı. Şu anda Pasifik Üniversitesi&#8217;nde müzik eğitimi veriyor. Kendisinin 2015 yılında verdiği ve youtube&#8217;dan bulabileceğiniz efsane bir ders/sunumu <a href="https://www.youtube.com/watch?v=8LeJJVZ6J3g&amp;index=1&amp;list=PL5A2LAYrRlFCI-YH-J0zhnNHJnxM3klPU">vardır</a>. “Savaşın ortasında sanat ve insanlık” adındaki bu ders&#8217;te olayın özünü çok güzel anlatmıştır: “Bir gün her şey elinden alınsa bile insanoğlu o kadar akıllıdır ki her zaman hayatta kalmayı başarabilir. İşte biz de Saraybosna&#8217;da insanlara bunu hatırlatmaya çalıştık. Çatışmanın en ön cepheleri, bombalanmış yıkık okullar, karanlık yıkıntı halindeki kiliseler, hastaneler&#8230; Nereden bize davet geldiyse gittik. Asla hayır demedik. İnsanların hala insan olduklarını onlara hatırlatacak herkese çaldık. Grubumuzun ikinci kemancısı öldürüldüğünde ailem artık şehri terk edip, kaçmam için yalvarmaya başladı. Çünkü sıradakinin ben olduğuna kendilerini inandırmışlardı. Aslında gerçekten kalmamı gerektirecek hiç bir özel sebep yoktu fakat şehrimdeki insanlar bana ihtiyaç duyarken çekip gitmek bana doğru gelmedi. O aşamada ölmek çokta umurumda değildi.”<br />
Tüm halka açık ve bedava olan Saraybosna konserleri yıldırım hızıyla şehirde yayılıyordu. İnsanlar kulaktan kulağa bir sonraki konserin nerede olacağını paylaşıyorlardı. Ortada internet, telefon, elektrik hiç bir şey yokken bile şehrin tamamı konserin yerini öğreniyordu. Ne yazık ki stratejik olarak bakınca bu durum elbette tehlikeliydi. Çünkü sırp çetnikleri de bu toplanılan yerleri görüyor ve hedef alıyordu. En çok hedef aldıkları olaylar kalleş bir şekilde insanların cenazeleriydi. Sarajevo String Quartet çağrıldıkları her cenazede inadına “Bizi de vurun ulan!” der gibi çalıyorlardı. Elemanları vurulduğu hafta yerini yenisi alıyordu. Aynı anda yine şehrin karanlık, havasız bodrumlarında küçük tiyatro oyunları oynanıyordu.</p>
<p>4 sene boyunca elektriksiz, susuz, yiyeceksiz bir şehrin insanları karanlıkta toplanıp hatta bazen riskli yolculuklar yapıp bu insanlardan beslendi. Konserlere ulaşmaya çalışırken ölenler oldu. Dediğim gibi hiç savaş stratejisti militarist general böyle bir olayı tasvip etmezdi. Risk ve sanat yine iç içeydi. Ama ne halk, ne Vedran ne de Sarajevo String Quartet asla yılmadı. Bakınız orada olan seyircilerden birisi anılarını nasıl anlatmış:</p>
<blockquote><p>“Bombalanmış yıkıntı halindeki tiyatro binasında verdikleri meşhur konserde sırpların attığı bir bomba konserin resmen dibine düşmüş ve zaten harabe olan bina temellerinden sarsılmıştı. Ben huzursuzca yerimden fırladım ama neredeyse kimsenin kılı kıpırdamamıştı. Bu arada Miron Strunski&#8217;nin violası podyumdan yere düşmüş ve Haydn&#8217;ın D Major Op. 64, No 5, &#8220;The Lark&#8221; şarkısının en güzel yerinde müzik kesilmişti. Seyirci yerinden kıpırdamayıp sakince çıt çıkarmadan beklerken Miron kalkıp aletini alana kadar ekip 30 saniye bekledi ve sonra kaldıkları yerden şarkıya devam ettiler. Havan topuymuş, bombaymış kimsenin umurunda değildi resmen.”</p></blockquote>
<p>Gözümüzü kapatıp hayaletler gibi o apartmanların bodrum katlarına, harabe hastanelere ve tiyatro yıkıntılarına gidebilsek ne görürdük acaba mum ışığında o müziğin eşliğinde. Hatta çoğu zaman mumsuz zifiri karanlıkta verdikleri konserlerde&#8230;<br />
Peki bu yaptıkları boşuna mıydı? Sahiden bir halta yaradı mı bu hippie saçmalıkları? Öncelikle Joan Baez gibi starlar Saraybosna&#8217;daki müziği duyup ilham alarak şarkılar yaptılar. Joan sadece <a href="https://www.youtube.com/watch?v=AkTh_oxtcbk">klip</a> için değil oradaki çoğu insanla kurduğu bağın da çekimiyle pek çok kez o sığınıklardaki konserlere katıldı. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=AkTh_oxtcbk">Klibinin</a> sonunda kısa da olsa bizim Vedran&#8217;ı ve naçizane sevgilisi çellosunu görebilirsiniz. Arka planda patlama sesleri de duyulabiliyor. Susan Sontag (ki bence kendisi sadece yüzyılın en iyi kadın yazarlarından biri değil gelmiş geçmiş en sağlam düşünürlerdendir) herkese nanik çekip Saraybosna&#8217;ya gitmiş ve bu insanlardan aldığı ilhamla uzun bir süreçte kuşatma altındaki Saraybosna&#8217;da “Godot&#8217;yu beklerken” oyunun sahnelenmesi için 6 ay o insanlarla aynı koşullarda kendini paralamıştır. Bu da yetmezmiş gibi Rolling Stone ve Vanity Fair&#8217;in en meşhur fotoğrafçılarından sevgilisi Annie Leibovitz&#8217;i de resmen kulağından çekip, silkeleyerek Mick Jagger&#8217;ı ve Vanity Fair moda çekimlerini bıraktırtmış ve “Her şeyin zamanı var. Artık hazırsın.” diyerek Bosna halkının mücadelesini fotoğraflatmıştır. Fotoğraf dünyasının en büyük starının çektiği bu resimlerle savaşın fotoğrafları en alakasız dergilerde bile manşetlere taşınmıştır.</p>
<div id="attachment_8266" style="width: 613px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992.jpg" rel="lightbox[8258]"><img aria-describedby="caption-attachment-8266" loading="lazy" class="wp-image-8266" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-1024x718.jpg" alt="5-Annie Leibovitz.Bosnia 1992" width="603" height="423" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-1024x718.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-300x210.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-768x539.jpg 768w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-430x302.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/08/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992.jpg 1280w" sizes="(max-width: 603px) 100vw, 603px" /></a><p id="caption-attachment-8266" class="wp-caption-text">Annie Leibovitz. Bosna 1992</p></div>
<p>Sarajevo String Quartet dünya müzisyenlerinin kulağına ulaştığında dünya Bosnalı müzisyenlerin kurduğu “War Child” derneğini duyar. Dönemin ağır abileri: Radiohead, Blur, The Stone Roses, Paul Weller gibi isimler Brian Eno&#8217;nun önderliğinde “Help” adında bir albüm çıkarırlar sessiz sedasız. War Child&#8217;la savaşın başından beri çırpınan Bosnalı müzik kompozitörleri ve sanatçılar aynı anda bir de fırın açıp halka ekmek ve müzik dağıtmaya başlarlar. Tüm bu kopuk parçaların bir araya gelmesiyle politikacıların üstündeki baskılar her saniye artar ve nihayet tüm dünyanın baskısıyla Saraybosna kuşatması bitirilir. Bu topraklara barış olmasa bile şimdilik bir sakinlik gelmiştir artık. Saraybosna bir daha asla eski ruhuna kavuşamasa da insanlık dışı bu kuşatma onların ruhunu ve yaşama sevincini kıramadı ve sonuçta ne kadar ölüp yok olsalar da bu savaşı insanlıklarıyla kazanıp hayatta kaldılar. Hikayelerini anlattılar. Vedran, Dijana ve daha pek çokları sadece hayatta kalmaktan çok daha ötesini başardılar. Vedran bugün İrlanda&#8217;da hala barış müzikleri yapıyor.</p>
<p>İnsanları öldürmek hiç zor değildir ne yazık ki ama notaların, fikirlerin kafasını kesmek imkansızdır. Bir insanı hatta bin insanı öldürseniz de, götünüzden ölüm fetvaları sıçsanız da bu müzikler ve sözler bir başkasının dudaklarından dökülmeye devam edecektir. İnsanlığın ve Birleşmiş Milletler&#8217;in tarihine kara bir leke olacak geçen savaştan neredeyse 25 yıl sonra Bağdat&#8217;ta Irak Devlet Senfoni orkestrasının kondüktörü Karim Wasfi çok sevdiği bir mahalleye Işid&#8217;in (korkak leşcinseller) saldırdığını duyar. Bombalı bir araç saldırısında bir anda onlarca tanıdığını kaybeder. Vedran&#8217;dan ilham aldı mı bilemiyorum çünkü çelloyu seçme sebebini kısaca “İnsan sesine en çok benzeyen ve insanın yüreğine en derinden dokunan enstrümanın çello olduğunu düşündüm.” diyerek <a href="https://www.youtube.com/watch?v=HpJ0xRsAGvo">açıklamıştır</a>. Vedran çoktan savaş çelllistliğinden emekli oldu ama Karim hala çalıyor. Arkasından genç müzisyenler takip ediyor. Işid&#8217;in (yan sanayi ürünü mantar tabancaları) müziği haram kabul edip ölümle cezalandırdığını hesaba katarsak olayın boyutu daha da değişiyor. İnadına sokakta müzik dinleyen bu insanları takdir ediyorum. Üstelik müzik susmuyor. Ülkesinden köksüz bir ağaç gibi sökülüp atılanlarda bu sefer başka ülkelerin sokaklarında çalmaya devam ediyor ve başka bir mültecinin kalbini ısıtıyorlar. Belki <a href="https://www.youtube.com/watch?v=L8joW23oaOc">videoda</a> ağlayan o kadına kendi memleketinden bir nefes hediye ediyorlar. Keşke bu döngü bitse ve çellistlerimiz yine yüksek tavanlı muhteşem binalarında zevkle çalmaya dönseler.</p>
<p>İnsanlığın en aydınlık yüzü, en parlak ışıkları ne yazık ki en korkunç zamanlara denk geliyor. Korkunç zamanlar olmasa kahramanlar olur muydu? Dünya onları böyle bir olayla bilmeseydi ne güzel olurdu. Yine de ne kadar bencilce olursa olsun var olmalarına seviniyorum. Kötülüğü çoğu zaman engelleyemediğimden bazen kendimi Vedran gibi güçsüz ve tükenmiş hissediyorum. Öyle çöktüğüm zamanlarda da onları hatırlayıp var olmalarına seviniyorum işte. “Bak onlar da yapmış. Belki ben de bir gün pelerini kuşanıp batan güneşe doğru yürürüm.” diyorum&#8230;</p>
<p>&#8211; Bombalanan sokaklarda çello çaldığım için bana deli diyorsunuz. Peki durmadan Saraybosna&#8217;yı bombalayanlara hiç “Deli misiniz?” diye sordunuz mu?<br />
-Vedran&#8217;ın bir röportajda muhabirin sorduğu “Arkadaşım sen deli misin?” sorusuna verdiği cevap.</p>
<p><iframe width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/vb6va1KXzHU?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2016/08/bombali-koyun-kavalcisi-sarajevo-string-quartet.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Aman doktor, Canım doktor: August Bier</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2016/02/aman-doktor-canim-doktor-august-bier.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2016/02/aman-doktor-canim-doktor-august-bier.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Burcu]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 02 Feb 2016 18:00:36 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[tarih]]></category>
		<category><![CDATA[anestezi]]></category>
		<category><![CDATA[August Bier]]></category>
		<category><![CDATA[August Hildebrand]]></category>
		<category><![CDATA[bilim insanı]]></category>
		<category><![CDATA[deney]]></category>
		<category><![CDATA[Kokain]]></category>
		<category><![CDATA[narkoz]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8237</guid>

					<description><![CDATA[Ağrı eşiğinizi nerede unuttunuz? “Dünyayı gördüğümüz bakış açısında bazı acayiplikler var. Bir yer çekimi kuyusunun dibinde, nükleer bir ateş topundan 145 milyon kilometre ötede, gazla kaplı bir gezegenin yüzeyinde yaşadığımız ve bunun normal olduğunu düşündüğümüz gerçeği, bakış açımızın ne kadar çarpık olduğunun açık bir göstergesidir, fakat entelektüel tarih boyunca yanlış anlamalarımızın bir kısmını yavaşça düzeltmek [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: left;"><strong>Ağrı eşiğinizi nerede unuttunuz?</strong></p>
<blockquote>
<p style="text-align: right;">“Dünyayı gördüğümüz bakış açısında bazı acayiplikler var. Bir yer çekimi kuyusunun dibinde, nükleer bir ateş topundan 145 milyon kilometre ötede, gazla kaplı bir gezegenin yüzeyinde yaşadığımız ve bunun normal olduğunu düşündüğümüz gerçeği, bakış açımızın ne kadar çarpık olduğunun açık bir göstergesidir, fakat entelektüel tarih boyunca yanlış anlamalarımızın bir kısmını yavaşça düzeltmek için sayısız şey yapmışızdır.”<br />
Douglas Adams Kuşkucu Somon Galakside Son Bir Kez Otostop Çekmek</p>
</blockquote>
<p>Bilim kurgu filmlerin favori tiplemesi hafif(!) kaçık bilim insanları en sevdiğim klişe karakterlerdendir. Mary Shelley&#8217;le aynı kumaştan mı dokunduk bilemeyeceğim ama bilim insanları ve yarattıkları canavarlarla ilgili sağlıksız takıntılarım var. Aslında bu yazı da bir sinema yazısı olacaktı. “Dr. Strangelove&#8217;da Peter Sellers ne şahaneydi! Off!!” falan.. Ama yazıyı yazarken bu meşhur abiye toslayınca yazının rotası kurgudan gerçeğe dönüverdi.<br />
<iframe width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/QBYyUi-Nkts?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe><br />
Atom bombasının babası sayılan Oppenheimer&#8217;ın test bombası patladıktan sonra Bhavad Gita&#8217;dan alıntıladığı meşhur sözü bilsem de görüntüleri ilk seyrettiğimde şaşırdım. Ben Robert&#8217;ın cümleleri göğsünü kabartarak mutlak bir gururla söylediğini düşünmüştüm. Meğerse Oppenheimer yarı bilinçli olarak yediği haltın altında ezilip kalmış. İsmi akademik çevrelerin dışında telaffuz bile edilmeyen kaç tane Nikola Tesla vardı acaba? Bu isimlerin bir kısmı beni hayattan soğuturken, bazılarıysa uzun süre kabuslar görmeme sebep oldu.</p>
<p>İtiraf ediyorum, hummalı araştırma dediğim süreç, odamda çokomel yiyerek oradan buradan bulduğum (kesinlikle piratebay&#8217;den hacılamadığım) bilimsel makale ve kaynaklara dumur olmaktan ibaretti. Hiç değilse bir sonuca ulaştım.</p>
<p>Genel olarak <a href="http://www.bbc.co.uk/turkish/europe/story/2005/10/051003_nobel_medicine.shtml">bilim insanları</a> deneyleri kendi üstlerinde uygulayıp ülserli mide asidi falan içerlerse Nobel&#8217;e yürüyorlar.(Dr. Jeckyll) Zıt köşelerde <a href="https://tr.wikipedia.org/wiki/Shir%C5%8D_Ishii">Shiro İshii</a> gibi idrarı suya çevireceğim diye binlerce insan üzerinde korkunç deneyler yapıp öldürürlerse bilim tarihinin kara listesinde yer alıyorlar. (Mr. Hyde) Her iki durumda da ateşli akademisyenler haklarında tartışıp duracak.<br />
Çılgınlık boyutuna veya bilime olan katkılarına göre değil rastgele sıralamayla karşınızda insanlık tarihinin muhakeme yeteneği en yüksek bazı şahsiyetleri:</p>
<div id="attachment_8246" style="width: 665px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/screenshot.png" rel="lightbox[8237]"><img aria-describedby="caption-attachment-8246" loading="lazy" class=" wp-image-8246" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/screenshot.png" alt="19. yüzyılda ameliyat" width="655" height="482" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/screenshot.png 731w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/screenshot-300x221.png 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/screenshot-430x316.png 430w" sizes="(max-width: 655px) 100vw, 655px" /></a><p id="caption-attachment-8246" class="wp-caption-text">19. yüzyılda ameliyat</p></div>
<p><strong>August Bier</strong><br />
Alman imparatoru II. Wilhelm, dönemin başbakanı Friedrich Ebert, hatta Lenin&#8217;in bile bir dönem doktorluğunu yapan August Bier Rejyonal İntravenöz Anestezi&#8217;nin (RİVA) mucitlerindendir. Lokal anestezi üzerindeki çalışmalarına başlamadan önce turnike yöntemini kullanmayı denemiştir. Saatlerce kendi kolunu bezlerle sıktığı yetmezmiş gibi deneyden ümidi kesmeyen bizim August 13 yaşındaki oğlu üzerinde de bir süre daha deneylerine devam etmiştir. (Oğlu üzerinde niye deney yapıyor anlamıyorum. Sonra çocuklar gidip liselerini bazukayla delik deşik edince millet şaşırıyor. )</p>
<p>Neyse hayırsever doktorumuz August&#8217;a geri dönelim. Bier&#8217;in amacı hastalarının ameliyatlarda daha az acı çekmesini sağlayacak bir anestezi yöntemi bulmaktı. 19. yüzyılın sonlarına kadar hastalar örnekteki resim gibi narkozsuz kesilip biçiliyordu. (Resim 3: 19.yüzyılda ameliyat.) Acıdan ölmeyenlerin çoğu, doktorların otopsi odasından çıkıp, yıkamadan ameliyata girdikleri ellerinden bulaşan mikroplar yüzünden ölüyorlardı. Bier hastanın bilincini yerinde tutup, bölgesel uyuşmayı sağlayarak, genel anestezisinin pek çok tehlikeli yan etkilerinden kurtulmayı ve hastasının ağrısız bir ameliyat geçirmesini hedefliyordu.</p>
<p>Sonunda mucize yöntemi buldu: Direkt omuriliğin içine enjekte edilecek 15 mg saf kokain. Yanlış okumadınız ama gözünüzün önüne Nuri Alço/American Psycho gelmesin. Kokain alkaloidinin koka yaprağından ayrıştırılması henüz 1855 yılında gerçekleşmişti.. Psikanalizin babası Sigmund Freud bile muhteşem ilaç kokain üzerine <a href="http://www.amazon.com/Cocaine-papers-Sigmund-Freud/dp/0883730103">kitaplar</a> yazıp, türlü hastalıklara çare olabileceğini düşünmüştür. Fun fact: Freud ilacını o kadar seviyordu ki dostlarına ve ailesine en sık vermeyi tercih ettiği hediye kokaindi. Şimdi adamın yazdığı rüya kitabı yerine oturuyor.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/4-Freud.jpg" rel="lightbox[8237]"><img loading="lazy" class="wp-image-8242 aligncenter" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/4-Freud.jpg" alt="4 Freud" width="567" height="506" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/4-Freud.jpg 1019w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/4-Freud-300x268.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/4-Freud-768x686.jpg 768w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/4-Freud-430x384.jpg 430w" sizes="(max-width: 567px) 100vw, 567px" /></a></p>
<p>1895 yılında meslektaşı Wilhelm Fleiss&#8217;le hastaları Emma Eckstein&#8217;i (Irma) neredeyse öldürecek olan Freud buna rağmen kendi üzerinde deneyler(!) yapmaya devam etmiştir. Freud olup uyuşturucu kullanacak olsam bundan daha şahane bir mazeret düşünemiyorum.</p>
<p>Bier kokain hakkında bu ve benzeri son derece güven veren çalışmaları duyduktan sonra, araştırmasında yardımcı olacağını düşünerek hemen bu “süper ilaç” üzerinde çalışmaya başlar. 1898 yılında Kiel Üniversitesi&#8217;nin kraliyet hastanesinde, önceki ameliyatlarında narkozun ağır yan etkileri yüzünden ölümün kıyısından dönen bir hastasına iki seçenek sunar: Son derece ağrılı geçecek olan hassas bir tümör ameliyatı ya da direkt omuriliğe zerk edilen 15 mg kokainle neşeli geçecek bir kaç saat. Hastanın neyi tercih ettiğini söylememe gerek yok herhalde. Ameliyatın son derece başarılı geçmesinden cesaret alan Bier, asistanı August Hildebrand&#8217;la deneylerine devam eder. (İkisinin de adı August farkındayım. Tam bulmuşlar birbirlerini.) Başarıyla geçen yarım düzine ameliyattan sonra Bier hastalarının operasyondan kısa süre sonra başlayan mide bulantısı gibi bazı şikayetlerini daha iyi anlamak adına tıpkı Freud gibi (sürpriz! sürpriz!) kendisini denek olarak kullanmaya karar verir. Hildebrandt&#8217;ı da ayartan (başka kelime bulamıyorum) Bier&#8217;la asistanı bir gece deney için laboratuvarda buluşurlar.</p>
<p>Mükemmel plana göre asistanı Hildebrandt&#8217;ın, profesörün omuriliğine koca iğneyi sokup, kokaini enjekte etmesi gerekiyordu: Ne yazık ki asistan titreyen elleri yüzünden işi batırdı, üstelik iğnenin ucu yanlıştı ve bizim Bier 45 dakika boyunca omuriliğinde iğneyle kıvranıp durdu. Nihayet Hildebrandt şırıngayı yerleştirmeyi başardığında şırıngadaki kokainin ve uyuşmayı sağlayacak olan omurilik sıvısının çoğu profesörün omuriliği yerine laboratuvar zeminine yayılmıştı. Deney için yeterli omurilik sıvısı kalmayan Bier ve asistanının makul bir şekilde deneyi sonlandırıp daha sonra tekrar buluşmaları gerekirdi. Ama abiler Tarantino filmine karakter olmayı kafalarına koymuşlar bir kere. Bier ve asistanı yer değiştirip deneye devam etme kararı aldılar. August Bier omuriliğine isabet edebilen 3-5 mg kokainle uçarken, insan üstü bir yetenekle tek hamlede 15 mg saf kokaini Hildebrandt&#8217;ın omurgasına basmıştır.</p>
<p>Kısa süre sonra içinde bir hafifleme duygusu tanımlayan asistan, vücudunun alt kısmının hissizleşmeye başladığını söyler. Bunun üzerine iki kafadar, Hildebrandt&#8217;ın belden aşşağısının ne kadar uyuştuğunu ağrı eşiğine göre tespit etmeye karar verirler. Deney bundan sonra Tarantino filminden çıkıp David Lynch&#8217;e doğru yürür.</p>
<table style="height: 355px;" width="739">
<tbody>
<tr>
<td>
<p><div id="attachment_8243" style="width: 413px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/6-Elveda-Hildebrandt.-İyi-uçuşlar.jpg" rel="lightbox[8237]"><img aria-describedby="caption-attachment-8243" loading="lazy" class=" wp-image-8243" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/6-Elveda-Hildebrandt.-İyi-uçuşlar.jpg" alt="Elveda Hildebrandt. Iyi uçuslar" width="403" height="302" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/6-Elveda-Hildebrandt.-İyi-uçuşlar.jpg 600w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/6-Elveda-Hildebrandt.-İyi-uçuşlar-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/6-Elveda-Hildebrandt.-İyi-uçuşlar-430x323.jpg 430w" sizes="(max-width: 403px) 100vw, 403px" /></a><p id="caption-attachment-8243" class="wp-caption-text">Elveda Hildebrandt. Iyi uçuslar</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_8244" style="width: 315px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/7-Hildebrandtın-temsili-resmi.jpg" rel="lightbox[8237]"><img aria-describedby="caption-attachment-8244" loading="lazy" class="wp-image-8244 " src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/7-Hildebrandtın-temsili-resmi-150x150.jpg" alt="7- Hildebrandt'ın temsili resmi" width="305" height="305" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/7-Hildebrandtın-temsili-resmi-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/7-Hildebrandtın-temsili-resmi-144x144.jpg 144w" sizes="(max-width: 305px) 100vw, 305px" /></a><p id="caption-attachment-8244" class="wp-caption-text">Hildebrandt&#8217;ın temsili resmi</p></div></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Profesörün sonradan yazdıklarına göre önce gıdıklamalar ve ufak iğnelerin batırılmasıyla başlayan deney Hildebrandt&#8217;ın tepkilerine göre giderek şiddetini arttırdı. Bier demir forsepslerle asistanının bacağındaki etleri sıkıştırıp, diz kapağına çekiçlerle vurdu. Hildebrant ağır darbeleri bile sadece basınç hissi olarak tanımlıyor ve çok hafif bir baş dönmesi yaşadığını söylüyordu.</p>
<p>Enjeksiyondan 13 dakika sonra Bier yanan purosunu asistanının bacağında söndürdü. (Hoşgeldin Marquis de Sade) Asistan yanma duygusunu hissetmemişti. (Puro mu içiyor bunlar labarotuarda?!?!) Bunun üstüne Bier asistanını odadaki nesnelerle sıkı bir benzettikten sonra en son genital bölgesindeki kılları yolmuş ve Hildebrandt hala soğukkanlılığını koruyarak, sadece çok hafif bir çekme hissi yaşadığını söylemiştir. (Bu nasıl deney arkadaşım? Neler oluyor anlayamadım, takip edemiyorum.) Sonlara doğru yanan puro göğsüne yakın bir yere yaklaştırıldığı an, asistanımız ilk defa ısıyı hissederek irkilmiş ve deney sonlandırılmıştır. (Asistan yumruk mu attı acaba Bier&#8217;ın suratına?) Sonuçta bu iki pilot sayesinde lokal anestezi insanlığın hizmetine sunulmuştur. Zaferden sonra eve gidip, zıbarıp yatmak yerine gece geç saatlere kadar şarap ve puro içerek kutlama yapan iki kafadar, ertesi gün uyandıklarında durumları biraz farklıdır. Az miktarda kokain alan Bier kendini çok hafif akşamdan kalma hissetse bile sabah yürüyüşünü dahi aksatmamıştır. Hildebrandt ise önceki gece psychedelic rave partisine katılan Chemical Brothers PLUR&#8217;leri gibi fenâfillah bir durumdadır.</p>
<p>Ayağına yediği çekiçlerden güçlükle ayakta durabilmekte ve sürekli kusmaktadır. Buna rağmen durumunu gözlemlemek adına işe gelmiştir. Ne yazık ki ilerleyen saatlerde aşırı baş ağrısı yüzünden eve gitmek zorunda kalmıştır. Asistanların Rambo&#8217;su Hildebrandt elbette ertesi gün işe dönmüştür. Bu arada Bier Hitler&#8217;in Nobel&#8217;e inat uydurduğu “Nasyonel Almanya Sanat ve Bilim Ödülleri&#8221;ni kazanan dokuz şanslı(!) bilim insanından biridir. Hitler&#8217;i destekleyen akademisyenlerin imza listesinde adı geçmesine rağmen rejim adına hiç bir yerde pozitif bir yorum yapmamıştır. Hitler 1932&#8217;de yükselişe geçtiğinde emekli olmayı tercih eder. Asıl ilginç olansa karısı Anna&#8217;nın Hitler&#8217;e suikast suçuyla 1944 yılında kısa bir süre tutuklu kalmasıdır.<br />
Muhterem arkadaşlarım yaşayanlar biliyordur lokal/genel anestezi, ameliyat gibi durumlar her daim sıkıntılı iş. İşte bu yüzden bir gün umarım olmaz ama lokal anesteziye ihtiyacınız olursa (Benim ay tutulmalarında ihtiyacım oluyor mesela.) August Bier&#8217;a ve asistanların en Rambo&#8217;suna bir selam çakın. Kendisi bizim selametimiz için elinde purolar ve şırıngalarla omurilik sıvılarını yerlere saçmış ve asistanının genital bölgesindeki kıllarla pek çok profesörden daha fazla haşır neşir olmak zorunda kalmıştır. Saygı duyalım ve önünde eğilelim&#8230; Ya da eğilmeyelim basar şimdi omuriliğe bir şey&#8230;</p>
<p><iframe src="https://www.youtube.com/embed/Q4QzWqOUMg4" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2016/02/aman-doktor-canim-doktor-august-bier.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>#1o5: Bir buçuk atmadığımız bir dünya mümkün mü?</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2015/12/1o5-bir-bucuk-atmadigimiz-bir-dunya-mumkun-mu.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2015/12/1o5-bir-bucuk-atmadigimiz-bir-dunya-mumkun-mu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 11 Dec 2015 20:09:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[#1o5]]></category>
		<category><![CDATA[#ClimateVulnerableForum]]></category>
		<category><![CDATA[#COP21]]></category>
		<category><![CDATA[#İklimAdaleti]]></category>
		<category><![CDATA[#IklimDeğişikliği]]></category>
		<category><![CDATA[#Kopenhag]]></category>
		<category><![CDATA[#V20]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8153</guid>

					<description><![CDATA[İki haftadır Paris&#8217;teyim Prenses, 21. İklim Değişikliği Taraflar Konferansı -nam-ı diğer COP21- için. Sana bu mektubu yazarken 2020 yılı itibariyle yürürlüğe girecek Paris anlaşması son haline getiriliyor, iklim krizini önlemek için taahhütte bulunmuş 190 küsur ülkenin diplomatları tarafından. Yorgunum, uykusuzum, açım da&#8230; Umutlu muyum? Umut züğürdün ekmeği, yani evet umutluyum AMA yarın çıkacak anlaşma metninin [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>İki haftadır Paris&#8217;teyim Prenses, 21. İklim Değişikliği Taraflar Konferansı -nam-ı diğer COP21- için. Sana bu mektubu yazarken 2020 yılı itibariyle yürürlüğe girecek Paris anlaşması son haline getiriliyor, iklim krizini önlemek için taahhütte bulunmuş 190 küsur ülkenin diplomatları tarafından. Yorgunum, uykusuzum, açım da&#8230; Umutlu muyum? Umut züğürdün ekmeği, yani evet umutluyum AMA yarın çıkacak anlaşma metninin dünyayı değiştireceğinden değil, bizlerin bu metni kullanarak dünyayı değiştirebilme potansiyelimizden.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21.jpg" rel="lightbox[8153]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-8154" alt="unberable_COP21" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21.jpg" width="578" height="614" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21.jpg 723w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21-282x300.jpg 282w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/unberable_COP21-377x400.jpg 377w" sizes="(max-width: 578px) 100vw, 578px" /></a></p>
<p>COP21, diğer bir uzlaşma niyetiyle masaya oturulduğu iddia edilen <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/12/iklim-adaleti.html">Kopenhag faciası</a>na kıyasla, çok daha sakin başladı, devam etti ve bitmek üzere Prenses. Ben de Cesur Yeni Dünya modeli, çokça yeşile boyanmış, steril, oldukça fazla geri dönüşümlü, şehir merkezinden epey uzak ve güvenlik paranoyası ardındaki bir kaleye benzeyen Le Bourget Konferans Merkezi&#8217;ndeyim. Paris&#8217;i Kopenhag&#8217;dan farklı olarak sakin ve yapıcı kılan ise şimdiye dek 158 ülkenin Birleşmiş Milletler&#8217;e verdiği iklim değişikliğini önlemeye katkı niyetleri <a href="http://www4.unfccc.int/submissions/indc/Submission%20Pages/submissions.aspx">(INDC)</a>. Ülkeler, 2015 yılı boyunca teslim ettikleri katkı niyetlerinde emisyon azaltım taahhütleri, adaptasyon önlemleri, yoksul ülkelerin ihtiyaç duyduğu finansman vs. konularında uygulamayı niyet ettikleri bir takım planları ortaya koydular.</p>
<p>İlk hafta boyunca devam eden tuhaf sessizlik hali, ikinci hafta yerini olumlu gibi ama olumlu gibi olduğu için de şüpheli bir havaya bıraktı. Le Bourget Konferans Merkezi&#8217;nin koridorlarında tartışılan, ortaya bir anlaşma çıkıp çıkmayacağı değil de anlaşmanın gerçekten iklim değişikliğinin geri dönülmez etkilerini engellemeye yetip yetemeyeceği, yeterince adil olup olmayacağıydı. İlk hafta ülke diplomatları, metinle ilgili bir takım teknik konular üzerinde çalışırken, ikinci haftanın ilk günü ülkelerin ilgili Bakanlar&#8217;ı konuşmalarıyla ülke pozisyonlarını ortaya koydu. Yani teknik konuşmalar, yerini politik konuşmalara bırakmış oldu. Bize de &#8220;eğlence&#8221; çıktı azıcık içerideki siviller olarak, işin ülkelerin kendi çıkarlarına nasıl dokunduğunu çekirdek çitleyerek izleyip konferans ortamındaki havanın olumluluğuna rağmen ülkelerin politikalarını nasıl böylesine hayırlı, küresel bir anlaşma doğrultusunda aynı yöne doğru değiştirecekleri üzerine kafa yormaya başladık.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive.jpg" rel="lightbox[8153]"><img loading="lazy" class=" wp-image-8155 alignleft" alt="stayAlive" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive.jpg" width="360" height="256" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive.jpg 600w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive-300x213.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/stayAlive-430x305.jpg 430w" sizes="(max-width: 360px) 100vw, 360px" /></a>Paris’te bir anlaşmaya dönüşecek taslak metin etrafında ilk hafta ortaya çıkan en önemli tartışma, küresel sıcaklık artışlarını şimdiye kadar telaffuz edilen ve hatta geçtiğimiz senelerde ülkelerin fazla iddialı bulduğu 2C derece yerine 1.5C -yazıyla bir buçuk- derecede durdurmak üzerineydi. Bu, epey beklenmedik ve inanması zor bir gelişme Prenses. Sivil toplum kuruluşları ile iklim bilimi çalışan akademisyenler tarafından yaklaşık son 3 yıldır gündeme getirilen 1.5C derece hedefi, iklim kırılganlığı yüksek ülkelerin 2C derecelik sıcaklık artışı durumunda hayati risklerle, tahminimizden daha yakın bir gelecekte karşılaşacaklarını vurguluyordu.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Müzakerelerin ilk haftasında, bunun taraflar nezdinde gündeme gelebilmesindeki en büyük etmen kuşkusuz, V20 olarak da bilinen <a href="http://www.thecvf.org/">Climate Vulnerable Forum</a> altında birleşmiş, iklim kırılganlığı en yüksek 20 ülkenin 1.5C derece hedefini vurgulayan <a href="http://www.1o5c.org/">#1o5 kampanyas</a>ı ile gelişmekte olan ülkelerin azıcık iddalı hedefler koymak için şart koştuğu finansman talebine karşı bu yoksul 20 ülkenin 2030 yılı için iddialı dekarbonizasyon ve %100 yenilenebilir enerji hedeflerini ortaya koymalarıydı. V20 eylemlerini takiben, ev sahibi Fransa da bu talebi destekleyerek Paris’te 1.5C derece hedefinin kabul görmesi için gelişmiş ülkelere öncülük ederek kabul görmesi için elinden geleni ardına koymadı. Yani sivil toplumu temsilen Paris&#8217;te olan birisi için bu, fakir ama gururlu bir takım ülkelerden, daha önce deli saçması gibi görülen bir hedefin kısa paslarla kaleye şutlanmış olması demek oluyor. Açıkçası hala inanmakta zorlanıyorum.</p>
<p>1.5C hedefi, aynı zamanda ülkelerin küresel sıcaklık artışına yaptıkları karbon salım katkılarını daha hızlı ve sistematik bir biçimde azaltmaları anlamına geliyor. Tercümesi, ekonomik büyüme planlarını karbon salımını sınırlamayan bir gerçeklik içinde yapmış ülkelerin sert bir U dönüşü yapması gerekiyor. İşte inanmakta zorlandığım nokta da tam olarak bu. Paris sürecinin ikinci haftasında bir düğüm olarak karşımıza çıkan sorun da bu oldu: farklılaşma. Farklı şartlara sahip, farklı sosyo-ekonomik, jeo-politik konumlardaki 190dan farklı ülke delegasyonu, aynı masaya oturup herkesin farklı olduğunu kabul ederek, herkesin eşit haklara sahip olabileceği bir iklim rejimi oluşturabilecekler mi? Hadi diyelim anlaşmada bu rejimi ortaya koyabildiler, yalnızca uluslararası hukuk çerçevesinde çizilen bu anlaşmanın gerekliliklerini kendi ülkelerinde uygulayabilecekler mi?</p>
<p>Konferansın uzatmaları oynadığı şu günlerde 1.5C derece hedefi, taraf ülkeler (yani içinde Norveç&#8217;ten, Hindistan&#8217;a, Amerika&#8217;dan Tuvalu&#8217;ya olan 190 Dünya ülkesi) tarafından genel geçer bir kabul gördü diyebiliriz –Suudi Arabistan ve petrole dayalı diğer Körfez ülkeleri kaytarmak için bahaneler bulmaya devam etse de-. Ancak bu hedefin kabul görmesi, farklı koşullardaki ülkelerin bu hedefi gerçekleştirmek için gereken uzun vadeli dekarbonizasyon hedefleri için eyleme geçecekleri anlamına gelmiyor. Halihazırda üzerinde konuşulan metin, esasında 1997 yılında imzalanan Kyoto Protokolü’nü temel alıyor ve son 18 yıldaki konjonktürel gelişmeler –haliyle- bu metnin bir parçası değil. Ülkelerin gelişmişlik durumlarındaki değişimler da keza öyle. Mevcut metinde “gelişmiş ülke” tanımı az çok yer alsa da “gelişmekte olan ülke” tanımı net değil. Paris anlaşmasının temel alığı, 1997 yılında ortaya çıkmış esneklikten yoksun metin, 2015 yılının radikal bir biçimde değişmiş iklimleri ve ekonomik dinamiklerini karşılamaya yetmiyor. Özellikle de Brezilya, Arjantin, Çin, Hindistan, Türkiye gibi sanayileşmeye dayalı hızlı büyüme hedefleri ile küresel finansal dalgalanmalara karşı daha fazla risk altında olan ülkelerin iddialı iklim taahütleri vermesine pek de yardımcı olduğu söylenemez. Geçiş ekonomisi olarak da adlandırabileceğimiz, orta düzey gelir sınıfındaki gelişmekte olan bu ülkeler, bir yandan yatırım çekebilmek için spekülasyonu bol, yüksek, karbon salımlarına sınır getirmeyen bir dünyada yaptıkları fosil yakıt merkezli ve bol karbonlu büyüme hedefleri ortaya koyarken, diğer bir yandan uzun vadeli karbon azaltım hedefi koymaktan korkuyorlar. Talepleri, gelişmiş ve küresel iklim değişikliğinin tarihi sorumluluğuna sahip ülkelerin finansal destek sağlaması ve farklı konumlarının dikkate alındığı, kendi büyüme planlarını da bir şekilde yolun ortasında bırakmayacak bir anlaşma. Tabii zengin ülkelerden para koparmak öyle o kadar kolay değil. Bu bahsettiğim ülkelerden Paris sürecinde beklenen, finansal desteğin sağlandığı şartlarda ortaya koyacakları dekarbonizasyona geçiş yol haritasını samimiyetle ortaya koymaları, yapıcı bir güven ortamına katkı sağlamaları, gönüllü miktarlarda yoksul ülkelere iklim değişikliğine adaptasyon için para vermeleri. Ve pek tabii, yeterince iddialı bir yol haritasını uygulayacaklarının sinyallerini vermeleri.</p>
<p><img loading="lazy" class="wp-image-8156 alignright" alt="Statue of Liberty Action at the Arctic Sea Ice Edge" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1.jpg" width="288" height="192" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1.jpg 800w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/GP0STOLO1-430x286.jpg 430w" sizes="(max-width: 288px) 100vw, 288px" /></p>
<p>Son 30 yılda atmosfere sera gazı pompalamak suretiyle devleşen gelişmiş ekonomilere gelirsek&#8230; Amerika’nın başını çektiği bu ülkelerden beklenen, yalnızca hızlıca karbondan arınma politikaları benimsemeleri değil, aynı zamanda iklim kırılganlığı olan yoksul ülkelere adaptasyon, gelişmekte olan ülkelere ise karbon azaltımları ve yeni bir iklim rejimiyle yapacakları kalkınma planları için finansman sağlamak. Bu gelişmiş ülkelerin yılda 100.000USD taban değerinde iklim finansmanı havuzu oluşturmaları talep ediliyor ve bununla ilgili halihazırda bir ışık görünse de son anlaşma metni çıkmadan manevrayla alt üst edilebilinecek mevzulardan biri de bu. PARA.</p>
<p>Gelelim esas soruya: Paris’ten çıkacak anlaşma belgesi, zengin ülkeler dışındakilerin bugünkü ve gelecekteki farklılaşmalarını dikkate alacak şekilde esnek, değişikliklere açık, yaptırımları olan ve adil mi olacak? Yoksa küresel neo-liberal politikaların izinde, Dünya vatandaşlarının bir kısmını yok olma tehtidiyle geride bırakmaya razı olan, formalite icabı ortalıkta dolaşan başka bir belge mi olacak? Bu sorunun cevabını pek yakında göreceğiz. Ancak ikinci seçenekle karşı karşıya geldiğimiz durumda Prenses, insanlığın evriminde adalet anlayışının sera gazlarıyla birlikte atmosfere karışıp insanlığı egosuna hapsettiğini kabul etmemiz beklenecek. Halbuki Paris hiçbir şeyin sonu değil, yalnızca küresel durum analizini ortaya koyan bir dönüm noktası. İklim adaletini mümkün kılmaya çalışan bizler için de karar alıcılar üzerindeki baskıyı arttırabilmek için yerinde bir mihenk taşı. Yani Paris&#8217;ten sonra, adalet anlayışından uzak bir Dünya’yı kabullenmeyip, müttefikleri saflara çekmek suretiyle elimizdeki yeni kaldıraçla birlikte mücadele etmeye devam edeceğiz&#8230; Yoksa bir anlaşma metni kendi başına dünyayı ne zaman değiştirebilmiş ki bugün değiştirsin?</p>
<p>Ha bu arada, daha iki gün önce sıcak sıcak fırından çıkmış <a href="http://iklimadaleti.org/">İklim Adaleti</a> sayfasını takip etmeni öneririm. İçinde bir de ailecek beğenerek izlediğimiz <a href="http://mulksuzlestirme.org/">Mülksüzleştirme</a>&#8216;ye yedirilmiş Türkiye termik santral ağ haritasını bulacaksın. Tadından yenmez.<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.swissexpert.net">Fake Swiss Made Rolex</a> <a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.replica-watch-source.com">Fake Rolex Swiss Replica Watches</a> </p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”.jpg" rel="lightbox[8153]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-8160" alt="gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-1024x700.jpg" width="675" height="462" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-1024x700.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-300x205.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-430x294.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”-900x615.jpg 900w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2015/12/gunduzyeli_on_Instagram__“_FreeOurPower__climatejusticenow”.jpg 1190w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2015/12/1o5-bir-bucuk-atmadigimiz-bir-dunya-mumkun-mu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>var olamamanın inanılmaz hafifliği</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2014/06/var-olamamanin-inanilmaz-hafifligi.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2014/06/var-olamamanin-inanilmaz-hafifligi.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 07 Jun 2014 12:08:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[fotoğraf]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[#soma]]></category>
		<category><![CDATA[Adana Cavuslu]]></category>
		<category><![CDATA[cocuk isciler]]></category>
		<category><![CDATA[demokrasi]]></category>
		<category><![CDATA[maden iscileri]]></category>
		<category><![CDATA[mevsimlik tarim iscileri]]></category>
		<category><![CDATA[oteki yuzde elli]]></category>
		<category><![CDATA[ozgurluk]]></category>
		<category><![CDATA[Sanliurfa]]></category>
		<category><![CDATA[Selçuk Kozagacli]]></category>
		<category><![CDATA[soma yardim kampanyasi]]></category>
		<category><![CDATA[Viransehir]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7941</guid>

					<description><![CDATA[Bir maden patlamasında yok olmuş olmasalardı, maden işçilerinin varlığı üzerine düşünülüyor, konuşuluyor olunmayacaktı Prenses, ta ki bir başka nedenle kaybolmalarına kadar&#8230; Şimdi de, ortadan yok olmalarının üstüne, varlıklarını yeni fark eden senin benim gibi pekçok insan vicdan azabı çekerek ne yapacaklarını şaşırmış haldeler. Gündem saptırmakta, algı karıştırmakta, söylem kaydırmakta üstüne olmayan Türk politika yapma usul(süzlüğ)ü [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Bir maden patlamasında yok olmuş olmasalardı, maden işçilerinin varlığı üzerine düşünülüyor, konuşuluyor olunmayacaktı Prenses, ta ki bir başka nedenle kaybolmalarına kadar&#8230;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/soma-maden-kaza-260x260.jpg" rel="lightbox[7941]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-7983" alt="soma-maden-kaza-260x260" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/soma-maden-kaza-260x260.jpg" width="260" height="260" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/soma-maden-kaza-260x260.jpg 260w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/soma-maden-kaza-260x260-150x150.jpg 150w" sizes="(max-width: 260px) 100vw, 260px" /></a>Şimdi de, ortadan yok olmalarının üstüne, varlıklarını yeni fark eden senin benim gibi pekçok insan vicdan azabı çekerek ne yapacaklarını şaşırmış haldeler. Gündem saptırmakta, algı karıştırmakta, söylem kaydırmakta üstüne olmayan Türk politika yapma usul(süzlüğ)ü ve medyası sayesinde bir şekilde toplumda depremmiş gibi algılandı #Soma faciası. Her ne kadar &#8220;bu bir kaza değil cinayettir&#8221; söylemi sosyal medyada dolansa da, insanların sanal ortam dışındaki -gerçek-  tavırlarından, bilinçaltında bunun bir depremmiş gibi algılandığı aşikar. Bakınız yardım kampanyaları&#8230; Madencilikle, Soma ve orada çalışıp çevre ilçelerde yaşayan insanların günlük yaşamlarıyla ilgili hiçbir fikri olmayan, iyi niyetli, vicdanı sızlayan, hali vakti yerinde orta sınıf insanları, patlamanın hemen ertesinde pek güzel organize olup yardım paketleri, bağışlar göndermeye başladılar patlamada hayatını kaybeden işçilerin ailelerine. Erzak paketleri, kitap kolileri, giysiler, oyuncaklar&#8230; OYUNCAKLAR! Prenses, iyi niyetini anlıyorum ama doğduğundan beri her gün çok kötü şartlarda çalışıp eve yorgun ve çok büyük ihtimalle mutsuz dönen, buna rağmen de aileyi bir türlü borç batağından kurtaramayan babasının feci bir patlamayla madende ölmesinin ertesi günü, tanımadığı birilerinden oyuncak alan çocuğun halet-i ruhiyesini az çok hayal edebiliyor musun? Ya da parasızlıktan üniversite şansının olmadığını düşünen ortaokuldaki bir kız çocuğunun, aynı madende abisini kaybetmesi üzerine üniversite bursu aldığını?</p>
<p>Yanlış anlamayasın Prenses, bu insanlara yardım gitmesin kıssadan hissesini çıkarma, ama ben o ortaokuldaki kız çocuğunun annesi yerinde olsam ne hissedeceğimi bilemezdim. Evladını ve kocasını, her gün borç kapamak için, iş güvenliği olmayan yerin dibindeki bir karbonmonoksit çukuruna gönderen anne olarak hayatında bir gün olsun kendini bu toplumda değerli hissetmemişken acı kayıplarının hemen arkasından, sanki depremden çıkmış gibi kolilerce erzak ve kızına üniversite bursu gelse, samimiyetinden şüphe duymaz mısın? İlla da ailede birilerinin yok olması mı gerekiyordu var olduğumun fark edilmesi için, demez misin? Ben derdim sanırım, o yüzden de bu işlerin böyle yapılmasında ciddi bir yanlışlık olduğunu düşünüyorum.</p>
<p>Eğer hala izlemediysen, senden ricam Avukat Selçuk Kozağaçlı&#8217;nın Soma maden patlamasıyla ilgili aşağıdaki videoda anlattıklarını bir dinlemen. Bunu dinledikten hemen sonra, sana varlıklarının farkında olunmayan, birebir tanıklığını yaptığım başka bir topluluktan bahsedeceğim.</p>
<p><iframe src="//player.vimeo.com/video/95733556" width="500" height="281" frameborder="0" title="Soma Witnesses: Lawyer Sel&ccedil;uk Kozağa&ccedil;lı (english subtitles)" webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen></iframe></p>
<p>Selçuk Kozağaçlı&#8217;nın bahsettiği, kısıtlı zamanda maksimum kar etme amacının işverenler ile taşeronları rekabete sürükleyip işçilerin insanüstü koşullarda çalışmasını beraberinde getirmesi durumunun birebir geçerli olduğu Türkiye&#8217;deki bir başka büyük sektör de mevsimlik tarım. Mevsimlik tarım işçilerinin yaklaşık yüzde doksanının memleketi Şanlıurfa ve cıvarı ilçeler. Şubat ayı geldi mi, memleketlerinde içinde kalmamak üzere yıllık kira ödedikleri evlerini kapatıp, çoluk çocuk, ailecek çadırlarını kamyonlara yüklemek suretiyle herhangi bir sözleşme, sigorta olmaksızın tarım sezonunun ilk durağına gidiyorlar. Önce Adana&#8217;ya karpuza, sonra Kayseri, Konya, Yozgat, Nevşehir&#8217;e şekerpancarına, oradan Ankara&#8217;ya nohuta, Malatya&#8217;ya kayısıya, Ordu&#8217;ya fındığa, narenciyeye, domatese, kimyona, tütüne,.. Yılın dokuz ayını bu aileler bir üründen başka bir ürüne, bir şehirden başka bir şehire &#8220;ırgatlık&#8221; yapmak için göçerek geçiriyorlar. Küçük görmek için ırgat demiyorum, yanlış anlama, kendileri de böyle diyorlar. 3-4 nesildir hiçbir sosyal ve sağlık güvencesi olmadan, hiçbir sözleşme imzalamaksızın, römorklu kamyonlarla, çalıştıkları tarlalara yakın, kimsenin tahsis etmediği boşluk alanlara kendi çadırlarını kurmak suretiyle, denetimsiz, kayıtsız, çoğu yerde<a href="http://www.milliyet.com.tr/mevsimlik-tarim-iscileri-bakterili-gundem-1891127/?ref=OtherNews"> içme suyu kaynağı olmadan</a>, çoluk çocuk çalışıp kendi hallerinde barınarak borçlarını borçla karşılamak için memleketin tarımsal ihtiyacını karşılayan, yoksulluk döngüsünde dönüp duran ırgat aileler&#8230;</p>
<p><strong>Ahmet Abi ve ailesi</strong></p>
<div id="attachment_7981" style="width: 310px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851.jpg" rel="lightbox[7941]"><img aria-describedby="caption-attachment-7981" loading="lazy" class="size-medium wp-image-7981" alt="Sekerpancarı çapası Kayseri (c)Servet Dilber/Hayata Destek Dernegi 2014" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851-300x199.jpg" width="300" height="199" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851-430x286.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-7981" class="wp-caption-text">Sekerpancarı çapası<br />Kayseri<br />(c)Servet Dilber/Hayata Destek Dernegi 2014</p></div>
<blockquote><p>Ahmet Abi ve ailesiyle Adana&#8217;ya karpuz ekimine geldiklerinde tanıştım ben. Ahmet Abi 54 yaşında, Şanlıurfa&#8217;nın ilçesi Viranşehirli, 8 çocuk babası bir mevsimlik tarim işçisi.</p>
<p>Önceleri ailecek Viranşehirli bir ağanın toprağında, karın tokluğuna çalışıyorlarmış. &#8217;88 yılında ağa köleliği yapmaktan sıkılınca şoförlük yapmaya karar vermiş, &#8220;Gel gör ki ehliyet bende ne arar! Bırak ehliyeti, okuduğum ilkokulun diploması yoktu elimde” diye anlatıyor, aynı yıl Viranşehir’de ilkokul öğretmenini buluyor ben mezun oldum mu diye sormak için. Birlikte, okulun ’75 yılı kayıtlarını çıkartıyorlar. Öğretmeni bakıyor ki ilkokulu okumuş, hemen diplomasını veriyor. Çevresindekilerin, normal araba şoförü olursan yine ağanın yanında çalışmak zorunda kalırsın, tır ehliyeti al, ülkeler arası yol şoförü ol demesi üzerine öyle yapmaya karar veriyor. Karısının küpelerini bozdurup bir de pasaport çıkarttırıyor. 2006’ya kadar Rusya, İran, Irak, Suriye ile Türkiye arasında kaçak malzeme getir götüre başlıyor. Arada körfez savaşı çıkıyor, Diyarbakır’da şoförü olduğu tırı pusuya düşürüyorlar. O, yine de 2006’ya kadar sigortasız olarak uzun yol şoförlüğüne devam ediyor. Hikayelerini diğer mevsimlik tarım işçisi aileleden farklı kılan ise diğer ailelerin çoğunun üç nesildir bu işi yapmasına karşın (pek çoğu, kendileri de göç yolunda çadırda doğmuş) Ahmet Abi ve ailesinin sonradan göçer tarım işçisi olması.</p>
<p>2006’ya kadar dayanabiliyorlar ailecek, bu işin de tüm risklerine karşın yevmiyesi yetmeyince Viranşehirli bir <em>dayıbaşı</em>yla (mevsimlik tarımda, taşeronlara<em> aracı</em>, <em>çavuş</em> ya da <em>dayıbaşı</em> deniyor) anlaşıp mevsimlik tarım işi yapmaya karar veriyorlar ailesiyle birlikte, göç maceraları da öyle başlıyor. “Artık gözümüz açıldı, ağa köleliği yapmak zorunda değiliz. Ta Rusya’ya kadar gittim, nereye gitsem iş var! Niye kölelik yapayım?!” diyor Ahmet Abi, mevsimlik tarımda sözleşmesiz, sigortasız ırgatlık yapmayı ağa kölesi olarak çalışmaya yeğlediğini özellikle belirterek. Ayrıca, ’74&#8217;te Ecevit&#8217;in yaptığı toprak reformunda dağıtılan toprağı ağaların geri aldığını, cüzzi bir para karşılığında işçiler topraklarını ağaya geri satmazlarsa, polis, hastane, eğitim gibi hizmetlerden yararlanamamakla tehdit edildiklerini de ekliyor. &#8220;Kızım, Viranşehir&#8217;de 60.000 dönüm toprağı olan ağalar var, hem de içlerinde milletvekili olanlar da çok. Dediklerini yapmamak ne mümkün!&#8221;, mecburen satmış hepsi toprağını, şimdi yollarda tarım işçisi olarak çalışıyorlar. Yalnızca tarım işçiliği yapmamış 2006&#8217;dan beri Ahmet Abi ve ailesi, arada Bandırma’da hurdacılık (geri dönüşüm işi) da yapmaya gittikleri olmuş. O işte de dayıbaşı gibi taşeronlar var. Biz muabbet ederken yanımızda oturan Ahmet Abi’nin karısı Esma Abla, “ekonomik olarak kurtarmıyor, şartlar zor, hijyen-temizlik hiç yok. 13 yaşındaki kızım Gülizar üç yıl önce orada mikrop kaptı, üç yıldır bademcikleri şiş, inmiyor” diye yakındı hurda işinden. Üstelik 2009 ramazan ayında, ailecek Bandırma’da hurdacılık yaparken en küçük çocukları 3 yaşındaki Nurgül, nehre düşen topunu almaya çalışırken nehre düşüp boğularak ölüyor. Esma Abla: “Bir iş için bunları yaşamaya değer mi Allah aşkına, sen söyle?” diyor ve ondan beri de hurdaya gitmediklerini ekliyor.</p>
<p>Dedim ya Ahmet Abi ve ailesinin farkı, nesillerdir bu iş kolunda olmamaları diye. Tam da bu yüzden çocuklarını okutup bu yoksulluk sarmalından çıkarmayı kafaya</p>
<div id="attachment_7980" style="width: 310px" class="wp-caption alignright"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344.jpg" rel="lightbox[7941]"><img aria-describedby="caption-attachment-7980" loading="lazy" class="size-medium wp-image-7980" alt="Ahmet Abi ve okul birincisi Resulcan Yunak/Konya (c)Servet Dilber/Hayata Destek Derneği 2014" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344-300x199.jpg" width="300" height="199" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344-430x286.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-7980" class="wp-caption-text">Ahmet Abi ve okul birincisi Resulcan<br />Yunak/Konya<br />(c)Servet Dilber/Hayata Destek Derneği 2014</p></div>
<p>koymuş Ahmet Abi, “Ne yapacağım edeceğim, okutacağım bu çocukları. And içtim!” diyor. Okutuyor da elinden geldiğince. 26 yaşındaki oğlu Mustafa, Eskişehir Anadolu Üniversitesinde sosyoloji, rehber öğretmenlik okuyor, bu sene mezun olacak. 17 yaşındaki oğlu, &#8220;Rapçi&#8221; Ömer (rapçiymiş hakkaten) Viranşehir Anadolu Lisesi’ne dereceyle girmiş, bu sene üniversite sınavına girecek. Şu anda Viranşehir’deki aile evinde tek başına kalıyor, okula gidiyor. 13 yaşındaki Gülizar’la 9 yaşındaki Resulcan da ailesiyle birlikte göç yolunda, her gittikleri duraktaki okula kayıtları alınıyor. Gittikleri her yerde okula kayıtları kolayca alınmıyor ama, alınsa da içine çadırlarını kurdukları tarladan okula servis olmadığı için okula devamları sekteye uğrayabiliyor. Eylül’de okullar açıldıktan sonra şekerpancarı sökümünden gelip 15 gün geç başlıyorlar okula. Şubat gibi Adana’ya karpuz ekmeye geldiklerinde buradaki okula alınıyor kayıtlar, 23 Nisan’da Konya’ya pancar çapası için geçtiklerinde de buraya. Oradan Temmuz’da Nevşehir’e nohut hasadına, sonra tekrar Konya’ya şeker pancarı hasadı ve tekrar yol, tekrar başka bir yer, tekrar <a title="mevsimlik taırm işçilerinin fıtratında ölüm mü var?" href="http://t24.com.tr/yazarlar/nurcan-baysal/mevsimlik-tarim-iscilerinin-fitratinda-olum-mu-var,9419?utm_medium=social&amp;utm_content=sharebutton">sigortasız iş</a>, sözleşmesiz yevmiye, servissiz okul, içme suyu olmayan çay, perdesiz çadır ve tekrar&#8230;</p>
<p>Halbuki Resulcan her gittikleri yerde, hep okul birincisi! Ama o, en çok Viranşehir’deki okulunu, öğretmenini ve arkadaşlarını seviyor: “Oradaki arkadaşlarım benim gibi, aynı durumdalar” çünkü Konya&#8217;daki ve Adana&#8217;daki okullarında Resulcan, Kürt bir ırgat ailenin en küçük oğlu&#8230;</p></blockquote>
<p>Diyeceğim o ki Prenses, her ne kadar dünyanın her yerinde maden ya da mevsimlik tarım gibi iş kollarında çalışan aileler ve o yüreğini sızlatan çocukları, sosyal ve ekonomik olarak dezavantajlı sınıflarda olsalar da Türkiye gibi gelişmekte (z)o(r)lan(an) bir ülkede belli etnik kökenlerin (ve inanç gruplarının) de dezavantajlı sınıflara mahkum edilebildikleri gerçeğini aklından çıkarmayasın. Ha bir de memleketin, o senin pek tanımadığın yüzde ellisini oluşturan, Anadolu&#8217;daki bu insanlar hala hayatta bir şekilde varlarken onları fark etmeni tavsiye ederim. Sonra yok olduklarında üzülüp vicdan azabıyla ne yapacağını bilemeyebiliyorsun, ya da seçim sonuçlarını görünce kimin sandığa gidip senin birlikte kahve içip muhabbet bile etmeyeceğin birine oy verdiğini anlayamayıp öfkelenebiliyorsun. Sen de tüm yıl köle gibi çalışıp hala borç batağından çıkamıyor, ailenin karnını doyuramıyorsan, sözleşmesiz ırgatlık yapman, hiçbir güvenlik standardına uymayan bir madende çalışman ya da makarna için oy vermen hiç de inanılmaz değil. Hala toprak ağalığının ve aşiretlerin epey yaygın olduğu bir ülkede, ekonomik bağımsızlığı elinde olmayan insanlardan özgürlük ve demokrasi için mücadele etmelerini beklemekse gerçeklikten çok uzak&#8230;</p>
<div id="attachment_7978" style="width: 730px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117.jpg" rel="lightbox[7941]"><img aria-describedby="caption-attachment-7978" loading="lazy" class=" wp-image-7978 " alt="Adana Çavuşlu mevsimlik tarım işçisi kampı (c)Servet Dilber/Hayata Destek Derneği 2014" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117.jpg" width="720" height="480" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117.jpg 800w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117-430x286.jpg 430w" sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" /></a><p id="caption-attachment-7978" class="wp-caption-text">Adana Çavuşlu mevsimlik tarım işçisi kampı<br />(c)Servet Dilber/Hayata Destek Derneği 2014</p></div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2014/06/var-olamamanin-inanilmaz-hafifligi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bu bir intergalaktik direniş</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/bu-bir-intergalaktik-direnis.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/bu-bir-intergalaktik-direnis.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gozde Baykara]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 31 May 2014 19:04:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[ufo]]></category>
		<category><![CDATA[yazinsal]]></category>
		<category><![CDATA[31 mayis]]></category>
		<category><![CDATA[direnis birinci yilinda]]></category>
		<category><![CDATA[fibonacci sarmali]]></category>
		<category><![CDATA[gezi parkı]]></category>
		<category><![CDATA[gezi ruhu]]></category>
		<category><![CDATA[iyi ve kotu]]></category>
		<category><![CDATA[sivil itaatsizlik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7999</guid>

					<description><![CDATA[Ne garip bir yıl oldu yahu! Yani iki Mayıs sonu arasında geçen bir yıldan bahsediyorum. Önce Mayıs sonunda koca bir ülkenin tarihinde hiç olmamış bir sivil itaatsizlik eylemi başlamış, bu eylem çeşitli biçimlerde tüm hızıyla 3-4 ay devam etmiş, ardından da yazın bitimiyle beraber koskocaman bir karanlığa gömülmüş gibi olmuşuz. Bu bir yıl önce başlayan [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: center;" align="LEFT"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c.jpg" rel="lightbox[7999]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-8010" alt="a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-1024x532.jpg" width="737" height="383" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-1024x532.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-300x156.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-430x223.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c.jpg 1030w" sizes="(max-width: 737px) 100vw, 737px" /></a></p>
<p>Ne garip bir yıl oldu yahu! Yani iki Mayıs sonu arasında geçen bir yıldan bahsediyorum. Önce Mayıs sonunda koca bir ülkenin tarihinde hiç olmamış bir sivil itaatsizlik eylemi başlamış, bu eylem çeşitli biçimlerde tüm hızıyla 3-4 ay devam etmiş, ardından da yazın bitimiyle beraber koskocaman bir karanlığa gömülmüş gibi olmuşuz. Bu bir yıl önce başlayan o tarihi direnişi anma ile ilgili bir yazı olduğundan öyle büyük bir sivil itaatsizlik eylemi gibi sadece politik bir tanımlamayla geçiştirmeyeceğim.</p>
<p>Özellikle 31 Mayıs akşamı sabahlara kadar sokaklarda olan şeyleri orada olmayan kimselere heyecanla ifade etmeye çabalayan çok insan var. Ben de o insanlardan biri olarak zamanla anladım ki o gece ve onu takip eden başka geceler boyunca yaşadığımız ve şahit olduğumuz olaylar biz gezi kardeşleri arasında kalacak. Yaşamayan, orada olmayan bir insana o heyecanı geçirebilmenin bir yolu yok galiba. Bitmek bilmez gözdağlarına, tehditlere, yaralanmalara, ölümlere rağmen, üstelik korkudan uyuyamadığın halde, inatla günlerini, gecelerini küçücük bir parkta geçirmekte ısrar etmekten; parkta tüm gün süren bir gaz bombardımanından sonra sabaha karşı kafalarımıza yağan ölü kuşlara; iki hafta boyunca parktaki siviller hariç devletin hiçbir izine rastlanmayan bir parktaki insan yaşamının basit ve büyüleyici güzelliğinden; dünyanın en ünlü caddelerinden birinde kurulan yüzlerce metre uzunluğundaki iftar sofralarında ramazan pidesi paylaşan ateistlere kadar yaşadığımız herşey tüm detaylarıyla bir rüya gibi geliyor.</p>
<p>Dünya üzerinde “lideri olmayan” böylesi büyük ve şiddetsiz bir sivil toplum hareketi bildiğim kadarıyla ilk defa yaşanıyor. Tüm dünyada barbarlığıyla bilinen Türkler, gezegene en görkemlisinden şiddetsiz, sivil itaatsizlik dersi veriyor. Rüya gibi gerçekten. On binlerce (kimi günler yüz binlerce) insanın sadece ağaçlar ve yakılan çadırlar için, içlerindeki bir sesi dinleyerek sokağa çıktığı gerçeğini o sesi duymayan birinin anlaması çok zor. Bugünlerde o içten gelen basit sese “gezi ruhu” diyorlar. Geçtiğimiz bir yıldır çeşitli ruh çağırıcılar tarafından çağrılıp duruyor o ses. Bu arada dünya üzerinde ortaya çıkan en yeni, lidersiz, şiddetsiz kitlesel eylem hareketinin ak partili bıyıklı abilerin tersine denk gelmesi de ne büyük ironiymiş. Daha önce görülmemiş, yaşanmamış bir şey, nasıl anlasın da hemen bok atsın, karşı hareket falan planlasın, ne bileyim Muammer Güler gibi, Hüseyin Çelik gibi badem badem adamlar? O nedenle ilk günlerde fena çuvalladılar, iyi güldük, şahane eğlendik. Nasıl eğlenmeyelim, dünyanın en naif, en şapşal insanının sen olmadığını, senin aynından onbinlerce olduğunu anlamışsın. Sertliğin yüceltildiği bir ortamda duygusuzluğun yerini duygusallık ve merhamet; dediğim dedikliğin yerini empati ve anlayış almış. Geçen sene bu zamanlar tam duygu çılgınıydık. Ağlamaktan kahkahaya 10 saniyede geçiş yapıyorduk. Hem savaş travmasından paranoyak ve uykusuz, hem de manyakça bir coşkudan enerjik ve neşeliydik. Yaz sonuna doğru ise bu coşku dolu yüksek duygular yerini yavaş yavaş karamsarlığa ve karanlığa bıraktı. Yalan bir mağduriyet söyleminin arkasına sığınmış kalpsiz ve kibirli adamın sesi daha çok çıkmaya başladı, eylemleri de gittikçe sertleşti. Aylardır da o sesi dinliyor, o eylemlere şahit oluyoruz&#8230;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf.png" rel="lightbox[7999]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-8002" alt="fotoğraf" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf.png" width="403" height="605" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf.png 640w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-200x300.png 200w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-266x400.png 266w" sizes="(max-width: 403px) 100vw, 403px" /></a>Ben geçen sene gezi parkında otururken bir an geldi, o an tüm park, içindeki ağaçlar ve insanlarla birlikte göğe yükselecek zannettim. Hayatımda ilk defa “kutsal” sözcüğü anlam kazandı. “Kutsal” hiç de öyle bazı tumturaklı romanlarda, din kitaplarında, parti tüzüklerinde falan yazan yalan bir laf değil, bir parkta toplanıp sohbet eden, darbuka çalan, göbek atan, uyuyan, simit falan yiyen bir grup sıradan insanmış. Bu basitliği herkesin kolayca anlamasını beklemek bir hata mı bilmiyorum. Zira herşeyin altında yıkıcı bir sebep aramalarından, bir kılıf uydurmaya çalışmalarından anlaşılıyor ki olan bitenden hiçbir şey anlamamışlar zaten. Çadırlarda uçaksavar mermisi bulduklarını falan iddia ettiler hatırlarsan. Tövbe estağfirullah&#8230;</p>
<p>Geçtiğimiz bir yıl boyunca ömrümde gördüğüm en ışıklı, en parlak, en kutsal şeyin uzun zamandır atıl duran, artık işe yaramayan, kemikleşmiş ve süper olumsuz birşeyi değiştirmesini bekledim. Anlıyorsun tabi, bu bahsettiğim şey bir başbakan ya da bir parti ismiyle sınırlı değil. Tarif edemediğim, kimilerinin devlet, kimilerinin illüminati, kimilerinin ikilik dediği bir kavram, durum ya da onun gibi birşeydi. Öyle olmadı. Öyle olmadığı gibi o olumsuz şey her neyse daha da sertleşti, acımasızlaştı, küstahlaştı. Sesini duyurmak için sinsi bakışlı, sevme duygusu eksik, hep bağırarak, azarlayarak konuşan mutsuz bir adamı seçti.</p>
<p>Ben geziden günümüze kadar geçen bir yıl boyunca bunun neden böyle olduğunu sorguladım. Nasıl oldu da binlerce insan eşsiz yükseklikte bir enerji patlamasıyla kendini sokakta buldu, o sokaklar aylarca kendini var etmek, yaratım ve mizah tarafından işgal edildi, ancak buna rağmen dönüşmesi beklenen şey sanki dönüşmedi, kabus bitmedi, katlanarak arttı.</p>
<p>Benim buna verecek tatmin edici bir cevabım yok. Yine de birkaç bilimsel gerçek ortalığa atabilirim. Örneğin zamanın fibonacci sarmalı (bildiğimiz salyangoz kabuğu şekli) şeklinde bir yapısı olduğunu, tarihte yaşanan her şeyin o sarmal üzerinde tekerrür ettiğini, insan bilgisi ve bilinci geliştikçe sarmal üzerinde gerçekleşen tarihsel olayların yeni bilince göre tekrar tekrar yaşandığını söyleyebilirim. Örneğin bizim durumumuzda gezi bir başlangıçsa, geziden öğrendiklerimizle (neler işe yaradı, neler yaramadı kadar basit) yeni bir gezi yaşayacağımızı, yeni gezinin karşı tarafta da bir şey değiştireceğini, bundan öğrenilenlerle yeniden bir gezi olacağını, her gezinin değişerek ve yenilenerek tekrar yaşanmaya mahkum olduğunu vs. iddia edebilirim. Bilincin gelişimi ve hareketi değiştirmesi o kadar uzun sürmüyor üstelik. Bakınız geziyle ilgili yeni bilince sahip birçok insan bugün Taksim&#8217;e gitmenin iyi bir fikir olmadığına inanıyor. Zira Taksim&#8217;de durum bir yıl öncekinden çok farklı. Son bir yıldır İstiklal&#8217;de gördüğünüz her on kişiden beşi sivil polis. On kişi bir araya gelse durduk yere gözaltına alınıyor. Bu nedenle kimi gezi eylemcileri Taksim&#8217;e gitmek yerine her yeri geziye dönüştürmenin daha iyi bir fikir olduğunu düşünüyorlar. Ben de öyle düşünüyorum. Hatta bana kalsa bugün sessiz sedasız parka gidip bir ağacın dibinde kendime ısmarladığım yıldönümü pastasını yerdim, biraz da ağlardım herhalde. Zira basit olan iyidir.</p>
<p>Başka bir bilimsel (ve ruhsal) gerçek de varolan her tür enerjinin (kişinin, kurumun, fikrin, duygunun, travmanın) maksimum sınırlarına ulaşmadan sonsuza kadar yok olmayacağı gerçeği. Varolan herşey dibine kadar yaşanmalıdır, zira varoluşun temeli “oluş”tur. Evren yargılamaz. Ortada her ne varsa onu dibine kadar yaşamak, deneyimlemek ister. Bu nedenle karanlık en dibine varana kadar yaşanacaktır. Karanlığa karşı tepki duyanın yapabileceği yagane şey, onu yayan kaynakla ilişkiye girmek (her söylediğini dinlemek, tartışmak, sinirlenmek, umutsuzluğa düşmek) değil, karanlıkla ilişki kurmayı reddeden bir ışık kaynağı olarak varolmayı başarabilmektir. Ki bence hepimizin son bir yılda içine düştüğü tuzak, öfke ve umutsuzluktan beslenen bir zihniyetin temsilcisine tam olarak istediğini vermek. Sanki tüm bu olanlar onunla ilgiliymiş gibi davranmak, merkezinde senin, sadece senin durduğun koskocaman bir varoluş patlamasını sinirli adamın birinin ele geçirmesine izin vermek.</p>
<p>Halbuki Gezi, basit bir başbakandan çok daha büyük bir kavram, duygu, duruş, oluş değil mi? Geçen sene bu zamanlar sokağa çıkma sebebimizin onunla hiç ilgisi yoktu ki. Bizimle ilgisi vardı. Şu anda memlekette olan tüm eylemlerin onun işine yarıyor olmasının tek sebebi, ona karşı yapılıyor olmasından kaynaklanıyor. Gezi harikaydı, karşısında olan kimse onunla başa çıkmayı başarmadı çünkü başbakana “karşı” değil, ağaçlar “için” sokağa çıkılmıştı.</p>
<p>Ben geçtiğimiz bir yıl boyunca hisettiğim kalp kırıklığıyla tüm bunları düşündüm. Umutsuzluğun asıl kaynağının umutsuzluk yayan adamları yüceltmek olduğu sonucuna vardım. O adam(lar) bu tuzağı senden benden iyi biliyor. Her fırsatta seni karşısına almak için her türlü numarayı yapıyor.<br />
Gezi ruhu” denen ve anlata anlata bitirilemeyen şey “sensin”, yani benim. Bu basit gerçeği, yaratım ve paylaşımla birleştirince her yer gezi oluyor.</p>
<p>Direndikçe direnen yerlerinden öperim. Seviyorum seni&#8230;</p>
<p align="LEFT"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1.jpg" rel="lightbox[7999]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-8001" alt="fotoğraf (1)" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1.jpg" width="640" height="610" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1.jpg 640w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1-300x285.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1-419x400.jpg 419w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/bu-bir-intergalaktik-direnis.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>nefes, petrol ve dinozor</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/nefes-petrol-ve-dinozor.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/nefes-petrol-ve-dinozor.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ou-san]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 24 May 2014 15:48:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[yazinsal]]></category>
		<category><![CDATA[Arı]]></category>
		<category><![CDATA[dinozor]]></category>
		<category><![CDATA[ekoloji]]></category>
		<category><![CDATA[homo sapiens]]></category>
		<category><![CDATA[matrix]]></category>
		<category><![CDATA[nefes]]></category>
		<category><![CDATA[petrol]]></category>
		<category><![CDATA[yaşam]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7924</guid>

					<description><![CDATA[Bir garip zamanlardan geçiyoruz prenses. Bir taraftan saçmalıkların diz boyunu geçtiği, akla sığmaz cümlelerin açıklama olarak kabul edildiği bir kaos bir taraftan kutu içinde kutu, çark içinde çark, sessizce süre giden koca bir sistem. Üst üste inşa edilmiş yapılar, birbirlerini besleyerek yollarına devam ediyorlar. Bazen biri, bazen diğeri can sıkıcı oluyor. Var gücümüzle başlıyoruz düzeltmeye. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Bir garip zamanlardan geçiyoruz prenses. Bir taraftan saçmalıkların diz boyunu geçtiği, akla sığmaz cümlelerin açıklama olarak kabul edildiği bir kaos bir taraftan kutu içinde kutu, çark içinde çark, sessizce süre giden koca bir sistem. Üst üste inşa edilmiş yapılar, birbirlerini besleyerek yollarına devam ediyorlar. Bazen biri, bazen diğeri can sıkıcı oluyor. Var gücümüzle başlıyoruz düzeltmeye. Bazen çarka çomak sokup, söküp atıyoruz yerinden, bazen biraz yağlıyoruz, gıcırdamasın diye. Koca bir makinanın bir önünde bir arkasında, bir altında bir üstünde sürüp gidiyor mücadelemiz.</p>
<p>Halbuki daha ilkokulda öğrenmedik mi bu çarkların birbirleriyle nasıl bağlantıda olduklarını. O zaman kimimiz derinlemesine, çoğumuz şöyle üstünden bir tur atarak öğrendik konuyu. Ama öyle ya da böyle ekosistemin önemi, mükemmel çalışma mekanizması, hassas dengeleri kafamızda yerini aldı&#8230; ya da alamadı. Neyse, sonuçta en azından ortada bir sistem olduğunu ve varlıkların bir şekilde bu sistemin bir ucundan tuttuğunu biliyoruz. Eski bilgileri bir hatırla. Bir canlı ölür, bazen büyük yırtıcılar tarafından, bazen topraktaki küçük canlılar tarafından parçalanır. Sonra bakteriler devreye girer, oradan elde edilen kaynaklarla beslenirler. Toprak zenginleşir. Bitkiler büyür. Ağaçlar yağmur getirir. Yağmur, bitkileri büyütür. Hayvanlar onları yer, birbirlerini yer, gübre olur, ölür, çürür, dönüşür ve bu böyle devam eder ya hani&#8230; Hah hatırladın işte. Sen bu sistemden bir halkayı çıkarırsan komple hepsinin kafası karışır. Arılar, börtü böcek olmazsa, çoğu bitki döllenemez, aç kalırız ondan sonra.</p>
<p>Hepsi birbirine birçok yönden bağlı, kusursuzca dengelenmiş bir sistemden söz ediyoruz. En ufağından, en irisine kadar herkesin bir yeri anlamı var bu mekanizmanın içinde. Peki şimdi sana soruyorum Prenses; bu sistemin içinde senin yani insanoğlunun görevi nedir? En primitif anlamda, basitçe cevap ver bana. İnsanoğlu dünya üzerinde ne işe yarar? Arıların yaptığı gibi bitkilerin döllenmesini sağlamadığımız ya da tarlalardaki yılanlar gibi kemirgen sayısını dengede tutmadığımız kesin. Nedir peki bizim olayımız?</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon.jpg" rel="lightbox[7924]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-7932" alt="no_spoon" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-300x278.jpg" width="300" height="278" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-300x278.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-1024x951.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/no_spoon-430x400.jpg 430w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Herhalde tarih boyunca sayısız filozof ve bilim insanı bu soruya cevap aramıştır. Kütüphaneleri dolduran kitaplar, kara tahtalara sığmayan formüller yazılmıştır. Tüm bunlara rağmen bazen insanoğlu sistemin, yalnızca kendisi için, beslenmesi, ihtiyaçlarını gidermesi için var olduğunu düşünmeyi tercih eder. Bu noktada daha fazla sorgulamaya gerek kalmaz zaten. Böylece tüm evrene hükmetmesi gereken ama bunu bir türlü beceremediği için hayat boyu mutsuzluğa mahkum insan ortaya çıkmış olur. Buyur çağımızın hastalıklarından biri daha!</p>
<p>Matrix filmini çoğumuz izlemişizdir sanırım. Filmdeki gerçek dünyada, insanlar ana rahmine benzer sıvı ile dolu bir tüpün içinde üretilirler. Bedenlerine bağlı kablolar vardır. Zihinlerinde ise makinelerin yarattığı sanal alem dönmektedir. Orada gerçek bir hayat yaşadıklarını sanırlar. Okula giderler, mezun olurlar, iş bulurlar, evlenirler, aile olurlar, seçmen olurlar, oy kullanırlar. Üzülürler sevinirler, aşık olurlar, depresyona girerler çıkarlar vesaire. Tüm bu duygu değişimlerini aslında fanusun içinde yaşarlarken, bedenleri enerji üretir ve o enerjiyle makineler beslenirler. Orada hareketsiz yatarken ve kafalarının içinde süregiden dünyayı yaşarken, gerçekte yaptıkları yalnızca iki şey vardır aslında: nefes almak, nefes vermek&#8230;</p>
<p>Bu alemde, bunun teknik karşılığı ise yalnızca ve yalnızca oksijeni karbondioksite çevirmekten başka birşey değil. İşte bizim ekosisteme faydamız. Gerçek benliğimize yüklenmiş yegane misyon. Geri kalan her şey, değer verdiğimiz, uğruna mücadele ettiğimiz, üzüldüğümüz, sevindiğimiz her şey ise yalnızca bu misyonumuzu sürdürebilmek için ihtiyaç duyduğumuz bir hayal aleminden başka bir şey olmasa gerek.</p>
<p>Bir süper kahramana gönül vermiş küçük bir çocuğun, gerçeği anladığındaki hayal kırıklığı gibi, değil mi? Birinin çıkıp da onca emekle inşa ettiğin hayatın, objelere, düşüncelere, sistemlere ve hatta kendine verdiğin değerin, sadece farkında olmadığın asıl görevini yerine getirmeni sağlayan bir kurgu olduğunu söylemesi can sıkıcı. Ama üzülme! Her ne kadar küçük bir karıncanın sistemdeki görevinden daha değerli olmasa da misyonumuz, burada bitmiyor bence.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/images.jpg" rel="lightbox[7924]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-7929" alt="images" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/images.jpg" width="215" height="234" /></a>Yine bir eski bilgiye bel bağlıyorum. Evrende varolan hiç bir enerji yokedilemez, ama dönüşür. Bu anlamda tüm varlıklar aslında birer geçici süreçtirler ki sonunda başka bir şeye dönüşerek yaşamın devamını sağlasınlar. Mesela yeryüzünde hakimiyetleri asırlarca sürmüş, kocaman ve yenilmez dinozorların birden yok olması ve onlara başka yok olan/dönüşen şeylerin eklenmesi ve üstünden binlerce yılın geçmesiyle petrol oluşmamış mı? Peki sonra o petrol çıkarılınca, bizim şu an sahip olduğumuz çoğu şeye dönüşüp, şu an içinde yaşadığımız düzenin bel kemiğini oluşturmamış mı? Buraya kadar tamamsa petrolün aynı zamanda küresel ısınma ve savaşlara dönüşerek, kendi kurduğu düzeni sona erdirecek araç olduğunu da anlamışızdır sanırım. Dinozorlar petrole, petrol insanlığın muhteşem yükselişine ve insanlığın sonuna&#8230; Gayet basit. Peki ya sonra? Kralın binayı terkedişine yaklaşıyoruz sanki. İnsanlığın muhteşem finali nasıl bir yaşamın tohumu olacak? Dinozorlar kadar büyük ve güçlü olmalıyız ki arkamızdan evren, devam filmini çekip başka şekilde yoluna devam etsin. Efsanevi bir son için, dünyanın her köşesinde çalışıyoruz durmaksızın.</p>
<p>Üzülmeye gerek yok. Her ne kadar üstüne olmadık değerler biçtiğimiz herşeyimiz geçicilikten başka bir şey olmasa da daha geniş bir perspektiften bakınca, her varoluş kadar değerliler aslında. Hiç dert etmeden dört nala sonumuza koşarken, tadını çıkarabiliriz. Kurmaya, yapmaya, kazanmaya, biriktirmeye devam edebilir ya da bazen aramızdan bazılarının yaptığı gibi mağaraya, tapınağa çekilip, sadece bağdaş kurup nefes alıp vererek, huzur ve mutluluk dolu bir ömür yaşayabiliriz. Belki de tapınağımızı başka şekilde buluruz ve gerçekliğin farkındalığıyla yaşamaya devam ederiz. Suyun içinde açıp, ıslanmayan nilüferler gibi&#8230;</p>
<p><em>&#8220;Bir nefes giriyor bir nefes çıkıyor. Biz aradaki kapıyız yalnızca. Bir gün kapı ardına kadar açılacak iki gibi gözüken her şey yine tek olacak.&#8221;</em></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/nefes-petrol-ve-dinozor.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Panik yapma, organize ol</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/06/panik-yapma-organize-ol.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/06/panik-yapma-organize-ol.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jun 2013 09:50:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[#direngezi]]></category>
		<category><![CDATA[#occupyturkey]]></category>
		<category><![CDATA[homebase]]></category>
		<category><![CDATA[katilimci demokrasi]]></category>
		<category><![CDATA[merkez us]]></category>
		<category><![CDATA[organize olmak]]></category>
		<category><![CDATA[yakinlik gruplari]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7793</guid>

					<description><![CDATA[Gezideki 50 kişiye milyonlarcası eklenmiş, İstanbul gaz altında, çelik kuvvet bastıracakmış, yok lan çevik kuvvetmiş o, başbakan açıklama yapmış, hülya avşar mı oradaki, necati şaşmaz kimdi lan çılgın bediş miydi, everyday chapulling, avrupa parlamentosundan açıklama gelmiş, hareketin temsilcileri kimmiş ya, bu hareketin arkasında dünyayı ele geçirmeye çalışan amerikalı uzaylılar var, yok yok Fethullah&#8217;ın işi, bence [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><em>Gezideki 50 kişiye milyonlarcası eklenmiş, İstanbul gaz altında, çelik kuvvet bastıracakmış, yok lan çevik kuvvetmiş o, başbakan açıklama yapmış, hülya avşar mı oradaki, necati şaşmaz kimdi lan çılgın bediş miydi, everyday chapulling, avrupa parlamentosundan açıklama gelmiş, hareketin temsilcileri kimmiş ya, bu hareketin arkasında dünyayı ele geçirmeye çalışan amerikalı uzaylılar var, yok yok Fethullah&#8217;ın işi, bence kesin Kürtler, camide sevişen ben diildim valla kimdi ki o, polisler F16&#8217;larla Gezi&#8217;ye dalacakmış, Kurt Cobain dirilmiş Gezi&#8217;ye destek vermek için, portakal gazı sıkıyolaaaar, yok lan portakal gazı sıksalar ölürüz portakallı gazoz o senin dediğin, ama hiç Türk bayrağı da asılmamış AKM&#8217;ye çok ayıp, ya birilerinin askerleriyiz diye bağırıyolar olum ne askeri, annemler geliyomuş bu akşam Gezi&#8217;ye sil şu duvardaki küfürleri hemen, Ankara&#8217;da şiddet artıyormuş, başbakan bissüru ağacı ne ara dikmiş lan, flamasız bayraksız Gezi, flamasız bayraksız Gezi mi olur, Mutlu Vali&#8217;yle Şaşmaz Necati LSD tribindelermis kesin haber, ne molotofu len mojito o -olsa da içsek, başbakan sabrımı kaybediyorum demiş Nato destekli ordu gönderiyormuş Gezi&#8217;yi kışla yapmak için, faiz lobisi olmasın o, faiz lobisi derken!?, Gezi&#8217;deki insanlar günde bir kaç defa işiyorlarmış kesin haber, oha sıçıyorlarmış da inanamıyorum, referandum olacakmış, referandum olamazmış, jandarma da saldırıyormuş, asker mi girecekmiş, asker giremezmiş, aa muhteşem yüzyılda oynayan adam diil mi o başbakanla konuştuk diyen, AIHM&#8217;ye mi gitsek, avukatlar tutuklanmış, doktorlar tutuklanmış, 30 kişi gözaltına alındı diyo hala Mutlu Vali ya, Tayyip analara çocuğunu da al git demiş, e ama yuh artık!</em></p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/images.jpg" rel="lightbox[7793]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-7822" alt="images" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/images.jpg" width="228" height="323" /></a>Sevgili Çapulcu Prenses,</p>
<p>Biliyorum gündem allak bullak, senin gaz yiyen ciğerlerin, cop yiyen uzuvların, plastik mermi yiyen gözlerin de öyle. İşe yaramayan, yanlı medyanın yanında sosyal medyanın bin kaplan gücünde olduğu kesin amma ve lakin bir yandan polisten kaçarak pasif direnişi sürdürmeye, yaralılarla ilgilenmeye çalışırken öbür yandan da sosyal medyadaki haber, görüntü, geyik, güncelleme, uyarı trafiğini takip etmekten pasif ve iş çıkaramaz hale düşebiliyoruz. Bir taraftan gelen haberlerle korkuyoruz, bir gülüyoruz, bir ağlıyoruz, bir tırsıyoruz, bir cesaretleniyoruz. Ve genelde panik yapıyoruz&#8230; Haftalardır yaşatılan üzüntülerden, tayyibin tehditleri, yaralıların, tutukluların ve üç haftadır direnenlerin yorgunluklarının artmasından sonra insanlar hareketlerini başka bir gerçekliğe evirmekteler şu anda. Bana göre tam da şimdi organizasyonun etkili bir şekilde kurulması zamanıdır zira organize olmayıp B,C,D,E,F planları yapmadığımızda panik olup, stratejik olarak anlamlı olmayan veya herkesi mutlu etmeyen kararlar alabiliyoruz ve bunların sonucu üzüntü, bıkkınlık; moral bozukluğu ve hatta daha fena olaylar şeklinde karşımıza çıkabiliyor. İnsanız, yalnız ve yorgun hissettiğimizde saçmalayabiliyoruz (comes in the package)&#8230;</p>
<p>Gündelik hayatta neden panik yaparsın, Prenses? Şahsen ben hazırlıksızsam, organize değilsem, son dakikaya bıraktıysam bir şeyleri panik yapıyorum. O yüzden organize olmanın binbir güzelliğini unutmayıp, kolay olmasa bile bir yolunu bulup organize olmak gerek. Geçen gün bir arkadaşım Facebook&#8217;a bir yorum olarak şöyle bir şey yazmış: &#8220;Yapay gündemleri takip etmektense barışçıl, anlayışlı, yaratıcı ve üretici bir şekilde direnişin kendi gündemini yaratmalı.&#8221; Kesinlikle katılıyorum! Farklı sivil toplum gruplarındaki gönüllülük zamanlarımdan ağzımda kalan tad, en çok her gün ofise uğrayıp ofisin gündemini takip ederek buna katkıda bulunmak ve bunu değiştirme imkanına sahip olmaktı sanırım. Bu muhteşem bir duygudur Prenses! Bu yüzden seninle hem direnişin gündemini yaratmaya hem de organize olarak birlik olmaya yardımı dokunabilecek deneyimle sabit bir kaç fikir paylaşmak istiyorum. Hazır Gezi merkezi dağıtılmış, direniş mahalle konseyleri hizasında merkezi ademiyete doğru ilerlerken bakarsın bir kaç organizasyon tüyosu işine yarar&#8230;</p>
<div>1) Homebase (merkez üs): Yeterince güvenli ve IP adresine ulaşılamayan bir mekanın merkez üs olarak bulunması. Toplantıların, buluşmaların gerçekleşmesi, yasal detayların (tutuklular, yaralılar, tutanak tutulması, alınan numuneler, vs.) tek elde toplanıp gitmesi gereken yerlere buradan dağıtılması, yerli ve yabancı basınla ilişkinin düzenli bir şekilde sağlanması, kanıt arz edecek görsellerin toplanması, toplantılarda alınan kararların açık bir şekilde herkesin göreceği şekilde sergilenmesi için böyle bir yerin varlığı önemli. Bu yerin adresini internet üzerinden dağıtmamalı tabi ki, kulaktan kulağa ilerlemeli. Homebase&#8217;de gözaltı ve yaralanma riskine girmeyecek kişiler, vardiya sistemiyle sabit kalmalılar. Sırf bu merkez üs için yeni telefon hatları olmalı, güvenlik nedeniyle şahsi telefon hatları kullanılmamalı. Dikkat! Her mahalle konseyine ait bir merkez üs olması dışında bir tane de tüm mahalle konseylerinden gelen bilgileri biraraya getirip dağıtacak bağımsız bir merkez üs olması işlerin daha şahane yürümesini sağlayabilir.</div>
<p>2)  E-mail ve bilgi akışı güvenliği için mümkün olduğunca çok insanın (özellikle merkez üstekilerin ve merkez üsle iletişimi üstlenenlerin) Rise Up mail hesabı açması: <a href="https://www.riseup.net/en" target="_blank">https://www.riseup.<wbr />net/en</a></p>
<p>3) Değirmenin suyu: Ne Gezi&#8217;de ne de sokaklarda bulunan Başbakan ve hısımlarından sıkça duyduğumuz yok bu hareketin arkasında bilmemkimler varmış da, Amerikalılar para yardımı yapıyormuş da, bu değirmenin suyu nerden geliyormuş da&#8230; Saçmalıklarına orta parmağı gösterebilmek ve parklarda (ya da merkez üste) parasız yemek, içecek dağıtan arkadaşları zor durumda bırakmamak ve daha iyisini yapabilmelerini sağlayabilmek için bağış sistemi kurulabilir. Yani parası olan ne kadar vermek istiyorsa atsın bağış kutusuna. Kimisi o parayı veremez belki, ama veren olursa da yemek çıkartmak için daha çok ve güzel malzemenin alınmasına destek olur. Oradan yemek yiyen de kendisini mahçup hissetmez. Hem para artarsa belki yeni çadırlar, kaliteli gaz maskeleri, baretler alınır, pankart boyayanlara boya parası, kumaş parası çıkar. Daha da artarsa bu malzemeler diğer şehirdeki direnişçilere gönderilir.</p>
<p>4) Meclis/konsey sistemi: Tek kişi karar almak kolaydır ama iki kişi olduğunda bile bir karar almak zorlaşır. Binlerce kişinin bir karar almaya çalışması işe epey zorlu, boğucu ve hatta bölücü bir hale gelebilir. Aynı zamanda oylama sistemi de hiç bir yerde, hiç bir zaman işlemediği için dünyada çok ve uluslararası katılımlı protesto kampları/gösterilerinde kullanılan konsey sistemine geçmek yararlı ve verimli olabiliyor. Hem de her bir bireye aktif katılım şansı tanınarak insanların istek ve yeteneklerine göre görevler seçmesi sağlanmış oluyor. Bunu gerçekleştirebilmek için öncelikli yakınlık grupları kurulmalı. Yani ortak amaç, ideal ve değerlerle bir araya gelmiş çok da küçük olmayan yakınlık grupları (klanlar gibi düşün). Mesela kemalistler, eşcinseller, inançlı müslümanlar, kürtler, veganlar, anarşistler, milliyetçiler, greenpeace&#8217;ciler, anneler, çarsı, komşu teyzeler, çikolata yemekten çok hoşlananlar, ilkokul arkadaşları, vs.<br />
Hangi yakınlık grubunda olacağın tamamen senin kendini nasıl tanımlamak istediğine bağlı -tabi ki &#8216;yakın&#8217; olduğun birileri ve bir duruş ile olmak kaydıyla. Bu yakınlık gruplarının kendi içlerinde görev dağılımı yaparak konseydeki diğer yakınlık gruplarından kendileriyle aynı görevi yapacak kişilerle bilgi alışverişi yapmasının sağlanması bizi topluluk içinde karar almaya götüren esas adımdır. Yakınlık grupları birleşip mahalle konseyleri içinde her grubu tatmin edecek kararlar alınmasını sağlar, mahalle konseyleri de birleşip Voltran&#8217;ı oluşturur! Yakınlık grupları ve konseyler içinde dağıtılacak başlıca roller şunlar (ihtiyaca göre yeni görev tanımları da eklenebilir tabi ki):</p>
<ul>
<li>İlkyardımcılar: Bu kişiler tıp öğrencileri, hemşireler, doktorlar ya da ilkyardım bilen birileri olursa şahane. Olmazsa da sorun değil. Esas amaç yaralıların ilk müdahalesinin yapılıp sağlam bir şekilde revirlere ulaştırılması. İlkyardım çantasının sorumluluğu ve ihtiyaçlarından bu kişiler sorumludur.<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="https://www.perfectwatchesblog.to">Knock Off watches</a> <a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.famouswatches.us">Tag Heuer Replica</a></li>
<li>Yasal destek kişileri: Yine bu kişilerin hak hukuktan anlayan birileri olması ideal ama olmasa da olur zira bu kişiler barodaki avukatlarla bağlantıdan sorumlu, elinden geldiğince yasal dosya için işe yarayabilecek her şeyi (yaralılardaki hasarlar, nasıl yaralandıkları, suç duyurusu için bilgi toplama, gözaltındakilerin gördüğü muamele vs.) belgeleyen kişilerdir. Avukatların isimleri ve iletişim detayları ile hasar tutanaklarından bu kişiler sorumludur.</li>
<li>Basın ve iletişim sorumluları: Mümkün olduğunca doğru haberi yerel, sosyal ve uluslararası medyadan toplayıp homebase&#8217;e ileten, alanlardaki basın mensuplarıyla konuşan, güncelleme veren kişiler.</li>
<li>Eylemciler: Sokaklarda olup fiziksel direniş yapmaktan başka stratejik hiç bir görev almayacak/almak istemeyen, gözaltı riskini alan gözü kara kişiler. Bu kişiler, vücutlarının bir köşesine merkez üsteki yasal işlerden sorumlu kişinin iletişim bilgilerini yazmalı ki içeri alındığı anda haber verebilsin, avukatlar haberdar olsun. Bu kişilerin sayısı gözaltı veya sağlık nedenleriyle azaldığında yenileri yakınlık grubuna çağrılmalı. Eylemciler hep iki kişi halinde (buddy sistemi) hareket etmeye çalışmalı. Bir tanesi şiddetli müdahale alırken diğeri ortamı yumuşatmayı ya da merkez üsse mesaj atmayı başarabilir. İki kişi olarak daha güçlüyüz!</li>
<li>Koruyucu melekler: Eylemciler kadar önlerde olmayan ama sokaklarda olan, psikolojik veya fiziksel desteğe ihtiyaç duyanların imdadına yetişecek, şu, yiyecek vesaire gerektiğinde eylemcilere temin edecek kimseler. Bu kişilerin sabırlı, anlayışlı, telkin edici ve ortamı yumuşatıcı diyalog özelliklerini taşıması önemli. Ortalıkta &#8220;bize portakal gazı atıyorlaaaarr&#8221; diye bağırarak ağlayan bir koruyucu melek olması pek bir işe yaramayacaktır.</li>
</ul>
<div><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile.jpg" rel="lightbox[7793]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-7818 alignright" alt="resistance_is_fertile" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-288x300.jpg" width="241" height="251" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-288x300.jpg 288w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-384x400.jpg 384w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile.jpg 400w" sizes="(max-width: 241px) 100vw, 241px" /></a>Şimdilik aklıma gelenler bunlar, zaten hepsi sadece deneyimlerden ve şimdiye kadar geliştirilmiş fikirlerden bir derleme, Türkiye&#8217;deki harekette bunlar ihtiyaçlara göre geliştirilebilir. Bu grupların kurulması ve kendi içinde çabuk karar alabilmeleri önemli ama unutmamak lazım ki karar alabilmek için bol ve gerçek bilgi paylaşımına ihtiyaç var. Yani merkez üssün doğru bilgiyi toplayıp yakınlık gruplarına dağıtması ve onlardan geri bildirim alabilmesi kadar gruplardaki bireylerin ne düşündüklerini ve arzuladıklarını açıkça belirtmesi de çok önemli. Biliyorum bünyeler alışık değil buna ama çok iyi geldiği kesin.Şimdi mahallelerde park konseyleri kuruldu, insanlar fikirlerini iletip, tartışıp sonuca ulaşmaya çok yakınlar. Bu harika Prenses! Parklardaki toplantılar günbegün not alınıyor, yakında her parktan delegeler belirlenecek ve bu fikir alışverişi devam edecek. Bilgi ve fikirler paylaşıldıkları kadar organikler. Eğer parklardaki toplantı notlarını okumak istersen seni <a href="http://parklarbizim.blogspot.com/" target="_blank">şuraya</a> alabiliriz.</div>
<div></div>
<div>Eve dönelim mi, sokakta mı kalalım gibi kararların oylamayla değil grubun arzu ve amaçlarına göre, herkesin katılımıyla alınması çok önemli&#8230; Akıl, akıldan üstündür!</div>
<div></div>
<div>Bir şeyleri kazanmaya çok yakınız, panik olmayıp organize olalım. Tarihte ilk defa kendi kendine organize olup başarmış, lidersiz istediği yönde giden bir halk; insiyatif alan bireyler olalım.</div>
<div></div>
<div>Hepimize kolay gelsin&#8230;</div>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/06/panik-yapma-organize-ol.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bir Spor Dalı Olarak Post Travmatik Stres</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/bir-spor-dali-olarak-post-travmatik-stres.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/bir-spor-dali-olarak-post-travmatik-stres.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 05 May 2013 10:27:51 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[hindistan]]></category>
		<category><![CDATA[kas]]></category>
		<category><![CDATA[MSF]]></category>
		<category><![CDATA[Sınır Tanımayan Doktorlar]]></category>
		<category><![CDATA[stress]]></category>
		<category><![CDATA[suriye]]></category>
		<category><![CDATA[travma]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7397</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, Kızgın kumlardan serin sulara sekerek geçirdiğim son bir yılın ardından seni ne kadar ihmal ettiğimi fark edip yolculuğuma seni de dahil etmek boynumun borcu oldu. Hindistan-Uganda-Türkiye-İngiltere hattından sıyrılıp soluğu Güney Sudan&#8217;da almadan önce tebdil-i mekanın ruhun gıdası mı yoksa çilesi mi olduğu sorusuna cevaplar aramak isterim izninle. Eyleyen insanın bir rahatsızlığı olduğu kanaatindeyim [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/sorun-hepimizin.jpg" rel="lightbox[7397]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-7402" alt="sorun hepimizin" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/sorun-hepimizin.jpg" width="268" height="403" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/sorun-hepimizin.jpg 638w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/sorun-hepimizin-199x300.jpg 199w" sizes="(max-width: 268px) 100vw, 268px" /></a>Sevgili Prenses,<br />
Kızgın kumlardan serin sulara sekerek geçirdiğim son bir yılın ardından seni ne kadar ihmal ettiğimi fark edip yolculuğuma seni de dahil etmek boynumun borcu oldu. Hindistan-Uganda-Türkiye-İngiltere hattından sıyrılıp soluğu Güney Sudan&#8217;da almadan önce tebdil-i mekanın ruhun gıdası mı yoksa çilesi mi olduğu sorusuna cevaplar aramak isterim izninle.</p>
<p>Eyleyen insanın bir rahatsızlığı olduğu kanaatindeyim bu aralar. Yazan, çizen, gezen, konuşan insanların doğru ifade aracını bulunca kusarcasına varoluşsal kaoslarını dışa vurduklarını sezinliyorum. Travmalarıma kılıf mi dikiyorum acep yine? Yokluğumda Justin Bieber hayranı bir 16&#8217;lık prensese dönüşme ihtimalini yadsımayarak; düşük dikkat sürende seni şaşırtıp, güldürüp eğlendirerek mesajımı vermeye odaklanma ihtiyacı hissettim bak bi anda. Yediğin hamburgerin içine sakladığım çiviler derinlerde bir yere batar da belki birazcık sesin çıkar be prenses.</p>
<p>Şimdi özünde yaptığım şey, dünyanın hayatta kalması zor, draması bol mekanlarına kendimi yerleştirip mekanın ve şartların keskin değişiminden sonra ben dediğim çorbanın dadının değişip değişmediğini anlamak. Tuna çorbasının içine biraz köri ekleyince nooldu Hindistan&#8217;da mesela? <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2012/03/sinir-tanimayan-lagimciyim-beeeeen.html">Sınır tanımayan doktorlarla</a> yürüttüğüm profesyonel çalışma temposu Bihar&#8217;da gıdasızlıktan zayıflayıp ölme noktasına gelen beş yaş altı çocukların küçük bir bölümünün hayatını kurtarmaya odaklıydı geçtiğimiz aralık ayı başına kadar. Dünyayı kurtarıp kahraman mı olduk? Hayır. Yılda 3 hasat yapan, topraktan bereket fışkıran bir yerde insan evladının açlıktan ölmesini anlamak için bir süre sakince izlemek gerekiyor. Tıbbi önlemlerle sorunun çözülemeyeceğini anlamak ise sadece birazcık gözlem gerektiriyor. Topraksız köylüler, kast sisteminin pazar ekonomisine uyum sağlamış modelinde karın tokluğuna tarlada çalışırken; doğurduğu 10 çocuktan sadece bir kaçının sert koşullarda hayatta kalabileceğini bilerek yaşayan bir topluluğun içinde tıbbi tedavi çalışmaları yürütmek oldukça naif kaçıyor tabii ki. Ama yine de bütün politik, geniş spektrumlu bakışın ötesinde, hayatını kurtarabildiğimiz her çocuk için özünde bir fark yarattığımızı da kabul etmek gerekiyor. Patronlarımızı zengin ederek karnımızı doyurmaya çalıştığımız işlerin yanında yine de bu iş benim için tatmin edici bir yaşamı sürdürme unsuru.</p>
<p>Çevre mühendisliği diplomasını aldığımdan beri mesleğimi soranlara &#8220;çok boktan bir mesleğim var&#8221; cevabını veriyorum. İnsanlar mecazi bir ifade kullandığımı farzedip işimi sevmediğimi düşünüyorlar. Aslen yürüttüğüm çalışmaların büyük bir bölümü, hepimizin bluk bluk diye içimizden günlük olarak dışarıya saldığımız ama lafını hiç etmediğimiz parçacıkların birilerinin ağzının içinde biterek onları hasta etmesini önlemeye yönelik. Mikrobiyolojiye meraklı <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2010/08/parazitler-aski-ugruna-olen-sicanlar-ve-biz.html">Meren</a> gibi bir babayiğidin, görev bilinciyle, hepimizin nasıl birbirimizin bokunu sürekli yemekte olduğumuzu yorumlar bölümüne yazmasını umarak kısa kesiyorum.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/sadar1.jpg" rel="lightbox[7397]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-7399" alt="sadar1" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/sadar1-1024x768.jpg" width="614" height="461" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/sadar1-1024x768.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/sadar1-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/sadar1-430x322.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/sadar1.jpg 1502w" sizes="(max-width: 614px) 100vw, 614px" /></a></p>
<p>Benim okulda hiçbir derste öğrenmediğim daha temel sorunlarım var. Hayatında hiç tuvalet görmemiş bir insanı açık havanın bütün ferahından kopartıp dört duvar arasında ıkınmaya ikna etmenin yolu nedir? Bilen beri gelsin, zira ben Bihar&#8217;daki bir yılın ardından batı tarzı hijyen obsesyonunu gidip oralarda dayatmanın pek de mübah olmayabileceğini düşünmeye başladım. Aşırı empati devreleri mi yaktı acaba? Bir sürü sosyal psikoloji deneyi de gösteriyor ki 9 tane yalancıya yoğurt siyah dedirtirseniz onuncu denek de siyah deme eğilimi gösteriyor. Ya da onuncu denek kendi gerçekliğine çok sıkı bir şekilde tutunan esnemez bir şahsiyetse muhtemelen deliriyor.</p>
<p>Akıl sağlığı denen normun, hepimizi standart üretken ve tüketken, uyumlu, öngörülebilir, kontrol edilebilir prototipler olarak özetlemek için uydurulan bir psikoloji mühendisliği terimi olduğuna yemin edebilirdim eskiden. Şimdilerde gerçeklik denen kavramın, şahit olduğumuz dünyayı bizimle beraber algılayan bireylerle sürekli bir senkronizasyon ve onama çabası olduğu fikrine doğru evriliyorum. Ama konunun analizini büdütörümüz <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2010/07/kant-schopenhauer-ve-varolus-ustune.html">nazımın</a> analitik akademik ellerine bırakmakta huzur bularak sözlerime sonraki paragrafta devam ediyorum.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/DSC8949-Edit-1-3.jpg" rel="lightbox[7397]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-7441" alt="_DSC8949-Edit-1-3" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/DSC8949-Edit-1-3-1024x576.jpg" width="675" height="381" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/DSC8949-Edit-1-3-1024x576.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/DSC8949-Edit-1-3-300x168.jpg 300w" sizes="(max-width: 675px) 100vw, 675px" /></a></p>
<p>Şimdi tabi <a href="https://www.prensesemektuplar.com/tag/bihar">son birkaç yazıyı</a>; hintlilerin ne kadar manyak insanlar olduğunu anlatarak geçirdim, öyle güldünüz, şaşırdınız halinize şükrettiniz vs. Biraz da geri dönüş travmasından bahsetmek isterim. Zira döndükten sonra siz bu yazıyı okuma ayrıcalığına sahip (bilgisayarı, elektriği, ekmeği, suyu, parası olan) insanlara manyak gözüyle bakarak kış aylarını memlekette geçirdim. Her ne kadar çalıştığım STK sahadan dönüşte elimize 24 saat arayabileceğimiz bir psikolojik danışma hattının telefon numarasını tutuştursa da &#8220;ben deli değilim&#8221; önermesini kendime haklı çıkarmak için zihnim çeşitli analitik labirentlerde değişik değişik sonuçlara vardı. Bu aşamada ben kendimi yurdumuzun sayılı kurtarılmış bölgelerinden olan Kaş beldesine atıp denize bakarak yavaşlama çabalarına çoktan başlamıştım. Herhangi bir deliye devlet memuru normalliğiyle yaklaşabilen cool yazarımız <a href="https://www.prensesemektuplar.com/arsiv/yazarlar-indexi#burcu">Burcu</a>&#8216;nun esirgeyici huzuruna çıkabilmek durumu biraz daha kolaylaştırdı. Yine de hızımı alamayıp Kaş ilçemizin arazi simsarlarlarından birine dönüşme yolundan, felsefe doktorasından daralan Nazım&#8217;ın Kaş&#8217;ta portakal suyu satma hayallerine yürekten ortaklık sözü vermeye, Kaş&#8217;ı ekolojik sürdürülebir bir turizm destinasyonu olarak pazarlama planlarıyla belediye başkanlığına aday olmaya kadar engin bir hayal gücüyle sağdan sola sektiğim aylardan sonra &#8220;nooluyo lan&#8221; diyebileceğim bir noktaya geldim. O aralar prensese yazsaydım hepiniz çok eğlenirdiniz herhalde.</p>
<p>Ardından travmaya doymayan bünye, kendini Suriye sınırına mültecilere yardım dağıtımı için fırlatınca çivi çiviyi söker atasözü bedenimde suret buldu. Şimdiye kadar çalıştığım yerler hep kanıksanmış kronik yoksulluk bölgeleriydi. Savaş bambaşka birşeymiş onu gördüm. Birgün tepenize bombalar yağmaya başlayıp bütün ailenizle soluğu sınırın ötesinde alırsanız, meselenin her türlü politik analizin ötesinde olduğunu anlıyorsunuz. Sıfır derecede sobasız derme çatma bir odada, ailesine bakamayan bir babanın yüzündeki çaresizliğe hergün onlarca kez şahit olmak beni başka birisi yaptı. Ama bunu nasıl ifade edebileceğim konusunda hiçbir fikrim yok. Yazının başında doğru ifade aracı derken bahsettiğim biraz da buydu. Bu konudan bahsedebilmek, hint köylülerine neden tuvalet kullanmaları gerektiğini anlatmaktan bile daha zor. Velhasıl kelam bana kalan ders, empati denen insanı duygunun etraf travmatize olmuş mültecilerle çevriliyken çok da bünyeye faydalı bir mefhum olmadığı yönünde. Böyle durumlarda kendimi korumayı öğrenmek de zaman içinde edinilen bir yeti olsa gerek. Kendimi paralaya paralaya öğreneceğimdir inşallah.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/profughi.jpg" rel="lightbox[7397]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-7444" alt="SYRIA-TURKEY-CONFLICT-REFUGEES" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/profughi.jpg" width="700" height="466" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/profughi.jpg 1000w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/profughi-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/05/profughi-430x286.jpg 430w" sizes="(max-width: 700px) 100vw, 700px" /></a></p>
<p>Sınır tanımayan doktorlar tedavi hizmetlerine odaklansa da önleyici halk sağlığı hizmetlerinin önemini çok erken farketmiş. İnsanlara temiz su sağlamak, milyonlarca dolar harcayarak verebileceğiniz tedavi hizmetinden çok daha önemli. Bu yüzden de beni İngiltere&#8217;nin nezih üniversitelerinin birinde su, sağlık ve hijyen konulu iki haftalık bir eğitime gönderdiler. Allah sizi inandırsın, iki hafta boyunca akademik düzeyde &#8220;bok&#8221;tan bahsettik. Ki, bunun İngiltere&#8217;nin sosyal ve çevresel anlamda steril ortamında yapıyor olmanın çelişkisine hiç girmiyorum. Su kuyusu açmaktan basit arıtma yöntemlerine, kolera kamplarından kuru tuvaletlere kadar konu konuyu açtı.</p>
<p>Dönüşte sefer emri gecikmedi. Siz bu satırları okurken ben Güney Sudan çöllerinde göçebe çoban kabilelerle çiftçi yerleşiklerin, araplarla afrikalıların, hristiyanlarla müslümaların çeşitli kılıflar altında ama aslen kıt kaynaklar için birbiriyle çatıştığı bir mecraya damardan giriş yapıyor olacağım. Eskiden birbirileyle ancak sopayla kavga eden bu grupların iç savaş sonrası ülkede biriken milyonlarca kalaşnikofun kolay gücüne sığınmamaları da şaşırtıcı olurdu tabi. Böyle kaotik bir değirmenin suyunu da petrol kuyularıyla döndürünce gelsin açlık, gelsin kıtlık, gelsin felaket. Yine işte gidip oradan bi kendime bakacağım ağzım yüzüm kayıyor mu, insan evladı nelere alışabiliyor diye. Uydu telefonu dışında dünyayla pek bağlantım olmasa da <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2010/07/manzara-i-besir.html">Uludere kırsalından telefonda prensese mektup</a> yazabilen bu ekip yine sesimi sana duyurmanın bir yolunu bulacaktır diye ummaktayım prenses. O zamana kadar kal sağlıcakla.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/bir-spor-dali-olarak-post-travmatik-stres.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Gorilden al öğüdü</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/04/gorilden-al-ogudu.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/04/gorilden-al-ogudu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 07 Apr 2013 13:42:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[edebiyat]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[Alignment Approach]]></category>
		<category><![CDATA[Daniel Quinn]]></category>
		<category><![CDATA[Filastine]]></category>
		<category><![CDATA[Hizalama Teorisi]]></category>
		<category><![CDATA[Ismael]]></category>
		<category><![CDATA[kultur Ana]]></category>
		<category><![CDATA[My Ishmael]]></category>
		<category><![CDATA[toplumsal degisim]]></category>
		<category><![CDATA[uygarlik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7003</guid>

					<description><![CDATA[İlk çağ, orta çağ, yeni çağ, yakın çağ, bezmiş çağ&#8230; dön başa&#8230; İtiraf ediyorum, İsmael ilk olarak yaklaşık on bir, on iki yıl kadar önce hayatıma girdi. Kendisiyle on günlük bir kaçamak yaşadık ve sonra izini kaybettim. Ne ben onu aradım, ne de o beni&#8230; Derken bu yılın ilk günlerinde o beni buldu ikinci el [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>İlk çağ, orta çağ, yeni çağ, yakın çağ, bezmiş çağ&#8230; dön başa&#8230;</p>
<p>İtiraf ediyorum, İsmael ilk olarak yaklaşık on bir, on iki yıl kadar önce hayatıma girdi. Kendisiyle on günlük bir kaçamak yaşadık ve sonra izini kaybettim. Ne ben onu aradım, ne de o beni&#8230; Derken bu yılın ilk günlerinde o beni buldu ikinci el bir kitap dükkanında.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/ishmael.jpg" rel="lightbox[7003]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-7156" alt="" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/ishmael.jpg" width="229" height="420" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/ishmael.jpg 382w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/ishmael-163x300.jpg 163w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/ishmael-218x400.jpg 218w" sizes="(max-width: 229px) 100vw, 229px" /></a>Efenim İsmael, Daniel Quinn&#8217;in 1992 yılında yayımlanan aynı isimli kitabının baş karakteri, telepatik yolla insanlarla iletişebilen bilge bir goril. Her şey, İsmael&#8217;in &#8220;Öğretmen öğrencisini arıyor! Derin bir dünyayı kurtarma arzusu taşımak kaydıyla bireysel başvurunuz&#8221; diyerek gazeteye ilan vermesiyle başlıyor. Sonrasında dünyayı kurtarma arzusuyla yanıp tutuşan, kafası karışık öğrenciyle İsmael arasındaki dünyayı ve insanlığı kurtarma üzerinden dolaylı yollardan geçen Sokratesk diyalogları, hiç bitmemesini istediğimiz bir macera kitabı okurcasına takip ediyoruz. Niyetim sana kitabı anlatmak değil esasında zira okumanı şiddetle tavsiye ederim&#8230;</p>
<p>Bu ilk kitap, yağız ilk eylemcilik dönemlerimde elime geçti. On gün içinde bitirip benden sonra okuyacak kişiye verdiğimi ve en az on, on beş kisi arasında elden ele gezindiğini hatırlıyorum. Dünyayı kurtarmakta payımın olması hevesiyle giriştiğim ilk eylemcilik dönemlerimde, İsmael&#8217;in &#8220;Dünya&#8217;yı kurtarmak yerine kurtarılmaya gerek duymayan bir Dünya&#8217;da yaşama arzusuna sahip ol&#8221; alt mesajını tam anlayamamışım sanırım. Bu yılın ilk günlerinde, ikinci el kitapçıda beni bulan kitap ise İsmael serisinin sonuncusu, My Ishmael (kendisi henüz Türkçe&#8217;ye çevrilmemiş ama ismini Benim İsmael&#8217;im diye çevirmek yanlış olmaz). Bu ikinci kitap da aynı gazete ilanıyla başlıyorsa da dünyayı kurtarma arzusuyla yanıp tutuştuğu iddiasıyla gelen öğrencinin on iki yaşındaki bir kız çocuğu olması, Sokratesk diyaloğun akışını değiştiriyor haliylen -ve hayır, bu öğrencinin bir çocuk olması mevzuyu basitleştirmiyor da ilginç bir biçimde özselleştirerek daha yalın ve pragmatik bir hale getiriyor.</p>
<blockquote><p>Yiyecekleri kilitli bir yerde saklamak kültürünüzün en büyük icatlarından biridir. Tarihte başka hiç bir kültür yiyeceği kilitli bir yerde saklamayı düşünmemiştir -ve bu kilit ekonominizin temelini oluşturur&#8230;. Eğer yiyecekler kilitli bir yerde tutulmasaydı, işe kim giderdi Julie?</p></blockquote>
<p>İsmael&#8217;in sorularıyla öğrencisini gezdirdiği mıcırlı yollar, özünde Kültür Ananın &#8220;uygarlaşma&#8221; kisvesi altında insancıklara çok karmaşık ve tabii ki sürdürülmesi epey güç bir sistem yarattırıp, bunun içinde bir şekilde var olmayı dayatıyor olmasından başka bir şey değil. Misal, yiyeceklerin kilitli kapılar ardında tutulması ve anahtarın da para olmasına karşın bu parayı aklına gelen kolay bir yolla (hmm, diyelim soygun) bulmanı engelleyecek, kırılması kaçınılmaz kural ve yasaların konmuş olması. Ya da Amerikan filmlerinde duyduğumuz &#8220;hastalıkta, sağlıkta, ölüm bizi ayırıncaya dek&#8230;&#8221; diye çok acayip sorumluluklar getirecek yeminler ettirilerek evlendirilen çifte çocuk büyütmek, okutmak, evler, arabalar, özel sigortalar satın almak, 5 yıldızlı &#8220;her şey dahil&#8221; tatiller yapmak amaçlarıyla emeklilik yaşına kadar eşşekler gibi çalışmayı dayatmaya karşın en başta ettikleri o büyük yemini tutmalarını beklemek gibi&#8230; Evet, Prenses, Kültür Ana&#8217;nın bu kadar özümsediğimiz normları esasına bakarsan epey zor ve karmaşık! Topluluktaki bireyler için işleyen basit bir sistem bulmayı tercih eden kabileleri, klanları Kültür Ana normlarına göre &#8220;ilkel&#8221; kabul edip küçümseyerek (veya romantikleştirip ayyy ne tatlılaaarr diyerek) topluluktaki bireylerin %99&#8217;u için işlemeyen, oldukça karmaşık bir sistem içinde &#8220;uygar&#8221; olmakla övünüyoruz kısacası. Bak &#8220;gelişmiş&#8221; toplumun &#8220;uygar&#8221;, gündelik hayatını sürdürmek için ilaçlara ihtiyaç duyan, yorgun ve yoğun iş kadınını çok şahane anlatan bir reklam var Belçika televizyonunda dönüp duran, ağrı kesici Nurofen reklamı:</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/8R3Ro4Ml6io?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>İsmael, bizim bitmek bilmeyen daha uygar, daha gelişmiş, daha iyi, daha başarılı, daha az zamanda daha çok iş yapan, daha fazla edinmek isteyen ve buna ulaşmak için elinden geleni ardına koymayarak ancak toplumun %1&#8217;ini gerçekten refaha erdirebilen ilerici Kültür Ana&#8217;mıza karşılık binlerce yıldır var olmuş ve halihazırda da mevcut olan kabilelerden bahsediyor. Mesela A kabilesi, komşu kabile B&#8217;ye çok ters düşse de A&#8217;lılar için gayet güzel işleyen bir sistem kurmuş devam ediyor. B kabilesi de  A&#8217;lılara çok saçma gelen ama B&#8217;liler için gayet güzel işleyen başka bir sistem içinde yaşıyor. Bu iki kabilenin birbirinden herhangi bir alıp veremediği yok, A&#8217;lılar B&#8217;lilerin sistemini sorgulamıyor ve aynısı B&#8217;liler için de geçerli. Yalnız komşu olduklarından arada sırada kabile çıkarları kesişebiliyor. Böyle durumlarda, karşılıklı tehditler sonucu tehditte daha ileri gitmeyi göze alan kabilenin bu çıkara daha çok ihtiyacı olduğu ortaya çıktığı için otomatik olarak kazanan durumuna düşüyor. Ve bu tehditleşmeler yeterince sık olsa da herkes oyunun kurallarını bildiği için hiç bir zaman kanlı, silahlı muharebe savaşlarına dönüşmüyor. A&#8217;lılar B&#8217;lileri demokratikleştirecek diye toplu katliama filan gitmiyor. A ve B kabileleri, kendi bireylerinin doğumlar, ölümler, evlilikler sonucunda değişmesiyle işleyen sistemlerinin işler kalması için sürekli evrilirken <span style="text-decoration: underline;">dışarıdan bir müdahale olmadığı</span> (bak, altını çiziyorum) sürece bu iki kabile arasındaki ilişki sabit kalıyor çünkü oyunun kurallarını değiştirmek öngörülemeyen, karmaşık bir ilişkiye yol açabilir. Bu yeni ilişki biçimi, klanların kendileri için işleyen sistemlerini başka bir klana karşı durabilmek için bozmaları anlamına gelebilir ve bunu kimse istemez.</p>
<p>İsmael bunları anlatırken Julie, sen ve ben yanlış anlamayalım diye de üstüne basarak diyor ki &#8220;Kabile işleyişinden bahsederken, bugün elinde olan medeniyetin işine yarayan getirilerini bir kenara atıp ok ve yayla avlanmaktan filan söz etmiyorum. Hemen ön yargılı şartlanmayla dünyayı kurtarmak için radikal bir avcı, toplayıcı toplumuna dönmek gerektiğinin fantezisini kurma! Ayrıca bir klanın kusursuz, barış dolu, inanılmaz mutlu ve demokratik olduğundan da bahsetmiyorum. Bahsettiğim şey, klanların kurdukları sistemlerin kendileri için işleyen, basit sistemler oldukları ve dışarıdan herhangi bir dayatmaya göre evrilmedikleri.&#8221;</p>
<p>&nbsp;</p>
<div>Yani düşünsene Prenses, şimdi olduğu gibi mevcut bir dünya düzeni ve ona göbekten bağlı iktidarlar yerine milyonlarca klan var her yerde ve bu post-modern klanlar aile bağlarıyla değil de işleyen basit sistemler kurmak üzere bir araya gelmiş, benzer biçimde yaşamak isteyen bir takım insanlardan oluşuyor. Nurofen reklamındaki abla günde 18 saat manyaklar gibi koşturup daha zengin, başarılı, zayıf, güzel, sportif, dinç olmak istiyorsa mesela toplasın kankalarını kursun kendine Nurofen klanını, bak sponsorları bile var; yani işler bu sistem onlar için. Ama sonra gelip benim klanıma dayatmasın bu &#8220;daha&#8221;larını, zira ben basitliği çok özledim ve inan bugün bana klan kur desen basit ve işleyen bir sistem içinde yaşamak için bir araya gelebilecek çok şahane insanlar tanıyorum -yani bu sistem bizim için de işler tabi dışarıdan müdahale olmadığı sürece. Bir keresinde sana <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2010/07/yerel-grup-eylemine-giris.html">yerel grup eylemi</a>nden bahsederken çocukken içinde bulunduğun kanka grubunun en etkili yerel grup olduğundan bahsetmiştim. Bir daha düşün bak, bu çocukluk klanına girmek çok kolay değildir hani. Her yeni üye adayı önce bir takım testlerden geçirilir ve klanın kendine göre işleyen sisteminin yeni, tıfıl çocuk için işleyip işlemediğine bakılır klanca. Eğer işlemiyorsa, bu çocuk -bazen çok haince yollarla bile olsa- dışarıda kalmaya mahkumdur çünkü klanın içindeki kimse yeni gelen birisi yüzünden işleyen sistemin bozulmasını istemez.</div>
<div></div>
<div><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/oxfam-we-can-change-the-world.jpg" rel="lightbox[7003]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-7197" title="oxfam-we-can-change-the-world" alt="" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/oxfam-we-can-change-the-world-1024x710.jpg" width="551" height="381" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/oxfam-we-can-change-the-world-1024x710.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/oxfam-we-can-change-the-world-300x208.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/oxfam-we-can-change-the-world-430x298.jpg 430w" sizes="(max-width: 551px) 100vw, 551px" /></a></div>
<div></div>
<p>Ütopik mi geldi? Öyleyse  hayatının en keşfetmeye açık yılları olan 5-22 yaş arasını geçirdiğin, unutmaya mahkum olduğun, bir çoğu günlük yaşamında hayatta kalmana yaramayan milyonlarca bilgi alışverişi ve gereksiz stresle geçirdiğin okul yıllarını düşün o zaman&#8230;  Şimdi bir de en yaratıcı ve verimli olduğun 22-60 yaş arasını geçirdiğin, sabah 9 &#8211; akşam 5 arası mutlu olmadığın, hoşlanmadığın insanlarla aynı yerde bulunmak zorunda olduğun ve hatta bazen kendini işlevsiz hissettiğin ama kilitli bir yerde saklanan yiyeceğe ulaşıp hayatta kalmak için gitmek durumunda olduğun iş hayatını düşün&#8230; Esas ütopik olan hayatını böyle geçirmek! Ve inan bu senin suçun değil; Kültür Ana böyle istiyor. Yoksa ihtiyacın kadar yiyecek üretebildiğin ve gerisini canının istediği gibi geçirdiğin bir hayat neden ütopik olsun, Prenses? Bana daha çok pragmatik ve insan olmakla tutarlı bir yaşam biçimi gibi geliyor. Bana ütopik gelen düzen sana normal geliyorsa zorlayacak değilim, kur kendi klanını ve Kültür Ana&#8217;nın kanunlarıyla yaşamına aynen devam et. Valla bir şey demem&#8230;</p>
<blockquote><p>Üzgünüm ama sorunlarınıza &#8220;iyileştirme&#8221; yaklaşımıyla eğilmeye sempati duyamıyorum, Julie. Hasta veya doğuştan günahkar filan değilsiniz. Her sabah 6 milyar insan uyanıp dünyayı yalayıp yutmak için yola koyuluyor. Bu, durup dururken yakalandığınız bir hastalık değil&#8230; İhtiyacınız olan şey iyileşmek değil, bir an önce başka bir biçimde yaşamaya başlamak. Ve bunu başarabilmek için de öncelikle bunun mümkün olduğunu kabul etmeniz gerekli.</p></blockquote>
<p>Hayat denilen şeyin zorlu bir test olduğuna, insan evladının hasta, günahkar veya kötü olduğuna inanmak doğal olarak tersine inanmamayı ve tersinin mümkün olamayacağını var saymayı da beraberinde getiriyor. Suyun yüzeyinde kalabileceğine inanmadığın sürece yüzmen mümkün değildir yani. Var olan potansiyele olan doğal eğilimi fark etmek için de uzay fiziği filan okumana hiç gerek yok. Biraz farkındalık, biraz cesaret, biraz da inanç yeterli&#8230; Bu noktada sana, Belçika&#8217;lı terapist Pierre Catelin amcanın <em><a href="http://www.imagine-aa.org/page.php?id=-1">Hizalama Yaklaşımı</a> (Alignment Approach)</em> teorisinden bahsetmek istiyorum. Hizalama yaklaşımı teorisi, insan olmanın tüm düzlemlerdeki (fiziksel/maddi, enerji düzeyi/duygusal, farkındalık düzeyi/zihinsel, spirituel, içgüdüsel, sosyal, ilişki düzeyinde..vs.) işlevlerini bütünsel olarak ele alarak bireysel potansiyele olan doğal eğilimin toplumsal köklü bir değişime meğil verdiğinden bahsediyor. Hizalama Yaklaşımı teorisinin en temel hipotezi, yaşamın hoş bir deneyim olması. İnsanın bu hoş deneyimi bulması (ulaşması demiyorum bak, var olan bir şeyi bulmaktan bahsediyorum) da 7 temel gereksinimini en tatmin edici biçimde yerine getirmesinden geçiyor.</p>
<blockquote><p>İnsan olmanın 7 kaçınılmaz gereksinimi (her biri, kendisinden sonra gelenin ortaya çıkmasını sağlamak üzere!):</p>
<p>1) Güvenlik</p>
<p>2) Dönüm/referans noktaları</p>
<p>3) Özgürlük</p>
<p>4) Sevgi</p>
<p>5) Tutarlık</p>
<p>6) Anlam kazanma</p>
<p>7)Hayata geçirme</p></blockquote>
<p>Bunları sana tek tek açıklayacak değilim Prenses zira hepsi gayet sübjektif mevzular. Yalnız, her bir ihtiyacın -tatmin edici bir biçimde yerine getirildiğinde- bir sonraki ihtiyacın ortaya çıkmasına neden olduğunu unutmayasın. Sen bu ihtiyaçların önce kişisel yani sen boyutunda, sonra da toplumsal boyutta ne anlama gelebileceklerini biraz düşün istersen, yeni keşfim Filastine grubunun Colony Collapse şarkısı eşliğinde. Ben de son aylarda hayatıma giren ikinci adamı sana anlatmaya koyulayım. Haa, onu bir sonraki yazıda okuyacaksın yalnız&#8230;</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/DXLED5HuI8o?hl=en_US&amp;version=3" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/04/gorilden-al-ogudu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Oyunlar ve Oyuncular</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/03/oyunlar-ve-oyuncular.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/03/oyunlar-ve-oyuncular.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Suat Mayın]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 04 Mar 2013 17:54:42 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[Game Master]]></category>
		<category><![CDATA[gm]]></category>
		<category><![CDATA[oyun]]></category>
		<category><![CDATA[Role Playing Games]]></category>
		<category><![CDATA[street fighters]]></category>
		<category><![CDATA[super mario]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7016</guid>

					<description><![CDATA[Selam Prenses, Oyunu ve oyuncuyu kutlama zamanı. Dört mart oyun severler tarafından kutlanan bir gün. Dünya Oyun Yöneticisi (Game Master &#8211; GM) günü. Sakın Dünya Oyuncu Günü ne zaman diye sorma, her gün oyun ve oyuncu günüdür. Ama özellikle rol yapma oyunlarında (Role Playing Games – RPG) birinin oyunu yönetmesi gerekir. İşte dört mart onların [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Selam Prenses,</p>
<p>Oyunu ve oyuncuyu kutlama zamanı. Dört mart oyun severler tarafından kutlanan bir gün. Dünya Oyun Yöneticisi (Game Master &#8211; GM) günü. Sakın Dünya Oyuncu Günü ne zaman diye sorma, her gün oyun ve oyuncu günüdür. Ama özellikle rol yapma oyunlarında (Role Playing Games – RPG) birinin oyunu yönetmesi gerekir. İşte dört mart onların günü. Neden özellikle o gün dersen, İngilizcedeki bir kelime oyunu yüzünden. Dört mart İngilizcede March Forth diye söylenir, aynı yazılış ve okunuşla bu ifade aynı zamanda “İleri, Marş” olarak da anlaşılabilir. Ecnebiler pek seviyo bu kelime oyunu işini, işte bu da o tarz bir gün.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/role-playing-games.png" rel="lightbox[7016]"><img loading="lazy" class=" wp-image-7020 alignleft" title="role-playing-games" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/role-playing-games.png" alt="" width="384" height="304" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/role-playing-games.png 666w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/role-playing-games-300x237.png 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/role-playing-games-430x340.png 430w" sizes="(max-width: 384px) 100vw, 384px" /></a>Rol yapma oyunları, pek çok kişinin alışkın olduğu rekabetçi oyun mantığının dışında şeyler. Yenmece yenilmece yok. Kazanmak için değil oyun oynamış olmak için oynuyoruz. Adı üstünde zaten, rol yapılıyor. Oynamayı seçtiğimiz karakterlerin başına bir şeyler geliyor, biz de bunları çözmeye çalışıyoruz. Karakterlerin başına gelen bu şeyleri kurgulayan, tabiri caizse oyunun senaryosunu yazan bir oyun yöneticisi olmak zorunda, her şeyi oyuncular ayarlarsa ne bir zorluk, ne bir gizem, ne de eğlence kalır. Oyun yöneticisi ise oyuncuların kararlarına, eylemlerine karışamaz. Havanın nasıl olduğundan, oyunda karşılaştığımız oyuncu olmayan karakterlerin davranışlarına, hareketlerimizin sonuçlarından etrafımızdaki alanın tasvirine kadar her şeyi o bilir. Bir de şansa bağlı işler var (omuz attığın kapıyı kırıp kıramadığın gibi), onlar için de zar atılıyor. Oyun kabaca bu üç unsurla yürür: GM, oyuncu, zar. İsteyen harita, figür vesaire ekler. Detayları uzatmayacağım prenses, ama ‘oyun’ deyip geçmemek lazım, ne dünyalar var.</p>
<p>Oyun dünyasının çocuklar için olduğunu zannedenler son derece yanılıyor prenses. Pek çoğumuz delikanlılıktan utangaçlığa, mesaiden zaman bulamamaktan kendisine hitap eden oyunlar olduğunu bilmemeye kadar bir sürü sebepten oyun oynamıyoruz. Biz dediğime bakma, kendi adıma oyun oynamadığım gün yok, empati olsun diye öyle yazdım. Aslında son yıllarda oyun kafelerde popüler olan monopol, tabu, scrabble gibi kutu oyunlarıyla ortam biraz canlandı. Ama o kutu oyun dünyasının da çok küçük bir kısmından haberimiz var. Meraklısı <a href="http://boardgamegeek.com/">buradan</a> kutu oyun dünyasının sonsuzluğuna dalabilir.</p>
<p>Biraz da tabii bilgisayar dünyasındaki oyunlardan bahsetmek gerek. İki düz çizgi (raket) arasında bir kareyi (top) sektirdiğimiz at büyüklüğündeki piksellerden oluşmuş o amatör tenis oyunundan beri oyun dünyasının nerelere geldiğini bilmeyen kalmadı. Facebook hesabı olmayana manyak gözüyle bakıldığı gibi etrafımızda yapılan World of Warcraft ya da FarmVille sohbetlerinden tamamen kaçmış olmamız mümkün değil. Hatta bir ucundan bulaşmayan da yok gibi. Sektörün büyüklüğü ise zaten inanılmaz boyutlarda ve hızla büyümeye de devam ediyor.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/gamer-playing-computer-night.jpg" rel="lightbox[7016]"><img loading="lazy" class="alignright  wp-image-7030" title="gamer-playing-computer-night" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/gamer-playing-computer-night.jpg" alt="" width="315" height="325" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/gamer-playing-computer-night.jpg 470w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/gamer-playing-computer-night-290x300.jpg 290w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/03/gamer-playing-computer-night-387x400.jpg 387w" sizes="(max-width: 315px) 100vw, 315px" /></a>Bazı rakamlar vererek bilgisayar oyun dünyasının büyüklüğünden bahsedeyim. FarmVille’in üreticisi Zynga, Aralık 2011’de hisselerini halka arz ettiğinde 1 milyar dolar nakit elde etti ve şirket değerini 10 milyar dolar seviyelerine yaklaştırdı. Sadece FarmVille’in aktif günlük kullanıcı sayısı 20 milyon civarında. Ve burada küçük bir flash oyunundan bahsediyoruz. Yani internet tarayıcınıza artık neredeyse standart hale gelen ‘flash’ dışında hiçbir eklenti dahi indirmeden, oyunu satın almadan ya da herhangi bir program kurulumu gerçekleştirmeden, ilgili internet sayfasından tarayıcınızdan oynayabildiğiniz basit grafikleri olan bir oyun. Ama ‘sosyal’ bir oyun ve işte oradan vuruyor.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Tamamen ücretsiz oynanabilen internet oyunlarının şu anda en büyük ve en popülerlerinden biri de Riot Games’in başyapıtı League of Legends. Bu oyun aslında oyun dünyasının önemli devlerinden Blizzard Entertainment’ın (ki Starcraft, Warcraft ve Diablo diye üç DEV oyun üretmiş çok başarılı bir firmadır) Warcraft 3 oyunu için yapılmış bir harita üzerinden ortaya çıkan Defense of the Ancients (DoTA) adlı oyunun bir türevi. Dııdısının dııdısı dememiz gerekir aslında, ama boynuzun kulağı geçtiği durumların ağababalarından biriyle karşı karşıyayız. 2009’da çıkan bu oyun, 2000 yılından beri düzenlenen World Cyber Games (bilgisayar oyunu olimpiyatları diyebiliriz) bünyesinde 2010 ve 2011’de resmi 12 oyun arasında kendine yer bulmakla yetinmedi. Profesyonel takımların katılımı ve akıl uçurtucu (en azı 50 bin, en çoğu bir milyon dolar) para ödülleriyle –ki sponsorların düzenlediği geniş katılımlı ünlü turnuvalar hariç – şu anda 3 kıtada 3 ayrı lig şeklinde oynanmakta olan kendi sezonunun sonunda Ekim ayında dünya şampiyonası düzenlenecek. İnternetten canlı yayınlanan maçları önem/popülerlik seviyesine göre 10 ila 200 bin kişi izliyor.</p>
<p>Güney Kore’de profesyonel bilgisayar oyunculuğu son derece saygın bir ‘meslek’. Rock yıldızları gibi sokakta rahat yürüyemeyen ünlü oyuncular, eğitim masraflarını (pek çoğu 18 yaşın altında tabii ki) üstlenen sponsorlarından elde ettikleri gelirle genelde anne babalarından daha çok kazanıyorlar. Sadece Starcraft oyunu maçlarını yayınlayan iki kablolu kanal var ve inan prenses, bunlar halka açık alanlarda (havaalanı vs.) vakit geçirten televizyon yayınları için sıkça tercih edilen kanallar.</p>
<p>Bunlar basit örnekler prenses. Konsollar için üretilen (tabii aslında pek çok oyunun birden çok platform için sürümleri olsa da biri ‘asıl’ mecra oluyor) God of War, Assasin’s Creed gibi yarışma/rekabet üzerine değil bireysel yetenek üzerine kurulu macera oyunları, Mario, Legend of Zelda gibi uzun geçmişi ve çok sayıda sürümü olan seri oyunlar (Süper Mario tüm dünyanın en çok satan oyunudur), isim isim saymakla bitiremeyeceğimiz dövüş, araba yarışı ve futbol oyunları, bulmaca çözme oyunları… Bilgisayar oyunları dünyasının sonu yok. Ama şu videoda:</p>
<p><object width="640" height="480" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/B_t1qNMijEM?hl=en_US&amp;version=3" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>profesyonel oyuncuların (Daigo vs Justin), bizim atari salonlarından tanıdığımız meşhur Street Fighter oyunu 2004 dünya şampiyonası final maçında seyirciyi nasıl ayaklandırdığını görebilirsiniz. Videonun sonunda tek vuruşluk canıyla 10’dan fazla atak kombosundan oluşan saldırın her bir vuruşunu ayrı ayrı bloklayıp üzerine maçı kazanan Daigo’nun bu yaptığı, 1999 Şampiyonlar Ligi finalinde son iki dakikada iki gol atıp kupayı alan Manchester United’ınkinden daha az çarpıcı bir başarı değil. Bu profesyonel oyuncuların performansı APM (<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Actions_per_minute">Actions per Minute</a> – Dakika Başına Eylem) ile ölçülüyor. Her bir tuşa basma ya da fareye tıklama (artık oyunda ne yapılıyorsa o işte) 1 eylem sayılır ve bahsettiğim profesyoneller bu rakamı ortalama 300, yoğun savaş anlarında 400 civarına çekebilmekte.</p>
<p>Her oyun başka bir yeteneğimizi geliştirir, hepsi de faydalıdır. Neticede satranç ve go da oyun, ama bir çok insan başına oturmaya bile çekinecek kadar zor buluyor bu oyunları. Herşey refleks ve gençlik değil, Kasparov Deep Blue’ya yenildiğinde 34 yaşındaydı, profesyonel oyunlardan çekildiğini açıkladığında da 42. Sorun çözmek için kağıt-taş-makas oynamak başka, aynı oyunu psikolojik bir açıdan ele alan İngiliz mentalist Derren Brown’un yaptığı gibi ‘asla kaybetmeden’ oynamak başka. Geç değil, vakit de var, hadi bişeyler oynayalım prenses.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/03/oyunlar-ve-oyuncular.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Rothko Şapelinin Renkleri</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/01/rothko-sapelinin-renkleri.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/01/rothko-sapelinin-renkleri.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Burcu]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 08 Jan 2013 12:47:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[Arshile Gorky]]></category>
		<category><![CDATA[Dominique Menil]]></category>
		<category><![CDATA[Mark Rothko]]></category>
		<category><![CDATA[Medici ailesi]]></category>
		<category><![CDATA[Şapel]]></category>
		<category><![CDATA[Soyut Ekspresyonizm]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6664</guid>

					<description><![CDATA[Gerçekte olanları hiçbir zaman tam olarak bilemeyeceğiz. Rothko Şapelin yapıldığı 6 yıl boyunca sanatçı Mark Rothko ne tür şeytanlarla savaştı bilinemez, fakat Rothko Chapel kapılarını tüm dünyaya açmadan bir yıl önce 25 Şubat 1970te Şapelin hikayesi sonsuza kadar değişti… Mark Rothko’nun asistanı onu mutfakta lavabonun yanında yerde yüzükoyun yatarken buldu. Büyük bir jiletle her iki [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/000cbdsf.jpg" rel="lightbox[6664]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-6666" title="000cbdsf" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/000cbdsf.jpg" alt="" width="324" height="370" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/000cbdsf.jpg 670w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/000cbdsf-262x300.jpg 262w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/000cbdsf-349x400.jpg 349w" sizes="(max-width: 324px) 100vw, 324px" /></a>Gerçekte olanları hiçbir zaman tam olarak bilemeyeceğiz. Rothko Şapelin yapıldığı 6 yıl boyunca sanatçı Mark Rothko ne tür şeytanlarla savaştı bilinemez, fakat Rothko Chapel kapılarını tüm dünyaya açmadan bir yıl önce 25 Şubat 1970te Şapelin hikayesi sonsuza kadar değişti… Mark Rothko’nun asistanı onu mutfakta lavabonun yanında yerde yüzükoyun yatarken buldu. Büyük bir jiletle her iki kolunuda dik bir açıyla kesmişti. Daha sonra otopsi yapıldığında tüm bu kanlı eylemden önce kendisini öldürmeye yetecek kadar ilaç aldığı da ortaya çıktı. Amerikan tarihinin bu unutulmaz sıra dışı adamı Mark Rothko tıpkı gençlik yıllarındaki hocası Arshile Gorky gibi hiçbir açıklama yapmadan korkunç bir intiharla hayata veda etmeyi tercih etti. Pek çok arkadaşına göre onun son sözleri Rothko Şapeli ve içindeki resimleriydi. 28 Şubat 1971 yılında Dominique Menil Rothko Şapeli özel bir konuşmayla ona adadı. Konuşmasında kalabalıkla şöyle sesleniyordu.</p>
<blockquote><p>“Hepimiz çevremizdeki resimlerden etkileniriz ve bence sadece soyut sanat bizi kutsal olan şeylerin eşiğine taşıyabilir. Günümüzde kabul edilen yegane güzellik formu sessiz ve trajik olanlar. Geçmişin suskun ve kutsal ikonlarını bize hatırlatan Rothko tüm renklerden yıkılmaz bir kale inşa etti”</p></blockquote>
<p><strong>Amerika’nın Medici’leri</strong></p>
<p>Rothko Şapeli projesi Menil ailesinden Dominique Menil’in en büyük hayaliydi. Rönesans döneminde yaşamış olan ünlü Medici ailesini pek çoğunuzu duymuştur. Rönesans sanatının eşsiz ustaları Masaccio, Donatello,Michelangelo Buonarroti ve Raphael gibi sanatçıları destekleyen aile. Genç ve yardıma ihtiyacı olan bu ressamları ve heykeltıraşları Floransada kanatları altına almış ve tıpkı günümüzün sponsorları gibi onlara başyapıtlarını yapabilecekleri imkanları sunmuş. Bugün hayranlıkla seyrettiğimiz pek çok eserde görünmese dahi Medici’lerin imzası vardır.</p>
<p>Menil ailesi de tıpkı bu aile gibi döneminin en önemli ustalarını toplayarak eşsiz bir koleksiyon meydana getirdi. Paleolithik dönemden Hıristiyanlık öncesi döneme pek çok eser, Bizans kalıntıları ve ikonları ile küçük bir ortaçağ koleksiyonu, Mali ve Afrikada bulunan ilkel kalıntılar, Georges Braque, Paul Cezanne, Fernan Leger, Henri Matisse ve Pablo Picasso, sürrealizm dalgasindan Chirico, Marcel Duchamp, Max Ernst, Man Ray, Matta, Joan Miró, Francis Picabia, ve tabii Salvador Dali, modern akımlardan Jackson Pollock ve Barnett Newman gibi ve tabii yakın dostları Mark Rothko’da, Amerikanın en çılgın sanatçılarından biri olarak bilinen pop art patlamasının yaramaz çocuğu Andy Warhol’de bu koleksiyonda yerini almış. Menil müzesinde sergilenen eserler onu dünyanın en önemli sanat eserlerinin bulunduğu sıra dışı bir yer haline çevirdi. Tıpkı Mediciler gibi artık onlarda sanatı sadece toplamıyor yapımında bizzat destekleyici olarak rol alıyorlardı.</p>
<div id="attachment_6670" style="width: 599px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/AA297.jpg" rel="lightbox[6664]"><img aria-describedby="caption-attachment-6670" loading="lazy" class=" wp-image-6670" title="AA297" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/AA297-1024x697.jpg" alt="" width="589" height="400" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/AA297-1024x697.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/AA297-300x204.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/AA297-430x293.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/AA297.jpg 1171w" sizes="(max-width: 589px) 100vw, 589px" /></a><p id="caption-attachment-6670" class="wp-caption-text">Dominique Menil, Houstan&#39;daki Menil müzesinde Barnett Newman&#39;a ait bir tualin yerleştirilmesini süpervize ediyor</p></div>
<p>Bugün Amerikanın Medici’leri olarak bilinen bu sanat aşığı ailenin en önemli üyesi Dominique Menil sanatın her türüne çok küçük yaşta ilgi duymaya başladı. Mona Lisa’yı ilk gördüğünde şiddetli bir tepki veren genç kız ailesini korkutmuştu. Onda doğuştan ince bir sanat zevki vardı ve 70 yaşına geldiğinde kimsenin sergilemeye cesaret edemediği Andy Warhol’ü gururla sergilemişti. Bugün dünyanın sayılı koleksiyonerleri arasında yer alan Dominique Menil 1998 yılında hayata veda etti. Ardında bıraktığı sayısız paha biçilmez sanat eseri ve yaşadığı yerleri güzelleştirmeye tutkun ruhu bugün koleksiyonun sergilendiği Houston Teksas’taki müzede yaşamaya devam ediyor. Ardında öylesine değil sonuna kadar dolu dolu yaşanmış bir hayat bırakan Dominique Menil’in en büyük hayali olan Rothko Şapeli projesi de başarıyla sonuçlandı, sonu biraz trajik olsa da.</p>
<p><strong>Rothko Şapelinin hikayesi…</strong></p>
<blockquote><p>“Rothko Şapel’i katılımcıların artistik spritüel veya sanatsal tüm duyularını harekete geçirecek farklı inanç sistemlerinin ayinleriyle capcanlı bir yer… Burada bizler tüm geleneklerin ve inanışların kökenlerine inmeye ve onları tek bir çatı altında birleştirmeyi hayal ettik…”<br />
<em>Rothko Şapel’inin misyon manifestosundan bir bölüm…</em></p></blockquote>
<p>Rothko Chapel Dominique ve John de Menil’in üzerinde beraber çalıştıkları son ve en önemli proje olarak biliniyor. Bu şapelin bulunduğu ortamdaki spritüel ve sanatsal etkisini Henri Matisse’in Vence’teki Chapel of Rosary’si veya Le corbusier tarafından Fransa’da yapılan Ronchamp ile kıyaslayababiliriz.</p>
<p>Menil ailesi her zaman hayalini kurdukları bu özel yerin yapımı için uzun zamandır hayranlıkla takip ettikleri Mark Rothko’yu seçtiler. Zamanımızın en önemli sanatçılarından biri olan Mark Rothko trajik kaderini aslında bu güçlü aileyle birleştirdiğinde Rothko Şapeli ironik bir şekilde unutulmaz yapıcaktı. Rothko Şapeli ailenin en önemli iki tutkusunu temsil ediyordu: din ve sanat. Oldukça dindar olan aile her şey gibi inançlarınıda çok geniş bir renk yelpazesinde yaşıyorlar. Pek çok farklı inanç sistemine aynı hoşgörüyle yaklaşan aile sufileri, eski Afrika kabilelerini, ortaçağın mistik rahibelerini ve ipek yolunun büyüleyici oryantal ezgilerini aynı çatı altında toplamayı başardı. Her din ve inanıştan insanın sığınabileceği bir kutsal yer olarak tanımlanan Rothko Şapeline halk arasında “Sanatçıların Mekke’si” deniyor.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/rothkochapel.jpg" rel="lightbox[6664]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-6672" title="rothkochapel" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/rothkochapel.jpg" alt="" width="613" height="483" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/rothkochapel.jpg 792w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/rothkochapel-300x236.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/rothkochapel-430x339.jpg 430w" sizes="(max-width: 613px) 100vw, 613px" /></a></p>
<p>De Menil aiesini ve Mark Rothko’yu birleştirende işte tam bu düşünce olmuştu. Mark Rothko on yıllardır böyle bir yerin hayalini kuruyordu. Düşünmekten ve görmekten korkmayanların geleceği bir hac yeri olarak tanımladığı şapel’le her aşamasında fazlasıyla ilgilendi. 1964 yılında aile ona çok özel meditatif bir alanı süsleyecek olan tam 14 resim için komisyon verdi.</p>
<p>Çalkantılı bir ruhun bu dünyaya bıraktığı son 14 resim onun hayatını farklı bir şekilde yorumluyordu. Rothko’nun şapelin ölümsüzlüğüne yaptığı katkılar tartışılamaz ama kendi ölümlulüğü ile yüzleşen bu büyük ressam ne yazık ki bundan kaçmayı başaramadı.</p>
<p><strong>Çizgi ötesi yaşamlar…</strong></p>
<p>Mark Rothko Marcus Rothkowitz adıyla günümüz Letonya cunhuriyetinin bulunduğu Dvinsk şehrinde 1903 yılında dünyaya gözlerini açtı. Kendisi için espriyle karışık Eski Rusya Şimdiki Letonya doğumlu Yahudi bir Amerikalı” diyen Mark Rothko çağımızın en önemli soyut ekspresyonist ressamlarından biri olarak biliniyor. Kendisi bu terimi hayatı boyunca reddetmekle kalmayıp soyut bir ressam yakıştırmasını dahi kabul etmemiş.</p>
<p>Çocukluk yıllarında o dönem dünyayı etkisi altına alan Yahudi düşmanlığından dolayı pek çok sıkıntı çeken aile yinede başka pek çok aileden daha şanslıydılar. Babaları aileyi dini bir eğitim yerine politik ve entelektüel bir eğitim vermeyi tercih etti. O zor yıllarda Yahudilere yönelik şiddeti bizzat kendi gözleriyle gören Rothko hayatı boyunca bunun izlerini üzerinden atamadı. Rothkonun tüm gençliği boyunca unutamadığı sahnelerden biri isyancı kazak gruplarının öldürdükleri Yahudileri gömdükleri üçgen çukurlar. Bazı sanat eleştirmenleri Rothko’nun eserlerinde kullandığı üçgen sembolünün aslında bu mezarları temsil ettiğini iddia ettiler. Fakat o dönemde söylenen yerlerde kayıtlara geçen hiçbir toplu katliamın olmaması pek çok insanın Rothko’nun hafızasının onu yanılttığı yönündeydi.</p>
<p>İleriki yıllarda Musevi cemaatiyle bağlarını sıkılaştıran baba Mark Rothko’yu bir “cheder” yani Musevi çocukları için özel dini eğitim veren bir ilkokula gönderdi burada küçük mark kapsamlı bir talmud eğitiminden geçti. Rothko okul yılları boyunca pek çok zorluk çekerek Yale üniversitesini kazandı. Burası onun için fazla elitistti okulu ırkçı ve züppe olarak değerlerindiren Rothko, ikinci yılında okulu bıraktı. Tam 46 yıl sonra Yale üniversitesi onursal mezunlarından olmak için geri gelecekti…</p>
<p>1923 yılında bir arkadaşını resim dersi esnasında seyrederken adeta büyülendiğini hisseti. Genç öğrencilerin skeç yapmasını hayranlıkla seyreden Rothko yaşamında ne yapmak istediğine aslında o anda karar vermişti. Fakat henüz 20 yaşındaydı… Resim dünyasının onu biraz daha beklemesi gerekecekti. Clark Gable’in eşi Josephine Dillon’un tiyatro grubuna katılıp bir süre burada zaman geçirdikten sonra nihayet kesin kararını verdi ve New York New School of Design’ın kayıtlı öğrencisi oldu. Hocalarından biri olan Arshile Gorky onu ilk etkileyen isimlerden biri olmuştur. Arshile Gorky Soyut Ekspresyonizm akımına önemli katkıları bulunan bir sanatçıydı. Sanatın sessiz bir dille pek çok şeyi anlatabileceğini onun resimlerinde gören Rothko, bir anlamda elindeki gücün farkına varmıştı. Ne yazık ki bu iki büyük sanatçının hayatlarının pek çok anı gibi son anlarıda aynı tercihlerle ortak hale gelmişti.</p>
<p>Rothko daha sonra Max Weber’den etkilenmiş ve bu güçlü adamın da etkisiyle sanatın aslında duygusal ve dinsel tabirleri anlatabilecek en güçlü aletlerden biri olduğunu kavramıştır. Acemilik yıllarındaki ilk eserlerinde baskın Max Weber etkisi hemen göze çarpmaktadır.</p>
<p>New Yorkun bereketli havasında olgunlaşan Rothko pek çok sanatçı ve sanat aşığıyla bir araya geldi. Rothko’nun ailesi ise onun “büyük depresyon” yıllarının ekonomik bunalımlı döneminde maddi getirisi neredeyse sıfır olan ressamlığı seçmesini anlayamıyorlardı. Ailesine karşı nankörlükle suçlanan Rothko hayal kırıklığıyla New York’a döndü ve kendini sanatına verdi. Yıllar geçtikçe yükselen ve eleştirmenlerin bir numarası haline gelen Rothko’nun ruhu aniden patlak veren 2. dünya savaşı ve bir kitap yüzünden tekrar tepetaklak olacaktı.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/Rework-13.jpg" rel="lightbox[6664]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-6675" title="Rework-13" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/Rework-13.jpg" alt="" width="610" height="458" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/Rework-13.jpg 610w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/Rework-13-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/Rework-13-430x322.jpg 430w" sizes="(max-width: 610px) 100vw, 610px" /></a></p>
<p>1940’ların sonunda Rothko Amerikada ve dünyada yükselen ırkçı propogandalar dolayısıyla adını değiştirdi ve üye olduğu pek çok dernekten istifa etti. Çağdaş Amerikan resim sanatının öldüğünden korkan sanatçı yeni arayışlar peşinde düştü. Bu arayış yolculuğunda ki rehber kitabı Nietsche’nin Trajedinin Doğuşu adlı ölümsüz eseriydi. Yepyeni bir dünyaya gözlerini açan Rothko artık mitolojiden ve ruhsal düşünceden etkilenerek farklı bir yolda yürüyordu. Kendini efsane üreticisi olarak tanımladı ve döneme damgasını vuran şu sözleri söyledi.</p>
<blockquote><p>“Gerçekte tüm konuların içinde her zaman en çok dikkat çekenler trajik olanlardır. Sınırısız trajik deneyim bence sanatın beslendiği ana kaynaktır. Trajediler ve büyük acılar olmasaydı bugün taptığımız pek çok sanatçı bildiğimiz eserlerle varolamazdı.&#8221;</p></blockquote>
<p>Mark Rothko yaşamı boyunca pek çok akımdan etkilendi ve kimseninkine benzemeyen farklı tualler yarattı. Sadece kendisinin renkelendirebileceği eşsiz tualler… Resimlerini “tualin üstüne üflenen bir nefes olarak tanımlayan Rothko “ multiformlu ve dev ölçekli resimleriyle 7’den 70’e pek çok ismi etkisi altına almış ve onları adeta resimlerinin içinde gezintiye çıkarmıştı.</p>
<p>1964 yılına gelindiğinde de Menil ailesi nihayet bu özel ressamla bir araya gelmiş ve 14 sıradışı resim için sipariş vermişlerdi. Mark Rothko bu resimler için stüdyosunu taşıdı ve deneysel bir stüdyo inşa etti. Hayalinde kurduğu Rothko Şapelinin ışık oyunlarının aynısını stüdyoda yarattı ve dünyayla paylaşacağı en önemli eserlerini yaratmaya başladı. Pek çok arkadaşına bizzat “burası benim en önemli eserim olacak” dedi. Şapelin mimarı Phillip Johnson’la şapelin yapımının her aşamasında beraber oldu. Bunun gibi daha pek çok sıra dışı istekle baş edemeyen mimar Phillip Johnson sonunda projeyi bıraktı. 1967 yılında yerel mimarlar Howard Barnstone Ve Eugene Aubry ile çalışmalar kaldığı yerden devam etti. Houston’un bu yerel mimarları Rothko ile beraber çalışmaktan onur duydular ve istediği pek çok şey için fedakarlık yapmaktan kaçınmadılar. Rothko tüm bunların sebebini çok kısa bir şekilde açıklıyordu.</p>
<blockquote><p>“Günümüz post modern sanat dünyasının duyarsızlığında insanlar benim dini resimlerimi görebilmek için bir yolculuk yapmalı ve kozalarından çıkmalılar. Houston Teksas’a seyahat etmeliler hatta belki çok daha uzaklara…”</p></blockquote>
<p>Her yönüyle dikkat çekici olan Rothko Şapeli ilk olarak Roma Katolik stilinde tasarlanmıştı. Rothko bunu destekledi ve resimlerinde Katolik sembolizminden etkilendi. Şapelin sekizgen şekli St. Maria Assunta adındaki bir Bizans Şapelinden. Tavandaki 3 parçalı resim ise meşhur çarmıha geriliş sahnesinden esinlenmişti. Herkes Menil ailesinin böylesi bir iş için neden inancını yitirmiş bir museviyi seçtiğini merak ediyorlardı. Ama aileye göre Rothko’nun eserlerindeki ruhanilik “evrensel” bir anlam taşıyordu ve bu yeteneği Katolik inancının mistik simgelerinde kullanmak onlara oldukça doğal gelmişti. Fakat bazıları bu şapele bambaşka bir gözle bakıyorlardı. Son yıllarda sanat dünyasından önyargılı karışık tepkiler alan Rothko kendini başarısız hissediyordu. Evliliği bağımlılıklar yüzünden sona ermişti. Geçmişi karanlık travmalarla doluydu ve yoğun çalışma temposu onu tüketmekteydi. Tüm bu açılardan bakınca bugün hala şapeli süsleyen meşhur çarmıha geriliş resmi çok farklı şeyleri sembolize edebilirdi. Tıpkı İsa gibi oda kendini bir şekilde insanlık için kurban etmeyi istiyordu. 50’li yıllardan sonra resimlerinde fark edilen karanlık boğucu atmosfer bu 14 resimde doruk noktasındaydı aslında bunu kelimelerle tarif etmek oldukça zor. Van Gogh’un kendini öldürmeden kısa süre önce yaptığı eserlere baktığınızda aradaki farkı anlayabilirsiniz. Bir şekilde resimlere kendi ruhlarını şifreli bir şekilde gizleyen bu insanların fırça darbeleri gören gözlere pek çok hikaye anlatıyor. Kimilerine göre bu 14 resim uzay ve zamanın kendi varoluşumuz üzerindeki sonsuz etkilerini uyandırıyor kimi insanlar içinse tüm resimler pek çok okült ve hermetik simgeyle süslü.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/captura-de-pantalla-2012-09-26-a-las-09-25-161.png" rel="lightbox[6664]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-6680" title="captura-de-pantalla-2012-09-26-a-las-09-25-161" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/captura-de-pantalla-2012-09-26-a-las-09-25-161.png" alt="" width="620" height="494" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/captura-de-pantalla-2012-09-26-a-las-09-25-161.png 764w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/captura-de-pantalla-2012-09-26-a-las-09-25-161-300x239.png 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/01/captura-de-pantalla-2012-09-26-a-las-09-25-161-430x342.png 430w" sizes="(max-width: 620px) 100vw, 620px" /></a></p>
<p>Bir enstitü olarak Rothko Şapeli bugün hem müze hem toplantı hemde gösteri amaçlı programlar için kullanılmakta. Araştırmalar yapmak ve ilham almak için her yıl binlerce öğrenci ve sanatsever buraya akın ediyor. Rothko Şapel sanat ve dini bir araya getirirken insan hakları ve demokrasi gibi politik konulardada sesini yükseltmekten korkmuyor. Buraya tüm dünyanın tanıdığı efsane isimler ve öğretmenler konuk oldu. Jonas Salk Nelson Mandela Dalai Lama Steve Reich gibi isimler Houston halkı ve izleyicilerle hayat deneyimlerini paylaştılar. Şapel ayrıca pek çok farklı dinin bayramlarında ibadet yeri olarak kullanılıyor. Museviler, Budistler, Katolikler, paganlar hepsi tek bir yerde ibadet edebiliyorlar. Mark Rothko’nun kanıyla vaftiz edilmiş, ruhu okşayan dev resimlerinin arasında.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/01/rothko-sapelinin-renkleri.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Evet et yemiyorum; hayır kışın da aç değilim</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/12/evet-et-yemiyorum-hayir-kisin-da-ac-degilim.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/12/evet-et-yemiyorum-hayir-kisin-da-ac-degilim.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 02 Dec 2012 19:27:48 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[yemek]]></category>
		<category><![CDATA[balkabagi]]></category>
		<category><![CDATA[Körili Balkabağı Çorbası]]></category>
		<category><![CDATA[mercimek köftesi]]></category>
		<category><![CDATA[patates salatasi]]></category>
		<category><![CDATA[vejetaryen]]></category>
		<category><![CDATA[yemek sanati]]></category>
		<category><![CDATA[yesil kori]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6558</guid>

					<description><![CDATA[Yemek yapmak, diğer tüm sanatların anası olan bir performans sanatıdır; yemek ise insanoğluna atalarından kalma heykel&#8230;                                                                                [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><cite title="Yemek sanati">Yemek yapmak, diğer tüm sanatların anası olan bir performans sanatıdır; yemek ise insanoğluna atalarından kalma heykel&#8230;</cite>                                                                                                                                                                                                          -Peter Kubelka, Viyana&#8217;lı film yapımcısı</p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<p>İsterdim ki sana her mevsim, o mevsime has, besleyici ve et içermeyen yemek tarifleriyle geleyim. Hatta inan geçen yaz böyle bir yazı yazmak için epey heveslendim Prenses. Ve fakat yaşadığım ülkede mevsim denilen şey haftalık hava durumundan ibaret olduğu için kendimde bir yazı çıkaracak gazı bulamayıp güneşli günlerde dışarı çıkıp D vitamini depolamakla yetindim. Kışın başka türlü ama&#8230; Belçika gibi bir ülkede kış mevsimiyle barışık değilsen yaşaman mümkün değil, ben sana söyleyeyim. Uzun ve çok soğuk olmasının dışında bir de havanın gündüz vakitleri beyaz ile gri arasındaki renk tonu skalasında sıkışıp kalması ve zaten akşam saat 5 gibi kararmasıyla sana dışarıya çıkmadan kendini eğlendirme yaratıcılığını zerk ediyor. Bu yaratıcılık bir şekilde bünyende kendini göstermezse bunalıma da girebilir, alkolik de olabilirsin. Seçim senin&#8230;</p>
<p>Bu memlekette dördüncü yılına giren ve aktif olmaktan hoşlanan bendeniz bunalıma veya alkolizme yatkınlığı olan biri değilim şükürler olsun ki. Kış geldiğinde, başka bir sürü ev oyalanmasının yanında yemek yapma eğlencesine veriyorum kendimi. Şöyle ki saat 6 civarı bisikletimi zincirlediğim otobüs durağında otobüsten inip alacakaranlıkta eve dönmek üzere bindiğim bisikletim üzerinde, eve girdikten sonra ne yemek yapacağımı tasarlayarak oto-gaz yöntemiyle kendimi bir güzel motive ederek başlıyor bendeki yaratıcı süreç. Daha <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/08/evet-et-yemiyorum-hayir-ac-degilim-2-tadini-cikarmak.html">önceki yazı</a>larda da bahsettiğim gibi et yememek, öğünlerini besin değeri, renk ve koku olarak çeşitlendirmeyi beraberinde getiriyor. Mesela her mevsim değişiminde kafandan otomatik olarak bir senedir yememiş olduğun, yeni mevsime has sebzeler ve onlarla ne şekil kombinasyonlar yapabileceğin geçiyor.</p>
<p>İşte bu yüzden Belçika&#8217;da sonbaharın son demlerini yaşadığımız ve çok acayip soğukların kendini göstermeye başladığı şu günlerde, tam da sonbaharın son demlerine layık bir mönüyle geliyorum Prenses&#8230;</p>
<p>&nbsp;</p>
<blockquote><p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Körili Balkabağı Çorbası</strong></span></p>
<p><strong><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/balkabaa_corbasi.jpg" rel="lightbox[6558]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-6563" title="balkabaa_corbasi" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/balkabaa_corbasi-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/balkabaa_corbasi-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/balkabaa_corbasi-1024x768.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/balkabaa_corbasi-430x322.jpg 430w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Balkabağı: Epey az kalorili ve bol lifli bu turuncu meyve yüksek oranda antioksidan olan A, C ve E vitaminleri ile kalsiyum, bakır, potasyum ve fosfor mineralleri açışından epey zengindir.</strong> Biliyorum ki &#8216;balkabağından tatlı olur len, çorba ne alaka&#8217; diyeceksin hemen Prenses, ama bu rengi, tadı, kokusu muhteşem ve acayip doyurucu olan çorbayı denemezsen hayatını çok büyük bir eksiklikle devam ettireceksin, benden söylemesi&#8230; Genelde Avrupa ülkelerinde kremalı yapılan bu çorbanın çok daha lezzetli olabileceğindan emin olan yazarın, son iki senedir pek çok değişik versiyonunu deneyerek Nirvana&#8217;ya ulaşan tarifi buldu ve işte seninle paylaşıyor.</p>
<p>Büyükçe bir tencerede tercih ettiğin herhangi bir sıvı yağdan (ben zeytinyağı veya susam yağını tercih ediyorum) bir yemek kaşığı kadar ısıt ve irice doğranmış bir büyük kırmızı soğanı atıp azıcık kavur. Soğan pembeleşir gibi olduğu zaman içine yarım tatlı kaşığı kadar yeşil köri ekle. <strong>Yeşil köri: Tayland mutfağının vazgeçilmezi yeşil köri yaklaşık 13 farklı bileşenden oluşur, kendine has bir acısı vardır ve toz baharat olarak değil de macun kıvamında satılır</strong>. Eğer macun kıvamında hazır olarak satılan yeşil koriden bulamazsan, bulduğun herhangi bir tür sarı köri de olur, sıkma sen tatlı canını. Yalnız sarı köri kullanıyorsan miktarını biraz daha bol tut ki yeşil körinin o arka planda baz oluşturan tadının yerini tutabilsin. Soğanla köriyi iyice kavurduktan sonra bir çorba kaşığı kadar nişasta ekleyip hepsini bir karışım haline getir. Bir su bardağı kadar süt veya soya sütü ekleyip körili karışımı sütle açtıktan sonra ocağın altını kıs ve tencerenin kapağını kapat, bir süre kendi hallerinde takılsınlar. Önceden soyulmuş bir kilo kadar balkabağını irice doğrayıp sütlü karışıma ekle, biraz tuz ve biraz karabiber koy. Ocağı orta ateşe getir, balkabaklarının içinde yüzebileceği miktarda kaynamış su ekleyip tencerenin kapağını yarı kapalı olarak bırak, bir güzel pişsinler. Arada bir karıştırmayı ihmal etme tabi. 25 dakika kadar sonra balkabaklari erir kıvama gelecek, çorbayı ateşten al. Kapağını da aç ki biraz soğusun. Biraz soğuyunca tüm çorbayı el blendırından geçirdikten sonra homojen kıvamdaki çorbayı orta ateşte 5 dakika kadar kaynat. Ve tataaammm&#8230; Muhteşem balkabağı çorban hazır. Ha bu arada balkabağını soyarken elini kesme dikkat et Prenses!</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Fırında yeşil mercimek köftesi</strong></span></p>
<p><strong>Yeşil mercimek: Demir, protein ve yüksek lif içeren yapısı sayesinde et yemezler için besin bombası niteliği taşır.</strong> Yeşil mercimek çok fazla vitamin ve mineral içeriğine sahip olmadığından diğer vitamin ve mineral değerleri yüksek yemeklerle (mesela balkabağı çorbası) birlikte tüketildiğinde et yemezler için bütünsel bir öğün oluşturma potansiyeline sahiptir. Bu tarifi de önce hayalimde canlandırıp sonra deneme yanılma yöntemiyle buldum ve çok beğendiğim için senle paylaşayım dedim. Bir buçuk su bardağı kadar yeşil mercimeği iyice yıkayıp yemeği yapmaya başlamadan bir saat kadar önce kaynamış suya koyup beklet. Kaynamış su miktarı mercimeğin iki katı kadar olsun yalnız, büyükçe kısmını mercimekler şişmek için tüketecek.<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03767.jpg" rel="lightbox[6558]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-6564" title="DSC03767" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03767-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03767-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03767-1024x768.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03767-430x322.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03767.jpg 2048w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>Orta boyda bir tencere içinde küp şeklinde doğranmış bir soğanı yine bir çorba kaşığı kadar sıvı yağda kızdırıp (kavurmana gerek yok, biraz pişmesi yeterli zira sonradan fırına girecek bu yemek) bir tatlı kaşığı domates, bir tatlı kaşığı biber salçası ekle ve kısık ateşte karıştır. Şişmiş mercimekleri süzdükten sonra bu karışıma ekleyip karıştırmaya devam et. İnce doğranmış veya dövülmüş iki iri diş sarımsakla birlikte kimyon, toz kırmızı biber (ister tatlı, ister acı) ve biraz tuz ilave edip birkaç dakika ateş üstünde karıştır. <strong>Kimyon: Yüksek miktarda demir ve magnezyum içeren bu baharat kalsiyumun kanda emilimini arttırır;  ayrıca, kan şekerini düşürmeye ve hazma yardımcı olur.</strong> Sarımsak ve mercimek karışımı piştiğinde altını kapatıp tencereyi ocaktan aldığın gibi fırını 180 derecede ısıtmaya başla. Mercimekli karışımın içine 1 yumurta, iki çorba kaşığı tam un, bir çay kaşığı karbonat ve keçi peyniri ekleyip hepsini bir çatal yardımıyla karıştırırken peyniri küçük parçalara böldüğünden emin ol. Peynirsiz veya beyaz peynirle de gayet oluyor bu arada, ama ben baharatlı mercimek ile fırında erimiş keçi peynirinin uyumundan çok hoşlanıyorum. Hepsi homojen bir karışım haline geldiğinde bir çorba kaşığı yardımıyla köfte şeklinde önceden yağlanmış veya fırın kağıdıyla kaplanmış fırın tepsisine al ve tepsiyi fırına sür. Yarım saat sonra mercimek köfteleri hazır!</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Süzme yoğurtlu patates salatası</strong></span></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03717.jpg" rel="lightbox[6558]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-6565" title="DSC03717" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03717-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03717-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03717-1024x768.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03717-430x322.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/12/DSC03717.jpg 2048w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Dedim ya sana bu sefer komple bir mönüyle geliyorum diye&#8230; Karbonhidratsız et yemez mönüsü olur mu hiç Prenses? Ayrıca Türk mutfak kültürü içinde büyümüş birisi olarak baharatlı yemeklerin yanında hep yoğurt arıyor bu deli gönül. Al sana hem yapması kolay, hem yoğurtlu hem de karbonhidratlı bir tarif. Ben bunu bir tek patatesle değil de havuç ve mevsim sebzesi olarak haşlanacak ne varsa (mesela brokoli veya karnıbahar) onlarla birlikte yapıyorum, daha renkli oluyor. Orta boy patatesleri pişecek ama dağılmayacak şekilde kabuklarıyla haşla ve onlar soğuyup soyulmak için bir köşede beklerken başka hangi sebzeyi pişirmek istiyorsan onları haşla. Hepsini bir arada haşlamanı tavsiye etmem zira patates diğerlerinden daha uzun sürede pişiyor. Mesela brokolinin pişip dağılmaması için 3-4 dakika kadar haşlanması gerekirken patates için bu süre 15 dakika kadar&#8230; Hepsini soğutup soyulmuş patatesler en aşağıda kalacak şekilde bir salata kabına alıp tuzla. Öteki tarafta 5-6 kaşık kadar süzme yoğurdun içine bir tatlı kaşığı hardal, biraz üzüm sirkesi ve biraz zeytinyağı koyup karıştırarak sos haline getir. <strong>Hardal: Demir, magnezyum ve fosfor içeren iyi bir mineral ve Omega 3 kaynağı.</strong> Sosu haşlanmış patates ve diğer sebzelere güzelce yedir; çok karıştırmadan altüst ederek sosu yedirmeni tavsiye ederim yoksa bulamaç haline gelebilirler. Ve işte mönünün tamamlayıcı yemeği de hazır!</p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<p>Sana afiyet şeker, etoburlara da kapak olsun!</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/12/evet-et-yemiyorum-hayir-kisin-da-ac-degilim.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Teknede Yaşam</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/10/teknede-yasam-2.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/10/teknede-yasam-2.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Deniz]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 22 Oct 2012 13:48:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[alternatif enerji]]></category>
		<category><![CDATA[denizci]]></category>
		<category><![CDATA[enerji]]></category>
		<category><![CDATA[güneş]]></category>
		<category><![CDATA[rüzgar]]></category>
		<category><![CDATA[tekne]]></category>
		<category><![CDATA[yaşam]]></category>
		<category><![CDATA[yat]]></category>
		<category><![CDATA[yelkenli]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6397</guid>

					<description><![CDATA[Uzunca bir zamandır prensesimizin baş yardakçısı Nazım kardeşimizin ısrarlarıyla teknede yaşam üzerine birşeyler karalamaya çalışıyorum. Ben diyorum &#8216;Prenses anlamaz bu işten. adı üzerinde prenses işte. O steril ortamlara alışkındır. Şimdi tekneydi, tamirdi, doğaydı derken karıştırmayalım kafasını. Otursun sarayında. O öyle zora falan gelemez. O en iyisi önce bi tekne alır sonra kaptanı, gemicisi, aşçısı, makyajcısı&#8217; [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/406985_10150494664468029_676199830_n.jpg" rel="lightbox[6397]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-6406" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/406985_10150494664468029_676199830_n.jpg" alt="" width="317" height="423" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/406985_10150494664468029_676199830_n.jpg 480w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/406985_10150494664468029_676199830_n-225x300.jpg 225w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/406985_10150494664468029_676199830_n-300x400.jpg 300w" sizes="(max-width: 317px) 100vw, 317px" /></a>Uzunca bir zamandır prensesimizin baş yardakçısı <a href="https://www.prensesemektuplar.com/ekip/nazim-keven">Nazım</a> kardeşimizin ısrarlarıyla teknede yaşam üzerine birşeyler karalamaya çalışıyorum. Ben diyorum &#8216;Prenses anlamaz bu işten. adı üzerinde prenses işte. O steril ortamlara alışkındır. Şimdi tekneydi, tamirdi, doğaydı derken karıştırmayalım kafasını. Otursun sarayında. O öyle zora falan gelemez. O en iyisi önce bi tekne alır sonra kaptanı, gemicisi, aşçısı, makyajcısı&#8217; dediysem de anlatamadım. &#8216;Sen illa yaz.&#8217; dedi. Bu topraklarda denize ait şeyler lüks olduğundan bu işin sadeliğini anlatırken hep birşeyler eksik kalıyor. Dedim &#8216;bende bana çok sorulan soruları sorulduğu şekliyle listeleyeyim. Unutmayın ki sayın prensesim bu yazı &#8216;steril&#8217; olmayanlara yöneliktir. Eğer denizciliğin bir türü olan el sikiyle gerdeğe girmek dediğimiz tarzda bir denizcilik anlayışınız varsa lütfen zamanınızı bu yazıyla harcamayınız.</p>
<p>İlk olarak belirtmeliyim ki her insan gibi her tekne de ayrıdır. Birbirine benzemez. Yılı, markası, modeli aynı olsa bile amaçları ayrıdır. Kimisi dünyanın masrafını yapar ama limanda oturmayı tercih eder kimi de beş kuruşu yoktur dünyayı gezer. Durum tamamen senin hayal gücünle alakalı.</p>
<p>Murat arabayı ne kadar elden geçirirsen geçir muhtemelen dünyayı dolaşamazsın ama Murat kalitesindeki bir tekneyle dünyayı dolaşabilirsin. Her zaman konu döner dolaşır bütçeye gelir. Konunun para kısmı çok ciddi gözükse de bu konu bence biraz tartışmalı.  Şöyle ki;</p>
<p>a-) yeni tekne alınabilir,<br />
b-) ikinci el tekne alınabilir.<br />
c-) tekne yapılabilir.<br />
d-) proje yapıp sponsor bulunabilir<br />
e-) &#8216;en iyi tekne arkadaşımın teknesi&#8217; deyip etliye sütlüye bulaşılmaz.</p>
<p>Son ikisi hariç diğer seçeneklerde ucundan kıyısından para harcamak zorunda kalırsınız. Sponsor bulmak ise zordur ve amatörlükten biraz farklı bir iştir. Bu konuda hiç tecrübem yok, o yüzden bunu geçiyorum. Ayrıca para harcamak kişiden kişiye değişir. İhtiyaçlar ve varılmak istenen noktalar ise her zaman farklıdır.</p>
<p>Diğer konu da ilham alabileceğin denizci tipleri. Ben de bunlardan biri olabilirim ama diyeceklerim senin doğruların olmayabilir. Bu yüzden bu sınıflandırmadan kaçınıyorum. Her denizci tipinden muhakkak öğrenecek şeyler vardır. Tipleri sınıflayıp &#8216;ben marina denizcisiyim, o uzakyol denizcisi&#8217; demek yerine hepsinden birşeyler öğrenip kendi tarzını yaratmak bana en doğrusu geliyor. Bu arada bir de kaptanı, gemicisi olan tekne sahipleri var ki ben onlara denizci diyemiyorum. Birisinin denizciliğini sınıflandırmak, puan vermek haddim olmasa da parçası olmadığım bir ortam olduğundan onları bu yazıya dahil etmiyorum. Bu kalın abiler, ablalar denizi seviyor olabilirler ama sevmek başka, sevdiğini birinci elden okşamak başka. Sen sevdiğini okşamak için adam tutuyorsan lütfen &#8216;ben denizciyim&#8217; deme. &#8216;Denizi seviyorum&#8217; de.</p>
<p>Ve uzun bir girişten sonra işte sıkça sorulan sorulara pek sıklıkla verdiğim cevaplarım&#8230;</p>
<p><strong>TEKNE KÜÇÜK DEĞİL Mİ?</strong></p>
<p>Evet küçük. Bir evle karşılaştırıldığında (genelde evle karşılaştırılıyor) tabii ki küçük ama büyük olanları da var. Önemli olan işlevi demişler. Her sabah uyandığımda o daracık mekandan kafamı çıkarttığımda hissettiğim ruh hali hiç bir yere sığmaz. Yanımda balıklar atlıyor. Kuşlar tepemden geçiyor. Yağmur varsa ıslanıyorum. Güneş varsa terliyorum. Biraz çadır gibi oluyor ama önemli olan bundan daha geniş bir ev olabilir mi? Abartısı bir yana teknede büyüklük biraz bütçe biraz da deniz üzerinde yapmak istediğinize bağlı. Büyüklüğü ne olursa olsun her zaman sınırlı miktarda elektrik ve suyunuz olur. Denizde olmanın/yaşamanın keyfini almış biri için &#8216;küçük&#8217; olması bir sorun olmaz. Gerçi denizde yaşayanlar hep &#8216;tekne her zaman iki metre ufaktır&#8217; derler ama bunu telafi eden başka şeyler vardır ki bunu anlamak için yukarıda verdiğim ipucundan yola çıkarak denizde zaman geçirmeniz gerekir. Şimdi de ben soruyorum: &#8216;Küçük olması neden olumsuz olsun ki?&#8217;</p>
<p><strong>TEKNEDE YAŞAMAK ZOR OLMUYOR MU?</strong></p>
<p><em>&#8216;Tamam artık itiraf ediyorum. Çok zor oluyor. Acılar içinde kıvranıyorum. Her gün nerden bulaştım bu illete diye düşünmeden edemiyorum. Daracık mutfak, sürekli su, elektrik hesabı yapmak, masraflar, fırıtna çıkar tekneyi düşünürsün, bir yere gittiğinde rahat rahat bırakamazsın. Offf yaa. Bu kadar zorluğa neden katlanıyorum. İyi ki sordunuz teşekkür ederim.&#8217;</em> diye cevaplamak istiyorum ama bunu soran tanımadığım birisi ise politik cevaplar verip durumu kurtarmaya çalışıyorum. Bana gelene kadar teknesinde yaşayan, dünyayı dolaşan, çocuk doğuran büyüten belki binlerce insan var. Neden ve nasıl zor olsun ki? Gerçekte zor olan bu soruyu cevaplamak. &#8216;Zoru severim&#8217; gibi bir cevapta verilebilir ama bunun yerine &#8216;zorluk nedir?&#8217; diye sorasım geliyor. Tabii ki bazı zorlukları var ama bir apartman dairesinde, şehirde yaşamanın zorluğu yok mu? Ya da bir köyde, çiftlikte&#8230; Hele hele köyde hayvanları, toprağı olan birisiyseniz&#8230; İşte gerçek zorluk orada. Ben tekne öncesi yaşadığım dönemlerle karşılaştırdığım zaman uyandığımda hep sokaktaki aynı lambayı, evi görmek ruhumu öldürürken şimdi burada sadece suyu, elektriği idareli kullanmak karşılığında birçok şeyi dibine kadar yaşamanın keyfini yaşıyorum.</p>
<div style="width: 370px" class="wp-caption alignright"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/DSCN0826.jpg" rel="lightbox[6397]"><img loading="lazy" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/DSCN0826.jpg" alt="Rüzgar türbini. Sıkıysa tamir etme. Yarım saatlik iş için dünyanın parasını istiyorlar. Ayrıca elektriksiz kalması da cabası" width="360" height="270" /></a><p class="wp-caption-text">Rüzgar türbini. Sıkıysa tamir etme. Yarım saatlik iş için dünyanın parasını istiyorlar. Ayrıca elektriksiz kalması da cabası</p></div>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>MASRAFI ÇOK DEĞİL Mİ?</strong></p>
<p>Amatör amaçla sahip olunan tekneyi aynı zamanda bir yatırım aracı olarak görüp, &#8216;iyi bakıp ileride satarım&#8217; diye düşünürseniz bence havayı alırsınız. Böyle bir amacınız varsa belki de emlak işine girmelisiniz. Bir tekne her zaman değerinden kaybeder. Elektronik eşyalar gibi her yıl yeni modeli çıktığından değil, onu yüzdürebilmek için devamlı emek harcamak zorundasınızdır. Evinizde, arazinizde birşeyleri belki erteleyebilirsiniz ama teknede kırılan, bozulan bir parçayı değiştirmek gerektiğinde bunu hemen yapmalısınız. Teknede erteleyebileceğiniz şeyler çok sınırlıdır. Yoksa tekne en basit tabiriyle ya batar ya da sizi sakatlar. Bununla beraber önünüze cebinizi boşaltmak isteyen bir sürü malzeme satıcısı ve usta çıkar. Siz onların arasından çeşitli manevralarla dolaşmaya çalışırken benim gibi bir arkadaşınız kalkıp &#8216;abii bak onu şöyle şöyle yaparsan yarı fiyatına gelir&#8217; der ve yapılacak iş size daha pahalıya gelir. İşi ucuza getirmenin sırrı ise biraz daha iyi bilen birisinin de dikkat etmediği bazı detaylarda oluyor. Aynı yemek tarifi gibi. Birisi size tarifi verir ama hep söylenmeyen birşey vardır ve o lezzet yakalanamaz. Akıl veren kişi de iyi niyetlidir ama &#8216;o&#8217; detayı size söylemek aklına gelmez. En iyisi herkesi dinleyip kendi doğrunuzu yapmaktır.</p>
<p>Herneyse uzun lafın kısası tekneyi alırken ödediğiniz para bir yana, teknenin işlerini kendiniz yaparsanız teknede yaşamak karada yaşamaktan kesinlikle daha ucuza gelir. Nasıl mı? O da başka bir yazının konusu olsun.</p>
<p><strong>KURU KURU YEMEKTEN SIKILMIŞSINDIR, GEL BAK TAZE FASÜLYE YAPTIM</strong><strong></strong></p>
<p>Bu tam olarak bir soru değil ama çok karşılaştığım bir durum. Bir arkadaşımın evine gittiğimde genelde karşılaştığım sorular bu tarzda oluyor. Ya da &#8216;hep makarna mı yiyorsunuz?&#8217; diye soruluyor. Açıkca söylüyorum başka da demiyorum. Tekne esasında ev gibidir, Her türlü tencere, tava, ocak, fırın, fasülye soyucu, kevgir ve her türlü temel mutfak malzemesi vardır. Hatta bende mutfak robotu bile var. Herşeyi pişirebilir yiyebilirsiniz. İnanmayacaksınız ama rakı bardağı bile var. Güzel bi günün sonunda rakımı plastik bardakta değil, bildiğiniz cam rakı bardağında, suyumu da su bardağında içiyorum. Tabii ki seyir halindeysek hava şartlarına göre kuru yemekler yediğimiz oluyor. Ya da uzun seyirlerde taze yemekler bittiğinde. Ama bu genel durumu anlatmıyor.</p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td style="text-align: center"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/DSCN03751.jpg" rel="lightbox[6397]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-6386" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/DSCN03751-300x225.jpg" alt="Önce" width="300" height="225" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/DSCN03751-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/DSCN03751-1024x768.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/DSCN03751-430x322.jpg 430w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></td>
<td style="text-align: center"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/DSCN03821.jpg" rel="lightbox[6397]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-6396" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/DSCN03821-300x225.jpg" alt="Sonra" width="300" height="225" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/DSCN03821-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/DSCN03821.jpg 360w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align: center"> Önce</td>
<td style="text-align: center"> Sonra</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><strong>SIKILMIYOR MUSUN?</strong></p>
<p>&#8216;Evet sıkılıyorum. Sıkıntıdan geberiyorum n&#8217;olur kurtarın beni bu hayattan&#8217; diyesim geliyor. Neden sıkılacağımı anlayamadığımdan bu soruya cevap veremiyorum. Tam tersine değil sıkılmak &#8216;hassiktir bi gün daha bitti&#8217; deyip hayıflanıyorum.</p>
<p><strong>TELEVİZYONSUZ SIKILMIYOR MUSUN?</strong></p>
<p>İşte bu soruların kralı olmaya aday. Bir önceki sorunun ardından bu geliyor.</p>
<p>1- Televizyonum olmadığını nerden biliyorsun?<br />
2- Televizyon ne zamandan beri sıkıntı geçiren bir araç oldu?<br />
3- Televizyonu sevdiğimi de nereden çıkardın?</p>
<p>Bu soruların cevabını almadan bu soruyu cevaplamıyorum. Sizin cevaplarınızı duyar gibiyim işte cevabım; &#8216;İstediğim filmleri seyretmek dışında televizyondan nefret ediyorum. .&#8217;</p>
<p>Burada esas durum şu benim TVmin olup olmamasından çok &#8216;ben TVsiz&#8217; yapamam&#8217; diyenlerin ellerinden oyuncakları alınmış ve kendilerini teknede boşlukta hissedecek olmaları. TV seyretmek yerine iki tane kullanma kılavuzu okuyup, yan teknedeki dostunuzla birşeyin tamiri üzerine konuştuğunuzda &#8216;tekne masraflı mı?&#8217; sorusunun cevabı da gelmiş oluyor. Bırakın TVyi teknenin güzelliklerinden faydalanmak için ustalara teslim olmak yerine kendi işinizi kendiniz halledin. Bu yazıdan sonra başkalarının yazılarını okuyup tekne yaşamı hakkında bilgi toplamaya çalışın. Sonuçta size de tavsiyem televizyonunuzdan vazgeçerseniz onu satmayın. Aşağıyı kontrol edip kendisini hemen camdan aşağıya atın.</p>
<p><strong>BAK GEL BURADA RAHAT RAHAT YAT. TEMİZ TEMİZ YATABİLİRSİN.</strong></p>
<p>Tamamen iyi niyetli olarak gittiğim yerlerde böyle bir yaklaşımla beni evlerinde en iyi şekilde ağırlamaya çalışıyorlar. Kendilerine çok teşekkür ederim ama uykuya dalarken beton duvarlara bakmak, uyandığımda heryerin kapalı olması ve odadan çıktığımda başka duvarları görmek daha çok kasılmama neden oluyor. Ben ortalama sünger yatağımla çok mutluyum. Ayrıca bende teknemde temiz temiz yatıyorum.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/206444_10150157187938029_4658331_n.jpg" rel="lightbox[6397]"><img loading="lazy" class="wp-image-6409 alignleft" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/206444_10150157187938029_4658331_n.jpg" alt="" width="395" height="296" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/206444_10150157187938029_4658331_n.jpg 720w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/206444_10150157187938029_4658331_n-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/10/206444_10150157187938029_4658331_n-430x322.jpg 430w" sizes="(max-width: 395px) 100vw, 395px" /></a></p>
<p><strong>ÇAMAŞIRLARI N&#8217;APIYORSUN?</strong></p>
<p>Yıkıyorum. Bazen elde bazen çamaşırhanede. Ama birazcık daha büyük bir tekne sahibi olursam, hatta mevcut yaşadığım teknede de ufak bir makine yeri ayarlayacağım. Yıllardır çamaşır taşımaktan yoruldum. Pek olağan olmasa da bazı dostlarımın teknesinde var. Elektrik ve suyu teknik olarak ayaryabilirseniz ufak bir makina koymak gayet olası.</p>
<p><strong>YA ELEKTRİK?</strong></p>
<p>Güneş paneli ve rüzgar türbini. Son 5 yıldır elektrik faturası ödemiyorum diyebilirim (sadece yılda bir iki ay ısınmaya destek olmak için). Yaşadığım yerin ikliminin avantajlarını da kullanarak çok fazla ısınmaya ihtiyaç duymadığımdan güneş enerjisi, günlük ihtiyaçlarım olan buzdolabı, aydınlatma, su pompalarına fazlasıyla yetiyor.</p>
<p><strong>PEKİ ISINMA?</strong></p>
<p>Geçen yıl karavanlarda kullanılan dizel ile çalışan bir ısıtıcı taktım. Gerçekten çok ama çok az yakıt harcayarak içerisi hamam gibi oluyor. Ondan önce saç kurutma makinasının biraz büyüğü fanlı bir ısıtıcı yeterli geliyordu. Eğer teknede yaşamak gibi bir niyetiniz varsa teknenin yalıtımına dikkat etmekte fayda var. Dar alanda çok fazla nem birikiyor ve kış şartlarında iyi havalanmadığı için nemi dışarı atmak çok zor oluyor. Evlerde de olduğu gibi iyi yalıtılmış bir tekne az yakıtla verimli bir ısınma sağlayabiliyor. Özellikle kuzey teknelerinde sıkça görülen odun sobası, çeşitli tip dizel ısıtıcılar çok yaygın. Teknenin tasarımına uygun olarak araştırmak lazım. Bence ısınmak büyük bir sorun değil ama yaşıyorsanız kış ortamında çok gerekli.</p>
<p><strong>SU?</strong></p>
<p>Rahat davrandığımızda 2 kişi günde 25 litre kadar. Karaya botla gidip geliyoruz ve hergün bir damacana su taşımak yetiyor. Ama su olmayan yerlerde idareli kullandığımızda 200 litre suyu 20 günden fazla kullanabiliyoruz. Bu kadar suyla bir ay okyanus geçenler var. Bir günde harcayan da. Tamamen sizin tasarrufunuzda. Seyir yaparken gideceğiniz yerlerde su yoksa o zaman idareli kullanmak durumundasınız. Nasıl mı? Sadece bi kereliğine birkaç saat (gün bile değil) denizde susuz kalın öyle bir öğreniyorsunuz ki idareli kullanmayı. İnsanın birşeyi bu kadar hızlı nasıl öğrendiğinize aklınız şaşar.</p>
<p><strong>NASIL BİR TEKNE TAVSİYE EDERSİN?</strong></p>
<p>Bu soru güzel bi soru ama önceden cevaplanması gereken bir kaç soru var. Amacın nedir? Tecrüben var mı? Bütçen nedir? Hemen tekne almadan önce biraz dostlarının teknesinde takılıp, bi kursa gitsen nasıl olur? gibi&#8230; Tasarım konusuna hiç girmiyorum biraz beni aşıyor ama gövdesi fiber, ahşap, saç, alüminyum, beton olan teknelerin hepsinin avantajları dezavantajları var. Kim ne derse desin doğru olana sen karar vereceksin.</p>
<p>Bana en çok sorulan sorular böyle. Cevaplar ise tabii ki bana göre böyle. Eğer parasını verip bir marina da kalıyorsanız tekneniz kıyıdan elektrik alıp, suyunuzu da limandaki çeşmeden sağlıyorsanız ne güneş paneline ihtiyacınız olur ne de suyu idareli kullanmaya. Bunların hepsi birer seçenektir ve önemli olan deniz üzerinde olmaktan keyif almaktır.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/10/teknede-yasam-2.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>21</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[Cadı Kazanı] İqbal&#8217;in Gözleri&#8230;</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/09/cadi-kazani-iqbalin-gozleri.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/09/cadi-kazani-iqbalin-gozleri.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Burcu]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 15 Sep 2012 08:12:43 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[Cadı Kazanı]]></category>
		<category><![CDATA[child labor]]></category>
		<category><![CDATA[halı dokuma]]></category>
		<category><![CDATA[İqbal Masih]]></category>
		<category><![CDATA[pakistan]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6306</guid>

					<description><![CDATA[Ne yazık ki çalıştığım yerin sahibi, çocukları köle gibi çalıştırmalarını Amerika&#8217;nın istediğini söylemişti bize.  Amerikalılar&#8217;ın bizim ürettiğimiz halı, kilim ve havluları ucuza almak istediğini söylemişti. Ve köle işçiliğin sürmesini istediklerini. Sizden, çocukların köle olarak çalıştırılmasına son vermenizi istiyorum, çünkü çocuklar kalem kullanmalı, işçilerin kullandığı aletleri değil. &#8211; İqbal Masih İqbal&#8217;in adını duyduğumda sanırım 11 yaşındaydım. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p>Ne yazık ki çalıştığım yerin sahibi, çocukları köle gibi çalıştırmalarını Amerika&#8217;nın istediğini söylemişti bize.  Amerikalılar&#8217;ın bizim ürettiğimiz halı, kilim ve havluları ucuza almak istediğini söylemişti. Ve köle işçiliğin sürmesini istediklerini. Sizden, çocukların köle olarak çalıştırılmasına son vermenizi istiyorum, çünkü çocuklar kalem kullanmalı, işçilerin kullandığı aletleri değil. &#8211; İqbal Masih</p></blockquote>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/I000739_-1.jpeg" rel="lightbox[6306]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-6309" title="I000739_-1" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/I000739_-1.jpeg" alt="" width="269" height="408" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/I000739_-1.jpeg 269w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/I000739_-1-197x300.jpg 197w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/I000739_-1-263x400.jpg 263w" sizes="(max-width: 269px) 100vw, 269px" /></a>İqbal&#8217;in adını duyduğumda sanırım 11 yaşındaydım. İskenderun&#8217;da yerel gazetede küçücük bir haberdi. 10 yaşında çocuk işçilerin özgürlüğü için savaşan masih&#8217;i ve aldığı ödülleri okuyup siyah beyaz resmine baktığım anda zamanın, mesafelerin ötesinde bir arkadaşlık başladı sanki. O benden bile küçüktü ve kimse adını duymamıştı. Bense onu hiç unutamadım hatta “Burcu&#8217;nun Pakistanlı platonik aşkı İftar (adını bile öğrenemedi kimse) olarak arkadaşlarım bile ezberlemişti. 15 yaşımdayken ölüm haberini öğrendiğimde günlerce koca adam gibi yemeyi içmeyi kestim.</p>
<p>Dramlar kraliçesi bir haspa gibi yataklara düştüm. Bizimkiler bu halimden bezip: ”Şeker portakalında ağacı kesilen aptal çocuk gibi hayata mı küseceksin bu yaşta? Sana ne elin Pakistan&#8217;lı çocuğundan. Bir sen biliyosun zaten adını!” diye bana öfkelendiler. Kimselere dünya nasıl bir insan kaybetti anlatamıyordum. 15 yaşında kendini ifade etme konusunda çok muhteşem sayılmazdım. Laflar ağzımın içerisinde zor yutulan bir yemek gibi birbirine karışıyor, anlatmak istedikçe daha da tetenek oluyordum. Kimse dinlemek istemiyordu çünkü ben daha küçüktüm, İqbal de küçüktü zaten&#8230; Büyüklerin zor değiştirdiği şu dünyada küçük çocuklar neyi değiştirebilirdi ki?</p>
<p>İqbal 1982 yılında Pakistan&#8217;ın dışındaki küçük bir köy olan Muridke&#8217;de doğdu. Babaları kısa süre sonra aileyi terkettiğinde annesi evlere temizliğe giderek bir süre idare etti. Henüz ailesinin yaşadığı sorunlardan bihaber olan İqbal zamanını tarlalarda koşup oynayarak geçiriyordu. Abisinin evlenme zamanı geldiğinde gerekli olan 600 rupiyi bulabilmek için annesi 4 yaşındaki İqbal&#8217;i bir halı fabrikasında çalışmaya gönderdi. Daha doğrusu halı fabrikasıunın sahibi Huseyin Arshad &#8216;dan 600 rupi (12 dolar) alıp İqbal&#8217;i Arshad&#8217;a sattı.</p>
<p>Pakistan dünyada en çok çocuk işçi çalıştıran ülkelerden biri. Kölelikten hiçbir farkı olmayan bu sistemde halı mafyası önce çaresiz aileyi bitmez bir borç batağına sürüklüyor ve daha sonra her yıl artan faizler borcun ödenmesini engelliyordu. İqbal ve daha pek çok çaresiz çocuk bu şekilde aşırı sıcak, havasız bir odada (dokudukları halının kalitesi düşmesin diye), bir halı tezgahına zincirlenerek (kaçmasınlar diye) günde 12 saatten fazla çalıştırılıyordu. Çevresinde kendisi gibi konuşmaya bile korkan 30 çocukla bir tutsak olarak 6 sene yaşadı. Çocukların hemen hepsine sadece hayatta kalmalarına yetecek kadar su ve yemek veriliyordu, tabii bunun da bir sebebi var: Onları mümkün olduğu sürece küçük tutabilmek&#8230; Çünkü en pahalı halıları ancak o küçücük parmaklar dokuyabiliyordu. Cezaların çok ağır olduğu bu kölelik sistemine İqbal daha bebek sayılacak yaşta girmesine rağmen 6 yaşına bastığında isyan etmeye ve çocukların bakıcılarına kök söktürmeye başlamıştı bile. Kötü beslenme şartları ve ikibüklüm saatlerce oturmanın sonunda İqbal bir türlü gelişemedi. 10 yaşındayken hala 5 yaşında bir çocuğun kilosuna ve boyuna sahipti. Omurgası yamulmuştu ve ömrünün sonuna kadar böbrek sorunlarıyla mücadele edecekti. 6 yıl boyunca tutsak bir halde yaşam mücadelesi veren İqbal bir gün kasabada Bonded Labor Liberation Front (BLLF) adlı aktivist bir grubun toplantısı olduğunu duydu. Aldığı büyük riske rağmen o gün sonunda bir şekilde diğer çocukların da yardımıyla ve onlara geri döneceğine dair söz vererek BLLF&#8217;in toplantısına gitmek üzere yeraltındaki köhne fabrikadan kaçtı. Orada 10 yaşındaki İqbal Pakistan devleti tarafından peshgi&#8217;nin (bir çeşit tefecilik borcu) yasadışı ilan edildiğini öğrendi. Derneğin lideriyle konuşup yardımını isteyen İqbal kısa sürede onu köle taciri patronlarının elinden kurtaracak gerekli evrakları hazırladı. Evraklarını fabrika sahibine bizzat elden verme konusunda ısrar etti çünkü orada arkadaşlarına seslenebilecekti: “Korkmayın. Herşeyi öğrendim. Benimle gelin. Sizler özgürsünüz.“ Fabrikaya geri dönüp evrakları adama verdiğinde patron öfkesinden kendini kaybetse de hiçbir şey yapamadı ve masih diğer çocukları da peşine takarak ilk gününde kendisiyle beraber 34 çocuğu özgürlüğüne kavuşturdu.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/image1.jpg" rel="lightbox[6306]"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-6313 alignright" title="image1" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/image1.jpg" alt="" width="400" height="305" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/image1.jpg 400w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/image1-300x228.jpg 300w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" /></a>Okuma yazma öğrenmek ve eğitim almak için Bllf &#8216;in burslu okullarından birine başlayan İqbal&#8217;in konuşma yeteneği ve liderlik gücü çok kısa sürede farkedildi. 5 yaşında bir çocuğun narinliğindeki o küçük bedeniyle elinde bayrak sokaklara dökülen İqbal kocaman adamların bile korktuğu koskoca halı mafyasına kafa tutmaya kararlıydı. Sadece Pakistan&#8217;da değil tüm dünyadaki her bir çocuk özgür olmadıkça durmayacağını açık bir şekilde belirtti. Bu kısacık sürede o kadar çok şey başardı ki&#8230; Bir grup çocuğu kurtarabilmek için işçi/köle olarak hayatını riske atıp dokuma fabrikalarından birine sızmayı bile başardı. Bir kez içeri girdikten sonra o küçücük bedeni ve ince sesiyle çocukların gözcüleri ondan şüphelenmiyordu. Sonrasında İqbal gözcülerin bir anlık dalgınlığından faydalanıp çocukların kulağına fısıldıyordu: “Korkmayın siz özgür doğdunuz. Kimsenin sizi burada tutmaya hakkı yok. Benimle gelin. BENİMLE GELİN.” İqbal kendi çocuksu ama riskli planlarıyla tek seferde 100&#8217;den fazla çocuğu özgürlüğüne kavuşturduktan sonra nihayet dünyanın dikkatini çeker. Çeşitli aktivistlerle ve gazetecilerle konuşan Masih kalabalıklardan korkmadan yüzlerce kişinin önünde güçlü konuşmalar yapabilen küçücük bir hatipti. Reebok insan hakları ödülünü kazandığında konuşma yapmak için Amerika&#8217;ya giden İqbal hayatı boyunca yaşayamadığı çocukluğunu kısa bir süre için orada yaşadı. Favorisi Bugs Bunny çizgifilmleriydi. İsviçre ve Amerika&#8217;da bir çok okulda konuşma yapan İqbal farkında olmadan başka çocukların da hayatını değiştiriyordu. İqbal&#8217;in hayali çocuk tacirlerinden kurtulan küçüklerin sığınıp eğitim alabileceği bir okul ve yurt yaptırmaktı. Reebok&#8217;tan kazandığı 15.000 doları da bu amaç için biriktirdi. “Avukat olmak istiyorum. Henüz kendini savunamayacak kadar küçük olan, seslerini çıkartmaya bile korkan dostlarımın haklarını savunmak istiyorum.” diyordu.</p>
<p>Ne yazık ki sevenleri İqbal&#8217;i tanımaya ve ismini öğrenmeye başladıkça halı mafyası ve tefeciler de onun yüzünü ezberlediler. “İşte ortalığı karıştıran, bizi onca paradan eden başbelası çocuk.” diye hem kendileri hem akrabaları İqbal&#8217;e ve derneğe tehdit yağmurları yağdırmaya başladılar. Pakistan&#8217;ın önemli ekonomik güçlerinden biri olan hatta seçim sonuçlarını bile etkileyebilen kocaman (!) halı mafyası küçücük İqbal&#8217;den korkar olmuştu, o da bunun farkındaydı. “Şimdi işler değişti. Eskiden ben patronlarımdan korkuyordum. Şimdi onlar benden korkuyor.” diye gülüyordu. Pek çok insanı dinlemeyip aktivizm hayatına kaldığı yerden devam etmek için 95&#8217;te tekrar Pakistan&#8217;a döndü. Amerika&#8217;da arkadaşlarına söylediği son söz “Başladığım işi bitireceğim.” di. 16 Nisan günü ailesini ziyarete gittiği köyünde kuzenleriyle bisikletle gezerken (koruma falan hak getire) üzerine ateş açılarak öldürüldü. 12 yaşındayken 6 yaşında bir çocuğun bedenine sahip küçücük İqbal onları o kadar korkutmuştu ki öldüğünden emin olmak için katil tüm şarjörü üzerine boşalttı. Anlatılan hikaye çok ilginç. Sözümona İqbal ve kuzeni köyden bir adamı eşşekle uygunsuz bir pozda yakalamış ve paniğe kapılan adam İqbal&#8217;i öldürmüştü. Fakat İqbal&#8217;in yanındaki aynı olaya şahit olan iki kuzeninden sadece biri kolundan tek kurşunla yaralandı.<a style="color:#FFFFFF" href="https://dartmattress.com/wp-content/uploads/2017/09/342PR.html">rado jubile replica watches</a></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/iqbal-masih.jpg" rel="lightbox[6306]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-6319" title="iqbal-masih" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/iqbal-masih.jpg" alt="" width="274" height="410" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/iqbal-masih.jpg 379w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/iqbal-masih-200x300.jpg 200w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/iqbal-masih-267x400.jpg 267w" sizes="(max-width: 274px) 100vw, 274px" /></a>Şahitler ve köy sakinleri korkutularak sindirildi. Tüm köy susturuldu. BLLF&#8217;nin başkanı İqbal&#8217;in halı mafyası tarafından düzenlenen bir suikaste kurban gittiğini herkese anlatmaya çalışsa da polis kısa sürede olayı örtbas etti ve çocuk işçi çalıştıran halı tacirleri rahat bir nefes aldılar. Fakat ufak bir ayrıntıyı unutmuşlardı İqbal&#8217;in kısa sürelik hayatında dokunduğu diğer çocukları&#8230; Bu çocukların en önemlisi Craig Kielburger. Kendisi İqbal&#8217;le aynı yaşta ama çok farklı şartlarda dünyaya gelmiş ve bugün “<a href="http://www.freethechildren.com/">Free The Children</a>” derneğinin kurucusu olarak biliniyor. Kanada&#8217;da refah içinde bir hayat yaşarken İqbal&#8217;in ölümüyle tüm dünyası değişen Craig neredeyse tüm hayatını İqbal gibi çocuklara adamaya karar verdi. Ölüm haberini yazan makaleyi okula götürüp 11 arkadaşıyla küçük bir grup kurdu. 12 dolara satılan ve 12 yaşında öldürülen İqbal&#8217;in anısına grubun adı çocuksu bir şekilde “12 tane 12 yaşında çocuk” tu. Yine İsviçre&#8217;de ve Amerika&#8217;da İqbal&#8217;in ziyaret ettiği okullarda tanıştığı pek çok çocuk ulaşabildikleri herkesten 12 dolar isteyerek Masih&#8217;in hayali olan okulun kurulması için gereken parayı toplamaya başladılar. Bugün Craig 30 yaşında ve dünyanın 45 ülkesinde 650&#8217;den fazla okulun kurulmasını sağladı. Çocuk işçilerin şartlarını kendi gözüyle görmek için gittiği Bangladeş&#8217;te ülkesinin başbakanını öyle bir tuzağa düşürdü ki adam konuyu dile getirip Bangladeş otorilerini eleştirmek zorunda kaldı. Bu arada unutmadan Susan Kuklin&#8217;in İqbal hakkında yazdığı kitap “<a href="http://www.simurg.com.tr/tr-tr/urun/cocuk/39255/iqbal-ikbal-masih-ve-cocuk-koleligine-karsi-savasanlar.aspx">İkbal Mesih ve çocuk köleliğine karşı savaşanlar</a>” adıyla türkçeye çevrildi.</p>
<p>İqbal bence dağ gibi omuzlu, savaşçı, naracı, pek çok büyük abi&#8217;den daha büyük bir kahraman. Ölümünü öğrendiğimde 14 yaşımdaydım ve sanki benim de bir yerim o İkbal&#8217;in gelişemeyen, büyüyemeyen vücudu gibi küçük kaldı. Belki İqbal&#8217;le arkadaşlık edebilmek, onu daha iyi duyabilmek için bilemiyorum ama off&#8230; işte&#8230; Kendisi olur olmadık zamanlarda cam kesiği gibi gelir beynimin kıvrımlarına oturur. “yaz beni. herkese anlat beni” diye ucuz plastik terlikleriyle çevremde zıplar.</p>
<p>Tarih kitaplarından, ordan burdan herkes bize kimlerin kahraman olduğunu anlatıp durur. Beynimize kazırlar. Bizler de çoğu zaman sınav korkularıyla bu adamları hatmeder, kahraman diye belleriz. Ama sahi kahramanlık nedir? Cüssede mi gizlidir yoksa ruhta mı? Artık kendi kahramanlarımızı seçme zamanımız geldi. Kahraman dedin mi bin çeşidi var: Evinde oturup şiir yazarken Grana&#8217;da da bir gün sürüklenerek tek kurşunla infaz edileni, haksızlıklara öfkelenip elde silah kırlara çıkarak ütopyaların peşinde koşarken genç yaşta darağacıyla tanışanı, barışçıl direniş diye bir yöntemle koca bir ırkın kaderini değiştirip tek bir kurşunla yok olanı&#8230; Neler neler.. İqbal kahramanınız olur mu bilmem bunca söylediğim şeyden sonra, ben de sizi manipüle etmeye çalışsam bir miktar ayıp olur. Fakat bu dünyada İqbal Masih adında bir çocuğun yaşadığını, koca koca adamların baş edemediği sorunlarla 10 yaşında savaştığını, binlerce çocuğu tutsak bir ömürden kurtardığını ve inandığı değerler uğruna korkmadan öldüğünü bilin yeter. “İqbal adında bir çocuk bu dünyadan geçti.” deyin yeter. Bugün insanlar “Pinochet bir kahramandır.” diye sokaklarda yürüyor. Kimisi seri katillerin halk kahramanı olduğunu düşünüp adamların yaptıkları suluboya resimlere binlerce dolar para harcıyorlar. Herkes sizlere ne düşünmeniz gerektiğini söyleyip duruyor. Hepimizin hayatı zor ve keşmekeş. Biliyorum bazen nefes almak bile zor. Eğer gücünüzün azaldığını, herşeyden bezdiğinizi hissederseniz suyun altından çıkıp derin bir nefes alın ve İqbal&#8217;in gözlerine uzun uzun bakın. Videolarındaki gülüşünü seyredin, gözlerindeki kararlılığı görün. Bizde yalan yok abiler ablalar! 10 haftalık hardcore Cihangir Yoga seansından iyi gelecek emin olun efendim. Benim görevim onu insanlara hatırlatmak. İngilizce, türkçe, olmayan japoncamla japonca, ne kadar dil varsa İqbal&#8217;i her miletten insana tanıtmak benim kendime biçtiğim bir misyon. Haberleri seyredip o nursuz suratları gördükçe mideniz bulandığında İqbal&#8217;i hatırlayıp “sonuçta o da öldü işte.” deyip pes etmeden hayatı onun cesaretiyle avuçlarınızda çevirmek&#8230; Önü kapkara gözükse de, alnınıza kazınmış gibi güzükse de kader denen kahpe hipoteze çalım atmaktan korkmamak&#8230;<a style="color:#FFFFFF" href="https://dartmattress.com/wp-content/uploads/2017/09/343PR.html">cheap fake michael kors watches uk<a style="color:#FFFFFF" href="https://dartmattress.com/wp-content/uploads/2017/09/341PR.html">u boat replica watch review</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/09/cadi-kazani-iqbalin-gozleri.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>15</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>yollarda motoruyla bir kız çocuğu</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/09/yollarda-motoruyla-bir-kiz-cocugu.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/09/yollarda-motoruyla-bir-kiz-cocugu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 02 Sep 2012 12:00:59 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[ege]]></category>
		<category><![CDATA[gezme]]></category>
		<category><![CDATA[istanbul]]></category>
		<category><![CDATA[izmir]]></category>
		<category><![CDATA[kas]]></category>
		<category><![CDATA[motorsiklet]]></category>
		<category><![CDATA[tur]]></category>
		<category><![CDATA[yolculuk]]></category>
		<category><![CDATA[yolda]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6341</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili prenses, hep Tuna ve Nazım’ın mı yol hikayelerini okuyacaksın? Gelmiş geçmiş en üşengeç ama bir o kadar da üşenmeyegeç yazarın olan Çağlar kişisi bu yaz poposunu tuttu senin için motorunun tepesine attı, İstanbul’dan çıkıp güzide ülkemizin güney sahillerinde motoruyla 1.807 km yapıp geri geldi. Biliyosun ki herşey o sıkıldığın odanda hayatına biraz heyecan gelsin [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1465-6.jpg" rel="lightbox[6341]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-6356" title="IMG_1465-6" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1465-6.jpg" alt="" width="262" height="349" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1465-6.jpg 480w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1465-6-225x300.jpg 225w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1465-6-300x400.jpg 300w" sizes="(max-width: 262px) 100vw, 262px" /></a>Sevgili prenses, hep <a href="https://www.prensesemektuplar.com/category/orta-amerika-guncesi">Tuna</a> ve <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/06/zen-ve-motosikletle-gezme-sanati.html">Nazım</a>’ın mı yol hikayelerini okuyacaksın? Gelmiş geçmiş en üşengeç ama bir o kadar da üşenmeyegeç yazarın olan Çağlar kişisi bu yaz poposunu tuttu senin için motorunun tepesine attı, İstanbul’dan çıkıp güzide ülkemizin güney sahillerinde motoruyla 1.807 km yapıp geri geldi. Biliyosun ki herşey o sıkıldığın odanda hayatına biraz heyecan gelsin diye seninle yeni deneyimleri, bilgileri ve yolları paylaşmak için, yoksa hayatımın aşkını kırmızı ışıkta yanımda duran motorun üstünde oturan çocuk olarak bulacağıma dair bir inancım falan yok.</p>
<p>Bu yol yazarına çok şey öğretti. Herşeyden önce bir motosiklet sahibi olmak köpek sahibi olmak gibi bişeymiş. Onu arkanda bırakmak istemediğin için tatilini nasıl köpeğine göre organize ediyorsan motor da öyleymiş onu anladım. Yoksa bu sosyetik yazarın da biliyor 10 günlük tatilde Maldiv Adaları’na gitmeyi ama henüz tecrübesini etmediğim fakat hormonlarmın emriyle kanımda dolanmaya başlayan annelik içgüdüm motorumu kapının önünde boynu bükük bıraktırmadı ve ben de Maldivler’e ayırdığım parayı kurşunsuz 95’e harcamaya karar verdim.</p>
<p>Yolumuza İstanbul’dan iki motor çıktık ama ne yazık ki motorlardan bir tanesi ilk durağımız olan İzmir’e giderken yolda bozuldu. 370 km yolu 9 saatte almayı başarırken ve ben annemin yemeklerinin hayaliyle gaza basarken 1 km içindeki altıncı duruşumuzda artık uykunun da verdiği güvenle emniyet şeridine yatmış vaziyetteydim. Cihan bir yandan ‘Yatmaaaaaa, kaaaaalkkk, araçlar kaza yaptık sanacak!’ diye bağırırken ben sonrasında tüm tatil boyunca bacağımda morluğunu taşıyacağımı farkettiğim cebimde unuttuğum minyatür balıkgözü lensimin asfalta yatarkenki hışmımla bacağıma verdiği acıyla meşguldüm.</p>
<p>Rotam İstanbul, İzmir, Bodrum, Kaş ve geri dönüşte de yine İzmir üstünden İstanbul oldu. İki motor yol yapmak kesinlikle çok keyifli. İzmir’den sonra yoluma tek motor devam ettiğim için Bodrum’a giderken anladım ki aynı zamanda iki motor olmak daha ritmik gitmenizi de sağlıyor. Çünkü benim gibi keyfine düşkün ve ‘amaaan nasılsa bir yere yetişmiyorum’cu kişilikler dur şurada sigara içeyim, aman ne güzel manzara biraz fotoğraf çekeyim, konsantrasyonum popoma kaçtı su içeyim derken 200 km yolu 6 saatte alabiliyor. Ama iş bir yandan da bisikletteki gibi, kilometreleri gerinizde bıraktıkça daha uzun mesafeleri bir kerede alabilmeye başlıyorsunuz.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1453-5.jpg" rel="lightbox[6341]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-6357" title="IMG_1453-5" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1453-5-1024x764.jpg" alt="" width="543" height="403" /></a></p>
<p>Ayrıca bu yolda iyice anladım ki; motosiklet an’da olma sanatı. Dikkatinizin bir an dağılması, konsantrasyonunuzun bozulması, evdeki faturaları düşünmeniz ya da manitayla olan tartışmada ‘ah ulan şunu deseydim keşke’ isimli konular sizi çok çirkin şeylerle karşılaştırabilir. Benim gibi konsantrasyon süresi İstanbul’daki iki semt değişimi arası kadar bile olamayan birisi için motosiklet çok eğitici. Motor kullanmaya başladığımdan beri biraz daha sakin, biraz daha anda olabilmeyi becerebilen bir insanım. Geçmişteki anılarda ya da gelecekteki hamlelerde değil, insanın burnuna gelen tezek kokusuyla ve suratına çarpan rüzgarla birlikte yol alabilmesi değeri bir süre sonra anlaşılan bir nimetmiş. Bu arada herhangi bir kötü koku karışımına büyük dayanıklılığı olduğunu iddia eden birisi olarak geçtiğim köylerden bir tanesi beni bile zıvanadan çıkarttı ama yapacak bişey yok işte motor tepesinde.</p>
<p>Bir kadın olarak motorla bu kadar uzun yol yapmak da ayrı bir tecrübe oldu. İlginç bir şekilde gittiğim neredeyse hiç bir mekanda yemeye içmeye para vermedim. ‘Aaaa taaa İstanbul’dan buraya motorunla mı geldin? Kahve bizden, suya da ihtiyacın olur senin, içimiz rahat etmez lütfen!’ Hep ufak yerleri tercih ettim yolda, kocaman tesislerden uzak durmaya çalıştım. Bu sayede şu anda Fethiye civarında durduğum yerlerden birinde havuz yapımında çalışan bir amcanın beni 1 saat kilitlemesi üstüne ‘bir havuzu 2 saatte dolduran bir musluklu’ tüm matematik sorularını 10 saniyede çözebilecek bilgiye, köylerdeki tüm çocukların imam hatiplere gidecek olmaktan nasıl memnun olduklarını ve cep telefonu yerine insanların artık facebook hesabı istedikleri gibi saçma sapan bilgilere sahibim. Ayrıca baya büyük bir çoğunluk vatandaşımızın aslında her zaman bir motosiklet sahibi olmayı istemiş olduğunu da tecrübe ettim.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1170-3.jpg" rel="lightbox[6341]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-6358" title="IMG_1170-3" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1170-3-1024x764.jpg" alt="" width="570" height="424" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1170-3-1024x764.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1170-3-300x224.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1170-3-430x321.jpg 430w" sizes="(max-width: 570px) 100vw, 570px" /></a></p>
<p>Ayrıca neredeyse tüm mola yerlerinde ‘Abla beni bir tur gezdirsene, kızım bizim hanımı arkana alıp azıcık turlasana şuralarda’ konulu emrivaki ısrarlarla karşılaştım. ‘Amcacım yanımda fazladan kask yok, korumasız kimseyi almam arkama.’ şeklinde derdimi anlatmaya çalışsam da kimseye dinletemedim ama yine de bir şekilde bu ‘tur’ları yapmadan yoluma devam edebildim. Sonrasında da artçının oturacağı yere sırt çantamı bağlamak suretiyle bu istekleri dolaylı yoldan bertaraf etme yöntemini geliştirdim. Sıcakkanlı ve yardımsever yurdum insanı çantamı yerinden çıkartmaya yeltendiği anda ise şaşkınlıkla karışık verdiğim tepki sanırım tüm Köyceğiz eşrafının kulaklarına gitmiştir.</p>
<p>Bu arada Muğla ve Köyceğiz tarafının gerçekten harika bir doğası var. O yolda o kadar yavaş gittim ki yanımdan geçen scooter’lar bile motorda bir sorun var zannedip yardım teklif ettiler. Her ne kadar Yatağan’ın oradaki o korkunç virajlı ve yokuş olan yolda korkudan iki senemi ve birkaç mecidiyemi bırakmış olsam da manzara herşeye değer gerçekten. Bu memlekette hala boku yememiş yerler varmış, onu anladım.</p>
<p>Sonra mesela vizör açıkken esnememek lazımmış, onu keşfettim. Bazı böceklerin benden daha hızlı gittiklerini ve o hızla laps diye ağzınıza kaçabileceklerini öğrendim. Ardından gelen korku da cabası, ölür müyüm lan acaba!? Sokar mı bu beni içimden? Ne yuttum ki? Dur sigara içeyim.. Tabii buradan uyku varken yola çıkmamak gibi bir sonuca da varabiliriz ama bunu yapabilmek için İzmir’deki tek gecemde gençliğimin geçtiği Alsancak’a uğramayacak kadar iradeli bir insan olmam gerekirdi.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1443-4.jpg" rel="lightbox[6341]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-6359" title="IMG_1443-4" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1443-4-1024x764.jpg" alt="" width="570" height="424" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1443-4-1024x764.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1443-4-300x224.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1443-4-430x321.jpg 430w" sizes="(max-width: 570px) 100vw, 570px" /></a></p>
<p>Prenses, yol eski dostların ne kadar değerli ve her zaman dost kalacaklarını da öğretti bana. Isterse araya binlerce yıl ve hatta kilometreler girmiş olsun bazı arkadaşlarınla kaldığın yerden herşeye devam edebiliyorsun ve bu öyle büyük bir değer ki bu yüzeysel ve bir o kadar da sığ yazarın bunun değerini tekrar tekrar anladı yolda. Her zaman birbirimize yeteri kadar ilgi göstermesek de (ki ben bu konuda muhteşemimdir ayıptır söylemesi) eski bir şarkının bir anda radyoda çalmaya başlaması gibi içini sevinçle dolduran insanlar var bu dünyada. Bir de onların güzel yemekleri..</p>
<p>Biraz da dert yanayim.. Gerçi bunu bilmek için uzun yola gerek yok ama memleket olarak motosikletlere alışkanlığımız ve saygımız sıfır be Prenses. Çok ciddi tehllikeler atlatmadım yolda ama eğer sen de bir araç sahibiysen lütfen bu kısmı dikkate al sevgili okuyucu. Biz motosikletlerde maalesef kaporta diye birşey yok bildiğin gibi, o kaporta biz sürücüler ve varsa arkamızdaki yolcu oluyoruz. Yani senin 1-2 saniye için dikkat etmeyerek yaptığın bir hamle, sinyal vermeden şerit değiştirmek, şerit içinde sıkıştırmak ya da arkamızdan çok yakın takip etmek bizim hayatımız olabilir. Hayır ben ölürüm giderim, gerisiyle sen uğraşırsın, seni düşündüğüm için söylüyorum. Ha ama kaza yapıp sakat kalırsam uğraşırım onu da bil istiyorum. Sen kurallara uyduğun sürece motor sürücüsü gerizekalı değilse bir çok hamleyi hesaplamıştır zaten. Kaza riski azdır yani. Rica ediyorum biraz daha özen.</p>
<p>Velhasıl kelam, yol güzel be prenses. İyice anladım ki birisi gelse ‘Bak arkadaş sana teklif, bir geçtiğin yoldan tekrar geçmeyeceksin ama hayatını da yollarda geçireceksin, al sana da para’ dese salise düşünmem, herşeyi arkamda bırakır binerim motorumun tepesine, başlarım turlamaya. Düşün ki bu tembel bünye bunu söyleyebilecek kadar keyif aldı yollarda.</p>
<p>Yeni maceralarda görüşmek üzere prenses.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1471-7.jpg" rel="lightbox[6341]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-6360" title="IMG_1471-7" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1471-7-1024x764.jpg" alt="" width="573" height="426" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1471-7-300x224.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/09/IMG_1471-7-430x321.jpg 430w" sizes="(max-width: 573px) 100vw, 573px" /></a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/09/yollarda-motoruyla-bir-kiz-cocugu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[Cadı Kazanı] Gerilla Komedyen Bill Hicks</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/08/cadi-kazani-gerilla-komedyen-bill-hicks.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/08/cadi-kazani-gerilla-komedyen-bill-hicks.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Burcu]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 08 Aug 2012 12:20:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[aenima]]></category>
		<category><![CDATA[bill hicks]]></category>
		<category><![CDATA[Cadı Kazanı]]></category>
		<category><![CDATA[relentless]]></category>
		<category><![CDATA[reveliations]]></category>
		<category><![CDATA[stand up]]></category>
		<category><![CDATA[tool]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6266</guid>

					<description><![CDATA[Temmuz sıcağının en civcivli döneminde Kaş&#8217;ta Nazım&#8217;la ortamlara akma girişimlerimiz çoğu sefer hezimetle noktalandıkça her zamanki gibi boş bir ev bulup çöreklenmeye karar verdik. Prenses&#8217;i sıkı bir rotbalans ayarından geçirip, stok yazı toparlama gibi önemli işlere de el atacaktık. Sonuçta vaktimizin büyük bir kısmını olmayan biyografiler için fotoğraf çekimleri düzenleyip, olmayan tariflerle tiramusu yaparak geçirdik. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Temmuz sıcağının en civcivli döneminde Kaş&#8217;ta Nazım&#8217;la ortamlara akma girişimlerimiz çoğu sefer hezimetle noktalandıkça her zamanki gibi boş bir ev bulup çöreklenmeye karar verdik. Prenses&#8217;i sıkı bir rotbalans ayarından geçirip, stok yazı toparlama gibi önemli işlere de el atacaktık. Sonuçta vaktimizin büyük bir kısmını olmayan biyografiler için fotoğraf çekimleri düzenleyip, olmayan tariflerle tiramusu yaparak geçirdik. Nihayet işin ciddiyetini kavrayıp şöyle bir toparlandık ve tiramisuyu güzelce mideye indirdik. Bu arada canım arkadaşım Nazım amigdalam için sürekli endişelendiğinden beynimin amigdala dahil tüm kısımlarının etini yiyordu. Sıkı ve sert disipliniyle beni adam edip 2 senedir toparlayamadığımız yazıları 3 saatte topladık. Farzedin ben Nietsche&#8217;yim Nazım&#8217;da Salome olmuş&#8230; Elinde de bir kırbaç&#8230; İşte durum böyle fantastikti. Uzun bürokratik mücadelelerden sonra bi gece saat ikiyi pek çok geçe dryadlar güzeli editörümüzün tükettiği yarım fıçı Bomonti&#8217;nin etkisiyle zayıflamış amigdalasını ele geçirdim ve verdim damardan Bill Hicks&#8217;i&#8230; Sonra olaylar gelişti&#8230;</p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/tumblr_lg3mccNMww1qbiksro1_500.jpg" rel="lightbox[6266]"><img loading="lazy" class="aligncenter" title="tumblr_lg3mccNMww1qbiksro1_500" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/08/tumblr_lg3mccNMww1qbiksro1_500.jpg" alt="" width="353" height="353" /></a></p>
<p><strong>Hicks gelir Hoş gelir</strong></p>
<blockquote><p>insanlar bana soruyorlar, orduya gaylerin alınmaması hakkında ne düşünüyorsunuz diye. benim kanaatim şudur&#8230; hazır mısınız?: orduda olmak isteyecek kadar salak olan herkes orduya alınmalıdır.</p>
<p>-Hicks</p></blockquote>
<p>Cadı Kazanı diye bir köşeye başlamaya karar verdik efendim&#8230; Tüm Türkiye ve yavru vatan Kıbrıs&#8217;a hayırlı olsun. Bu köşede acayip adamlara, acayip müziklere yer veririz diye düşündük ve fakat Nazım yazmayı düşündüğüm bazı korkunç karakterlere bakınca lanetlenmekten korkmaya başladı. Sonuçta denize düşüp yılana hatta basiliske sarılarak Cadı Kazanı&#8217;nın açılışını Bill Hicks&#8217;le yapmayı kabul etti. Editörümüzü bilen bilir ondaki inat kimsede yok. Vikinglerde bile yok, Thor&#8217;da bile yok. Neyse ki Bill Hicks tanrıları onun inadını da kırmayı başardı.</p>
<p>William Melvin Bill Hicks; O&#8217;nu tanıyıp havarisi olmaya karar verdikten sonra bana sık sık boyumdan büyük laflar ettiren son kayıp peygamberdir. Dünya ikiye ayrılır: Bill Hicks&#8217;i sevenler ve boşu boşuna yaşayanlar.</p>
<p>Stand up severleri genelde Amerikan komedisinde bir numaranın her zaman George Carlin olduğunda hemfikirdir. Carlin&#8217;deki kıvrak zeka kimsede olamayabilir ama benim kalbimin bir numarası her zaman Bill&#8217;di. Amerika&#8217;nın gerilla komedyeni, sansürcülerin korkulu rüyası Hicks henüz 32 yaşında pankreas kanserinden hayatını kaybettiğinde genç yaşına rağmen ardında kayıtlı pek çok eser bıraktı. Eser diyorum çünkü Bill&#8217;in gösterileri bana göre dev broadway oyunlarından da, efsane tiyatrolardan da çok daha önemli. Hayatını bir şeyleri tasvir edip, yazarak kazanan bendeniz bile size bir Bill Hicks şovunun tam olarak ne anlattığını ifade edemem. Bill Hicks&#8217;in kendisini bile anlatamam galiba&#8230; Gelmiş geçmiş tüm satiristleri madara edebilecek kadar sivri (Evet antik Yunan&#8217;ın laf ebeleri de buna dahil), insanların arkadaş ortamında yükses sesle söylemeye bile cesaret edemeyecekleri lafları sahnenin ortasında dikilip herkese haykırabilecek kadar cesur, parmaklarını kulaklarınızın içine sokup hipokampusunuzu iki eliyle sıkıp pekmezinizi akıtacak kadar manyak, doğasever-insan sevmez, tanrı sever bir dinsiz, alkolik, küfürbaz, pırlanta gibi bir kalbe, büyük hadron çarpıştırıcısı gibi bir beyne ve jilet gibi bir çeneye sahip, alaycı bir abidir. (Farkettiyseniz Bill&#8217;i bir miktar tutuyorum ki bu bile başlı başına bir mucizedir çünkü bendeniz çoğu zaman kendi kafamı bile boynumun üzerinde tutamıyorum uçup gidiyor Kenya- Malkara arasında) Kendisine dair kıyıdan bir fikir sahibi olabilmeniz adına birkaç örnek verebiliriz. İşte Bill&#8217;in saykodelikler hakkındaki naçizane görüşü:</p>
<p><object width="480" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/BYRs5mrRx1g?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Körfez savaşı sonrası tüm Amerika&#8217;yı saran milliyetçilik ve bayrak sevgisi gibi konularda hiç tınmadan paylaştığı inciler:</p>
<p><object width="480" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/gspE-mn3bP0?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Bill Hicks&#8217;imiz hakkında şöyle değerli bir ayrıntı da mevcut. Tüm geometrik ve kabala problemleriyle başetmeyi becererek içerde neler döndüğünü kavrayabilen şanslı azınlık için yeri apayrı olan Tool grubu da bu nev-i şahsına münhasır sanatçıyı çok tutmakta. Hatta adamlar 1996&#8217;da çıkarttıkları <em><a title="Ænima" href="http://en.wikipedia.org/wiki/%C3%86nima">Ænima</a></em> albümünü direk olarak Bill Hicks&#8217;e ithaf edip &#8221;another dead hero (başka bir ölmüş kahraman)&#8221; diye seslenmişler O&#8217;na. Bu albümdeki <a href="http://www.youtube.com/watch?v=7zV78IgXzB0" target="_blank">Third Eye parçası</a>nın girişinde de kendisinin uyuşturucu ve müzikler hakkında bizim için küçük ama insanlık için büyük bir söylemi mevcut.</p>
<p>Bazen uyanıp şöyle bir dünya haberlerine baktığımda ve “Miami&#8217;de trafikte adamın biri çıldırıp evsiz bir garibanın yüzünü yedi.” gibi haberlerle başbaşa kaldığımda, sebepsiz savaşları, nedensiz düşmanlıkları gördükçe hemen gidip bir doz Bill Hicks alıyorum. Bana umut veriyor, eninde sonunda kafayı sıyırıp gezegeni deli gömleğinin içinden göreceğim endişelerini siliyor. Siyasi görüşünüz, inancınız ne olursa olsun herkese bir doz Hicks tavsiye ediyorum. Henüz tanışmadıysanız derhal sanal alemlerde bir arama yapın ve <a href="http://www.imdb.com/title/tt0152183/">Revelations </a>ya da <a href="http://www.imdb.com/title/tt0148668/">Relentless</a>&#8216;i sakin bir gecede açıp izleyin. Şurda doğmuş , şöyle şeyler yapmış gibi biyografik olaylara hiç girmiyorum. Eğer öyle bir şeye girişirsem bu yine 87 sayfalık bir tefrika olacak. Editörümüz de kendini Kaş&#8217;ta dalgakırandan kayalara savuracak. O bir giderse bizim prenses Urfa pavyonlarına düşer bunu da burdan belirteyim.</p>
<p>Bu seyircilerine &#8221;aramızda kaç kişi sigara içmiyor?&#8221; diye soru sorup üstüne kendilerine giydirirken paketini çıkartıp sigara yakan nevrotik Hicks&#8217;in kısa hayatını gayet güzel bir şekilde anlatan <a href="http://www.imdb.com/title/tt1179947/">American: The Bill Hicks Story</a>&#8216;nin tamamına ulaşmanız sağlam bir Google aramanıza bakar. Henüz 92 yılında bizim şu zamanda hala içinde debelendiğimiz pisliklerle ilgili söylediği sözler bile yeter. Körfez Savaş&#8217;ından sonra neler olacağını, George Bush ve müstakbel oğlunu , insanların televizyonla ve artık ne çıkarsa her türlü gereksiz uyarıcıyla giderek aptallaşacağını daha o yıllarda söyleyen Bill&#8217;i bazen çok özlüyorum. Hala etrafta dolanıyor olsaydı Facebook hakkında neler söylerdi acaba ya da bir twitter hesabı alıp şu an twitterda komik geçinenlerin alayını pert eder miydi? Belki de o kendisine has mikrofon tutuşu ve ağzıyla yaptığı efektlerle kariyerine bir beat-box sanatçısı olarak devam ederdi. Bill&#8217;in az bilinen yönlerinden biri de hayvan düşkünlüğüdür. O&#8217;nun ardından arkadaşlarının kurduğu Bill Hicks Foundation for Wildlife bugün hala tam gaz devam ediyor. <a href="http://www.billhicks.org/">Anasayfasında</a> Bill ve hayvalar kısmına tıklarsanız bu güzel adam hakkında bir şey daha öğrenebilirsiniz.</p>
<p>Ölmeden birkaç gün önce konuşmayı tamamen kesip son kez Yüzüklerin efendisi&#8217;nin okuyan, annesine Hendrix dinletip, babasına mantar yedirmeye çalışan Bill&#8217;e tüm stand uplarının sonunda yaptığı konuşmayla veda etmek en güzeli&#8230;.</p>
<p><object width="480" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/6__8XdeZHLI?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>ps: Bu arada, aranızda reklamcı veya pazarlamacı varsa&#8230; Öldürün kendinizi. Teşekkürler. -Hicks</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/08/cadi-kazani-gerilla-komedyen-bill-hicks.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>mahsur kalmak</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/05/mahsur-kalmak.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/05/mahsur-kalmak.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Deniz]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 17 May 2012 15:08:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[fırtına]]></category>
		<category><![CDATA[tekne]]></category>
		<category><![CDATA[yelkenli]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5935</guid>

					<description><![CDATA[Uzun bir aradan sonra gene buralardayım. Yakınlarda değildim ama mektuplarını takip edebildim. Fark ettim ki bizim ekip bir şekilde dünya üzerine homojenize bir şekilde yayılmış. Anladığım kadarıyla Birleşik Devletler&#8217;den Hindistan&#8217;a kadar uzanan kollarımızla bir haber ajansı gibi olmuşuz. Ben mi? Seni biraz ihmal ettim biliyorum ama bu kışı gezerek geçirdiğimden elim klavyeye pek gitmedi. Birşeyler [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div id="attachment_5950" style="width: 507px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2157.jpg" rel="lightbox[5935]"><img aria-describedby="caption-attachment-5950" loading="lazy" class=" wp-image-5950" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2157-1024x768.jpg" alt="" width="497" height="372" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2157-1024x768.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2157-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2157-430x322.jpg 430w" sizes="(max-width: 497px) 100vw, 497px" /></a><p id="caption-attachment-5950" class="wp-caption-text">fırtınanın geçmesini beklerken</p></div>
<p>Uzun bir aradan sonra gene buralardayım. Yakınlarda değildim ama mektuplarını takip edebildim. Fark ettim ki bizim ekip bir şekilde dünya üzerine homojenize bir şekilde yayılmış. Anladığım kadarıyla Birleşik Devletler&#8217;den Hindistan&#8217;a kadar uzanan kollarımızla bir haber ajansı gibi olmuşuz. Ben mi? Seni biraz ihmal ettim biliyorum ama bu kışı gezerek geçirdiğimden elim klavyeye pek gitmedi. Birşeyler yaşarken yazmak yerine biraz yaşadıklarımı hazmedip öyle yazmak istedim.</p>
<p>Belki bilmiyorsundur ya da söylediysem de hatırlamıyorsundur; on yıldan fazla bir süredir bir kayık üzerinde ikamet ediyorum. Evim sabit olmadığından neredeyse heryer benim diyebilirim. Nerdeyse heryer benim. Doğanın izin verdiği yerlere bağlayabiliyorum kayığımı. Bu bir şehir de olabilir, balıkçı kasabası da, terk edilmiş ya da hiç yaşam olmamış bir koy da olabilir. Herkes biryerlere savrulmuşken bende kendimi özellikle turistlerin yaz aylarında çokça rağbet ettiği Ege Adaları&#8217;na attım. Amaç daha uzaklara Kuzey Afrika kıyılarına gitmekti ancak son yılların en sert kışlarından biri yaşanırken, gidebilmekten daha çok gidebildiğim yerleri keşfetmeye çalıştım. Kış ortası zamanlama için iyi gözükmese de azgın turistlerin olmadığı, sakin adaları hissetmek, turistlerden kazanacağı üç beş kuruş yerine benim gibi çulsuz ile insani ilişkiler kuran insanlarını görebilmek çok güzeldi. Esasında ben pek insan odaklı değilim. Bizim Tuna&#8217;dan farklı olarak o festivalleri ve insan davranışlarını analiz ederken bende binlerce yıldır insanlığın bıraktığı izlere bakınıp durdum.</p>
<p>Dediğim gibi genel olarak insan odaklı olmadığımdan, insanlardan daha çok dağları, taşları, otları, böcekleri merak eden bir insanım. Yani bir müze gezmektense suların şekillendirdiği bir kayaya bakmak beni daha çok heycanlandırıyor. Yanlış anlama müze de severim, tarihte ilgimi çeker hatta bir adet tüm müzelerde geçerli MüzeKartım bile var. Ancak insanoğlunun tarih boyunca sürekli aynı döngü içinde dönüp durduğu görmekten sıkıldım. Ama doğa öyle değil. Onu anlatamam. Bir zahmet sarayından çıkıp etrafına şöyle bir bakınman lazım. Çıkıp şöyle bir ormanda, bir ağaç dibine sıçmanın keyfi hiçbirşeyde olamaz. İnsanların (bende dahil) tuvalette birşeyler okuma takıntısının nerden geldiğini bu vesile ile çözmüştüm. Doğada sıçarken seyredebileceğin ve keyif alabileceğin şeyleri dört tarafı kapalı sınırlı bir alana sıçarken anlayamazsın. Doğa ana karikatür dergilerinden çok daha zengin ve anlamlı olabiliyor.</p>
<div id="attachment_5942" style="width: 235px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN1963.jpg" rel="lightbox[5935]"><img aria-describedby="caption-attachment-5942" loading="lazy" class="size-medium wp-image-5942 " src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN1963-225x300.jpg" alt="" width="225" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN1963-225x300.jpg 225w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN1963-768x1024.jpg 768w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN1963-300x400.jpg 300w" sizes="(max-width: 225px) 100vw, 225px" /></a><p id="caption-attachment-5942" class="wp-caption-text">çok yakınımızdan geçti. hem de çok yakın</p></div>
<p>Konuya geri dönüyorum. Bu gezide benim için iki nokta önemli oldu. Birincisi bu kış ayında havaların sert ve seyre izin vermemesi nedeniyle &#8216;mahsur&#8217; kalmak. İkincisi ise bunun esasında ne güzel birşey olduğunu fark etmiş olmam oldu. Mahsur kalmak genelde olumsuz bir anlam içerse de şartlarını benim belirlediğim bir şekilde &#8216;mahsur&#8217; kalmak pek bi hoşuma gitti. Kayığı güvenle bağladıktan sonra aynı dili konuşmadığımız insanlarla etkileşmek,  boş sokaklar, boş limanlar, çoğu sezonluk olarak kapalı dükkanlar&#8230; dağ tepe yürüyüp kimseyle karşılaşmamak, inekler, keçiler, bir zamanlar yaşam olan ama şimdi terk edilmiş ve yerini sezonluk turistlere bırakmış yerleri bulup anlamak.</p>
<p>Belirli bir süre için &#8216;mahsur&#8217; kalmak, kara bağlantısı olmayan yerlerde sadece kayığın içine hapsediyor. Genelde kapalı yerlerde durmayı pek sevmeyen bir insan olmama rağmen rüzgar uğultusuyla beraber denizin ortasında salınıp durmak, belli zamanlarda güverteye çıkıp tekneyi bağlı tutan halatları kontrol etmek, yani sırf teknenin kıçından başına gitmek için, yani 8 metre yürümek için çizmeleri giymek, fenerini bıçağını almak, montunu giymek ve geri gelip herşeyi çıkartıp tekrar sıcak kamaraya dönmek, yemek yapmak uyumak ve bunun bu şekilde birkaç gün boyunca devam etmesi. Bu anlattıklarım okuyanın yaşadıklarına göre farklı anlamlara gelebilir. Prensesim sarayında bunun ne kadarını anlıyorsun bilemiyorum. Hatta şöyle diyebilirsin &#8216;bunlar da ne ki? bunun bin beterini yaşayan insanların hikayelerini okudum.&#8217; Doğrudur ama bu benim hikayem. Tarih boyunca birçok kaşif birçok yerde mahsur kalmıştır ve bu birçok kişiye ilham vermiştir. Hayatta kalanların hikayeleri diğerlerine güç vermişti. Belki de benim hikayelerim seni sarayından çıkarmak için bir ilham olur.</p>
<p>&nbsp;</p>
<div id="attachment_5943" style="width: 310px" class="wp-caption alignright"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2609.jpg" rel="lightbox[5935]"><img aria-describedby="caption-attachment-5943" loading="lazy" class=" wp-image-5943 " src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2609-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2609-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2609-1024x768.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2609-430x322.jpg 430w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-5943" class="wp-caption-text">fırtınadan 24 saat sonra babayı yemiş palamar</p></div>
<p>Anadolu&#8217;ya döndükten sonra da fırtınalar bitmedi. İşin güzeli biraz havalar ısındı. Yağmurlar azaldı. En son bir ki hafta önce İstanbul&#8217;dan başlayıp tüm Marmara ve Ege&#8217;yi birbirine katan fırtına sırasında da bir koyda mahsur kaldım. Yani fırtına ihbarını alınca rüzgarın yön ve şiddetine göre uygun bir koyda ahşap bir iskeleye bağlandım. Hala insan elinin çok az değdiği, karadan ulaşımın olmadığı yerler var. Birkaç gündür  burada sadece yazın gelen teknelere hizmet veren bir lokantanın olduğu koyun 78 yaşındaki bekçisi ve bir tekne ile beraber birkaç gün geçirdim. Evet burada da çok esti, cıvarnalar (dağdan denize doğru dikine inen rüzgar) kayığı oldukça zorladı ama dalga yoktu ve dışarıyla kıyaslandığında oldukça güvenliydi.  Ben de dağ tepe yürüyüp yeni doğmuş kuzularla  (muhtemelen bir zamanların rumların yaşamış olduğu) yıkıntılar arasında yürüyüşler yaptım. En az yirmi gün yetecek su ve yiyeceğim de olunca canım pekte fırtına bitsin istemedi açıkcası.</p>
<p>&nbsp;</p>
<div id="attachment_5949" style="width: 235px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2020.jpg" rel="lightbox[5935]"><img aria-describedby="caption-attachment-5949" loading="lazy" class="size-medium wp-image-5949 " src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2020-225x300.jpg" alt="" width="225" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2020-225x300.jpg 225w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2020-768x1024.jpg 768w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2020-300x400.jpg 300w" sizes="(max-width: 225px) 100vw, 225px" /></a><p id="caption-attachment-5949" class="wp-caption-text">yırtılan yelken koruması</p></div>
<div id="attachment_5939" style="width: 235px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2282.jpg" rel="lightbox[5935]"><img aria-describedby="caption-attachment-5939" loading="lazy" class="wp-image-5939 " src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2282-225x300.jpg" alt="" width="225" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2282-225x300.jpg 225w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2282-768x1024.jpg 768w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/04/DSCN2282-300x400.jpg 300w" sizes="(max-width: 225px) 100vw, 225px" /></a><p id="caption-attachment-5939" class="wp-caption-text">ve tamiri</p></div>
<p>Ben böyle kendi içimden geçenleri yazıya dökerken bir de fark ettim ki esasında burada yaşananlar sırasında yalnız değildim. Yol arkadaşım, sevgilim, gerektiğinde dertlerimi paylaşabildiğim birisi de yanımdaydı. Sana dünyamı kendi algımla anlatmaya çalışırken yoldaşımdan söz etmemek olmazdı.Belki bir gün o da sana birşeyler yazar.</p>
<p style="text-align: left;">Prensesim sizin sarayda neler oluyor bilmem ama bazılarının inziva, benim denizcilik şartlarında mahsur kalmak diye adlandırdığım bu durum sahip olduğum şeyleri daha iyi anlamama, kıymet bilmeme yardımcı oluyor. En önemlisi de insan ilişkileri. Ne kadar insan odaklı olmasam da bu onlardan nefret ettiğim anlamına gelmiyor. Bu türü anlamanın en iyi yolu onu bazen dışarıdan gözlemlemek galiba. Fazla iç içe olup herşeye  sahip olunca bir süre sonra herşey anlamını yitiriyormuş meğerse.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/05/mahsur-kalmak.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sınır Tanımayan Lağımcıyım Beeeeen!</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/03/sinir-tanimayan-lagimciyim-beeeeen.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/03/sinir-tanimayan-lagimciyim-beeeeen.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 16 Mar 2012 15:19:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[Bihar]]></category>
		<category><![CDATA[çevre mühendisliği]]></category>
		<category><![CDATA[hindistan]]></category>
		<category><![CDATA[insani yardım lojistiği]]></category>
		<category><![CDATA[Kala Azar]]></category>
		<category><![CDATA[MSF]]></category>
		<category><![CDATA[Sınır Tanımayan Doktorlar]]></category>
		<category><![CDATA[tıbbi atık yönetimi]]></category>
		<category><![CDATA[Tropikal Hastalıklar]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5570</guid>

					<description><![CDATA[Kanlı klinik atıkları hastanenin önüne atarsan etrafta soteye yatan köpek onu yer. Avlunun ortasına sıçarsan sinek yapar. Atıksu kanalının üstünü kapamazsan sıtmadan kırılırsın. İç mekanların köşe kısımları tükürülmek ya da işenmek için tasarlanmış zulalar değildir. DDT bir parfüm cinsi değildir. Kime diyorum prenses? Seni hintli bir prensle evlendireli çok zamanlar geçti. Ama bu hintli abilere [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Kanlı klinik atıkları hastanenin önüne atarsan etrafta soteye yatan köpek onu yer. Avlunun ortasına sıçarsan sinek yapar. Atıksu kanalının üstünü kapamazsan sıtmadan kırılırsın. İç mekanların köşe kısımları tükürülmek ya da işenmek için tasarlanmış zulalar değildir. DDT bir parfüm cinsi değildir. Kime diyorum prenses? Seni hintli bir prensle evlendireli çok zamanlar geçti. Ama bu hintli abilere temel hijyen kurallarını öğretememişsin be güzelim. Şimdi ben anlatıyorum ama uzaydan geldiğimi düşünüyorlar. Acaba ben gerçekten uzaylı mıyım?</p>
<p>Bugün sana yaşadığım yer ve yaptığım işten bahsetmek istiyorum prenses. Hindistan&#8217;ın bir eyaleti sandığım ama 110 milyon nüfusu, ingilizce ve hintçe dışında iki farklı yerel dilin konuşulduğu Bihar ülkesinden bahsedeceğim. Birçok yönden Afrika&#8217;dan bile daha büyük bir sefaletin sürdüğü topraklardan. Nüfusun yarısının açlık sınırının altında kronik gıda yetersizliğinden muzdarip, çocukların %80&#8217;inin aç ve anemik olduğu, doğan her bin bebekten altmışının, doğuran her 1000 anneden 37&#8217;sinin hemen oracıkta öldüğü yine de nüfus artış hızının %30 civarında seyrettiği, insanların kızamık, çocuk felci, kala azar, sıtma gibi tedavi edilebilir hastalıklardan öldüğü; kız çocukların %50&#8217;sinin 15 yaşına gelmeden evlendirildiği, AIDS, Hepatit gibi hastalıkların oldukça yaygın görüldüğü, sağlık sisteminin ise bu nüfusa hizmet vermekten çok uzakta olduğu bir yerdeyim. Rakamlarla resim çizilmez, biliyorum için karardı prenses ama dur bi dinle&#8230;</p>
<div id="attachment_5748" style="width: 518px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/image033.jpg" rel="lightbox[5570]"><img aria-describedby="caption-attachment-5748" loading="lazy" class="wp-image-5748 " src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/image033.jpg" alt="" width="508" height="338" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/image033.jpg 998w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/image033-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/image033-430x286.jpg 430w" sizes="(max-width: 508px) 100vw, 508px" /></a><p id="caption-attachment-5748" class="wp-caption-text">India 2011 © Anna Surinyach/MSF</p></div>
<p>Çevre aktivizminden mühendisliğe, gemi adamlığından endüstriyel dağcılığa, sonra dalış rehberliğine, oradan da film endüstrisi için uçma efektleri yapmaya uzanan abuk kariyerimin son bir yıldaki İstanbul ayağı dünyayı iyi bir yer haline getirmekten hızla uzaklaşırken<a href="http://www.doctorswithoutborders.org/"> Sınır Tanımayan Doktorlar (MSF) </a>örgütü iş başvurumu kabul etti. Dünyanın kimsenin ulaşamadığı ücra köşelerindeki salgın hastalık, doğal afet, savaş ve açlık mağduru insanlara 1971 yılından beri ücretsiz, tarafsız, kayıtsız şartsız sağlık hizmeti ulaştırmaya çalışıyor MSF. Herkesin temel sağlık hizmetlerine ulaşma hakkını savunan örgüt, kimsenin dümen suyuna girmeden tavizsiz verdiği hizmet ve insani yardım odaklı çabalarından dolayı Nobel Barış Ödülü&#8217;nü almış 1999&#8217;da. Ulan hangi ara doktor oldu bu adam diye düşünmeyin zira örgütün doktor ve hemşireler gibi sağlık personelinin yanında lojistik sorumlulara ihtiyacı var. İşte benim yeni sorumluluğum da saha lojistiği.</p>
<p>İş doktorları götürmekle yetmiyor. Bu ücra yerlerde bazen bir klinik bazen de hastane boyutunda bir tesisin tıbbi malzeme tedariğini sağlamak, suyunu yemeğini ulaşımını temizliğini sağlamanın, salgın hastalıkları önleyici hijyen ve bilgilendirme çalışmaları yapmanın adına genel olarak Lojistik diyorlar örgüt içinde. Ulaşılabilir kentsel bölgelerde çok basit bir rutin ile yürütülebilen bu çalışmalar kaynakların kıt olduğu, ulaşım güvenliğinin ve iklim koşullarının zorluklarını gözönüne alınca oldukça karmaşık bir operasyon haline gelebiliyor. Savaş bölgesinde 24 saat bir ameliyathane çalıştırmanın gerektirdiği ihtiyaçları bir aklınıza getirin. Ben işin o kadar karmaşık boyutuna henüz bulaşmadım ortamlarda taze olduğumdan.</p>
<p>MSF bulunduğum bölgede Kala Azar denen bir hastalıkla mücadele konusunda çalışmalar yürütüyor. Adını buraya gelince öğrendiğim bu hastalığın Türkiye&#8217;de de görüldüğünü sonradan farkettim. Tatarcık (meyve) sineklerinin bulaştırdığı tropik bir parazit enfeksiyonu diyor sözlük. Görece kolay bir tedavisi olan bu hastalık, tedavi edilmemesi halinde çat diyor, öldürüyor insanları. Bihar Eyaleti de Kala Azar hastalığı yüzünden ölenlerin dünyada en yüksek olduğu bölgelerden bir tanesi. MSF burada yürüttüğü çalışmalarla, doğru bir tedavi yöntem ve stratejisi benimsenirse salgının ortadan kaldırılabileceğini yerel sağlık sistemine göstermek için çaba gösteriyor. Son 5 yılda neredeyse 9000 hasta tedavi edilmiş. MSF&#8217;in hassasiyetle üzerinde durduğu nokta, sağlık hizmetinin devletin temel görevlerinden bir tanesi olduğu. O yüzden bulunduğu bölgelerdeki varlığının geçici olduğunu sürekli vurgulayarak tıbbi tecrübe, eğitim, altyapı ve uzmanlığı yerel ölçekte oluşturmaya çalışan bir ahlaki anlayışla çalışıyor. Sağlık altyapısı düzelmeye başladığı anda da çalışmalarını ihtiyacın daha acil olduğu bölgelere kaydırıyor.</p>
<div id="attachment_5749" style="width: 526px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/image001.jpg" rel="lightbox[5570]"><img aria-describedby="caption-attachment-5749" loading="lazy" class=" wp-image-5749" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/image001.jpg" alt="" width="516" height="346" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/image001.jpg 990w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/image001-300x201.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/image001-430x288.jpg 430w" sizes="(max-width: 516px) 100vw, 516px" /></a><p id="caption-attachment-5749" class="wp-caption-text">India 2011 © Anna Surinyach/MSF</p></div>
<p>Burada çok insan var prenses. 110 milyon nüfusun Türkiye&#8217;nin onda biri kadar bir alana sıkıştırıldığını düşün. Zaten Bihar&#8217;da doğmayı, büyümeyi ve yetişkinliğe erişmeyi sağsalim başarmış bir insanın atlattığı badirelerle edindiği bağışıklık akla ziyan. Yani seçilmişin seçilmişleri içinde yaşıyorum prenses. Hele ki senin gibi narin prenseslerin burada hayatta kalma ihtimali o kadar düşük ki sokakta gördüğüm kadınlara tsunamiden kurtulmuş gözüyle bakıyorum. Zira kadın cinayetleri, erkek çocuk baskısı ve diğer her türlü erkek egemen faktör burada hayatı hiç kolaylaştırmıyor.</p>
<p>O yüzden insanlar bu pislik içinde nasıl hayatta kalmayı başarıyor yeni yeni anlamaya başlıyorum. Az değil 150.000 nüfuslu bir köyde yaşıyorum prenses. Belediyenin çöp toplama hizmeti vermediği, herkesin çöplerini kapının önüne attığı, kanalizasyonun evlerin önünden açıkta geçen kanallara aktığı bir şehir düşün prenses. Domuzlar, inekler, keçiler ve tavuklar tarafından yürütülen atık yönetim faaliyetlerinin tek bir sorunu var. Bu hayvancıklar henüz plastiği sindiremediklerinden ortalık tam bir açık hava çöplüğü. Sivrisinekler, fareler ve diğer haşeratlar gündelik hayatın doğal bir parçası. Ben bile iki haftada bütün bunlara alıştıysam hayatı boyunca burada yaşamış ve bütün bu kirletici unsurlara bağışık insanların durumda bir abeslik görmemesine niye şaşırdığımı ben de bilemiyorum.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/sirin-kopek.jpg" rel="lightbox[5570]"><img loading="lazy" class="alignright  wp-image-5759" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/03/sirin-kopek.jpg" alt="" width="252" height="333" /></a>Burada paradigma böyle. Şimdi bi grup manyak gelip bu pisliğin içinde hastane olmaz deyince, &#8221;zaten çok kalabalık, birileri ölse ne olacak?&#8221; bakışlarını da görmezlikten gelemiyorum. Ama “can” denen mefhum küçücük bir insan yavrusunun gözlerine doluvermeyegörsün; vicdanıyla bakan gözler o canı savunmak için herşeyi yapar bana kalırsa. Neyse duygusallaşmayalım, iki dakka bir şey anlatıyorum. Atık, kırsaldan kente geçiş sürecinde ortaya çıkan bir kavram. Kullanılan suyu toprağın emdiği, istenmeyen atıkların tamamının hayvanlar tarafından tüketilir olduğu kırsal bir kültüre atığın hele hele klinik atığın ne olduğunu ve neden kapının önüne atılmaması gerektiğini anlatmak çok zor. Bütün modern kültürlerin geçirdiği bir süreç bu. Bir gün karın tokluğundan fazlasını kazanmaya başlayan nüfus, kafasını kaldırıp etrafına bakıyor ve oy verdiği devletten bu kalabalığın kentsel yaşamını daha iyi düzenlemesini talep ediyor. Buradaki sefalet bu talebin oluşmasına yetecek bir zemin oluşturamamış henüz ama o günler de gelecek diye umuyorum.</p>
<p>O günler gelene kadar ben hastaneden çıkan plasenta atıkları ve diğer organik atıkları havasız ortamda verimli bir şekilde çürütüp doğaya zararsız bir hale getirmek için yerel sürdürülebilir yöntemler araştımak gibi bir hobi edindim. Papaya meyvesinin doğal bir protein parçalayıcı enzim içerdiğini araştırmalarım sonucunda öğrendim. Çürütme süreci için papaya kullanmayı deneyeceğim önümüzdeki günlerde. Belediyeye ait bir çöp kamyonu varmış diye bir duyum aldık geçen gün. Belki haftaya gelip etraftaki çöp dağlarını temizleyecek diye umuyoruz. Bir yandan hastane personeli MSF&#8217;in kurmuş olduğu atık yönetimi alanına atıkları getirsin, şırınga iğneleri ayrı kutularda hastalık yaymayacak şekilde toplansın, içme suyu arıtılsın, hastane bahçesi en azından büyük abdest için kullanılmasın gibi işlerle uğraşıyorum. Sivrisinekle mücadele için devlet üzerimize DDT sıkmasa diye de arada kendi kendime dua ediyorum yolda yürürken. Teknik anlamda tam bir çevre mühendisliği kabusu içindeyim. Finallerden bir gece önce bile rüyamda böyle şeyler gördüğümü hatırlamıyorum okulda. Neyse, hayrolsun diyelim hayra yoralım. 6 ay vaktim var. Adım adım ilerlemek lazım. Tuvaletten çıkınca ellerini yıkamayı unutma prenses&#8230;</p>
<p>Yasal Uyarı: Bu yazıda belirtilen görüşler tamamiyle yazarın kendisine ait olup hiç bir şekilde Medecins Sans Frontieres (Sınır Tanımayan Doktorlar)`ın resmi görüşünü yansıtmamaktadır.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/03/sinir-tanimayan-lagimciyim-beeeeen.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Lanetliler Kraliçesi: Diamanda Galás</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/02/lanetliler-kralicesi-diamanda-galas.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/02/lanetliler-kralicesi-diamanda-galas.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Mutlu]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 18 Feb 2012 09:30:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[edebiyat]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[Defixiones: Will and Testament]]></category>
		<category><![CDATA[Diamanda Galás]]></category>
		<category><![CDATA[Malediction and Prayer]]></category>
		<category><![CDATA[Schrei 27]]></category>
		<category><![CDATA[The Litanies of Satan]]></category>
		<category><![CDATA[The Plague Mass]]></category>
		<category><![CDATA[The Sporting Life]]></category>
		<category><![CDATA[vahşet tiyatrosu]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5631</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, Varoluşun “amacına” dair inancımız ne olursa olsun, dünyadaki serüvenimize acının dürttüğü bir çığlıkla başlıyoruz ve bu gerçeği pek sevmesek de, burada öğrenmemiz gereken derslerin hatırı sayılır bir bölümünü, acı eşliğinde öğreniyoruz. İnsan deneyiminin böylesine temel ve sevimsiz bir parçasının, sanatta, özellikle temsili olmayan doğasıyla diğer sanat dallarına göre nispeten daha nüfuz edilebilir kalan [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili Prenses,</p>
<p>Varoluşun “amacına” dair inancımız ne olursa olsun, dünyadaki serüvenimize acının dürttüğü bir çığlıkla başlıyoruz ve bu gerçeği pek sevmesek de, burada öğrenmemiz gereken derslerin hatırı sayılır bir bölümünü, acı eşliğinde öğreniyoruz. İnsan deneyiminin böylesine temel ve sevimsiz bir parçasının, sanatta, özellikle temsili olmayan doğasıyla diğer sanat dallarına göre nispeten daha nüfuz edilebilir kalan müzikte sıklıkla ifade bulması, bu açıdan pek şaşırtıcı değil. Halk müziği ağıtlarından blues&#8217;a ve acıdan afyon damıtmakta suçlanan arabeske, müzikte acının yorumlanışına, hatta aşırı-yorumlanışına fazlasıyla alışığız.</p>
<p>Ne var ki acı, bireysel ya da toplumsal bazda, tahayyül sınırlarını zorlayan bir büyüklüğe ulaştığında – ağır bir hastalığın, katliamın, salgının ya da benzer bir felaketin kanatlarında gelen, süresiz bir çile ya da düpedüz dehşet şeklini aldığında – sanatın acıyı yorumlama cesaretinden bir şey yitirmediğini söylemek yanlış olur. Özellikle fotoğraf ve videonun gerçekliği dolaysızca aktarma iddiasıyla konfor bulduğumuz bu çağda, düşünmesi zor acıları sanatla yorumlamaya yeltenmek, basbayağı tehlikeli bir girişim gibi gözükebilir. Böylesi bir işe kalkışıp Batı sanat geleneğinin damarlarına işlemiş “acıya asaletle boyun eğme” mitine yaslanmayan ya da soluğu bir nihilizm manifestosunda ya da şiddetin estetizasyonunda almayan yapıtları düşündüğümüzde, akla Goya&#8217;nın “Savaşın Felaketleri” çizimleri (1810-1815), Picasso&#8217;nun “La Guernica”sı (1937), müzikte Penderecki&#8217;nin Hiroşima kurbanlarına ağıdı (1960) ve “Dies Irae”si (1967) ya da Schwartz&#8217;ın “Caligula”sı (1975) geliyor.</p>
<p><span style="font-size: small;"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-51.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-5643" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-51-300x180.jpg" alt="" width="300" height="180" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-51-300x180.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-51-1024x614.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-51-430x258.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-51.jpg 1440w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Sana bugün, ilkgençlik yıllarının Prusya çayırlarına yayılan neşesine gölge düşürmek istercesine, sadece modern müzik sahnesinde değil, siyaset ve kültür alanındaki etkinliğiyle de sindirmesi zor bir radikalizmi cisimleştiren bir isimden, Diamanda Galás&#8217;tan bahsedeceğim.</span></p>
<p>Türkiye&#8217;de bilinirliği 90&#8217;ların ikinci yarısından itibaren artan Diamanda Galás müziğinin bu kısa tanıtımına “acı”ya vurgu yaparak başlamamın basit bir nedeni var. “Acı”nın, Diamanda Galás evrenindeki önemi kadar, hanımefendinin acıyla kurduğu ilişkinin iki farklı yönüne dikkat çekmek istemem: modern sanatın pek çok çehresine sinmiş “düşünsellik” saplantısının suratına yumruk indiren dolaysızlığına ve insan psikolojisinin basit ve manipülasyona açık oto-sansür mekanizmalarını teşhir eden cesaretine&#8230;</p>
<p>Diamanda Galás&#8217;ın müziğini deşmeye başlamadan önce, Türkiye&#8217;yi ilgilendiren siyasi duruşunu, sözü dolaştırmaksızın açıklamak da yerinde olur. Diamanda Galás, kariyeri boyunca vazgeçmediği ama en açık ifadesini “1914-1923 arasındaki Rum, Ermeni ve Süryani soykırımlarının mağdurlarına” adadığı 2004 tarihli “Defixiones: Will and Testament” albümünde bulan siyasi söylemleriyle, Türk resmi ideolojisinin zahmetsizce şeytanlaştırabileceği “düşman”ı temsil ediyor. Sözkonusu politik duruşun, salt hafıza yoklayıcı liberal-sol bir hümanizma anlayışı üzerinde temellenmediğini belirtelim. Diamanda Galás, bir tartışma kültürünün değil, “ölülerin son arzularının” (“Orders from the Dead”) izinde; histeriden, skandaldan, öfkenin çiğ dışavurumundan çekinmeyen bir tutumun savunucusu. Öte yandan, Diamanda Galás&#8217;ın yakın dönem Anadolu tarihini konu eden siyasi söylemlerinde, <a href="http://diamandagalas.com/writings/essays/" target="_blank">şu</a> metninde de görülebileceği gibi, somut olmayan kültürel mirasın yok edilmesine özel bir vurgu yaptığını eklemeliyiz.<br />
Diamanda Galás müziği, Galás&#8217;ın etnik kökenini, müziklerini iyi bildiği Doğu Akdeniz coğrafyasının zenginliğini, müzik eğitimini ve ABD&#8217;de başladığı kariyerinde ilgilendiği ilk türleri yansıtan bir çeşitliliğe, gospel&#8217;den jazz&#8217;a, rebetiko&#8217;dan rock&#8217;a, halk müziğinden modern kompozisyona farklı janrlara ve disiplinlere, aynı yırtıcı avant-garde ucu koruyarak açılabiliyor. Fırtınanın gözündeyse, Galás&#8217;ın 3,5 oktavlık, opera eğitimli, aşırı uçlar arasında rahatlıkla gidip gelebilen sesi ve çığlıklardan, hırlamalardan, ulumalardan, sayıklayışlardan, kükreyişlerden, kısacası baskın uyaran karşısında aklın ya da öz-kontrolün henüz devreye girmediği boyutta serbest bırakılan tüm “ilkel” ifadelerden de beslenen yorumu yer alıyor.</p>
<p>Galás&#8217;ın, Hilmi Tezgör&#8217;ün, şamanik bir aracılık ve Antonin Artaud&#8217;nun vahşet tiyatrosu <sup>1</sup> referanslarıyla tanımladığı sanatı, saldırganlığı ölçüsünde kuralsız olduğu gibi bir izlenim verebilir. Ne var ki, Diamanda&#8217;nın gücü, kılı kırk yaran, çileci ve disiplinli bir çalışmanın ürünü. Bu açıklamalardan sonra, Galás&#8217;ın müziğinin, ilkokul seviyesindeki “kulağa hoş gelen ses organizasyonu” tanımı doğrultusunda yakalanacak bir “güzellik”i amaçlamadığını tahmin edebilirsin sanırım. Bu dehşetli vokal virtuoso&#8217;nun günümüzün diğer “sesi kuvvetli” popüler figürlerinden, örneğin kitsch burjuva zevkini okşayan “neo-klasik” gırtlaklardan hangi çizgilerle ayrıldığını da bulman zor olmayacaktır.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda_Galas_-_The_Litanies_of_Satan21.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="wp-image-5633 alignright" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda_Galas_-_The_Litanies_of_Satan21-294x300.jpg" alt="" width="235" height="240" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda_Galas_-_The_Litanies_of_Satan21-294x300.jpg 294w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda_Galas_-_The_Litanies_of_Satan21.jpg 393w" sizes="(max-width: 235px) 100vw, 235px" /></a>Diamanda Galás diskografisini derinlemesine incelemeye yerimiz yetmeyeceği üzere, Galás&#8217;ın serüvenini kısaca aktarmakta ve öne çıkan yapıtlarını tanıtmakta fayda var. İzmirli Rum bir anne-babanın çocuğu olan ve babasının isteğiyle piyano eğitimi alan Galás, ilk çıkışını, 1979&#8217;da, ünlü Avignon festivalinde, Vinko Globokar&#8217;ın, Türkiye&#8217;de tecrit edilen ve işkence gören bir kadın mahkumun öyküsünden yola çıkarak yazdığı <em>Un Jour comme un autre</em> operasındaki rolüyle yapıyor. Diamanda&#8217;nın ilk albümü, Baudelaire&#8217;in “Les Litanies de Satan” şiirini avant-garde bir ses kumaşı üzerine psikozuna kuvvet seslendirdiği “The Litanies of Satan” ise 1982&#8217;de yayınlanıyor. Koleksiyoncular için özel bir öneme sahip olan bu albümün B yüzünü, sanki A yüzündeki parça çok hafif kalmış gibi; kadınların büyük bıçaklar taşıyarak önderlik ettiği Yuna<span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">n cenaze geleneğine atıfta bulunan ve Gal</span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">s&#8217;ın “kadınlara güç veren bir ayin” olarak nitelendirdiği </span></span><span style="font-size: small;">“Wild Women With Steak Knives” işgal ediyor. Bu nadide eserin, </span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">Gal</span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">s&#8217;ın henüz büyük çaplı skandal</span></span><span style="font-size: small;">lar doğurmamış radikal feminizminin ilk parlayışlarından olduğunu belirtelim. </span></p>
<p><span><span style="font-size: small;">Diamanda&#8217;nın küresel boyutta bir provokatör olarak tanınmasıysa, kardeşi Philippe-Dimitri Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s&#8217;ı AIDS&#8217;e kurban verdikten sonra üzerinde çalışmayı yoğunlaştırdığı, 1984&#8217;ten 1991&#8217;e kadar farklı formatlarda yayınlanmış materyalden bütünleyip AIDS kurbanlarına ve hastalarına adadığı “The Plague Mass” (Veba Ayini) ile gerçekleşiyor. “The Plague Mass” ile AIDS&#8217;lilere “savaş açmakla” itham ettiği, güvenli seks kampanyalarını engellemeye çalışan Katolik Kilisesine öfke kusan Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s, 1989&#8217;da, tutuklanmasıyla son bulan bir işgal/protesto girişimine ve bir yıl sonra, New York&#8217;taki Saint John the Divine Katedralinde, “ayinin” tümünü, çıplak ve kanlar </span></span><span><span style="font-size: small;">içinde okuduğu, modern müzik tarihinin en korkunç ve ajitatif performanslardan birine imza atıyor. Böylece, Rock&#8217;n Roll&#8217;a özgü “şeytani” imaj oyuncaklarıyla oynamak gibi bir niyeti olmayan, ciddiyeti yadsınamayacak bir konu bağlamında Kiliseyi “İsa&#8217;nın öğretisini cinsel ayrımcılık yapmak için çarpıtmakla” suçlayan Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s, Kilise tarafından “lanetli” olarak tanımlanma şerefine erişiyor.</span></span></p>
<p><iframe width="500" height="375" src="http://www.youtube.com/embed/WJosQTJJFlI?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">Led Zeppelin bass gitaristi John Paul Jones&#8217;la ortak çalışması, 1994 tarihli “The Sporting Life”ın, Gal</span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">s&#8217;ın kariyerinde bir başka dönüm noktası teşkil ettiğini söyleyebiliriz. Zira Nick Cave&#8217;in Murder Ballads (cinayet balladları) konseptini iki seneyle önceleyerek, “cinai aşk şarkıları” yazmaya odaklanan Gal</span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">s, bu albümle birlikte radikal feminist söylemlerini de yeni bir seviyeye taşımıştı. Hedefinde erkeklerin olduğu intikam eylemlerini konu alan şarkılardan oluşan bu albümün, erkek rapçilerin (özellikle Snoop Doggy Dogg&#8217;un) “orospularına” yapmak istediklerini uzun uzun anlattıkları şarkılardaki cinsiyetçi şiddeti, simgesel düzlemde onlara “iade ettiğini” iddia ediyordu Gal</span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">s. Ama bununla yetinmeyip <a href="http://www.independent.co.uk/life-style/killing-men-softly-with-her-song-new-york-revenge-rocker-diamanda-galas-is-adamant-male-rap-stars-should-be-killed-for-sport-susan-de-muth-finds-out-why-1445202.html" target="_blank">şuradan</a> okuyabileceğin </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">beyanatlarıyla Valerie Solanas&#8217;ı<sup> 2 </sup></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;"> gölgede bırakıyordu. </span></span></p>
<p><span><span style="font-size: small;">Katlanması zor acılar, sanatın çok iştahla ele almak istemediği konulardan olabilir fakat akıl hastalıkları, özellikle psikotik skalada olanlar, bazı sanatçıların kaderi olmanın yanısıra pek çok diğerinin de hayal gücü egzersizlerine malzeme sağlamıştır. Ne var ki zihnin pek sıradan olmayan bu hallerini dramatik bir öğe olarak ele alma becerisi, sözkonusu gerçekliklerin “içeriden” tasvirini yapabilmeyi garantilemez. Kısacası şizofreninin – ve şizofreniye açılan kapı olarak mutlak tecritin yol açtığı derin yabancılaşmanın &#8211; resmini zor yaparsın, Prenses. Ama bir gün bu ağır kasvet coğrafyalarına ışık tutan eserlerden mürekkep bir koleksiyon derlenecek olursa, bunun içinde Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s&#8217;ın “Schrei 27” kaydının olacağına kesin gözüyle bakabilirsin. Solo vokal ve envai çeşit elektronik tretman ekipmanı için yazılmış 1996 tarihli bu eserde, Diamanda, fiziksel (tecrit) ve ruhsal (şizofreni) yalıtılmışlığın dehşetini ve ağır ama kesin bir tempoda parçalanan bir zihni yansılamaya soyunmuştu ve tarifi zor olana doğru yaptığı yolculukta, Hıristiyan mistik Meister Eckhart&#8217;ın metinlerinden ve Eski Ahit&#8217;ten (özellikle Eyüp&#8217;ün Kitabı) yararlanıyordu. Şizofrenik gerçekliğin, vokalini geliştirmek için üniversite laboratuarlarında LSD alarak egzersiz yapan, ilk dinletilerini akıl hastanelerinde gerçekleştiren Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s&#8217;a çok yabancı olduğu söylenemez.</span></span></p>
<table border="0" cellspacing="4">
<tbody>
<tr>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-2.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-5644" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-2-300x252.jpg" alt="" width="300" height="252" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-2-300x252.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-2-430x361.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-2-190x160.jpg 190w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-2.jpg 440w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda-Galas-001.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5678" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda-Galas-001.jpg" alt="" width="415" height="249" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda-Galas-001.jpg 460w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda-Galas-001-300x180.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda-Galas-001-430x258.jpg 430w" sizes="(max-width: 415px) 100vw, 415px" /></a></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Defixiones.jpg" rel="lightbox[5631]"><br />
</a><span><span style="font-size: small;">90&#8217;lar boyunca Francis Ford Coppola&#8217;nın “Dracula”sı, Oliver Stone&#8217;un “Natural Born Killers”ı, Derek Jarman&#8217;ın “The Last of England”ı dahil olmak üzere pek çok filme sesi ya da müziğiyle katkıda bulunan Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s, 1998 tarihli “Malediction and Prayer” ile, genellikle solo piyano ve vokal üzerine kurulu, kavramsal ve cüsseli canlı kayıt albümler yapmaya yöneldi.</span></span></p>
<p><span><span style="font-size: small;">Bandı biraz daha ileri alıp, bu albümlerden güncelliğini koruyan birine, “La Serpenta Canta”yla aynı yıl, 2004&#8217;te piyasaya çıkan ve Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s&#8217;ın en güçlü çalışması kabul edilen “Defixiones: Will and Testament”e gelelim. Acının bir damlasının bile “içeride”, dile düşmemiş kalmasına izin vermeyen “Defixiones: Will and Testament”in iki ayrı boyutu olduğundan bahsetmek olası. Diamanda&#8217;nın sırtını Doğu Akdeniz geleneğine verip “yas tutan kadın”ı simgelediği ağıt ve anımsayış boyutu ve albümün ismini anlamlandıran tehditkar boyut. Mezar taşlarının üzerine, mezar soyguncularını ya da saldırganları caydırmak amacıyla kazınan “lanet yazıları” &#8211; kısacası tehditler &#8211; anlamına gelen “Defixiones”te yorumlanan tüm edebi ve müzikal eserler, aynı yoğun kıyamet havasında kimlikleniyor. Fakat albüm, asıl gücünü, derinden, adeta görünmez kanallardan devşirip yeşerttiği meydan okuma duygusundan alıyor. Ermeni şair Siamanto&#8217;nun aynı isimli şiiri üzerine kurulu, “The Dance”ten Adonis&#8217;in Beyrut güncesi “The Desert”ına; Celan&#8217;ın Auschwitz&#8217;i anlatan Todesfuge&#8217;sinden Henri Michaux&#8217;nun “Je Rame”ına, ve Udi Hırant&#8217;ın – bence Diamanda&#8217;nın grotesk yorumuyla berbat ettiği &#8211; “Hastayım Yaşıyorum”una, “Defixiones” parçalarının her birinin, sadece unutuşa değil aynı zamanda ölümün kendisine de baş kaldırdığı söylenebilir. Bu başkaldırı, yıkımın ardında bıraktığı boşluğu, delice de olsa, doldurmaya çalışma çabasını da içeriyor.</span></span></p>
<table border="0" cellspacing="3">
<tbody>
<tr>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5647" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4-300x300.jpg" alt="" width="267" height="267" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4-300x300.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4-1024x1024.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4-400x400.jpg 400w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4.jpg 1772w" sizes="(max-width: 267px) 100vw, 267px" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-Diamanda.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5646" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-Diamanda-246x300.jpg" alt="" width="223" height="271" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-Diamanda-246x300.jpg 246w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-Diamanda-328x400.jpg 328w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-Diamanda.jpg 474w" sizes="(max-width: 223px) 100vw, 223px" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-3.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5648" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-3-227x300.jpg" alt="" width="204" height="269" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-3-227x300.jpg 227w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-3-303x400.jpg 303w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-3.jpg 350w" sizes="(max-width: 204px) 100vw, 204px" /></a></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><span><span style="font-size: small;">Eşsiz ve tüyler ürperten sesi, karanlıkla ahbaplığı ve tehlikeli sularda boğulmadan yüzebilmesi üzerinden, Diamanda&#8217;nın tam anlamıyla “Gotik”i bedenleştirdiği &#8211; elbette burada Dresden Dolls ya da Twilight&#8217;ın kadife tonlu gotik&#8217;inden bahsetmiyorsak – Medusa arketipini temsil ettiği, söylemleri ve imajıyla erkeklerin bilinçaltına yapışmış kabussu “dişli vajina” (vagina dentata) imgesiyle bütünleştiği vs. söylenebilir. Tüm bu referanslar, sözkonusu Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s&#8217;ın çekincesizliği oldukça, havada kalmayacaktır. Fakat “iyi imal edilmiş”, kendi dolambaçlı soyağacından başka hiçbir köşeye referansta/reveransta bulunmayan eserler ve kimlikler için de kullanılan bu sıfatları Diamanda Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s&#8217;a yakıştırırken, Shirley Manson&#8217;dan değil, sesini, sesi boğulmuşlara ödünç verirken dinleyicilerine entelektüel bir labirent yerine dipsiz, can yakıcı bir deneyim vaat eden bir figürden bahsettiğimizi hatırlamalıyız.</span></span></p>
<p><iframe width="500" height="375" src="http://www.youtube.com/embed/6L8xBkOzNNY?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p lang="tr-TR"><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;"> Gençliğine daha fazla yazık etmemek için bu kısa tanıtımı renklendirecek şarkıları Gal<span style="font-family: 'Times New Roman', serif;">á</span>s repertuarının daha kolay sindirilebilir bölgesinden seçtim. Diamanda&#8217;nın Phil Ochs&#8217;un protest gitar müziği kulvarından alıp bir direniş anıtı gibi yükselttiği“Iron Lady” (Demir Leydi) ve Pier Paolo Pasolini şiiri “Supplica A Mia Madre” (Anneme Dua). İlkini, silah kabzalarını yalamaya alışık ama fikirlerden ölesiye korkan, gerekirse dillerimizi kökünden sökmek için kerpeteniyle köşede bekleyen ödlek otoritelere, ikincisini de zarfın üzerinde yazılı adrese, annelere gönderelim.</span></span></p>
<p><span style="font-size: xx-small;"><br />
</span></p>
<ol>
<li><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">Artaud&#8217;nun avant-garde “vahşet tiyatrosu” üzerine bir yazı için <a href="https://docs.google.com/file/d/1WrYrqDcDtcLzZdu2WxOcBJ4xEYr2aeAHmZ_X9B9uattFJ3aGTsY90Xfqdypr/edit">bkz</a> </span></span></li>
<li>
<p lang="tr-TR"><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">Solanas ve SCUM için <a href="http://www.kulturmafyasi.com/2010/12/23/erkek-dograma-cemiyeti-manifestosu/">bkz</a>  </span></span></p>
</li>
</ol>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/02/lanetliler-kralicesi-diamanda-galas.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>