<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>sinema &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="https://www.prensesemektuplar.com/category/sinema/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.prensesemektuplar.com</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Thu, 13 Aug 2020 00:56:49 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>Ekümenopolis &#8211; Ucu Olmayan Şehir</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/ekumenopolis-ucu-olmayan-sehir.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/ekumenopolis-ucu-olmayan-sehir.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 30 May 2013 16:52:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[tarih]]></category>
		<category><![CDATA[avm]]></category>
		<category><![CDATA[ekümenopolis]]></category>
		<category><![CDATA[emek sineması]]></category>
		<category><![CDATA[gezi parkı]]></category>
		<category><![CDATA[istanbul]]></category>
		<category><![CDATA[kentsel dönüşüm]]></category>
		<category><![CDATA[rant]]></category>
		<category><![CDATA[şehirleşme]]></category>
		<category><![CDATA[toki]]></category>
		<category><![CDATA[yapılaşma]]></category>
		<category><![CDATA[yaşam alanı]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7772</guid>

					<description><![CDATA[&#8221;1980’de ilk metropolitan ölçekli İstanbul planı yapıldı. Plan raporunda kentin coğrafyasının en fazla 5 milyon nüfusu kaldırabileceği yazıyor. O zaman nüfus 3.5 milyon. Bugün İstanbul’un nüfusu 15 milyon. 15 sene sonra 23 milyon olacak. Yani coğrafyasının kaldırabileceğinin neredeyse 5 katı. İstanbul bugün Bolu’dan su çekiyor, öteki taraftan bütün Trakya’nın suyunu çekiyor. Kuzey ormanları gözle görünür [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><cite>&#8221;1980’de ilk metropolitan ölçekli İstanbul planı yapıldı. Plan raporunda kentin coğrafyasının en fazla 5 milyon nüfusu kaldırabileceği yazıyor. O zaman nüfus 3.5 milyon. Bugün İstanbul’un nüfusu 15 milyon. 15 sene sonra 23 milyon olacak. Yani coğrafyasının kaldırabileceğinin neredeyse 5 katı. İstanbul bugün Bolu’dan su çekiyor, öteki taraftan bütün Trakya’nın suyunu çekiyor. Kuzey ormanları gözle görünür bir şekilde tahrip olurken, 3. köprü projesi İstanbul’un kalan orman ve su havzalarını tehdit ediyor. İki yakayı birleştiren köprüler, yarattıkları rant alanları ile kentlileri birbirinden koparıyor. Peki ya istanbullular olarak biz bu yağmaya karşı ne yapıyoruz? Kentler toplumun aynası ise, İstanbul’a bakarak kendi toplumumuz için ne diyebiliriz? Gelecek nesillere nasıl bir İstanbul bırakacağız?</cite></p>
<p><cite>İstanbul&#8217;daki ekolojik eşikleri aştınız, nüfus eşiklerini aştınız, ekonomik eşikleri aştınız. Peki, nereye gidecek bunun sonu?&#8221;</cite></p></blockquote>
<p>Prenses gün geçmiyor ki sayın totoritelerimizden yaşam alanlarımıza dair kötü haberler almayalım. Gözümüzün önünde Taksim Gezi Parkı&#8217;na tecavüz ediyorlar, ağaçları koruyanlara saldırıyorlar, üçüncü köprünün temelini atıyorlar, zaten sığışamadığımız İstanbul&#8217;a üçüncü bir havalimanı inşaa ediyorlar.. Her yerimiz inşaat, toz duman, çamur ve dozer, biraz da toma tabii ki.</p>
<p>Tüm bu zıvanadan çıkmışlık içinde seni aşağıdaki kentsel dönüşüm belgeselini izlemeye davet ediyoruz. <a href="http://www.ekumenopolis.net/" target="_blank">Ekümenopolis</a> sevgili İstanbul&#8217;umuzun duymak istemediğimiz yardım çığlığının filme dökülmüş hali. Kentimizi nasıl harap ettiğimizin filmi..</p>
<p>Ve belgeseli izlerken aklımıza geliyor; hani sokaklar bizimdi?</p>
<p><object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/maEcPKBXV0M?hl=en_US&amp;version=3" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/ekumenopolis-ucu-olmayan-sehir.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Japon Beyin Hamuru: Mind Game</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/04/japon-beyin-hamuru-mind-game.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/04/japon-beyin-hamuru-mind-game.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 22 Apr 2013 15:53:28 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[animasyon]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[anime]]></category>
		<category><![CDATA[mind game]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7232</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili prenses, Biliyorsun ki Japonlara akıl sır erdirmek imkansız. Nasıl düşündükleri, neyi neden düşündüklerini ve nerelerinden çıkardıklarını kurcalamadığın bir dünyada daha huzurlu ve mutlu yaşayabilirsin. İnternetin tesadüfler gücü üzerine tonlarca örnekle mucizevi olabilecek hikayeler anlatılabilir sana. Benim de geçenlerde başıma mucizevi olmasa da böyle bir hikaye geldi. İnstagram’da takip ettiğim, fotoğraflarını çok beğendiğim, dünyanın neresinde [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili prenses,</p>
<p>Biliyorsun ki <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/modern-tokyonun-moda-savascilari.html" target="_blank">Japonlara akıl sır erdirmek</a> imkansız. Nasıl düşündükleri, neyi neden düşündüklerini ve nerelerinden çıkardıklarını kurcalamadığın bir dünyada daha huzurlu ve mutlu yaşayabilirsin.</p>
<p>İnternetin tesadüfler gücü üzerine tonlarca örnekle mucizevi olabilecek hikayeler anlatılabilir sana. Benim de geçenlerde başıma mucizevi olmasa da böyle bir hikaye geldi. İnstagram’da takip ettiğim, fotoğraflarını çok beğendiğim, dünyanın neresinde yaşadığını, adını sanını bilmediğim ama ara sıra paslaştığım <a href="http://instagram.com/pest174#" target="_blank">birisi</a> bir fotoğraf paylaştı. Anime bir filmden kareydi bu ve ‘’izlediğim en harika filmlerden birisi, kesinlikle izlemelisiniz!’’ yazıyordu.</p>
<p>Hayatımın herhangi bir döneminde anime sevicisi olamadım. Anime ile manga arasındaki farkı bile bilmem. Death note’u izlemişliğim, Bleach ve Naruto’yu denemişliğim var ama hepsi bu. O yüzden konumuzla alakalı sürç-i lisan edersem şimdiden affola.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/3eEYSkliz6oQDDC.jpg" rel="lightbox[7232]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-7307" title="3eEYSkliz6oQDDC" alt="" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/3eEYSkliz6oQDDC.jpg" width="298" height="420" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/3eEYSkliz6oQDDC.jpg 425w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/3eEYSkliz6oQDDC-212x300.jpg 212w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/04/3eEYSkliz6oQDDC-283x400.jpg 283w" sizes="(max-width: 298px) 100vw, 298px" /></a>Filmimiz 2004 yapımı ve ismi <a href="http://www.imdb.com/title/tt0452039/?ref_=fn_al_tt_1" target="_blank">Mind Game</a>. Bu ödüllü animemız Japonya’da yine aynı isimle Robin Nishi’nin çizdiği bir yeraltı klasiği çizgi romandan uyarlama. Bizde de İf Film Festivali’nde katakulli bölümünde gösterilmiş. Ben festivalde haberdar değildim tabii ama haberim olsa sinema perdesinde izlemekten büyük keyif alırdım eminim.</p>
<p>Kahramanımız biraz ezik diyebileceğimiz çizgi roman sanatçısı olmak isteyen 20 yaşındaki Nishi.. Nishi’miz çocukluk arkadaşına aşık ama aynı zamanda çok utangaç ve korkak, kıza hiç açılamamış. Kızımız da göğüsleri kocaman olmaya başladıktan sonra yüzmeyi bırakmış eski bir sporcu (bir japon animesinde büyük memeli kız eksiği yaşayacağını sanmıyordun değil mi Prenses?). Bu iki kahramanımız bir akşam metroda karşılaşıyorlar ve Nishi bir şekilde kızımıza açılıyor. Ama kızımız bir başkasıyla evlenmek üzere olduğunu söylüyor ve Nishi&#8217;mizin kalbi yine ve yine kırılıyor, zaten fizan&#8217;da olan özgüven de daha da uzaklara kaçıyor.. Kesik kesik görüntülerden sonra hikayemizi anlamaya başladığımız bölüm olan kızımızın babasının kafeteryasına gidiyoruz ve kahramanlarımızın orada bir şekilde Japon mafyasıyla münasebetleri oluyor ve bundan sonra seyreyle şöleni Prenses! Diğer taraflara geçmekler mi dersin, moby dick tarzı hikayeler mi dersin, yoksa bütün hayatı sorgulatan kareler mi istersin? Korkma, hepsi bu animemizde mevcut. Konu olarak da 20 dakika falan hiçbirşey anlaşılmıyor başlarda, hatta ben bir ara altyazıların alakasız olduğuna bile inandım (türkçe altyazısı mevcut bu arada).</p>
<p>Film ilk karesinden itibaren görsel olarak korkunç derecede doyurucu. Renkler, çizimler ve hepsinden önemlisi konuyu anlatış biçimi insanın aklını başından alası. Ben şahsen Japonların doğuştan uyuşturucu kafası yaşadıklarına inanıyorum.</p>
<p>Bu fani yazarın isterdi biraz anime kültürü olsun da sana teknikler hakkında doyurucu bilgiler verebilsin fakat ne yazık ki bu minik kafatasının içinde o bilgiler mevcut değiller. Zira isimlerini bilmediğim ama gördüğüm kadarıyla ilginç teknikler de kullanılmış filmde. Misal aralarda çizgilerin içine yedirilmiş gerçek insan suratları görmek, 3-5 karelik minik alakasız görüntülerle kafa karıştırmak örnek olarak verilebilir. Kafan karışıyor ama Japonlardan bahsediyoruz be prenses, kendini onların ne yapacağı belli olmayan ellerine bıraktığında hayat çok güzel inan bana.</p>
<p>Velhasıl kelam matematiği belli olmayan işlerden hoşlanıyorsan, beynimi arada ters köşeye yatırmayı severim diyorsan bu filmi izlemekten keyif alabilirsin Prenses.</p>
<p>Filmi online olarak izlemek istersen <a href="http://www.gogoanime.com/mind-game-movie" target="_blank">bu linkte</a> 3 parça halinde ve ingilizce altyazı ile mevcut.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/04/japon-beyin-hamuru-mind-game.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>seyredilesi filmler</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/11/seyredilesi-filmler-4.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/11/seyredilesi-filmler-4.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 06 Nov 2012 13:10:07 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[boondock saints]]></category>
		<category><![CDATA[in time]]></category>
		<category><![CDATA[la belle verte]]></category>
		<category><![CDATA[papillon]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4924</guid>

					<description><![CDATA[Selam Prenses, Benim kıyıda köşede kalmış, seyredilesi filmlerimi de yazayım istedim. Öncelike kendi zevkimi anlatayım. Görsel şeylerden çok anlamam. Yazılı şeyleri severim, ya da sözlü. Yani “görüntü yönetmeni çok şaane abi” benim için fazla da değerli bi olay değil. Misal, Yeşilçam’da örneklerini gördüğümüz bi olay vardır. Ucuz ama güzel bi abla bulur, seni meşhur edicem [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><!-- 		@page { margin: 2cm } 		P { margin-bottom: 0.21cm } 		A:link { so-language: zxx } -->Selam Prenses,</p>
<p>Benim kıyıda köşede kalmış, seyredilesi filmlerimi de yazayım istedim. Öncelike kendi zevkimi anlatayım. Görsel şeylerden çok anlamam. Yazılı şeyleri severim, ya da sözlü. Yani “görüntü yönetmeni çok şaane abi” benim için fazla da değerli bi olay değil. Misal, Yeşilçam’da örneklerini gördüğümüz bi olay vardır. Ucuz ama güzel bi abla bulur, seni meşhur edicem der, yolunu yatağından geçirir, ayıbolmasın kavlinden bi film yaparsın buna. Hah işte bölesi bi tane vardı, herkesin bildiği: The Cell. “Görüntü yönetmeni çok iyi abi yaa” filmlerinin ağa babası budur. Bi işe yarar tek bi tarafı yok, şahane bi fikir var ortada ama işleniş, yol, yordam, yöntem, oyunculuk hiç bi tarafı elle tutulur, yenir yutulur gibi değil. Yengeye film yapılmış işte. Yenge de yenge ama, dillere destan götüyle J lo. İşte benim favorilerimde olmayan şey de tam olarak bu. Tamamen bireysel zevklerimi yansıttığından gelen eleştirileri bunu kullanarak cevaplıcam hep. Haa, iyi filmi iyi film yapan şeylerin biri tabii ki de görsellik, ama “öncelik” o değil bende. Bunu açıklamak için bu kadar uzun giriş yaptım. Yoksa, bol ödüllü, “yalnız ve güzel ülkesini seven” yönetmenimiz NBC, mutlaka güzel filmler yapıyodur, ama karşılıklı susulunca ben sıkılıyorum. O filmler kötü olduğundan değil, ben sıkıldığımdan izlemiyorum.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong> <a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/11/MV5BMTIzODA2NTUyM15BMl5BanBnXkFtZTYwODQ2Mjk4._V1._SY317_CR80214317_.jpg" rel="lightbox[4924]"><img loading="lazy" class="alignright  wp-image-6440" title="MV5BMTIzODA2NTUyM15BMl5BanBnXkFtZTYwODQ2Mjk4._V1._SY317_CR8,0,214,317_" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/11/MV5BMTIzODA2NTUyM15BMl5BanBnXkFtZTYwODQ2Mjk4._V1._SY317_CR80214317_-202x300.jpg" alt="" width="176" height="262" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/11/MV5BMTIzODA2NTUyM15BMl5BanBnXkFtZTYwODQ2Mjk4._V1._SY317_CR80214317_-202x300.jpg 202w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/11/MV5BMTIzODA2NTUyM15BMl5BanBnXkFtZTYwODQ2Mjk4._V1._SY317_CR80214317_.jpg 214w" sizes="(max-width: 176px) 100vw, 176px" /></a>BOONDOCK SAINTS</strong></p>
<p><strong>Yönetmen:</strong> Troy Duffy<br />
<strong>Senarist: </strong>Troy Duffy<br />
<strong>Yapımcı: </strong>Ashok Amritraj, Chris Brinker, Don Carmody, Sarah Casper<br />
<strong>Müzik:</strong> Jeff Danna<br />
<strong>Tür: </strong>Aksiyon, Suç, Drama, Gerilim<br />
<strong>Lisan:</strong> İngilizce<strong><br />
Ülke: </strong>Usa, Kanada<br />
<strong>Süre: </strong>108&#8242;<br />
<strong>Vizyon Tarihi: </strong>7 Eylül 2001</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Bu filmi duymuş olman mümkün prenses. Yine kendine biraz olsun isim yapabilmiş bir filmden bahsediyorum sana. Devamı da çekilecek kadar başarılı olmuş bir film, Boondock Saints. Tabii oyuncu kadrosu da yardımcı oldu filmin duyulmasında: William Dafoe, Sean Patrick Flanery, Norman Reedus, Billy Connolly. Şiddet içerdiği halde küfür olmayan, ve bu durumun hiç de sırıtmadığı bu etkileyici filmde şiddet aslında oldukça sanatsal. Yoo, ne Matrix’tekine benziyor, ne Tarantino filmlerindekine. Daha… mmm, nasıl desem, felsefi burada. E ama söylemiştim senaryosu çok önemli diye. Devamı pek iyi olmadı ama kendisi, izlenmemesi ciddi kayıp sayılabilecek bir kalite. Ve düşüneceksin prenses, çok düşüneceksin. Sen bile bazı noktalarda kime ne şekilde hak verdiğine inanamayabilirsin. İrlandalı kardeşlerin sana anlatacakları var.</p>
<p>(<a href="http://www.boondocksaints.com/" target="_blank">Offical Site</a>, <a href="http://www.youtube.com/watch?v=ydXojYfCF3I" target="_blank">Official Trailer</a>)</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/11/papillon_ver3.jpg" rel="lightbox[4924]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-6455" title="papillon_ver3" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/11/papillon_ver3-207x300.jpg" alt="" width="163" height="237" /></a>PAPILLON</strong></p>
<p><strong>Yönetmen:</strong> Franklin J. Schaffner<br />
<strong>Senarist: </strong>Dalton Trumbo<br />
<strong>Yapımcı: </strong>Robert Dorfmann, Robert O. Kaplan, Ted Richmond, Franklin J. Schaffner<br />
<strong>Müzik:</strong> Jerry Goldsmith<br />
<strong>Tür: </strong>Biografi, Suç, Drama<br />
<strong>Lisan:</strong> İngilizce, İspanyolca<strong><br />
Ülke: </strong>Usa, Fransa<br />
<strong>Süre: </strong>151&#8242;<br />
<strong>Vizyon Tarihi: </strong>Şubat 1973<strong><br />
</strong></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Al sana &#8217;73 yapımı, baş rollerini Steve McQueen ve Dustin Hoffman&#8217;in paylaştığı bir başka kült film. Henri &#8220;Papillon&#8221; Charrière abimizin ilk olarak 1969 yılında aynı adla yayımlanan güncesinden uyarlanan Papillon, aktörlerin muhteşem oyuculukları sayesinde izleyiciye okuyucudan çok daha başka şeyler hissettiriyor. Hikaye,  Papillon (Fransızca&#8217;da kelebek) karakterinin ömür hapsine cezalandırılmasıyla tam da kolonileşme sürecindeki Fransız Guyana&#8217;sına sürgüne gönderilmesiyle başlayıp 14 yıl boyunca süren önce hapisten, sonra adadan kaçma denemeleri etrafında dönüyor. Kendini, kitabı okuduğunda bu hikayenin iyi bir takipçisi olarak hissedecekken filmi izlediğinde çok sıkı bir dostluk serüveninin tuhaf dinamiklerle nasıl geliştiğini izlerken bulacaksın. Papillon (Steve McQueen) ve Louis Degas (Dustin Hoffman) arasındaki ilişkinin, Fransız kolonicileriyle birlikte sürgünde olmalarının verdiği sefillik ve bastırılmışlık hisleriyle birlikte sürgünden kaçma planlarının tam ortasında, nasıl çok saf ve doğal bir sevgi haline dönüştüğünü epey hislenerek izledim ben. Yalnız öyle uçtulu kaçtılı, süper aksiyonlu, kamera açısı her üç saniyede bir değişen filmlerden hoşlanan biriysen, uyarmadı deme, ağır ilerleyen, uzun bir film. Değer mi? Değer&#8230;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/11/Justin-Timberlake-Amanda-Seyfried-In-Time-Movie-Poster.jpg" rel="lightbox[4924]"><img loading="lazy" class="alignright  wp-image-6464" title="Justin-Timberlake-Amanda-Seyfried-In-Time-Movie-Poster" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/11/Justin-Timberlake-Amanda-Seyfried-In-Time-Movie-Poster-202x300.jpg" alt="" width="167" height="249" /></a><strong>IN TIME</strong></p>
<p><strong>Yönetmen: </strong>Andrew Niccol<br />
<strong>Senarist: </strong>Andrew Niccol<br />
<strong>Yapımcı: </strong>Mark Abraham, Andrew Z. Davis, Ross Fanger, Amy Israel<br />
<strong>Müzik:</strong> Craig Armstrong<br />
<strong>Tür: </strong>Aksiyon, Bilim-Kurgu, Gerilim<br />
<strong>Lisan:</strong>  İngilizce<strong><br />
Ülke: </strong>Usa<br />
<strong>Süre: </strong>109&#8242;<br />
<strong>Vizyon Tarihi: </strong>2011</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Gelecekte bir zamanda genetiğiyle oynanmış, 25 yaşına kadar ömrü olan insanların deri altına gömülü &#8216;vakitmetre&#8217;leriyle ömür uzatma savaşı&#8230; Dünyadaki ayakta kalma mücadelesinin ve hayat standartlarının paraya değil de zamana bağlı olduğunu bir düşün. İşe gittiğinde maaşının zaman üzerinden &#8216;vakitmetre&#8217;ne yüklendiği, alışveriş yaptığında ödemenin &#8216;vakitmetre&#8217;nden düşüldüğü, arkadaşından bir sigara yerine 10 dakika tırtıkladığın bir dünyada zaman fazlası olan birisi, tüm zaman mirasını varoşlarda yaşayan ve ömrü tükenmek üzere olan birisine bırakır ve olaylar gelişir. Konu ve kurgu itibariyle epey ilginç olsa da izninle ukalalık yapıp bu konu daha iyi bir senaryoyla anlatılabilirmiş demeden geçemeyeceğim. Oyunculuk da fena değil hani baş rollerden biri Justin Timberlake&#8217;in ama abi hakkını vermiş. Konsept üzerine kafa yormak ve sonrasında &#8220;Abi düşünsene esasında&#8230;&#8221; düzleminde gelişen bir takım tartışmalara girebilmek için eş dostla izlemeni şiddetle tavsiye ederim.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/11/la-belle-verte.jpg" rel="lightbox[4924]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-6468" title="la-belle-verte" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/11/la-belle-verte-196x300.jpg" alt="" width="173" height="265" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/11/la-belle-verte-196x300.jpg 196w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/11/la-belle-verte.jpg 250w" sizes="(max-width: 173px) 100vw, 173px" /></a>LA BELLE VERTE</strong></p>
<p><strong>Yönetmen: </strong>Coline Serreau<br />
<strong>Senarist: </strong>Coline Serreau<br />
<strong>Yapımcı: </strong>Alain Sarde<strong><br />
Müzik: </strong>Coline Serreau<br />
<strong>Tür: </strong>Komedi<br />
<strong>Lisan:</strong> Fransızca<strong><br />
Ülke: </strong>Fransa<br />
<strong>Süre: </strong>99&#8242;<br />
<strong>Vizyon Tarihi: </strong>18 Eylül 1996</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Off, inan bu film hakkında sana yaklaşık iki yıldır yazı yazmak istiyorum ama bir gaf edip filmin güzelliğini bozmadan bütünlüklü bir yazı yazamayacağımı fark ettiğimden acayip seyredilesi bir film olarak sunuyorum kendisini. La Belle Verte (ingilizce&#8217;ye Green Beautiful olarak çevrilmiş, Türkçe&#8217;de de Yeşil Güzel demek ama çevirince hiç bir şeye benzemiyor gördüğün üzere) uygarlık düzeyinde epey gelişmiş bir gezegen. Bu gezegende her şey doğal, güzel; sigara, araba, alkol filan olmadığından ömürler uzun, hayat sıkıcılıktan çok öte ve tüm kararlar halk meclisinde alınıyor. Misal ortalama nüfus sabit kalsın diye ölümler ve doğumlar dengeleniyor (bu ay iki ölüm var; çocuk yapmak isteyen??) ya da hasat fazlası ürünler ihtiyacı olanlara dağıtılıyor (bu ay havuç hasadı patladı; havuç isteyen??) vs.  Yüz bilmem kaç yılda bir galaksiler arası koalisyonun bir parçası olan La Belle Verte&#8217;ten Dünya&#8217;ya güncel gelişmeleri gözlemek üzere gönüllüler gönderilir. Bu seferkinde kimsenin bu boktan, umutsuz gezegene gelmeye yanaşmamasıyla yarı dünyalı Mila, bu zor görevi üstlenir ve gidip babasının bu gezegende ne bulduğunu araştırmaya karar verdiği gibi kendini 90&#8217;lı yılların kokuşuk Paris&#8217;inde buluverir&#8230; Filmin yönetmeni ve başrol oyuncusu Coline Serreau&#8217;yu belki 2010 yapımı, &#8220;<a href="http://www.imdb.com/title/tt1600731/">Küresel Düzensizlik için Yerel Çözümler</a>&#8221; belgeseliyle duymuş olabilirsin. Bu acayip başarılı ve hayal gücünü gerçeğe yansıtma yönü epey kuvvetli yönetmen abla, yukarıda yazdıklarımı okuyarak var saydığın gibi &#8220;dünyanın hep birlikte içine sıçtık, keşke gezegenimiz çiçekli böcekli, sigarasız, trafiksiz olsa&#8221; mesajının yakınından bile geçmiyor filmdeki üslubuyla. İki gezegenin radikal karşılaştırmasını ve Mila&#8217;nin &#8220;müdahale etmek&#8221; durumunda kaldığı insani anekdotları kahkahalar atarak izleyecesin&#8230;</p>
<p>Suat &amp; Elif</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/11/seyredilesi-filmler-4.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Hint Sinemasında Bir Türk Mağdur</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/02/hint-sinemasinda-bir-turk-magdur.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/02/hint-sinemasinda-bir-turk-magdur.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 05 Feb 2012 22:22:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[Bihar]]></category>
		<category><![CDATA[bollywood]]></category>
		<category><![CDATA[gazoz kapağı]]></category>
		<category><![CDATA[hint sineması]]></category>
		<category><![CDATA[interaktif izleyici]]></category>
		<category><![CDATA[yazlık sinema]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5486</guid>

					<description><![CDATA[Babaannemin evinin bahçesinde bitişikteki yazlık sinemaya açılan bir kapı vardı. Sinemacı Cemal Amca&#8217;nın dedemle dostluklarından dolayı o kapıyı iptal etmek sözkonusu bile olmamıştı. Yazın her haftasonu sinemaya beleş girişin yanı sıra; o sıralar pek revaçta olan gazoz kapağı biriktirmek konusundaki rekabette bizim mahallenin ön sıralarında olmamı sağlardı bu ayrıcalık. O günleri gazoz ve çekirdek kokusuyla [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Babaannemin evinin bahçesinde bitişikteki yazlık sinemaya açılan bir kapı vardı. Sinemacı Cemal Amca&#8217;nın dedemle dostluklarından dolayı o kapıyı iptal etmek sözkonusu bile olmamıştı. Yazın her haftasonu sinemaya beleş girişin yanı sıra; o sıralar pek revaçta olan gazoz kapağı biriktirmek konusundaki rekabette bizim mahallenin ön sıralarında olmamı sağlardı bu ayrıcalık. O günleri gazoz ve çekirdek kokusuyla hatırlıyorum. Yüzlerce kilo çekirdeği çıtlatan kalabalık, yer yer alkışlarla yer yer yuhalamalarla, bağrış çığrış ile aktif bir seyirci kitlesinin eğlenceliğiydi. Renkli televizyonun iyice yaygınlaştığı o günleri takiben Cemal Amca sinemayı düğün salonuna çevirmek zorunda kaldı haliyle. O sinemaları ucundan da olsa gören son kuşağa ait olmaktan gurur duymanın yanında Yıldız Savaşları&#8217;nı ilk izlediğim yeri asla unutmayacağımı biliyorum.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/1-1.jpg" rel="lightbox[5486]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5490" title="1-1" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/1-1-1024x768.jpg" alt="" width="526" height="393" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/1-1-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/1-1-430x322.jpg 430w" sizes="(max-width: 526px) 100vw, 526px" /></a></p>
<p>Bütün bu tozlu anıları bana hatırlatan dün Hajipur&#8217;da gittiğim sinemaydı. Bildiğiniz gibi Hindistan&#8217;ın en yoksul bölgelerinden birinde ikamet ediyorum. Bir tatil gününde yapılabilecek en ilginç şeyin sinemaya gitmek olduğunda karar kılan arkadaşlarım bak bu bildiğin gibi değil diyerek beni evden çıkarmayı başardılar. Filmin hintçe olduğunu yarı yolda söyleseler de hint filmlerinin konusunu anlamak için hintçe bilmeye pek gerek yokmuş aslen onu öğrendim. Yanımdan yine de hintli arkadaşımı eksik etmedim. Açıkhava sineması olmasa da kitlelerin filmleri hala heyecanla izlediği, sinemanın bölünmüş küçük odacıklardan ibaret olmadığı, köhne de olsa gururlu bir sinema salonu ile karşılaştım.</p>
<p>Bolywood filmleri başlı başına bir fenomen ama ben filmden çok sinema salonunu izledim. Sinema salonu resmen bir panayır yeriydi. Alkışlayanlar, ıslık çalanlar, müzikal sahnelerde kalkıp göbek atanlarla birlikte kaotik bir eğlencenin ortasına düştüğümü farketmekte hiç geçikmedim. Hikayeyi ne kadar dışarılıklı bir gözle anlattığıma da bu noktada dikkatinizi çekmek isterim. Zira fısıltıya bile toleransımızın olmadığı, nerede ne hissedeceğimize film psikologlarının karar verdiği modern zamanların görsel ama bireysel tapınma törenlerine alışalı çok oldu. Cık cıklamaya başlamadan önce, prensesin zihni açık Indiana Jones kılıklı muhabiri olarak yeni kültürleri yargılamadan, antropolog edasıyla inceleme misyonumu hatırladım. İçinde bulunduğum durumun çocukluk deneyimlerime ne kadar yakın olduğuna uyanmam da bu vesileyle oldu. Paralellik kurup “empati yaptım”.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/4-2.jpg" rel="lightbox[5486]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5491" title="4-2" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/4-2-1024x768.jpg" alt="" width="540" height="405" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/4-2-1024x768.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/4-2-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/4-2-430x322.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/4-2.jpg 1432w" sizes="(max-width: 540px) 100vw, 540px" /></a></p>
<p>Yani tabi empati de bi yere kadar. Hindistan&#8217;da herşeyin biraz abartılı olduğunu bilmek için buralara gelmek gerekmiyor herhalde. Yanımdaki eleman &#8220;daha ne kadar filmin gürültüsünü bastırmaya çalışarak telefonda konuşabilir&#8221; diye düşünmek ekrana odaklanmayı pek kolaylaştırmadı. Arkamdaki elemanın beşinci tükürüğünde, artık kesin üstüme tükürmüştür diye rahatlayıp tekrar filme geri döndüm. Bütün salon filmi bırakıp kötü adama laf yetiştiren sinirli bir amcaya kahkahalarla gülmeye başlayınca anladım ki film buradaki kitlesel eğlencenin sadece bir bölümünü oluşturuyor. İnsanlar etrafındaki yüzlerce kişiyi yok saymadan aktif bir katılımcı olarak birlikte eğleniyorlar. Yine de geçen bayram kutlamalarında Tom Cruise&#8217;a benzetilerek ilgi odağı olmaktan kaçamayan bu beyaz kulunuz, karanlığın nimetlerinden faydalanarak kimsenin ona bakmamasının keyfini de sürdü tabi.<a style="color:#FFFFFF" href="http://www.kozikart.com/images/Layout/Colours/3055PR.html">replica rolex replica</a></p>
<p>Şimdilerde dansçı tiyatrocu tayfasının dillerine doladıkları interektif gösteri anlayışını, seyirciyi işin içine katma çabalarını düşünüyorum. Oturma gruplarını şöyle işin içine katalım, böyle atraksiyon yapalım hede hödösüyle, televizyonların karşısında eğlencenin pasif öğeleri olmaya alıştırılmış, uyuşturulmuş kitleleri uyandırmaya çalışsınlar. Entelköy Efeköy&#8217;e Karşı filminin galasına giden bir arkadaşım, galaya davetli egeli köylülerin müzikli sahnelerde nasıl kalkıp göbek attığını anlatıp, biz de kös kös oturduk diye hayıflanmıştı. Biz o treni kaçırmışız anlaşılan. Bunun adına batılılaşmak mı diyorsunuz ne diyorsunuz bilmiyorum ama ben o batılılaşan yanımı çok sıkıcı buluyorum.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/6-3.jpg" rel="lightbox[5486]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5492" title="6-3" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/6-3-1024x768.jpg" alt="" width="566" height="422" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/6-3-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/6-3-430x322.jpg 430w" sizes="(max-width: 566px) 100vw, 566px" /></a></p>
<p>Gelelim Bollywood filmlerine. Hintli arkadaşlar, hiç kimse dans edip şarkı söylemediği için Hollywood filmlerini oldukça sıkıcı bulduklarını ifade ettiler. Bence çok haklılar. Hint filmleri çok ciddi görsel şölenler olmalarının yanı sıra her filmde drama, aksiyon, gerilim, şiddet, aşk ve komediyi içeren standart bir modeli takip ediyorlar. Bütün bu unsurları barındırmayan filmler de zaten satmıyor. O yüzden ne tür bir film bu demek biraz anlamsız kaçıyor. Hint geleneksel tiyatrosunun oturduğu binlerce yıllık oyunculuk mirasının izlerini de oyuncularda görmek mümkün. Hindistan bol mimikli bir ülke olsa da oyuncuların herhangi bir duyguyu ifade etmek için onlarca farkli mimik ve yüz kasını ustalıkla kullandığını gözlemek mümkün. Yani bizim dizi oyuncularını figüran diye bile koymazlar bu filmlere.<a style="color:#FFFFFF" href="http://www.kozikart.com/images/Layout/Colours/3056PR.html">knock off watches nyc</a></p>
<p>Fimlerdeki temalar tamamen hint popüler kültürü ve yeni yükselen değerlerin izlerini taşısa da ulusal sinema denen şey demek böyle bişeymiş diye düşündüm şöyle bi durup. Bir milyarlık bir nüfusa hizmet verdikleri düşününce hasılat ve film endüstrisinin hacmi konusunda pek bir sıkıntı çekmedikleri aşikar. Teknik bir gözle filmlere bakınca sanat yönetiminden görsel efektlere, görüntü yönetmenliğinden oyunculuğa kadar oldukça iyi iş çıkardıklarını söyleyebilirim. Temaların ve hikayenin klasik ve kitsch olması bence diğer unsurları gözardı etmek için yeterli değil.<a style="color:#FFFFFF" href="http://www.kozikart.com/images/Layout/Colours/3057PR.html">replica-watch forum</a></p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/z0KPQstwMQw?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Velhasıl kelam altı üstü ikibuçuk saatimi sinemada geçirip, film hintçe olduğu için bütün bunları düşünmeye zamanım oldu. Kafanızı şişirmem de ondandır. Dua edin kriket maçına gitmeyeyim. Bütün prenseslerimi münasip yerlerinden öpüyorum.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/02/hint-sinemasinda-bir-turk-magdur.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Seyredilesi Filmler</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/07/seyredilesi-filmler-3.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/07/seyredilesi-filmler-3.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 22 Jul 2011 10:25:41 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[fear an loathing in las vegas]]></category>
		<category><![CDATA[hollywood]]></category>
		<category><![CDATA[kin-dza-dza]]></category>
		<category><![CDATA[kült]]></category>
		<category><![CDATA[rosencrantz and guildernstern are dead]]></category>
		<category><![CDATA[SSCB]]></category>
		<category><![CDATA[terry gilliam]]></category>
		<category><![CDATA[the man from earth]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4409</guid>

					<description><![CDATA[&#160; FEAR AND LOATHING IN LAS VEGAS &#160; Yönetmen: Terry Gilliam Senarist: Hunter Thompson (uyarlama), Terry Gilliam Müzik: Ray Cooper Tür: Drama Lisan: İngilizce Ülke: ABD Süre: 118 &#8216; Vizyon Tarihi: 22 Mayıs 1998 &#160; &#160; Gazeteci Raoul Duke (Johnny Depp) ve avukatı Dr. Gonzo (Benicio Del Torro), Mint 500 yarışını haber yapmak üzere, kültür, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>&nbsp;</p>
<p><span style="font-family: Arial, sans-serif; font-size: small;"><strong><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-4414" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/GPP0656Fear-And-Loathing-In-Las-Vegas-Posters.jpg" alt="" width="160" height="272" /></strong></span></p>
<p><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: small;"><strong>FEAR AND LOATHING IN LAS VEGAS<br />
</strong></span></span></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Yönetmen:</strong> Terry Gilliam<br />
<strong>Senarist:</strong> Hunter Thompson (uyarlama), Terry Gilliam<br />
<strong>Müzik:</strong> Ray Cooper<br />
<strong>Tür: </strong> Drama<br />
<strong>Lisan:</strong> İngilizce<br />
<strong>Ülke:</strong> ABD<br />
<strong>Süre:</strong> 118 &#8216;<br />
<strong>Vizyon Tarihi:</strong> 22 Mayıs 1998</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: small;">Gazeteci Raoul Duke (Johnny Depp) ve avukatı Dr. Gonzo (Benicio Del Torro), Mint 500 yarışını haber yapmak üzere, kültür, sanat ve felsefe kokan bir kente,</span></span><span style="font-family: Arial, sans-serif; font-size: small;">Las Vegas&#8217;a yollanırlar. Raoul ve ekürisinin cephaneliği ağzına kadar ot, meskalin, kokain, asit, rom ve tekilayla doludur. Cehennem Melekleri yarışını “gözlemleyerek” not almak için kullanmayı planladıkları beyinlerini henüz çöl bitmeden kocaman yarasalar işgal eder.</span></p>
<p><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: small;">Hunter S. Thompson&#8217;ın Rolling Stone&#8217;da yayınlanan makalesinden ilhamla çekilen “Las Vegas&#8217;ta Korku ve Nefret”i henüz görmemiş olanlar için filmin merkezsizliğinin aslen 70&#8217;lerde romanesk bir zerafetle irtifa kaybeden ve nihayet yere çakılan 60&#8242;</span></span><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: small;">lar damgalı iyimserliğe işaret ettiğinden bahsetmeyeceğim – senaryosu John Milius&#8217;un elinden çıkmış olsa da Coppola&#8217;nın “Kıyamet”i de aynı işareti çakıyordu, çok bir numara değil yani. Eğer Terry Gilliam&#8217;ın kaleydoskopik sinematografisi, uyuşturucu ve delilik deryasında yüzme alıştırmaları, Rock&#8217;n Roll, özkıyım ve “Gonzo gazetecilik” manifestolarından daha ciddi bir bağlama ihtiyacınız varsa Tarkovsky filmleriyle iman tazelemeye devam edebilirsiniz. </span></span></p>
<p><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: small;">Ama bu filmi boşverip aynı coğrafyada geçen, yine bir çılgınlık sekansı etrafında dönen ve bu defa hiç de çekici olmayan karakterlerin nüfuslandırdığı “Hangover”a yıldız verirseniz Barbaros Devecioğlu&#8217;nun “çöl tanrıları” gözkapaklarınızı alnınıza bantlayıp “al sana Americana” diyerekten sizi “Deliverence”a atabilir, dikkat. </span></span></p>
<p><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: small;">Trailer&#8217;ı <a href="http://www.youtube.com/watch?v=Zm7r491n-8o">burada</a>.<br />
</span></span></p>
<p><span style="font-family: Arial, sans-serif; font-size: small;"><strong><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/245329-1203343920_kin_dza_dza_super.jpg" rel="lightbox[4409]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-4438" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/245329-1203343920_kin_dza_dza_super.jpg" alt="" width="212" height="299" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/245329-1203343920_kin_dza_dza_super.jpg 600w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/245329-1203343920_kin_dza_dza_super-212x300.jpg 212w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/245329-1203343920_kin_dza_dza_super-283x400.jpg 283w" sizes="(max-width: 212px) 100vw, 212px" /></a></strong></span><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: small;"><strong>KIN-DZA-DZA</strong></span></span></p>
<p><strong>Yönetmen:</strong> Georgi Daneliya<br />
<strong>Senarist:</strong> Revaz Gabriadze, Georgi Daneliya<br />
<strong>Müzik:</strong> Giya Kancheli<br />
<strong>Tür: </strong> Bilim Kurgu, Komedi<br />
<strong>Lisan:</strong> Rusça, Gürcüce<br />
<strong>Ülke:</strong> SSCB<br />
<strong>Süre:</strong> 135 &#8216;<br />
<strong>Vizyon Tarihi:</strong> 22 Mayıs 1998</p>
<p><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: small;"><strong><br />
</strong></span></span></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>“<span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: small;">Kült” statüsü eski SSCB topraklarında tanınan fakat namı sözkonusu kültürel uzam dışında, ancak Cinema Obscura gibi istisnai filmlerin paylaşıldığı siteler sayesinde yayılmış Kin-Dza Dza, Sovyet sinemasını Vertov-Eisenstein hattından, sosyalist gerçekçilikten ya da Tarkovskian teolojiden ibaret sananlar için ilginç bir sınav teşkil ediyor. </span></span></p>
<p><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: small;">Sisteme güveni sonsuz “bilinçli vatandaş” Vladimir Nikolaevich ve Gürcü üniversite öğrencisi Gedevan, son derece sıradan bir akşam, uzak bir galaksiden geldiğini iddia eden ve geri dönmek için yardım isteyen, kentli standartlarında baldırı çıplak bir yabancıyla tanışırlar. İkili, adamın söylediklerini ciddiye almamanın ve elindeki ulaşım gereciyle oynamanın bedelini, düğmeye bastıkları dakika Kin-Dza-Dza galaksisindeki “Pluke” gezegenine ışınlanarak öderler. </span></span></p>
<p><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: small;">Çölleşmiş, kıyamet-sonrası bir dünyaya benzeyen Pluke gezegeninde, Vladimir&#8217;in Bolşevik eleştirilerine hedef olacak Çatlanyanlar ve Patsaklar arasındaki tuhaf sınıf ilişkilerinden kullanılan dile, kibritlerin ve suyun altın değerinde olduğu sistemden etkileyici selamlama ritüellerine, absürtlükte sınır yoktur. </span></span></p>
<p><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: small;">Film hakkında daha uzun ve açıklayıcı bir yazı <a href="http://www.otekisinema.com/kin-dza-dza-1986/">burada</a> bulunabilir: </span></span></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>THE MAN FROM EARTH</strong><span style="font-family: Arial, sans-serif; font-size: small;"><strong><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/man_from_earth1.jpg" rel="lightbox[4409]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-4927" title="man_from_earth" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/man_from_earth1-232x300.jpg" alt="" width="232" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/man_from_earth1-232x300.jpg 232w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/man_from_earth1.jpg 278w" sizes="(max-width: 232px) 100vw, 232px" /></a></strong></span></p>
<p><strong>Yönetmen:</strong> Richard Schenkman<br />
<strong>Senarist:</strong> Jerome Bixby<br />
<strong>Müzik:</strong> Mark Hinton Stewart<br />
<strong>Tür: </strong> Bilim Kurgu, Drama<br />
<strong>Lisan:</strong> İngilizce<br />
<strong>Ülke:</strong> ABD<br />
<strong>Süre:</strong> 87 &#8216;<br />
<strong>Vizyon Tarihi:</strong> 13 Kasım 2007</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Toplam 8 oyuncu (figüranlar dahil 11) ile çekilmiş, sadece bir odada (birazı da bahçede) geçen bi film. Ama bu filme sıkıcı diyebilmek için şiddetli bir cehalet ya da üst düzeyde sığlık gerekir. Çok bişey söyleyemiyorum, ne söylesem spoiler olacak. Es kaza bilmeyenleriniz için ‘spoiler’ sonunu söylemek gibi bişey işte. Berbat etmek demek. Bürüs Vilis ölüymüş. Al işte bu spoiler. Bu odadaki elemanlar, üniversitedeki görevinden istifa eden, genç yaşında büyük yetenekler sergilemiş profesör John Oldman ile ona “naaptın abi, keşke gitmesen” demeye, olmazsa en azından veda partisi vermeye gelmiş mesai arkadaşları. Herkes profesör olunca diyaloglar ve konuşulanların değeri artıyor tabi. Söz konusu diyalogların, yani senaryonun yazarı Jerome Bixby. Zamanında Star Trek (Uzay Yolu) ve Twilight Zone (Alacakaranlık Kuşağı) için bölümler, ve hatta bu ikincisinin filminin senaryosunu yazan bu değerli abi aslında 1998’de aramızdan ayrıldı ama bu muhteşem senaryo, filmi izleyince anlayacağınız bazı sebeplerden ötürü ancak 2007’de çekilebildi. Hayır konu efektler değil, tabular. Zaten “yalnız ve güzel ülkemizde” vizyona girmesi sakıncalı bulunduğundan internetten indirilip izlenmesi zorunludur. Bu da <a href="http://www.youtube.com/watch?v=lVMhEAI3pvg">trailerı</a>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><span style="font-family: Arial, sans-serif; font-size: small;"><strong><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/rosencrantz_and_guildenstern_are_dead.jpg" rel="lightbox[4409]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-4929" title="rosencrantz_and_guildenstern_are_dead" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/rosencrantz_and_guildenstern_are_dead-201x300.jpg" alt="" width="201" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/rosencrantz_and_guildenstern_are_dead-201x300.jpg 201w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/rosencrantz_and_guildenstern_are_dead-269x400.jpg 269w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/rosencrantz_and_guildenstern_are_dead.jpg 350w" sizes="(max-width: 201px) 100vw, 201px" /></a></strong></span><strong>ROSENCRANTZ AND GUILDERNSTERN ARE DEAD</strong></p>
<p><strong>Yönetmen:</strong> Tom Stoppard<br />
<strong>Senarist:</strong> Tom Stoppard<br />
<strong>Müzik:</strong> Stanley Myers<br />
<strong>Tür: </strong> Komedi, Drama<br />
<strong>Lisan:</strong> İngilizce<strong> </strong><br />
<strong>Ülke:</strong> ABD<br />
<strong>Süre:</strong> 117 &#8216;<br />
<strong>Vizyon Tarihi:</strong> 8 Şubat 1990</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Adını yazması ve söylemesi oldukça zor bir film. İngiliz işi. Kadro etkileyici: Tim Roth, Gary Oldman, Richard Dreyfuss. Asıl etkileyici olan senaryo yazarı ve yönetmen Tom Stoppard aslında. Bu Hamlet uyarlaması teatral film büyük ölçüde onun eseri. Bilirsin prenses, uyarlamalar her zaman başarılı sonuçlar vermez. Burada ise utanmasam eserin orijinalini aşan bir yorum olduğunu söyleyebileceğim bir yapım var. Tabii Şekspir abiye dil uzatmak cezasız kalamayacağından o kadar ileri gitmeyeceğim. Filmdeki incelikli diyalogları, usta göndermeleri ve karmaşık görünen akışı daha net ve bütüncül olarak kavrayabilmek için bir miktar Hamlet bilgisi gerekli. Detay tiradları olmasa da, eğer orijinal Hamlet hikayesini kabataslak bile bilmiyorsan, kim kimdir, nooluyo anlaması zor olabilir. Fakat tekrar tekrar izlemeyi isteyeceğine inandığım oyunculuklar, muhteşem bir metin, zengin kostüm ve dekor. Çok şey bulacaksın bu filmde. (Official trailer yok maalesef)</p>
<p>Hazırlayanlar: Mutlu &amp; Suat</p>
<p><span style="font-family: Arial, sans-serif;"><span style="font-size: small;"><a href="http://www.otekisinema.com/kin-dza-dza-1986/"><br />
</a> </span></span></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/07/seyredilesi-filmler-3.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Antichrist</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/antichrist.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/antichrist.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[A. Murat Eren]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 11 May 2011 13:44:08 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[Antichrist]]></category>
		<category><![CDATA[Eden]]></category>
		<category><![CDATA[inanç]]></category>
		<category><![CDATA[Lars von Trier]]></category>
		<category><![CDATA[mantık]]></category>
		<category><![CDATA[sembol]]></category>
		<category><![CDATA[şiddet]]></category>
		<category><![CDATA[tilki]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4469</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, Bir süre evvel bana Lars von Trier&#8217;nin Antichrist isimli yapıtı hakkında ne düşündüğümü sormuştun. İzlememiş olduğum için yanıt verememiştim. Sonunda izledim ve hemen sana bir mektup atayım dedim. Eğer sen hala izlemediysen burada dur, mektubu katlayıp bir kenara koy. İzledikten sonra okursun (zira mektubum baştan aşağı spoiler dolu). *** Uzun zamandır bir sinema [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili Prenses,</p>
<p>Bir süre evvel bana Lars von Trier&#8217;nin <a href="http://www.imdb.com/title/tt0870984/">Antichrist</a> isimli yapıtı hakkında ne düşündüğümü sormuştun. İzlememiş olduğum için yanıt verememiştim. Sonunda izledim ve hemen sana bir mektup atayım dedim. Eğer sen hala izlemediysen burada dur, mektubu katlayıp bir kenara koy. İzledikten sonra okursun (zira mektubum baştan aşağı <em>spoiler</em> dolu).</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-afis.jpg" rel="lightbox[4469]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-4471" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-afis-219x300.jpg" alt="" width="219" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-afis-219x300.jpg 219w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-afis-292x400.jpg 292w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-afis.jpg 535w" sizes="(max-width: 219px) 100vw, 219px" /></a></p>
<p style="text-align: center;">***</p>
<p>Uzun zamandır bir sinema eseri ile bu kadar yüz göz olmamıştım. Şu an itibarı ile Antichrist&#8217;a neresinden girip neresinden çıkacağımı da tam olarak bilemiyorum aslında. Fakat dört başı mamur bir eleştiri yazısı beklemediğini bildiğim için pat diye girip pat diye çıkacağım sanırım.</p>
<p>Öncelikle şunu netleştirmek isterim: Antichrist, epey dertli olduğu aşikar olan bir dahinin elinden çıkmış &#8216;korkunç bir film&#8217; (ucuz hikayeleri insanlar ağızları açık izleyebilsinler diye teknoloji ile süsledikten sonra sürümden kazanan iş adamlarının oynayıp yönettiği filmlere de korkunç dediğimizi biliyorum, ama Antichrist iyi anlamda &#8216;korkunç&#8217; bir film; depresyonda olmayan her aklı başında yetişkin gönül rahatlığı ile izleyebilir bence).</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-eden.jpg" rel="lightbox[4469]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-4472" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-eden.jpg" alt="" width="640" height="272" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-eden.jpg 640w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-eden-300x127.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-eden-430x182.jpg 430w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
<p>Film, yüzeyde, küçük çocuklarını yitiren evli bir çiftin acısı etrafında dönüyor. Yaklaşık olarak da şöyle bir konusu var: bir gün kadın ve erkek sevişirken çocukları camdan düşüp ölür, kadın çocuğun ölümü ardından depresyona girer, erkek kadına çeşitli yollarla destek olmaya çalışır, kadının girdiği depresyon şiddetlenir, erkeğin kadına yardım etmekteki çaresizliği, kadının kendi inançlarının içinde kaybolarak hem kendisine hem de erkeğe karşı şiddet uygulamaya başlaması ile doruk noktasına ulaşır, erkek filmin bağlamı içerisinde makul olduğu iddia edilebilecek bir motivasyon ile kadını öldürür, cesedini yakar ve olay mahallini terk eder.</p>
<p>Trier&#8217;nin neredeyse her karesi sembollerle dolu kurgusunu büyük bir huzursuzluk ve aynı zamanda büyük bir keyif ile izlediğimi söylemeliyim. Her referansı tam olarak anlayamadığımın izlerken de farkındaydım, fakat film bittiğinde filmden bana kalan, yukarıdaki özet hikayeden ziyade çok zeki ve çok üzgün bir adamın insan doğası ile ilgili dile getirdiği sitemine tanıklık etmiş olmanın verdiği yorgunluk ve empati idi.</p>
<p>Açıkçası bazı feminist toplulukların ve beyaz yakalı film eleştirmenlerinin Lars von Trier&#8217;yi bu film yüzünden kadın düşmanlığı (<em>misogyny</em>) ile suçladığını, filmi saçma ve rezil bulduklarını, hatta hiç olmaması gereken bir yapıt olduğunu söylediklerini öğrendiğimde pek şaşırmadım. Çünkü aynen gördüğümüz her sakallıyı dedemiz sanmamızın çok kolay olması gibi, bu filmi sırf içinde kadın ve şiddet var diye &#8220;<em>kadına yönelik şiddeti aklayan bir bakış açısı</em>&#8221; olarak değerlendirmek de çok kolay idi. Öte yandan filmi izlerken benim edindiğim izlenim, Trier&#8217;nin bu filmde dile getirdiği sitemin göründüğünden daha derin olduğu yönünde idi. Yanılıyor olabilirim, fakat içinde konuşan bir tilkinin olduğu bir filmde gördüğü her şeyi sözlük anlamı ile okuyan birisinin benden daha çok  yanılıyor olması da epey muhtemel. Bence Trier&#8217;nin kadın karakterine bakıp Trier&#8217;yi kadın düşmanlığı ile suçlamak, Potemkin Zırhlısı&#8217;nda pencereden kaçmak için piyanoya basan adama bakıp Sergei Eisenstein&#8217;ın müzik düşmanı olduğu sonucuna varmak gibi bir şey. Bununla beraber film üzerine yazılmış eleştirileri, hiçbir etki altında kalmadan izleyip film hakkında ne düşündüğümü rafine etmeden önce okumuş olsaydım belki ben de öyle düşünebilirdim, bilemiyorum (zaten bu yüzden henüz filmi izlemediysen mektubu okuma istedim (neyse)).</p>
<p>Her ne kadar filmde Trier&#8217;nin yerden yere vurduğu uçlardan birisini temsil eden, ve zaman zaman &#8216;<em>insan insanı&#8217;</em>ndan daha çok <em>&#8216;pozitivist bir bilim insanı&#8217;</em> olan ruhsuz bir şahsiyet olsam da, iş sinemaya gelince epey dikkatli bir izleyiciyimdir. Fakat bu filme normalden biraz daha fazla dikkat emtem gerektiğine daha filmin başındaki cenaze sahnesini izlerken ikna oldum. İnsanların yürüyüşünü cenaze arabasından izlerken kadının kendinden geçip düştüğü sahnede, erkeğin ve kadınınki dışında kalan tüm yüzlerinin flu olması gözden kaçabilecek bir detay olmasına rağmen katiyen bir raslantı değildi. Trier ne düşündü bilemiyorum elbet, fakat ben o ipucundan, içindeki hiçbir şeyin geçiştirilmediği bir film izliyor olduğumu ve Trier&#8217;nin, tüm hikayesini onun istediği gibi anlamam için elinden geleni ardına koymayacağını hissettim. Nitekim öyle de oldu. Film tüm hikayesini sadece bir erkek ve bir kadının muazzam bir sinematografi ile görüntülenmiş son derece yalın bir setteki performansı ile, ve izleyiciye -düşünmek için- geniş fakat spesifik alanlar bırakarak anlattı.</p>
<p>Benim için filmin konusu her şeyin mantık ile çözülebileceğini öne süren ve insana en doğrusunu kendisinin bildiğini düşündüren kibirli doğası ile, mantığa zerre ihtimam göstermeyen ve insanı inançların hakimiyeti altında ezilmeye terk eden cahil doğasını arasındaki çekişme üzerine idi. Filmin sonu da son derece ümitsiz bir şekilde &#8220;şiddetin&#8221; insan olma deneyiminin bu iki ucunun da ortak silahı olduğunu söylüyordu. Ne kadar yazıktır bunu görebilmiş olana&#8230;</p>
<p style="text-align: center;">***</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-green.jpg" rel="lightbox[4469]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-4473" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-green.jpg" alt="" width="640" height="272" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-green.jpg 640w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-green-300x127.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-green-430x182.jpg 430w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
<p>Hepsini tek tek inceleyip birbirine bağlamaya çalışmayı hem gereksiz hem de kendi adıma imkansız buluyorum. Fakat film boyunca karşıma çıkan sayısız sembol ve gönderme içinden benim filme dair hissettiklerimi şekillendiren birkaç tanesine takip eden paragraflarda değineceğim.</p>
<p>Sembol ve göndermelerin benim için en önemlisi -ve belki de en aşikar olanı- &#8220;<em>Eden</em>&#8221; idi. Film içerisinde Eden, erkeğin kadını -güya- korkuları ile yüzleştirmek yoluyla tedavi etmek için gitmeye ikna ettiği ormanın adı. Eden, aynı zamanda, Tevrat içerisinde geçen ve Adem ile Havva&#8217;nın yaşadığına inanılan dünyadaki cennet bahçesinin de adı. Film boyunca ismi hiç anılmamış anonim bir erkek ve anonim bir kadının <em>insan olmak</em> deneyiminin sıkınıtısı ile yüzleştikleri yerin adının Eden olması, filmdeki birçok referansın nereden geliyor olabileceğine dair spekülasyon yapmayı kolaylaştırıyor elbet. Fakat Eden&#8217;a gidiş benim için bu gün gözlemlediğimiz insan davranışlarına şekil veren çeşitliliğin temelinde yatan mantık ve inanç tevettürün yol ayrımına yapılan yolculuğu temsil ediyordu.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-bridge.jpg" rel="lightbox[4469]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-4474" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-bridge.jpg" alt="" width="640" height="274" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-bridge.jpg 640w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-bridge-300x128.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/antichrist-bridge-430x184.jpg 430w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
<p>Eden&#8217;ın girişinde kadının geçmekte tereddüt ettiği köprü de benim için önemli idi. Zira daha sonra dönüp düşününce bu köprünün filmdeki soyutlamanın benim için tam anlamıyla başladığı yeri temsil ettiğini fark ettim. Köprüden geçip bahçeye girdiklerinde konvansiyonel kadın/erkek rollerini anlatan çizgiler benim analojim içinde tamamen silikleşiyorlardı ve &#8216;<em>küçük çocuklarını yitiren evli bir çiftin acısı</em>&#8216; etrafında dönüyormuş gibi başlamış olan Trier kurgusu, buradan sonra bana &#8216;g<em>erçekleşmesine gözyumduğu felaketlere tanıklık etmiş olan insanoğlunun iyileştirilemez hastalığının hikayesi</em>&#8216;ni anlatıyordu.</p>
<p>Trier&#8217;nin &#8220;Eden&#8221; ve köprü göndermelerinin yanında benim için önemli olan bir de tilki vardı. Hani şu konuşan tilki&#8230; Filmi izledikten sonra başkaları ne demiş diye araştırırken filmin Cannes Film Festivali&#8217;ndeki ilk gösterimi esnasında, kendisini Trier&#8217;nin filmini <em>sevmemeye</em> şartlamış kitlenin bu sahne ile zorlama gülüşmeler eşliğinde dalga geçtiklerini öğrenince zibidi sanat eleştirmenlerini neden sevmediğimi ve düşüncelerini neden hiç umursamadığımı bir kez daha anımsadım. Organize olup sanat eleştirmek nasıl bir kafadır zaten? Cannes Film Festivali Jürisi ile Diyanet İşleri Başkanlığı arasında hiçbir fark görmüyorum teoride, fakat buna hiç girmeyeyim. Sanatı yapacak, denize atacaksın. Ödül nedir, salak (<em>adam ağzını bozdu, kaçalım arkadaşlar</em>). Neyse Prensesçiğim. Tilkiye dönüyorum.<br />
<iframe width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/4L2ooG_MX9E?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><br />
<em>Adamın tilki ile karşılaşması&#8230; Gel de o rüzgarı görüp Tarkovsky&#8217;yi hatırlama..</em></p>
<p>Birçok mitolojik anlatıda zekayı ve bilgeliği temsil eden tilkinin son derece yılgın bir halde &#8220;<em>hakimiyet kaosun</em>&#8221; deyişi, insanın doğasındaki iyiliği ve kötülüğü görmezden gelerek &#8216;<em>insana dair her durumun</em>&#8216; mantık ile çözümlenebileceği ve tamir edilebileceği inancı ile hareket eden kibirli pozitivist anlayışa okkalı bir tokat aşketmekle kalmıyor, aynı zamanda kurgunun kalanında detaylarına tanıklık edeceğim retoriğin temelini güçlendiriyordu benim için (bilge olan mevzuyu çözmüştü; &#8220;<em>hakimiyet aklın</em>&#8221; değildi, &#8220;<em>hakimiyet inancın</em>&#8221; da değildi, &#8220;<em>hakimiyet kaosun</em>&#8221; idi (hakimiyetin böylesine lanet olsundu)). Tilkinin iç parçalayıcı serzenişi ile -üzerine afiyet- benim içimde de bir karmaşa hasıl olmuş; benim için zaten epey silikleşmiş olan &#8216;<em>kadın</em>&#8216; ve &#8216;<em>erkek</em>&#8216; rolleri iyice gitmiş, onlardan boşalan yeri ise iyice &#8216;<em>insan</em>&#8216; ve &#8216;<em>insan</em>&#8216; doldurmuştu. Filmin kalanını işte bu kabuler ile izledim.</p>
<p style="text-align: center;">***</p>
<p>Erkeğin film içerisinde uğradığı cinsel istismar, fiziksel şiddet, maruz kaldığı işkence, içine düştüğü çaresizlik ve tutsaklık hali, denese de kaçamayışı ve güç sahibinin -dolayısıyla otoritenin- &#8216;<em>inancı</em>&#8216; doğrultusunda hakkında verilen ölüm kararı ilk bakışta tarih boyunca kadınların maruz kaldığı talihsizlikleri anlatıyor gibi görünüyor. Fakat daha geniş ve daha yalın bir bakış açısı ile aslında bu talihsizlikler insanın farklı olanla ilişkisini tanımlıyor bence. Bu hikaye içerisinde cinsiyetlere gereğinden fazla takılmak, filmde hepimizin farklı bağlamlarda gerçekleştiğine şahit olunan korkunçluklara maruz bırakılanların sadece kadınlar olmadığı, bunun genel bir insan eğilimi olduğu gerçeğinin göz ardı edilmesine sebep olabilecek bir acelecilik.</p>
<p>Nitekim evvelki paragrafın başında listelediğim metotlar insanın istila ettiği hemen her coğrafyada değişik bağlamlarda ve farklı seviyelerde sürekli karşmıza çıkıyorlar. 12 Eylül askeri darbesinin ardından Türkiye&#8217;nin politik gençlerinden İkinci Dünya Savaşı&#8217;nda Çingenelere, Rwanda&#8217;daki Tutsi&#8217;lerden Ebu Garib hapishanesine, Anadolu&#8217;daki Ermenilerden Sırplar işgalindeki Bosna&#8217;ya, Afrika&#8217;daki albinolardan Amerika&#8217;ya getirilen siyahlara kadar insanlık tarihi, insanın insanın çanına ot tıkayışının kayıtları ile dolu. Bu olayların her birini kendi dinamikleri içerisinde değerlendirip bu yaşananların verilen konjonktür de hesaba katıldığında neden <em>normal</em> olduğunu açıklayabilecek mantıklıların da, bu hadiselere taraf olup neden kendilerinin <em>haklı</em> olduğunu iddia edebilecek delilerin de yanıtlayamayacağı tek şey, insanın olduğu her yerde şiddetin neden farklı seviyelerde sürekli tekrar ediyor olduğu sorusudur muhtemelen. <a href="https://www.perfectreplica.to/top-5-trusted-replica-watch-sites-to-buy-luxury-watches/" style="color: #FFFFFF;">trusted replica watch sites</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/antichrist.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Seyredilesi Filmler</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/seyredilesi-filmler-2.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/seyredilesi-filmler-2.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 07 May 2011 07:00:14 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[confessions]]></category>
		<category><![CDATA[hollywood]]></category>
		<category><![CDATA[kokuhaku]]></category>
		<category><![CDATA[kült]]></category>
		<category><![CDATA[lucifer rising]]></category>
		<category><![CDATA[metropolis]]></category>
		<category><![CDATA[SSCB]]></category>
		<category><![CDATA[terry gilliam]]></category>
		<category><![CDATA[the american astronaut]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4277</guid>

					<description><![CDATA[&#160; METROPOLIS Yönetmen: Fritz Lang Senarist: Thea von Harbou &#124; Fritz Lang Yapımcı: Giorgio Moroder &#124; Erich Pommer Müzik: Gottfried Huppertz &#124; Abel Korzeniowski &#124; Giorgio Moroder &#124; Peter Osborne &#124; Bernd Schultheis &#124; Benjamin Speed &#124; Wetfish Tür: Macera &#124; Drama &#124; Bilim Kurgu Lisan: Almanca Ülke: Almanya Süre: 153 &#8216; Vizyon Tarihi: 10 [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>&nbsp;</p>
<p><strong><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/Metropolis_poster1.jpg" rel="lightbox[4277]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-4279" title="Metropolis_poster(1)" alt="" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/Metropolis_poster1-213x300.jpg" width="169" height="239" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/Metropolis_poster1-213x300.jpg 213w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/Metropolis_poster1-284x400.jpg 284w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/04/Metropolis_poster1.jpg 300w" sizes="(max-width: 169px) 100vw, 169px" /></a></strong></p>
<p><strong>METROPOLIS</strong></p>
<p><strong>Yönetmen:</strong> Fritz Lang<br />
<strong>Senarist:</strong> Thea von Harbou | Fritz Lang<br />
<strong>Yapımcı:</strong> Giorgio Moroder | Erich Pommer<br />
<strong>Müzik:</strong> Gottfried Huppertz | Abel Korzeniowski | Giorgio Moroder | Peter Osborne | Bernd Schultheis | Benjamin Speed | Wetfish<br />
<strong>Tür: </strong> Macera | Drama | Bilim Kurgu<br />
<strong>Lisan:</strong> Almanca<br />
<strong>Ülke:</strong> Almanya<br />
<strong>Süre:</strong> 153 &#8216;<br />
<strong>Vizyon Tarihi:</strong> 10 Ocak 1927</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Zamanın kapitalizm tanımı ile geleceğe dikiz&#8230; Yerin kat kat altında karanlık, sanayi kokan ürkünç bir yapılaşmada çalışan binlerce işçi, yerin üstünde yükselen cam kaplı gökdelenler arasına çekilmiş tren raylarını kullanan zenginler&#8230; 1927, Weimar Cumhuriyeti Almanya&#8217;sından gelecek böyle görünür. Gelecek derken hangi yıl ve hangi ülke olduğunu bilemesek de ilginç bir biçimde bugünün Tokyo&#8217;su, New York&#8217;unu andırmıyor değil.</p>
<p>Art-Deco akımıyla sanatta modernleşmenin Almanya&#8217;da emeklemeye başladığı yıllardan inanmakta zorluk çekilecek kadar gerçekçi bir sessiz bilim kurgu filmi Metropolis. Filmin orjinalinden bir kısım parçalar kaybolmuş olsa da 2001 yılında yeniden keşfedilmesiyle orjinaline uygun bir halde yenilenir ve hatta Unesco Dünya Hafıza Kaydı altına alınır. E haliyle&#8230;. Metropolis, <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/george-orwell.html">1984</a> ve <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/edebiyatin-karanlik-kahinleri-aldous-huxley.html">Cesur Yeni Dünya </a>gibi kült distopyalardan önce yazılmakla kalmayıp modernite akımının emri, sanayi devriminin kavliyle görsele dökülmüş o kadar gerçekçi bir bilim kurgu filmi ki insan 85 yıl sonra bakınca &#8220;Ulan dünya Hitler&#8217;i Mussolini&#8217;yi, ikiz kulelerin havaya uçmasını gördü ama mizansen o zamandan belliymiş&#8221; demeden edemiyor.</p>
<p>Filmdeki zenginleri eğlendirmeye gelen &#8220;erotik dansçı&#8221; sahnesi, aynı yıllarda Amerika ve Almanya&#8217;da ortaya çıkmaya başlayan modern dans girişimlerinin ilk video örneklerindendir. Çok da uzun olmayan dans sahnesine ve karakterin kötü kadın rolüne bakıldığında dışavurumcu modern dansın Alman annanesi <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Hk7Ie3rbcSQ" target="_blank">Mary Wigman&#8217;in &#8220;Cadı Dansı</a>&#8216;ndan epey ilham alındığını görüyoruz.</p>
<p>Yalnızca distopya sevenleri değil aynı zamanda modernite takipçilerini de kalpten vuran bir film. Şiddetle tavsiye edilir. Trailer&#8217;i <a href="http://www.youtube.com/watch?v=7j8Ba9rWhUg">burada</a>.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/AmericanAstronautDVD.jpg" rel="lightbox[4277]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-4410" title="AmericanAstronautDVD" alt="" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/AmericanAstronautDVD.jpg" width="187" height="263" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/AmericanAstronautDVD.jpg 264w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/AmericanAstronautDVD-214x300.jpg 214w" sizes="(max-width: 187px) 100vw, 187px" /></a></p>
<p><strong>THE AMERICAN ASTRONAUT</strong></p>
<p><strong>Yönetmen:</strong> Cory McAbee<br />
<strong>Senarist:</strong> Cory McAbee<br />
<strong>Yapımcı:</strong> Michael Krantz, Robert Lurie, William Perkins, Joshua Taylor<br />
<strong>Müzik:</strong> The Billy Nayer Show<br />
<strong>Tür: </strong> Müzikal, Komedi, Bilim Kurgu<strong> </strong><br />
<strong>Lisan:</strong> İngilizce<br />
<strong>Ülke:</strong> Amerika<br />
<strong>Süre:</strong> 91 &#8216;<br />
<strong>Vizyon Tarihi:</strong> 14 Ocak 2001</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Müzikalli absürd bir bilim kurgu filmi izlemek ister misin Prenses? Hem de düşün ki Kim Ki-Duk’a “Gel abi, sana bi bilimkurgu filmi verelim.” demişler, böylece her bir plan muhteşem güzellikte olmuş, hem de bunu siyah-beyaz yapmışlar.</p>
<p>Peki bir sürü gezegen içinde tek meme görmüş adam olmak ve bunu bir ton insana anlatmak zorunda olmak nasıl bir şeydir sence?<br />
Bu film hiç öyle tahmin ettiğin bilim kurgu yada müzikallerden değil. Müzikal de değil belki de. Cory McAbee filmi yazmış, yönetmiş, üstüne bir de başrollerden birinde oynamış. Filmin orasından burasından hiç beklenmedik anlarda müzikal tadında şarkılar çıkıyor, bir çoğu korkunç keyifli. Parçalar da aslında yine yönetmenin grubunun elinden çıkma.</p>
<p>Gezegenler arası kamyon şöförlüğü yapan oyuncumuzun bu &#8220;meme gören&#8221; elemanı dünyaya getirmek için çıktığı yolculuğu anlatan film Ceres diye bir uyduda başlıyor ve bu giriş sahnesi bile insana verdiği keyifle büyük hayranlığı hakediyor. Şahsen son zamanlarda izlediğim en iyi film olduğunu itiraf etmeliyim. Bu da <a href="http://www.corymcabee.com/americanastronaut/">sitesi ve trailer&#8217;ı</a>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/33709839d8f1.jpg" rel="lightbox[4277]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-4425" title="33709839d8f" alt="" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/33709839d8f1.jpg" width="174" height="250" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/33709839d8f1-210x300.jpg 210w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/33709839d8f1-280x400.jpg 280w" sizes="(max-width: 174px) 100vw, 174px" /></a></strong><strong> </strong></p>
<p><strong>KOKUHAKU (CONFESSIONS)</strong></p>
<p><strong>Yönetmen:</strong> Tetsuya Nakashima<br />
<strong>Senarist:</strong> Kanae Minato <span>(kitabından uyarlanma)</span>, Tetsuya Nakashima<strong><br />
Yapımcı:</strong> Minami Ichikawa, Yûji Ishida, Genki Kawamura<br />
<strong>Müzik:</strong> Toyohiko Kanahashi<br />
<strong>Tür: </strong> Drama, Gerilim<br />
<strong>Lisan:</strong> Japonca<br />
<strong>Ülke:</strong> Japonya<br />
<strong>Süre:</strong> 106 &#8216;<br />
<strong>Vizyon Tarihi:</strong> 5 Haziran 2010</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Seneler önce, adını hatırlayamadığım, bir grup okul öğrencisinin en vahşisinden birbirini doğradığı bir Japon filmini sinemada izlediğimden beri ne zaman gerilim sınıfında bir Japon filmi izleyecek olsam kendimi uzun uzun ikna etmem gerekiyor prenses. Bir yandan merak ediyorum, bir yandan da bildiğin tırsıyorum.</p>
<p>Neyse ki bu Kokuhaku öyle çıkmadı. Gerilim sınıfında bir film olsa da çok daha başka bir şekilde işlenmiş konu. Hatta inanmazsın ama filmde iki yerde Radiohead bile çalıyor. (Last Flowers to Hospital) Bir Japon filminde Thom Yorke&#8217;un sesini duymak ilk başta şok etkisi yaratsa da zamanla alışılabilen bir durummuş.</p>
<p>Film bir okulda öğretmenin öğrencilerine o sınıf içindeki iki çocuk tarafından kendi kızının nasıl öldürüldüğünü anlatması ile açılıyor. Zaten sonra film de bu sınıftaki birkaç öğrenciyle bağlantılı bir şekilde itiraflar üzerinden gidiyor. Ve bunu da takiben öğretmenin aldığı intikamı anlatıyor. Bu kadın öğretmen büyük bir soğukkanlılıkla intikamını alırken biz de muhteşem bir görüntü yönetmenliği, müzikler ve ışıklarla başbaşa kalıyoruz. Film bildiğimiz bazı Japon filmleri gibi kan revan bir biçimde geçmiyor, dozajı çok güzel ayarlanmış. Bir yandan da zeki öğretmene hayran olmadan yapamıyoruz tüm film boyunca.</p>
<p>Film yavaş çekim görüntülerle dolu. Kimi zaman sıkıcı olabilse de konu bütünlüğüne desteği büyük. Kendi içinde bir tutarlılığı olduğu için de bir yerden sonra bu yavaş çekimleri bekler oluyorsunuz. Bencilliklerimizin, öğrenciler arasında son zamanlarda doğruğa çıkmış şiddet eğilimi ve hatta uygulanışları konusunda çarpıcı bir film. Trailer&#8217;ını ingilizce altyazıyla <a href="http://www.youtube.com/watch?v=F73eXXiMwB4&amp;feature=related">buradan</a> izleyebilirsiniz.<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.fairbanksclockandwatchrepair.com">fairbanks clock and watch repair</a> <a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.your-guide-to-watches.com">Replica Watch Online</a> </p>
<p>Burada ufak bir not girmek istiyorum. Japonya&#8217;daki bu &#8220;çocuk hukuku&#8221; denen şey hakkında bir bilgim yok ama filmden anladığımız üzere baya ilginç bir kanun. Fikri, bilgisi olan varsa yorumlara eklerse çok sevinirim.</p>
<p>&nbsp;</p>
<div class="mcePaste" id="_mcePaste" style="position: absolute; left: -10000px; top: 466px; width: 1px; height: 1px; overflow: hidden;">
<table id="title-overview-widget-layout" border="0" cellspacing="0" cellpadding="0">
<tbody>
<tr>
<td id="overview-top">
<div class="rightcornerlink" id="warplink">More at IMDbPro »</div>
<h1 class="header">Confessions <span>(2010)</span><br />
<span class="title-extra"> Kokuhaku <em>(original title)</em> </span></h1>
<div class="infobar">106 min  &#8211;  Drama <span>|</span> Horror &#8211;  <span class="nobr">5 June 2010 (Japan)</span></div>
<div class="star-box">
<div>
<div class="rating rating-big" id="tt1590089|imdb|7.9|7.9|title-maindetails"><span class="rating-rating">7.9<span>/10</span></span></div>
</div>
<p>Users: (2,555 votes) 23 reviews <span class="ghost">|</span> <span class="nobr">Critics: 38 reviews</span></p>
</div>
<p>&nbsp;</p>
<p>A psychological thriller of a grieving mother turned cold-blooded avenger with a twisty master plan to pay back those who were responsible for her daughter&#8217;s death.</p>
<div class="txt-block">
<h4 class="inline">Director:</h4>
<p>Tetsuya Nakashima</p>
</div>
<div class="txt-block">
<h4 class="inline">Writers:</h4>
<p>Kanae Minato <span>(based on the novel by)</span>, Tetsuya Nakashima <span>(screenplay)</span></p>
</div>
<div class="txt-block">
<h4 class="inline">Stars:</h4>
<p>Takako Matsu, Yoshino Kimura and Masaki Okad</p>
</div>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
<p><strong><img loading="lazy" class="size-full wp-image-4434 alignright" alt="" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/0140_1_lg.jpg" width="176" height="236" />LUCIFER RISING<br />
</strong></p>
<p><strong>Yönetmen:</strong> Kenneth Anger<br />
<strong>Senarist:</strong> Kenneth Anger<br />
<strong>Müzik:</strong> Bobby Beausoleil<br />
<strong>Tür: </strong> Deneysel, Müzikal<br />
<strong>Lisan:</strong> İngilizce<br />
<strong>Ülke:</strong> ABD<br />
<strong>Süre:</strong> 29 &#8216;<br />
<strong>Vizyon Tarihi:</strong> 1972</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Guy Maddin&#8217;den önce Kenneth Anger vardı. Maddin&#8217;den sonra da var ve kalplerimizde ebediyen yaşayacak ama Anger, eşcinsel özgürlük hareketine, Batı yakası okült entelijansiyasına ve sinemaya vereceğini çoktan verdi ve yeni ikona fabrikaları açacak sermayeyi tüketti.</p>
<p>Anger, Lumiere&#8217;ler ve Mélies gibi biraz fazla erken dönem isimleri ustası kabul etse de kendisinin daha çok Cocteau ve Vigo&#8217;nun sürrealist-sembolist (bağlam karışıklığı, terim cehaleti yok; her ikisi de, zira Anger Breton&#8217;ca değil pekala Dali&#8217;ce bir sürrealizmden ve günümüzde Matthew Barney&#8217;nin omuzladığı kadarından daha az fiyakalı ama daha damardan bir sembolizmden bahsediyoruz) sinema dilinin mirasçısı ve geliştiricisi olduğu düşünülebilir. Tam da Cocteau ve Vigo gibi her onyılda yeni “score”lar bestelenebilecek, müzikle soluyan işler kotarmıştı Anger – tabii Vigo&#8217;ya theremin ya da klavsenle eşlik edilebilirken Anger&#8217;a öksürüklü bir amplifikatör ve elektro gitar daha iyi gidecektir.</p>
<p>Homoerotizmi pek de evcil olmayan çehresiyle (ladyboylar değil, deri fetişisti motorcular) bayraklaştırdığı, 60&#8217;lar “New Age uyanışı”na Thelema&#8217;yı (Crowley&#8217;nin peygamberi olduğu din) enjekte ettiği en ünlü işi “Lucifer Rising”, sinema tarihinin en Rock&#8217;n Roll yapıtlarından biri kabul edilebilir. Kadrosunda Marianne Faithfull ve Mick Jagger&#8217;a yer veren ve esas “score”unu eski Manson çetesi elemanı, halen hapiste demlenen Bobby Beausoleil&#8217;in bestelediği “Lucifer Rising”, Marianne Faithful&#8217;a tekrar aşık olmak ve Rock&#8217;n Roll, tehlikeli sanatlar ve libidonun “kutsal üçlemesini” yeniden tatmak isteyenler için ufak bir bilmece.</p>
<p>Hazırlayanlar: Elif &amp; Çağlar &amp; Mutlu</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/seyredilesi-filmler-2.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Damdaki Adam</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/damdaki-adam.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/damdaki-adam.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ou-san]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 03 Apr 2011 07:00:35 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[David Belle]]></category>
		<category><![CDATA[free running]]></category>
		<category><![CDATA[Le Parkuar]]></category>
		<category><![CDATA[parkur]]></category>
		<category><![CDATA[serbest koşu]]></category>
		<category><![CDATA[yamakasi]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=3549</guid>

					<description><![CDATA[Her zaman bedenini, sınırlarına yaklaşan bir mükemmeliyette kullanan insanlara karşı bir hayranlık duymuşumdur. Konu bir ip cambazı da olabilir, bir aikido ustası da. Bir kaya tırmanıcısı da olabilir bir jonglör de. Yaptığı şey ne olursa olsun, bedeniyle böyle mükemmel bir ilişki içindeki insanların her zaman söyleyecek bir sözleri ve sağlam bir duruşları vardır. Bazen birileri [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/parkour_poster.jpg" rel="lightbox[3549]"><img loading="lazy" class="alignleft" title="parkour_poster" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/parkour_poster.jpg" alt="" width="285" height="228" /></a>Her zaman bedenini, sınırlarına yaklaşan bir mükemmeliyette kullanan insanlara karşı bir hayranlık duymuşumdur. Konu bir ip cambazı da olabilir, bir aikido ustası da. Bir kaya tırmanıcısı da olabilir bir jonglör de. Yaptığı şey ne olursa olsun, bedeniyle böyle mükemmel bir ilişki içindeki insanların her zaman söyleyecek bir sözleri ve sağlam bir duruşları vardır.  Bazen birileri onları izlerken ne gerek var abi n&#8217;apıyor bu adamlar der. Başka biri çıkar soytarı diye geçiştirir. Ama gerçek görünenin ötesindedir. Onlar ezberimizi bozarlar, buğulu camımıza küçük bir pencere açarlar. Gökyüzü işaret ederler ve sana özgürlüğünü hatırlatmak isterler. Sadece kafanı kumdan çıkarıp, gözünü açtığında mesajları alırsın.</p>
<p>İşte sizi tanıştırmak istediğim kişi o adamlardan bir tanesi. David Belle kimileri için bir film yıldızı sadece. Kimileri içinse yolundan yürünen bir üstad. Banlieue 13 filminde çatılarda koşan, duvardan duvara uçan, bir yerlere asılıp maymun misali metrelerce yükseklikten düşüp yoluna devam eden adam. (İki dakka dur yerinde, neden sürekli hareket halindesin diye sorarsan maymuna,  dönüp sen neden hareket halinde değilsin der sana.) Bir ara hepimizi gaza getirip, bankların üstünden atlayıp, duvarla ağaç arasına sıkışıp kalmamıza sebep olan ( gerçek bu, o biliyor kendini ) Yamakasi filmindeki gençleri bu işle tanıştıran ve yol almalarını sağlayan üstad aynı zamanda kendisi.</p>
<p>1973 doğumlu David Belle 14 yaşına kadar Fransa doğduğu Fecamp adlı kominde yaşamış. Dedesi bir itfaiyeciymiş ve ondan sürekli elinden geldiğinde insanlara yardım etmesi gerektiğini öğrenmiş. Hatta bir keresinde bir adam anahtarlarını evde unuttu diye ikinci kata tırmanmış. Küçük yaşlarda atletizme ve jimnastiğe ilgi duymuş. Daha sonra belkide yaşadığı ortamında ihtiyaçlarına cevap vererek çeşitli savaş sanatlarıyla ilgilenmiş.  Bazı kung fu dereceleri olduğunu biliyoruz ama tam olarak neler yapmış orası meçhul. Ama şu kesin ki yaşamını kısıtlayan şartlar, içinde olduğu küçük alan, onun hızlı kalbini nasıl sıktıysa öyle bir harekete geçmiş ki adam hala duramamış. Koşmuş da koşmuş. Sonra bunu görenler peşine takılmış, onlar da koşmuş ve işte  daha sonradan <a href="http://www.youtube.com/watch?v=li3Wd_2_Y-4">yamakasi</a> olarak bilinecek olan ekip böylece bir araya gelmiş.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="390" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/WEeqHj3Nj2c?fs=1&amp;hl=en_US&amp;hd=1" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Yaptıkları işe Le Parkuar demişler. Ormanda, orman bulamadıklarında şehir ormanının antenli çatılarında, her yerde koşmuşlar. Onların parkurları kurallarla ya da yasalarla çizilmemiş. Sadece hız, kontrol, uyum ve denge belirlemiş parkurları. &#8220;Parkur antreman yapmanın bir yöntemidir&#8221; diyor Belle, &#8220;şehirde ve doğada karşılaştığımız engelleri kolayca aşmamızı sağlar. Gizli bir silahtır. Antremana çıkarız ve karşımıza bir sorun çıktığında yeteneklerimizi kullanabileceğimizi biliriz. Bu bir dövüş sanatı olabilir, kaçmak için  ya da birine yardım etmek için kullanılabilir. Ben inanıyorum ki parkurun bize verdiği sonuç hayatta tamamen serbest olmaktır. Ve kendine, ben bu mesafeyi aşamam yeterince gücüm yok ama her gün çalışacağım, gece gündüz 50 kere atlayacağım ve bir aya kalmaz başaracağım diyebilmektir. İşte bu kendini bilmektir. Kendine hedefler koymak ve onlara ulaşmak&#8230;Çünkü hedeflerimiz yoksa rüzgarın içinde boşuna süzülürüz ve neden heraket ettiğimizi bilmeyiz.&#8221; diyor ve anlatmaya devam ediyor üstad ;</p>
<p><em>&#8220;Şehir parkurunun ilginç yanı, insanların aslında parkur için yapılmamış şeylerin üzerinde hareket etmeleridir. Merdiven parmaklıklarını ya da karşıdaki duvarı yapan adam, tamam şuradan zıplayacak buraya tutunacak, mesafe güzel oldu demediler. Onlar sadece yaptılar, bizde gelip yolunu bulduk. Bir oyun gibi, toplumun bir oyunu, her yerden küçük bir eklenti. Dikkatlice bakıp neyin mümkün neyin olmadığını görürsün ve ne kadar dikkatli bakarsan o kadar az riske girersin. Bir sanat üzerinde çalıştığında ister istemez farklı şeyler üzerinde etki yaratır ve hayat hakkında daha fazla şeyi anlamanı sağlar. Hayatla senin arandaki ortak noktayı, kendi dozunu anlarsın, çünkü aşırıya kaçmak ölümcüldür. Dedem bana yeteneklerini kullan onları taciz etme derdi. Şimdi anladım ne demek istediğini. Her zaman delilik yapamazsın. Vücudunla devamlı bu şekilde oynayamazsın. Bazı zamanlarda kurallara uymak zorundasın. Fizik kuralları var, korkmuyorum diyebilirsin ama 10 metreden de atlayamazsın. Bir çeşit antremanı takip edip ona uymak zorundasın. Ve antreman yaptıkça kendine iyi hissediyorum sınırlarımı aşabilirim dersin. Önemli olan sınırlarını aşmak için kendini ne kadar zorlayacağını bilmektir. Babam bana her zaman yaptığım şeyde dikkatli olmamı söylerdi, asla atla çocuğum birşey olmaz yapabilirsin demedi. Kendi çocuğunu yüksek bir yerden atlarken soğuk kanlılıkla izlemek zor birşey. Ona çok şey borçluyum. Şimdilerde ise hep gördüğüm dikkat et bir tarafını sakatlayacaksın söylemleri. Korku sonraki kuşaklara devrediliyor.  Cesaretli olmayı yada korkmayı öğretebiliriz. Şimdi ise tüm toplum korkuyor. Herkes kapısına çift kilit takıyor. Herkes stres altında. Böyle devam edersek insanlara nasıl güveneceğiz? Bugünkü nesil bunları toplumdan öğreniyor ve kendilerine olan güvenleri de az oluyor. Bu insanlar geleceğin ana babaları. Parkur yapmış insanlar bu gerçekleri anlayacaklar ve çocuklarına aktaracaklar. Diğerleri ise hala dur yapma düşeceksin, ceketini giy hastalanırsın diye devam edecekler. Kendimizi eve kapatalım daha iyi. Bu durumda bizden hiçbirşey olmaz. Hayat dışarıda. İki kolumuz iki bacağımız  varsa bu onları kullanmamız ve öğrenmemiz içindir.&#8221;</em></p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="390" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/x98jCBnWO8w?fs=1&amp;hl=en_US&amp;hd=1" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p><em>&#8220;Önemli olan savunduğun nedenin arkasında güçlü durabilmektir. Fizikselolarak bir kavgayı kaybetsen bile, eğer amacında haklıysan ve düşüncen doğruysa fikrini kimse değiştiremez. Yoluna devam edersin. Parkurda kendine zarar verebilirsin, ne istiyorsan yapabilirsin. Ben bile düşüp kendimi yaralayabilirim ama ben her zaman düşündüklerimin doğru olduğunu inanıp değer vereceğim. Bu anlamda parkur savaş sanatlarına benziyor. Bir tekniği başarana kadar gönüllüce devamlı tekrar etmek. Felsefeleri birbirne çok benziyor. Karşındaki rakibi takip ederek kullanacağın tekniği değiştirebilirsin. Aynı şekilde parkurda da buradan atlayacağım şuraya tutunacağım, kayarsam n&#8217;olacak, şurası varmış oraya tutunurum diye hızla hesaplarsın. Ve ikiside sana dikkatli ve akıllıca davranmayı öğretir.&#8221;<br />
</em><br />
Bu noktada Belle&#8217;ye ara verip <a href="http://www.youtube.com/watch?v=7Kh8NeG9wf8">şu videoyu</a> izlemenizi tavsiye ederim. Abimizin hayat görüşü hakkında biraz daha fikir sahibi olup yola devam edelim; düşmenin en iyi kısmı yeniden ayağa kalkmaktır.</p>
<p><em>&#8220;Mesela sürekli savaş sanatları tekniklerini çalışan bir adam bir gün bir belaya bulaşır.Karşısındaki adam cüzdanını vermezse çok fena patklayacaktır onu. Adamımız birden paniğe kapılır. Herşeyi  unutur. O zaman ona bağırmak istersin, ee hadi bütün sene nerdeydin bunun için çalışmadın mı? Evet ama ama şimdi yapamıyosun. O zaman hepsi çöp bunların, boşuna çalışmışsın. Antremana çıktığında böyle bir çalışma olması gerekiyor ki gerçekten bir şey olduğunda harekete geçebilesin. Gerçek şartlara uygun şekilde çalıştığında buna alışırsın ve birgün başına geldiğinde hiçbir değişim yaşamazsın. O anda da korku hep oradadır ama yerini cesaret ve güvene bırakır. Çoğu zaman yumuşak şartlarda çalışırsın, bazen boks eldiveniyle bir yumruk yersin ve işte yumruk yemek böyle bişeymiş dersin. Ama hayır, kafatasına eldivensiz kemiklerin çarpmasıyla hiçbir alakası yoktur bunun. Hayatında hiç yumruk yemediysen şok halinde nerde olduğundan habersiz kalmanın nasıl birşey olduğunu anlayamazsın. Bazen insanlar ben parkuru denedim ve ayağımı burktum çok tehlikeli vazgeçtim diyorlar. Sen bunu zaten işin başında biliyordun, sadece ona göre davranmadın. Sorun parkurda ya da uğraştığın savaş sanatında değil. Tek sorun yaptığın şeyin farkında olmaman. Aslından evinden çıktığın anda dışarıda metroda heryerde tehlikede olabilirsin. Her an birşeylerin ortasında kalabilirsin. Bunu anlamalısın, orada olmak istemeyebilirsin ama vakti geldiğinde olabilmelisin. Bundan kaçış yok. Şimdi yapmak istediğini yap, dilediğin hayatını yaşa ve korku içinde yaşamaktan vazgeç. Tehlikeli diye araba almayan adam araba çarpıyor, kapısına iki kilit takan adamın evi gaz kaçağından havaya uçabiliyor. Tehlikeden ve risten kaçarak kendini koruyamazsın çünkü hayatın kendisi bir risk. İnsanlarla konuştuğunda, birisiyle tanışıp güvendiğinde her zaman riske giriyorsun. Hayatın hilesi bunun farkında olup bilerek yaşamaktır.&#8221;<br />
</em></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/parkour2.jpg" rel="lightbox[3549]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-3569" title="parkour2" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/parkour2.jpg" alt="" width="496" height="397" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/parkour2.jpg 600w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/parkour2-300x240.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/parkour2-430x344.jpg 430w" sizes="(max-width: 496px) 100vw, 496px" /></a>Şimdiler de ise parkurcular ya da diğer isimleriyle serbest koşucular, reklam filmlerinden sinemaya her yerde görülebiliyorlar. Fransa&#8217;dan çokdan taşmışlar, birçok ülkede gruplar oluşmuş. David Belle ya da onun deneyimli öğrencileri de ülke ülke gezip dersler, seminerler verir olmuşlar. Bu yazıda Belle&#8217;nin anlattıklarını yerli gruplardan birinin <a href="http://www.acrorun.com/">sayfasında </a>Belle ile yapılan röportajdan toparladım. Dostlara selam olsun, atlayışları uzun olsun.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/damdaki-adam.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Seyredilesi Filmler</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/03/seyredilesi-filmler.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/03/seyredilesi-filmler.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 20 Mar 2011 04:59:55 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[Jean-Pierre Jeunet]]></category>
		<category><![CDATA[Köprüdeki Kız]]></category>
		<category><![CDATA[La Fille sur le Pont]]></category>
		<category><![CDATA[Micmacs]]></category>
		<category><![CDATA[moon]]></category>
		<category><![CDATA[the cove]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=3460</guid>

					<description><![CDATA[La Fille sur le Pont [Köprüdeki Kız] (1999) &#160; &#160; Vanessa Paradis ve Daniel Auteuil başrollerinde oynadıkları, Fransa&#8217;da bir köprüde başlayıp İstanbul&#8217;da Galata Köprüsü&#8217;nün üzerinde biten, Patrice Leconte&#8217;nin yönettiği çok keyifli siyah beyaz bir film Köprüdeki Kız. &#8220;Köprüler intihar etmek için oldukça kalabalık yerler, mutlaka yanına gelip birşeyler söyleyecek birileri vardır&#8221; diyerek hayattan umudunu kesmiş [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>La Fille sur le Pont [Köprüdeki Kız] (1999)</strong></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: left;"><strong><em><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/fillepont0412.jpg" rel="lightbox[3460]"><img loading="lazy" class="aligncenter" title="fillepont0412" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/fillepont0412-1024x714.jpg" alt="" width="427" height="296" /></a></em></strong>Vanessa Paradis ve Daniel Auteuil başrollerinde oynadıkları, Fransa&#8217;da bir köprüde başlayıp İstanbul&#8217;da Galata Köprüsü&#8217;nün üzerinde biten, Patrice Leconte&#8217;nin yönettiği çok keyifli siyah beyaz bir film Köprüdeki Kız. &#8220;Köprüler intihar etmek için oldukça kalabalık yerler, mutlaka yanına gelip birşeyler söyleyecek birileri vardır&#8221; diyerek hayattan umudunu kesmiş Adele&#8217;in yaşamına giren bıçak atıcısı Gabor&#8217;un yaşadıkları heyecanlı bir yol hikayesi var karşımızda. Bıçak sırtında yaşanan hayatlarda &#8220;her zaman şansın bizim sahip olmadığımız bir şey olduğunu düşünüyoruz&#8221; ama aslında şansı yaratan şeyler kendi elimizde düsturu ile ilerleyen filme, Coppola&#8217;yı aratmayan kadrajlar, kulakların pasını attıran müzikler, bıçak atma sahnelerinde koltuğuna yapıştıran bir tansiyon, keyifli diyaloglar ve tutkulu bir aşk eşlik ediyor. Vanessa Paradis&#8217;in duru güzelliği de film boyunca gözümüzü gönlümüzü açıyor. Kısaca aranası, bulanası, seyredilesi bir film prenses. Trailerını <a href="http://www.youtube.com/watch?v=x8Lvt25tw84">buradan izleyebilirsin</a>.</p>
<p><strong>Micmacs (2009)</strong><em><strong> </strong></em></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/micmacs_a_tirelarigot_ver2.jpg" rel="lightbox[3460]"><img loading="lazy" class="aligncenter" title="micmacs_a_tirelarigot_ver2" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/micmacs_a_tirelarigot_ver2.jpg" alt="" width="441" height="331" /></a></p>
<p>Jean-Pierre Jeunet deyince akan sular durulur. Hangimiz Amelie, Delicatessen, Kayıp Çocuklar Kenti ile kendimizden geçmedik? Jeunet hiç sekmeden yine bomba bir filmle devam ediyor seriye. Bir kaza sonucu kafasına kurşun saplanan Bazil&#8217;in, bu kurşunu üreten silah tüccarlarından aldığı intikamın hikayesi Micmacs. Zihni Sinir projeleri ile Petit Pierre, insanın boyunu, kilosunu, havada uçan kuşun hızını bile hesaplayabilen Calculette, sakız gibi elastik, her şekle ve kaba girebilen La Môme Caoutchouc ve daha niceleri arada kafası karışan Bazil&#8217;e bu serüvende yardımcı olurlar. Ama ne serüven! Birbirinden arıza karakterlerle, akıl fikir almaz buluşlarla, kırk yıl düşünsen aklına gelmeyecek yöntemlerle Kont Monte Kristo&#8217;yu mezarında fıldır fıldır hoplattıracak bir intikam. Hayalgücünün sınırlarına yolculuk başlıyor, kemerleri sıkıca bağlayalım prenses. Jeunet&#8217;den insanın içini ısıtan tam bir görsel karnaval. Trailerı <a href="http://www.youtube.com/watch?v=SnY9vImJwSo">burada</a>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>The Cove (2009)</strong></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><object width="480" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/4KRD8e20fBo?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>The Cove Japonya’da Taiji adlı yerde ki gizli bir koyda, her eylül ayında başlayıp mart&#8217;a kadar devam eden, 23.000 tane yunusun öldürülmesine sebep olan katliamı anlatan bir belgesel. Filmin yapımcısı ve bu konuda en önemli aktivistlerden birisi olan Ric O’Barry hepimizin bildiği Flipper dizisindeki yunusun eğitmeni. O zamanlar farkında olmadan gelişmesine yardım ettiği yunus parkı sektörünün şimdi milyar dolarlık bir pazar haline gelmesi, yunusların bu sebeple ne tür işkencelere maruz kaldıklarını ve Japonya’daki bu gizli saklı koyda nasıl katledildiklerini göstermek için çekmiş bu belgeseli. Japonya’da çok uzun süre halk ve devlet baskısı yüzünden gösterime sokulamadı The Cove, oynatmayı kabul eden tek bir sinema salonu oldu ve orda da büyük güvenlik önlemleri ve sinemanın çevresindeki protestolarla kısa bir süre gösterilebildi. 2009&#8217;da Oscar alarak daha çok ses getirme şansını elde etti neyse ki. Birçok kişinin iddia ettiğinin aksine belgeselin derdi Japonları kötülemek veya cani ilan etmek değil (zaten çoğunun da zehirli yunus eti yediklerinden haberleri yok). Bu sektörün hayvanlara karşı ne kadar acımasız olduğunu, katliamın nasıl saklanarak yapıldığını göstermek sadece. The Cove fazlasıyla bilgi ve duygusallık dolu prenses, yunuslara bunların yapılmasına istemeden de olsa önayak olmuş bir adamın vicdanını ve inadını dinlemek ise ayrı bir tecrübe.</p>
<p>Filmden birkaç cümle eklemek istiyorum: &#8220;Yunus parkının içine girersiniz, müzik çalıyordur, yunuslar zıplıyor ve gülümsüyorlardır. Sorunu farketmek zordur. Ama yunusun yüzündeki gülümseme doğadaki en aldatıcı gülümsemedir. İnsanlara yunusların her zaman mutlu oldukları hissini verir. [&#8230;] Fakat bir yunus besleme bölümüne gittiğinizde orada şişeler dolusu Maalox ve Tagamet ilaçlarını görürsünüz. Bu ilaçlar yunuslar stresli oldukları ve bunun sonucunda da ülser oldukları için kullanırlar.&#8221; Gerisini sana bırakıyoruz prenses.</p>
<p><strong>Moon (2010)</strong></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/100430140454.jpg" rel="lightbox[3460]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-3506" title="100430140454" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/100430140454.jpg" alt="" width="565" height="155" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/100430140454.jpg 565w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/100430140454-300x82.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/03/100430140454-430x117.jpg 430w" sizes="(max-width: 565px) 100vw, 565px" /></a></p>
<p>Moon o bildiğimiz bilim kurgu filmlerinden değil. Evet Ay’da geçiyor, evet teknolojik durumlar var. Evet adamın biri tek başına ve evet <a href="http://tr.wikipedia.org/wiki/HAL_9000">Hal 9000</a> iş başında. Ama bu kadar değil, Duncan Jones amca aslında çok farklı bir filmle gelmiş bize. Altmetindeki göndermeler ve ayrıntılar bu tarz filmleri sevenleri yeteri kadar tatmin edecek nitelikte. Filmdeki ismiyle Sam Bell dünyadan yaklaşık 380.000 km uzakta Ay’da 3 sene kalmak için sözleşme imzalamıştır. Amaç dünyaya ihtiyacı olan yakıtın bir kısmını sağlamak için kurulan üsse göz kulak olmak ve cihazlarla ilgilenmektir. Sam orada gerçekten yalnızdır, dünya ile arasında direk temas yoktur ve tek konuştuğu kişi etrafta kablolarıyla dolanan en yakın arkadaşı Gerty’dir. Gerty’e Kevin Spacey sesiyle can vermiş. Gerisini izlemeyenler için anlatmamalıyız. Ama ben filmi izlediğimde klasik Hollywood akımına aklımın ne kadar meyilli olduğunu görüp kendime bir güzel saydırmıştım. Yalnızlığın bize hiç çalışmadığımız yerden soru sorduğu zamanda aklımızın nasıl davranmaya meylettiğine dair güzel bir örnek <a href="http://www.youtube.com/watch?v=twuScTcDP_Q">Moon</a>.</p>
<p>Hazırlayanlar: Çağlar &amp; Nazım</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/03/seyredilesi-filmler.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bert Haanstra</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/bert-haanstra.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/bert-haanstra.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ayşem]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 15 Jan 2011 07:00:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[Bert Haanstra]]></category>
		<category><![CDATA[Hollanda sinemasi]]></category>
		<category><![CDATA[kisa film]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2457</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, Yaşadığım ya da gezdiğim yerlerden dolayı tanıştıp sana da tanıştırmak istediğim kişiler ve olaylar var kaç zamandır. Sonunda bazılarını bir araya toplamayı başardım. Yavaş yavaş postalarım artık mektupları: hem işleri tanıtır onları hem de biz tanışmış oluruz. 1947 ile 1988 arasında yaptığı filmler ile Hollanda sinemasında bir kült olan Haanstra’nın en büyük uluslararası [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili Prenses,</p>
<p>Yaşadığım ya da gezdiğim yerlerden dolayı tanıştıp sana da tanıştırmak istediğim kişiler ve olaylar var kaç zamandır. Sonunda bazılarını bir araya toplamayı başardım. Yavaş yavaş postalarım artık mektupları: hem işleri tanıtır onları hem de biz tanışmış oluruz.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/6a00d8341c7e2353ef00e54f2813a18833-800wi.jpg" rel="lightbox[2457]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-2461" title="6a00d8341c7e2353ef00e54f2813a18833-800wi" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/6a00d8341c7e2353ef00e54f2813a18833-800wi.jpg" alt="" width="433" height="334" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/6a00d8341c7e2353ef00e54f2813a18833-800wi.jpg 512w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/6a00d8341c7e2353ef00e54f2813a18833-800wi-300x232.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/6a00d8341c7e2353ef00e54f2813a18833-800wi-430x332.jpg 430w" sizes="(max-width: 433px) 100vw, 433px" /></a></p>
<p>1947 ile 1988 arasında yaptığı filmler ile Hollanda sinemasında bir kült olan Haanstra’nın en büyük uluslararası başarısı 1958’de çektiği <em>Glas/Cam</em> filmi en iyi kısa belgesel Oskarı almış olması. Çekildiği sırada muhtemelen her toplumun geçirmekte olduğu değişimi olabilecek en estetik ve en yansız şekilde ifade eden bu harika filmi izleyerek başlayalım…<span id="more-2457"></span></p>
<p><object width="480" height="385" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/aLS7--ZLCoI?fs=1&amp;hl=en_GB" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Benim için Haanstra’nın filmleri sade ama tam (tam, butun, yeterli, o kadar iste) olmaları açısından olağandışı. Dille, karmaşayla, analizle kaplı hayatıma içi dolu bir sükunet getiriyorlar. Dolayısıyla lafı uzatmayacağım. Haanstra kendi filmlerini sessiz çekerken üzerine uzun uzadıya yazmaktansa sevdiğim filmlerini sana gösterip belki dehası sende de heyecan uyandırır diye umuyorum.</p>
<p>Hollanda’yı içinden geçen, her yere uzanan ve yeniden yaratan -hatta buraya kimliğini veren- birincil ilişkisiyle anlatmak, Hollanda’yı sudan yansıtmak bir diğer dahiyane fikri olmuş Haanstra’nın. <em>Spiegel van Holland / Hollanda’nın aynası</em> biraz mide bulantısı ve başdönmesine yola açsa dahi seyredilesi bir kısa film. Bu filmi orjinal müziği ile bulmak mümkün olmadığı için ilginç bir versiyona yer veriyorum</p>
<p><object width="560" height="315"><param name="movie" value="http://www.youtube.com/v/khnB-2rzGT8?version=3&amp;hl=en_US"></param><param name="allowFullScreen" value="true"></param><param name="allowscriptaccess" value="always"></param></object></p>
<p>1970&#8217;lerden itibaren hayvanlara konsantre olan ve Jane Goodall ile birlikte filmler çeken Haanstra’nın bu saplantısı ilk olarak <em>Zoo/Hayvanat Bahçesi </em>filmiyle başlar. Bu film benim evimin de yakınlarında bulunan meşhur Amsterdam Hayvanat Bahçesi Artis’in 1960lardaki halini ziyaretçilerle ziyaret edilenler arasindaki benzerlikler üzerinden göstererek yoğun ilgi çekmiş. Bence hala bu benzerlik dolayısıyla evrensel bir şeye dokunup geçiveriyor&#8230;</p>
<p><object width="480" height="385" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/ojVylgktLew?fs=1&amp;hl=en_GB" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>İlgini çektiyse bir de isteğe bağlı ev ödevi var hazırda&#8230; Her yeşil birey tarafından görülmeli denilen <em>Lewis Mumford on the City </em>filminin arabalar ve insanlar ile ilgili olan ikinci bölümü de Haanstra tarafından çekilmiştir.</p>
<p>Ayşem Mert</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/bert-haanstra.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Yeni başlayanlar için Star Wars</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/07/yeni-baslayanlar-icin-star-wars-2.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/07/yeni-baslayanlar-icin-star-wars-2.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ou-san]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 06 Jul 2010 15:00:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[george lucas]]></category>
		<category><![CDATA[güç]]></category>
		<category><![CDATA[ışın kılıcı]]></category>
		<category><![CDATA[jedi]]></category>
		<category><![CDATA[o'sensei]]></category>
		<category><![CDATA[samuray]]></category>
		<category><![CDATA[Sith]]></category>
		<category><![CDATA[star wars]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1712</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili prenses, Şimdi sana, yerlere göklere sığmayan efsanevi Star Wars duble üçlemesindeki, tüm hikayenin baş kahramanı olan Jedi şövalyeleri aslında yalnızca George Lucas&#8217;ın hayal ürünü değiller, aramızda yaşıyorlar desem inanır mısın? Kimbilir kaç kez farketmeden sokakta birinin yanından geçtin, bir sith&#8217;in ışın kılıcının ucundan döndün ya da bir jedi tarafından fikrin değiştirildi, aklın alındı desem [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili prenses,</p>
<p>Şimdi sana, yerlere göklere sığmayan efsanevi Star Wars duble üçlemesindeki, tüm hikayenin baş kahramanı olan Jedi şövalyeleri aslında yalnızca George Lucas&#8217;ın hayal ürünü değiller,  aramızda yaşıyorlar desem inanır mısın? Kimbilir kaç kez farketmeden sokakta birinin yanından geçtin, bir sith&#8217;in ışın kılıcının ucundan döndün ya da bir jedi tarafından fikrin değiştirildi, aklın alındı desem bana kafayı yemiş mi dersin acaba?  Belki de &#8216;du bakalım neymiş derdi&#8217; diye okursun yazıyı, sonra bir daha düşünürsün bunları.</p>
<p>Olaylar çok uzun bir zaman önce, uzak bir galakside gelişir. <a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/Star-Wars-Episode-3-Revenge-of-The-Sith-7.9-action-adventure-sci-fic-fantasy-186.jpg" rel="lightbox[1712]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-1687" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/Star-Wars-Episode-3-Revenge-of-The-Sith-7.9-action-adventure-sci-fic-fantasy-186-201x300.jpg" alt="" width="201" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/Star-Wars-Episode-3-Revenge-of-The-Sith-7.9-action-adventure-sci-fic-fantasy-186-201x300.jpg 201w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/Star-Wars-Episode-3-Revenge-of-The-Sith-7.9-action-adventure-sci-fic-fantasy-186.jpg 400w" sizes="(max-width: 201px) 100vw, 201px" /></a>Galaksiler, bildiğimiz ülkeler gibi davranmakta, birlikler kurmakta, evreni idare etmektedirler. Mesela ticaret fedarasyonu vardır, olayı paradır. Ayrıca galaktik cumhuriyet vardır, demokrasiyle yönetilir. Galaksiler çapında demokrasi diyorum, ki bu filmin en bilimkurgu kısmı sanki. Sonra bir de asıl konumuz olan, bu sistemin içinde barışı sağlamakla görevli, yönetim üzerinde söz sahibi  ama hiçbir yönetime bağlı olmayan jediler (cedaylar) vardır.</p>
<p>Bu Jedi abilerimiz, çok küçük yaşlarda tapınağa alınıp eğitilmeye başlarlar. Tüm dünyevi ihtirasları kenara bırakmayı, hiçbirşeye bağlanmamayı, sahiplenmemeyi öğrenirler. Yaşamlarının merkezinde hiçbir karşılık beklemeksizin sadece vermek vardır. Sonradan Jedi olunmaz, doğuştan gelen bir özelliktir. Kandan gelir ama zamanında eğitime başlanmazsa en fazla altıncı hissi güçlü biri olursun.</p>
<p>Jedi eğitimi böyle barışcıl temellere dayansa da, kendileri aynı zamanda usta savaşçılardır. Silah olarak ışın kılıcı kullanılar. Durduk yere kimseye saldırıp adam öldürmezler ama kullanmaları gerektiği yerde kılıçlarını çekmekten çekinmezler ve amaçları düşmanı yoketmek yerine silahsızlandırarak kontrol altına almaktır.</p>
<p><span id="more-1712"></span>Tüm bu eğitimlerin ve kılıç sanatında ustalaşmanın arkasında ise “Güç” kavramı vardır (filmin orjinalinde force olarak kullanılıyordu). Güç denilen şey, kelime anlamıyla ya da egosal bir bakış açısıyla güç sahibi olmak anlamına gelmez. Güç, tüm yaşamın ve evrenin kaynağı olan enerjidir aslında. Tüm varlıkların içinde vardır. Havada, toprakta, suda, ateşte devinir. Sürekli akışkan haldedir, böylece yaşamı var eder. Evrenin her noktasını doldurur ve herşeyi birbirine bağlar. Jedi&#8217;ler güçle iletişim halindedirler ve onu yönlendirebilir, kullanabilirler. Bazen bir zihni etkilemek için, bazen cisimleri dokunmadan hareket ettirmek için gücü kullanırlar. Güç yol gösterir, rehberlik eder. Usta olanları geleceği görebilir, uzaklardaki insanlarla zihinsel bağlantılar kurabilirler. Jedi eğitiminin asıl amacı gücün bir parçası olduğunu idrak etmek ve onunla bütünleşmektir, savaşmak değil.</p>
<p>Atlamamak gereken bir detay daha vardır ki jedi aslında bir ortak yaşam formudur. Dedik ya kandan gelir sonradan olunmaz diye, jedi&#8217;nin kanında midichlorian denilen mikroskobik bir canlı türü vardır. Bu mikroskobiklerle iletişim halindedirler ve bu sayede gücü kullanabilir olurlar. Usta Quigon der ki; &#8220;Zihnini dinginleştirmeyi öğrendiğin zaman midicloinlerin sesini duyabilirsin.&#8221;</p>
<p>Bu noktaya kadar Lucas&#8217;ın alıntıladığı kaynakları tespit etmek çok da zor değil. Uzakdoğu felsefelerininin, disiplinlerinin ortak özellikleri bunlar. Bir zen tapınağında ya da budist manastırında da filmdekine benzer bir eğitim vardır. Usta çırak ilişkisi her iki tarafta da vazgeçilmezdir. Bir zen ustasının kanında ne vardır yoktur bilemem ama Quigoin dediği gibi, zen ustası da zihnini dinginleştirmek, sessizleştirirmek için önce nefesini kullanır. Zihin sessizleştikten sonra, bedensel duyumlar gözlemlenebilir hale gelir. Böylece <a href="http://www.tr.dhamma.org">bilinç altının eğitimi</a> başlamış olur. Aynen jedi&#8217;nin midichlorianlarla ilişkisi gibi, duyumlarla insanın doğru ilişkisi de “güce” doğru kapıları açar.</p>
<p>Filmdeki savaşçılık ve kılıç mevzusuna bakınca da açıkca karşımızda samuray toplumunu görürüz. Jedi&#8217;nin kıyafetleri, usta çırak ilişkileri, kılıçları, geçmişin savaşçılarına Lucas gözünden bakış aslında. Aynen jedi gibi  samuraylar da, o toplumun içinde samuray olarak doğarlar ve eğitilirler. Ayrıca samuraylar kılıcın, sahibinin ruhunu taşıdığına inanırlar. Sanırım onca teknolojik zamazingonun arasında jedi&#8217;nin kılıç kullanmasını sebebi budur.</p>
<p>Samuraylar artık ortalıkta kılıçlarıyla gezmiyorlar ama öğretileri kuşaktan kuşağa aktarılıyor. Japonyanın tarihinde adı geçen samuray okullarından Daito Ryu&#8217;nun devamı olan modern Aikido sistemi yukarıda anlattığım tüm detayları barındırıyor. Zaten kelime anlamı  da, Jedi eğitiminin hedefi olan güçle bütünleşmeyi ifade ediyor. Yaşamla ya da enerjiyle <a href="https://www.prensesemektuplar.com/?s=uyumun+yolu&amp;search=">uyumun yolu</a>. Güç yerine Ki, gücü kullanmak yerine Aiki. Bu uyumlu olma durumu filmdeki gibi elini uzatıp bir yerlere elektrik çarptırmaya yarıyor mu bilmiyorum (belki onu yapan da vardır). Ama kesinlikle karşındaki kişinin zihnini, bedenini algılamana ve ona göre davranmana yarıyor. Böylece Aiki hem çatışmada, hem uzlaşmada kullanılabilir hale geliyor.<br />
<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/jedi1.jpg" rel="lightbox[1712]"><img loading="lazy" class="alignleft size-thumbnail wp-image-1691" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/jedi1-150x150.jpg" alt="" width="150" height="150" /></a><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/2004-07-25.jpg" rel="lightbox[1712]"><img loading="lazy" class="alignright size-thumbnail wp-image-1695" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/2004-07-25-150x150.jpg" alt="" width="150" height="150" /></a><br />
En başında Daito Ryu&#8217;dan ve başka kaynaklardan gelen bilgileri kendi anlayışıyla birleştirerek Aikido&#8217;yu kuran Morihei Ueshiba diyor ki;</p>
<p>“Budo&#8217;nun amacı yaşamı uzatmaktır, kısaltmak değil. Budo rakibinizi güçle devirmek  ya da dünyayı silahlarla yok oluşa sürüklemek için bir araç değildir. Gerçek Budo evrenin ruhunu kabul etmek, dünya barışını korumak, doğadaki herşeyi doğru bir şekilde üretmek, yetiştirmek ve korumaktır.”</p>
<p>Şimdi ben bu cümlede Budo (savaşçının yolu) yerine “Güç” yazsaydım, altını da Usta Yoda diye imzalasaydım, Star Wars izleyenler eminim garipsemezlerdi. İşin aslında garipsenecek bir şey yok. Çünkü Yoda karakteri tamamen O&#8217;sensei Morihei Ueshiba&#8217;nın bir alıtılaması. O&#8217;Sensei&#8217;nin (büyük hoca) son döneminden kalma siyah beyaz videolarını izlediğinizde bunu görebilirsiniz. Keza bu videolar Lucas&#8217;a “Güç” ve  “Jedi” fikrini veren kaynak olmuşlar. Ufak tefek, yaşlı bir adam, elinde bastonuyla ve yavaş hareketlerle mindere geliyor. Sonra kendisine var güçleriyle saldıran adamları, yavaş ve yumuşacık el hareketleriyle yerden yere vuruyor. Adam hiçbirşey yapmıyormuş gibi görünüyor. Sanki ötekiler kendilerini yere atıyor gibi. Ama gerçekte ona saldıran kişilere karşı öyle bir zamanda üstün pozisyon alıyor ki O&#8217;Sensei, saldırganı ölmekle uyum sağlamak arasında tercih yapmak zorunda bırakıyor. Hele bir de O&#8217;Sensei&#8217;nin film hilesi gibi sopa kullandığı görüntüleri izlediğinizde, Usta Yoda ile Darth Sidius&#8217;un kapıştığı sahneyi hatırlamamanız mümkün değil.</p>
<p>Gerçekten bazen antremanlarda film hilesi gibi görünecek şeyler oluyor. Mesela geçen yazımda bahsettiğim ve son dönemde tanıştığım bir Jedi olan Massimo Sensei ettikleri gibi. Bu 70&#8217;lik dede gülümser bir ifadeyle ona vurmamı söyledi, ben de vurdum. Sonra kendimi popomun üstünde oturur buldum. Buraya kadar normal herşey. 52 sene Aikido çalışmış adama vurmaya kalkarsan başına gelecek budur, yaz kenara. Sonra sensei dört parmağını omzuma koydu ve bana ayağa kalkmamı söyledi. İşte eğlence o an başladı. Yaklaşık 2 dakika boyunca, o 4 parmağın altında minderde yuvarlandım durdum. Var gücümle itmeye, ayağa kalkmaya çabalasam da, tek yaptığım dönüp tekrar düşmek oldu. Çünkü gerçekte elini itmeye çabalarken aynı anda ayağa kalkmak içinde yeri itiyordum. Massimo Sensei ise omzumu kullanarak omurgamın açısını değiştiriyor ve bana baskı uygulamadan gücümü doğru yere vermemi engelliyordu. Düşünün, üzerinizde ağır bir cisim yok, bir şey hissetmiyorsunuz ama bir türlü ayağa kalkamıyorsunuz. Korkunçla komik arası bir durum.</p>
<p>Jedi&#8217;lardan bu kadar söz etmişken sith&#8217;leri anmadan olmaz. Sith&#8217;ler de aynı gücü kullanıyorlar. Aynı jedi gibi eğitimliler ama onlar gücün karanlık tarafını temsil ediyorlar. Kazanmak ya da sahip olmak için öldürebilirler. Bir nevi kötüler yani. Ama bakış açısı çok önemli burda. Yeterince uzun süre antreman yaptığında insan, bir aikido tekniğiyle saldırganı kontrol altına alabilir, canını yakabilir, kolunu kırabilir ya da öldürebilir. Teknik aynı teknik, güç aynı güç. O an geldiğinde gücün hangi tarafında olacağını, sith&#8217;mi jedi&#8217;mi olacağını belirleyen, yalnızca insanın karakteri, korkuları ve duruma bakış açısıdır aslında. “Korku, öfkeyi getirir, öfke nefrete dönüşür, nefret karanlık tarafın yolunu açar.”<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/star-wars-revenge-3-wallpaper.jpg" rel="lightbox[1712]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-1697" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/star-wars-revenge-3-wallpaper-300x240.jpg" alt="" width="300" height="240" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/star-wars-revenge-3-wallpaper-300x240.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/star-wars-revenge-3-wallpaper-1024x819.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/star-wars-revenge-3-wallpaper.jpg 1280w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>Tüm bunların yanında filmin içine serpiştirilmiş o kadar çok detay var ki, benim için şölen adeta. Özetle şundan eminim ki, bu işin üzerinde çalışan ekip benim okuduğum savaş sanatları kitaplarının çoğunu incelemiş ve gerekli yerlerde kullanmış. Bir arkadaşım, 3. bölümün sonunda Anakin, Obiwan&#8217;la o kadar kapıştıktan sonra nasıl bir anda yenildi diye sormuştu. Cevabı Çinli general Sun Tzu, Savaş Sanatı adlı kitabında veriyor;  düşman yüksek toprağa sahipse asla aşağıdan yukarıya saldırma! Filmi izleyenler o sahneyi hatırlar, izlemeyenler de umarım bir an önce doğru yolu bulur. Zararın neresinden dönerseniz kardır.</p>
<p>May the “Aiki” be with you&#8230;</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/07/yeni-baslayanlar-icin-star-wars-2.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>David Lynch usulü Scooby Doo: Twin Peaks</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/04/david-lynch-usulu-scooby-doo-twin-peaks.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/04/david-lynch-usulu-scooby-doo-twin-peaks.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 16 Apr 2010 20:37:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[90lar]]></category>
		<category><![CDATA[david lynch]]></category>
		<category><![CDATA[gerilim]]></category>
		<category><![CDATA[twin peaks]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1056</guid>

					<description><![CDATA[Zeki, çevik, kıvrak zekalı, psişik bir dedektif&#8230; Ona her türlü destek olan, naif görünümlü ama yeri geldiğinde insiyatif almakla kalmayıp FBI&#8217;a bağlı çalışan bir adli doktoru yumruklamaktan çekinmeyen ama yer yer şüpheli davranışlarda bulunan kasaba şerifi&#8230; Ve akıl almaz absürdlüklerle dolu kasaba sakinleri&#8230;. Twin Peaks&#8230; David Lynch&#8217;in 1990 yılında 29 bölüm olarak çektiği dizinin senaryosu, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: left;">Zeki, çevik, kıvrak ze<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/twin_peaks_fire_walk_with_me2.jpg" rel="lightbox[1056]"><img loading="lazy" class="alignleft  size-medium wp-image-1174" title="twin_peaks_fire_walk_with_me" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/twin_peaks_fire_walk_with_me2-207x300.jpg" alt="" width="151" height="221" /></a>kalı, psişik bir dedektif&#8230; Ona her türlü destek olan, naif görünümlü ama yeri geldiğinde insiyatif almakla kalmayıp FBI&#8217;a bağlı çalışan bir adli doktoru yumruklamaktan çekinmeyen ama yer yer şüpheli davranışlarda bulunan kasaba şerifi&#8230; Ve akıl almaz absürdlüklerle dolu kasaba sakinleri&#8230;. Twin Peaks&#8230;</p>
<p style="text-align: left;">David Lynch&#8217;in 1990 yılında 29 bölüm olarak çektiği dizinin senaryosu, salt kendisinin<em><em> dâhi</em></em> kafasındaki detayları geniş geniş görsele dökmesi için yazılmış zannımca. Zira 45 dakikalık tam 29 bölüm, nüfusu 51,000 olan bir Amerikan kasabası&#8217;ndaki tek bir cinayeti çözmek üzerine çekilmiş! Karakterlerden, baş kahramanımız dedektif de dahil, bir kısmının psişik halleri ve doğaüstü deneyimleri ile birlikte bunların cinayetlerde bayağa ciddi ciddi ipucu olarak kullanılması olaylar zincirini iyice karmaşıklaştırıyor. Lynch abimizin fantazilerini zamanın klişe senaryosu üzerine kurması, kendisine hem izleyiciyi ekrana bağlama garantisi vermiş hem de ekrana bağladığı izleyiciyi cinler, devler, cüceler, kırmızı kadife perdeler, seksi kadınlar, tanıklık eden odunlarla gülme, gerilme ve mest olmayla tiksinme arasında bir yerde bırakabilme şansını vermiş.<span id="more-1056"></span></p>
<p>İnternet ortamlarında kimilerinin 90&#8217;lı yılların &#8220;Lost&#8221;u diye bahsettiği dizi, çözüme götüren ipuçlarının bir önceki ipuçta beliren karakter tarafından yanlışlıkla ortaya çıkarılması durumu sebebiyle bana 90lardan hatırımda görüntüsü, damağımda tadı kalan, Pazar günleri  kaçırmadığım Cinayet Dosyası (bkz. Jessica Fletcher. Hatırlamayan var mı  bu tonton, iyi niyetli ama burnunu her türlü cinayete sokan yazar  teyzeyi?) dizisini ve Scooby Doo çizgi filmini (bir grup genç çocuğun esrar perdesini aralamak için çaba harcadığı ama her olayın gruptaki çok bilmiş, kısa saçlı, gözlüklü kız tarafından çözüldüğü çizgi film hani) hatırlattığı için kendi kendime daha bir eğlendim.</p>
<p>Play&#8217;e bas ve okumaya devam et!<br />
<!-- Begin MP3 Player for Wordpress Version "1.2.4"-->
<div align="left" id="playerMini1">
  <object classid="clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab" width="73" height="30">
    <param name="wmode" value="transparent">
    <param name="movie" value="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/plugins/mp3-player-plugin-for-wordpress/player_options/playerMini.swf" />
<param name="FlashVars" value="autoPlay=no&amp;soundPath=https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/01-Twin-Peaks-Theme.mp3?var1=mp3/no&amp;overColor=#1FBF26&amp;playerSkin=3"/>
<!--[if !IE]> <-->
<script type="text/javascript" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/plugins/mp3-player-plugin-for-wordpress/swfobject.js"></script>
		
<div id="flashPlayerplayerMini1">
<img src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/plugins/mp3-player-plugin-for-wordpress/img/noflash.gif" alt="Flash required " />
</div>

<script type="text/javascript">
   var so = new SWFObject("https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/plugins/mp3-player-plugin-for-wordpress/player_options/playerMini.swf", "mymovie", "73", "30", "7", "#FFFFFF");  
   so.addParam("wmode", "transparent")
   so.addVariable("autoPlay","no")
   so.addVariable("overColor","#1FBF26")
   so.addVariable("playerSkin","3")
   so.addVariable("soundPath","https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/01-Twin-Peaks-Theme.mp3?var1=mp3/no")
   so.write("flashPlayerplayerMini1");
</script>    
<!--> <![endif]-->
</object></div>

<!-- End MP3 Player for Wordpress Version "1.2.4"--></p>
<p>Herkesin diğerlerinin ne yaptığını her an bilebildiği küçücük bir kasabada, sırları olan genç ve güzel bir kız cinayete kurban gittiğinde katili bulmak hiç de sandığın kadar kolay olmayabilir. Hatta çete adamlarının ortada kol gezdiği, uyuşturucu mafyasının her köşe başında adamının beklediği büyük bir kentteki katili bulmaktan bile zor olabilir. Küçük kasabadaki bu cinayetin çözümündeki sorun, şerif ve davadan sorumlu FBI ajanı dışındaki kasaba sakinlerinin de bu cinayetin çözümü için iş güzarlık yapmaya girişmesidir. Bunun sebebi yalnızca öldürülen kıza ait sırların ölümü ardından tek tek yüzeye çıkması değil, aynı zamanda katille birlikte cinayete sebep olan karakterler ortaya çıkmadıkça rahata kavuşmayacak genç kızın ruhunun kasaba sakinlerine rahat vermemesidir.</p>
<p>Twin Peaks kasabası ve esrarengiz ormanların tanıklık ettiği birbiriyle bağlantılı olaylar zinciri içinde Laura Palmer cinayetini çözmeye çalışan FBI ajanı Cooper&#8230; Cooper, olayların arkasındaki sır perdesini kaldırmak için kıvrak zekası ve dedektiflikteki becerisi dışında mistik yönünü de kullanarak (daha önemlisi bunu kendine kılavuz etmekten çekinmeden) cinayetin bileşenlerini bir bir ortaya çıkarttıkça bir şekilde ucunun dokunduğu kasaba halkı, gidişata burnunu sokarak işi içinden çıkılmaz bir hale sokmaktan geri kalmaz.</p>
<p>Ve Laura Palmer&#8230;</p>
<p>Sürekli aynı (şu yanda g<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/laurapalmer.jpg" rel="lightbox[1056]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-1154" title="laurapalmer" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/laurapalmer-235x300.jpg" alt="" width="173" height="222" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/laurapalmer-235x300.jpg 235w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/laurapalmer-803x1024.jpg 803w" sizes="(max-width: 173px) 100vw, 173px" /></a>ördüğün) vesikalık resmiyle karşı karşıya geldiğimiz, sarışın masum yüzlü genç kız hayattayken Twin Peaks&#8217;de dönen uyuşturucu ticaretinden, fuhuşa, zengin iş adamlarının metresliğini yapmaktan, içine kapanık sosyopatları sırdaş edinmeye  kadar pek çok ortama girip çıkmıştır. Bu yüzden de cinayetiyle ilgili pek çok ipucunun kasabanın farklı noktalarında saklı kalması, Laura Palmer&#8217;la herhangi bir münasebeti olmuş her bir kişiyi ilgilendirdiği için önemlidir.</p>
<p>David Lynch, bu karakter üzerinden kurguladığı dizide Laura&#8217;nın ruhunu yaşarken bir türlü rahat etmemiş, öldüğünde de diğerlerini rahat ettirmeyecek bir karabela gibi yansıtmış. Böylece cinayetin çözümünü zorlaştıran kasaba sakinleri ile birbirini tamamlayarak çözüme götüren doğaüstü olaylar sanki &#8220;iyi&#8221; ve &#8220;kötü&#8221; gibi gösterilmiş. Ulaşılmak istenen mutlu son, cinayetin çözümüyle birlikte suçluların cezasını çekmesi ile Laura&#8217;nın ruhunun rahata kavuşması ve Twin Peaks kasabasının bu karabeladan sonsuza dek kurtulması gibi geliyor izlerken.</p>
<p>Daha fazla anlatıp esrarı bozmayayım&#8230; Dizinin tüm keyfi ve seni başına oturtup 45 dakikalık 3 bölümü arka arkaya izlemeni sağlayan olay bu ne de olsa. Ha bir de, bir rivayete göre bölümler çekilirken oyuncuların katilin kim olduğundan haberleri yokmuş. Bana öyle geliyor ki, Lynch&#8217;in kendisinin de senaryoyu yazmaya başladığında bundan haberi yoktu. İzlerken, her bölümde bir karakterin katil olduğuna seni o kadar ikna ediyor ki bir sonraki bölümde bu adamın nasıl masum çıktığına şaşırıyorsun.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/04/david-lynch-usulu-scooby-doo-twin-peaks.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		<enclosure url="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/01-Twin-Peaks-Theme.mp3" length="4900610" type="audio/mpeg" />

			</item>
		<item>
		<title>Once – Müzikli Dostluk Filmi</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/once-muzikli-dostluk-filmi.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/once-muzikli-dostluk-filmi.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 22 Feb 2010 13:34:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[Popüler]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[film]]></category>
		<category><![CDATA[muzikal]]></category>
		<category><![CDATA[once]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=756</guid>

					<description><![CDATA[yazının başlığını böyle mp3 ismi koyar gibi araya çizgi çekerek koydum prenses çünkü şimdi sana uzun bir şarkı filmi anlatıcam.

hani bazı filmler vardır, o kadar güzellerdir ki "yine izlerim" diyip bilgisayardan silinmezler. ya da ben öyle yaparım. yedeklesem de bırakırım oldukları yerde onları. canım sıkıldıkça, kendimi bi arkadaşımla sohbet eder gibi hissetmek istediğimde basarım playe, [...]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>yazının başlığını böyle mp3 ismi koyar gibi araya çizgi çekerek koydum prenses çünkü şimdi sana uzun bir şarkı filmi anlatıcam.</p>
<p>hani bazı filmler vardır, o kadar güzellerdir ki &#8220;yine izlerim&#8221; diyip  bilgisayardan silinmezler. ya da ben öyle yaparım. yedeklesem de  bırakırım oldukları yerde onları. canım sıkıldıkça, kendimi bi  arkadaşımla sohbet eder gibi hissetmek istediğimde basarım playe,  kahvemle birlikte filmi izlerim, dinlerim, bazen bakmam bile filme  sadece orda oynadığını bilmek iyi gelir.. <a href="http://www.imdb.com/title/tt0907657/">once</a> da o filmlerden  biri oldu benim için.</p>
<p>birçok kişinin başına gelmiştir. bir yerlerde birisiyle tanışırsın, o  sihir vardır, o&#8217;dur. doğru kişidir ama yanlış zamandır bazen. aklında  günlerce, haftalarca belki aylarca takılı kalarak, içinde sıkışmış bir şekilde  unutursun sonra zamanla.. hayata devam edersin. hayatın sana getirdiklerini, peşinden gitmediklerini belki bir gece evde içerken düşünürsün ama o da sabaha gitmiş olur. üstüne düşündüğün için kendini &#8220;hayatını sorgulayan&#8221; biri olarak görüp içten içe gurur duyar, yeni karar dönemeçlerinde içindeki o sen&#8217;e selam vermek üzere yürümeye devam edersin.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/once_11.jpg" rel="lightbox[756]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-758" title="once_1" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/once_11-300x241.jpg" alt="" width="300" height="241" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/once_11-300x241.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/once_11-1024x825.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/once_11.jpg 1200w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>bir yandan babasının dükkanında  elektrik süpürgesi tamir ederken diğer taraftan da sokakta müzik yapan  bir adamla bir şekilde çek cumhuriyeti&#8217;nden dublin&#8217;e gelmiş bir kızın  arkadaşlık hikayesini izliyoruz once&#8217;da. bol müzikle hem de. yanında da güzel irlanda aksanı cabası.<br />
müzikler  o kadar güzel ki film yerine soundtracki koyup gözleri kapatıp kendi  filmini bile çekebilirsin. başroldeki iki oyuncu da kendileri söyleyip  çalmışlar. tanıdığımız birileri olmaması, kızın gözlerinden akan  doğallık sanki yanlarındaymışız hissi veriyor. son zamanlarda izlediğim  en güzel, en samimi film o yüzden. hatta o kadar samimi ki 30 sene sonra bir devam filmi çekilse de karakterlerin yaşlanmış hallerini görsek dedirtiyor.</p>
<p>filmin afişinde yazan &#8220;How often do you  find the right person? &#8221; sorusu filmin çıkış noktası aslında. &#8220;ne  sıklıkla doğru insanı bulabilirsin ki?&#8221; sorusuyla başlayıp cevabımızı da  güzel bi şekilde alıyoruz. &#8220;once&#8221;..<span id="more-756"></span></p>
<p>filmde genel olarak üç tane şarkı ön planda. falling slowly, when  your mind&#8217;s made up ve lies. ben hepsini çok sevdim ama lies&#8217;ı daha bi  çok sanki.. hayatın içinde bu kadar çok müzik varken, müziğin bazen  nereye gittiği belli bile değilken bu filmle insanın içinden geçip  sıcacık bir şekilde odasına yayılıyor. bu arada film falling slowly  parçasıyla 2008de en orjinal soundrack oskarını almış. ayrıca elemanın otobüste söylediği &#8220;Broken Hearted Hoover Sucker Guy&#8221; parçası doğaçlama çıkmış ve yönetmen o kadar sevmiş ki atmamış filmden.</p>
<p>discmanin pilinin bitmesi, doğaçlama gezintiler, utanmalar, elektrik süpürgesini köpek gezdirir gibi çekmek, erkeğin altmetinde &#8220;sevişsek mi?&#8221; sorusu, müzik yaratırkenki süreç.. hepsi bir yerlerden tanıdık.</p>
<p>filmi 150.000 dolar gibi bi paraya 17 günde çekmişler. konu da  yönetmenin otobiyografisi aslında. o da bir zamanlar dublin&#8217;de yaşamış  ve londra&#8217;da bir kız arkadaşı varmış. hatta lies şarkısı altında  izlediğimiz eski kız arkadaş görüntüleri de yönetmenin o kız arkadaşı..</p>
<p>evet  biraz romantik film, evet biraz klipleri birleştirip film yapmışlar  hissi de var filmde ama yine de kesinlikle hikayesi eksik ya da yarım  değil. bir yol filmi aslında belki de. hayatları bir şekilde kesişen, bu yolun bir kısmını birlikte yüreyen iki insanın hikayesi. hiç sıkılmıyorsun, şahsen benim şu günlerdeki en yakın arkadaşım prenses. izlerken başını omzuna koyabiliceği arkadaşını, elini tutacağın sevgilini yanına al bi bak derim.</p>
<p>not: (merak etme spoiler değil, belki de spoiler bilmiyorum) okyanusa baktıkları sahnede kızın adama verdiği çekçe cevap &#8220;hayır, seni seviyorum&#8221;muş.</p>
<p>bu da filmdeki sahnesiyle falling slowly&#8217;nin videosu.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="400" height="222" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=2337050&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=0&amp;color=&amp;fullscreen=1" /></object></p>
<p><a href="http://vimeo.com/2337050">Falling Slowly</a> from <a href="http://vimeo.com/user770764">Cavvie Bartjanello</a> on <a href="http://vimeo.com">Vimeo</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/once-muzikli-dostluk-filmi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>6</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Woody Allen</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/woody-allen.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/woody-allen.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 18 Feb 2010 16:44:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[annie hall]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=712</guid>

					<description><![CDATA[1 Aralık 1935 günü Allen Stewart Konigsberg, halk arasında bilinen adıyla Woody Allen Brooklyn’de  dünyaya  geldiğinde,  ne hiçbir işte doğru düzgün tutunamayan babası ne de bir kitapçıda çiçeklerden sorumlu olmak gibi epik bir işi olan annesi dünyaya gerçekten ne getirdikleri ile ilgili bir fikir sahibiydi. Daha sonraları çok fazla Wagner dinleyince Polonya’yı fethetmek isteğiyle dolup [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/Woody-Allen.jpg" rel="lightbox[712]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-713 alignleft" title="Woody-Allen" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/Woody-Allen-227x300.jpg" alt="" width="167" height="219" /></a>1 Aralık 1935 günü Allen Stewart Konigsberg, halk arasında bilinen adıyla Woody Allen Brooklyn’de  dünyaya  geldiğinde,  ne hiçbir işte doğru düzgün tutunamayan babası ne de bir kitapçıda çiçeklerden sorumlu olmak gibi epik bir işi olan annesi dünyaya gerçekten ne getirdikleri ile ilgili bir fikir sahibiydi. Daha sonraları çok fazla Wagner dinleyince Polonya’yı fethetmek isteğiyle dolup taştığını söyleyecek olan genç Allen okuldaki başarısızlığı ve uyumsuzluğu üzerine götürüldüğü doktorun kendisine ne sorunu olduğunu sormasına karşılık “evren genişliyor, bir gün çökecek ve hepimizde onunla birlikte çökeceğiz” yanıtını verince , annesi  tarafından“ evrenden sana ne sen Brooklyn’desin ev ödevlerini yapsana!” şeklinde azarlanınca kadınların anlaşılması mümkünsüz canlılar olduğuna kanaat getirmiştir. Bu getirdiği kanaati ömrü boyunca yanında taşıyacak olan  Allen dünyanın 1/3’ i karalarla, insan vücudunun % 70 ‘ i suyla ve erkek tahayyülünün %252,68’ i kadın düşüncesi ile dolu olduğu bilimsel gerçeğinden hareketle “kadınların anlaşılmazlığı anlamak üzerine” bir manzume olarak okunabilecek eserlerini üretmeye başlamıştır.</p>
<p>Erken dönem eserlerinde sorunu kendisinde ve içine doğduğu Yahudi inancında arasa da sonraları Yahudi olmanın getirdiği tarihsel “öteki” konumunun tamamen “beriki”nin dayattığı sadist bir tanrı inancından kaynaklandığına karar vermiş, zira diğer hiçbir inanca mensup kadının anlaşılamadığı gibi hiçbir inanca mensup olmayan kadınların hiç anlaşılamadığını pratik edince meseleye entelektüel açıdan yaklaşmayı uygun görmüştür. <span id="more-712"></span>Böyle bir yaklaşımın zorunlu sonucu olarak doğayı,varoluşu, iktidarı, tanrıyı, aşkı, ölümü de  takıntılı bir şekilde sorgulayan savaş sonrası New York mimarisinin alamet – i farikası apartman dairelerinde yaşayan, yaya olarak ulaşamayacağı yerlere gitmekten mümkün mertebe kaçınan, müstakbel sevgili/arkadaş/ sevgili/ eş/ metres her ne kisve altında olursa olsun ilişkide bulunulan kadınla anlaşamamanın  öncelikli sebebinin kadınların “periyotları” olduğuna inanan   Allen ‘ın erkek karakterleri çareyi, eserden esere evrilen bir  narsisizm de bulmuşlardır.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/annie_hall_kobal-9239.jpg" rel="lightbox[712]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-714" title="annie_hall_kobal-9239" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/annie_hall_kobal-9239.jpg" alt="" width="558" height="345" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/annie_hall_kobal-9239.jpg 630w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/annie_hall_kobal-9239-300x185.jpg 300w" sizes="(max-width: 558px) 100vw, 558px" /></a></p>
<p>Allen’ın son eseri “Whatever Works”  diğer eserleri göz önüne alındığında her ne kadar “hafif” ve “eğlencelik” dursa da  Nobel fizik ödülüne “neredeyse” aday gösterilmiş eski fizik profesörü yeni “satranç ustası”, mantıksal olarak doğru kadınla olan evliliğinden  “mantıksal olarak doğru” olanın pratikteki imkansızlığından dolayı sıkılarak intihara teşebbüs eden fakat başarılı olamayıp topal kalan ve rahatlıkla wasp olarak tarif edilebilecek Melodie ile olan “zaruri” evliliğine kadar kat ettiği yol boyunca  narsisistik bir ermiş denilebilecek  Boris Yellnikoff  karakterinin mevcut tüm ahlaki ve toplumsal değerlerle alay edercesine söylediği mottosu “whatever works”  belki de   Mr. Konigsberg’in  “Annie Hall”, “Zelig” , “Deconstruncting Harry” de bizlere sordurduğu soruları kapatması itibariyle manzumesinin son satırları niteliğini taşımaktadır.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/woody-allen.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Larry Flynt&#8217;e Karşı Diğerleri</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/09/larry-flynte-kars-digerleri.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/09/larry-flynte-kars-digerleri.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 28 Sep 2009 08:14:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[Vitrindeki Yazılar]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/09/larry-flynte-karsi-digerleri.html</guid>

					<description><![CDATA[Öyle misyon, idealler filan değil de tutku ve arzu insanın hayatta kalmasını sağlar. İnsanda ancak tutku olduğunda etrafını değiştirmeye çalışır. Birisine tutkuyla aşıksan onunla birlikte olmak için etrafındaki engelleri kaldırmaya çalışırsın, resim yapmaya tutkuyla bağlıysan çevrende ilham verecek nesnelerin olması için uğraşırsın, tutkun gezmekse şartlarını gezebilmeni sağlayacak şekilde değiştirirsin. Her neye tutkuyla bağlıysan bunu yapma [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Öyle misyon, idealler filan değil de tutku ve arzu insanın hayatta kalmasını sağlar. İnsanda ancak tutku olduğunda etrafını değiştirmeye çalışır. Birisine tutkuyla aşıksan onunla birlikte olmak için etrafındaki engelleri kaldırmaya çalışırsın, resim yapmaya tutkuyla bağlıysan çevrende ilham verecek nesnelerin olması için uğraşırsın, tutkun gezmekse şartlarını gezebilmeni sağlayacak şekilde değiştirirsin. Her neye tutkuyla bağlıysan bunu yapma hakkı ve özgürlüğüne ulaşmak için çırpınırsın. Peki ya tutkun seks ise? Larry Flynt&#8217;in tutkusu seksti ve bunu sonuna kadar yaşamak için bulunduğu yerden başlayarak bunun kabul görür bir hale gelmesi için bir şeylerin değişmesine yol açtı. Avantajı, hippie hareketinin hızlandığı 70&#8217;lerin Amerika&#8217;sında buna başlamasıydı; dezavantajıysa küçük bir kasabada olmasıydı.</p>
<p><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5386970049517374418" style="margin: 0px auto 10px; text-align: center; width: 185px; display: block; height: 232px;" src="http://2.bp.blogspot.com/_Ug7QCT70fHs/SsJct_kmy9I/AAAAAAAAAH8/QCUcUD7IVKk/s320/larry_flint.jpg" alt="" border="0" />Küçüklüğünden beri kocaman egosunu tatmin etmek için &#8220;normal&#8221; hayattan çıkışlar arayan ve hatta 15 yaşında okuldan ve evden ayrılıp doğum serifikasının tarihini değiştirmek suretiyle orduya bile katılan Larry, buna ancak kardeşiyle birlikte the Hustler Club&#8217;ı açtıktan sonra ulaşabileceğini görür. Daha sonra onu porno yayıncılığının kralı yapacak dergisiyle aynı adı taşıyan Hustler Club, 60&#8217;ların sonu, 70&#8217;lerin başı Amerika&#8217;sının Kentucky&#8217;deki ufak bir orta sınıf kenti için bir ilkdir. Yani çıplak kızların dans edip, çıplak garsonların kucak dansı yaptığı ilk gece klübüdür. Ve tabii k<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_Ug7QCT70fHs/SsJc7j4t5tI/AAAAAAAAAIE/1IDLuxwRAwM/s1600/larry_hustler.jpg" rel="lightbox[122]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5386970282603701970" style="margin: 0px 10px 10px 0px; width: 286px; float: left; height: 241px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_Ug7QCT70fHs/SsJc7j4t5tI/AAAAAAAAAIE/1IDLuxwRAwM/s320/larry_hustler.jpg" alt="" border="0" /></a>i kısa sürede hıristiyan kesimin protestolarının baş kahramanı olur. Bu, Larry&#8217;nin çok da umurunda olmaz. Esasında, dikkati çeken asıl adam ve kendi tutkusunu gerçekleştirdiği hikayenin baş kahramanı olmak hoşuna bile gider. Klüpteki kızların hepsiyle ayrı ayrı ve bazen topluca yattığı bir sır değildir ve bunu saklamaya da çalışmaz. Klübün haftalık gazetesini çıkartmaya karar verir Larry ve önceleri siyah-beyaz saman kağıda baskı olan soft-porn gazetesi, Larry&#8217;nin büyük arzusuyla ve uğraşısıyla kuşe kağıda tam sayfa aylık bir porno dergisine dönüşür. Sadece yetişkinler için tezgah altı satılmayan, marketlerde kolaylıkla bulunabilinecek bir dergi olarak dağıtımı yapılır. Ve Larry defalarca mahkemeye verilir. Larry&#8217;nin ve the Hustler&#8217;ın avukatlığını yapan Alan Isaacman bir sivil haklar uzmanıdır ve bu dergiyi tasvip etmese de davaları alıp kazanmak için uğraşmaya karar verir.</p>
<p>Savunmalarında jürinin dikkatini ahlakçılıktan sivil haklara, ifade özgürlüğüne çekmeye uğraşır. The Hustler, hem Larry&#8217;e açılan bu davalar sayesinde hem de zamanın first lady&#8217;si Jackie Kennedy&#8217;nin çıplak pozlarını bulup yayınlamalarıyla gündemden düşmez. Tutucu hristiyanlar saldırdıkça dergi daha çok dikkat çeker ve Larry daha sık mahkemeye gittikçe egosu iyice şişer ve porno hakkını genelleştirmek için uğraşmaktan vazgeçmez. Mahkemeye giderken Amerikan bayrağını kıçına don diye bağlar, hakimin kafasına portakal kabuğu fırlatır, kefalet parasını mahkemeye bikinili kızlarla getirtir ve tabi ki defalarca tutuklanır ve salıverilir. Hristiyan, anti-pornografi aktivistlerinin baş düşmanı haline gelir ve vurulup felç olur, tonlarca ameliyat geçirir, morfin kullanmak zorunda kalır ama hali vakti aksileştikçe o, yaptığı şeyi daha da ileri götürür. İddiası seksin, cinsel organların Tanrı tarafından verildiği, bunu belgelemenin ve belgelenene bakmanın ahlaksızlık olarak nitelendirilmesinin Tanrı&#8217;nın varlığıyla ters düşüyor olduğudur. &#8220;Öldürmek kötü bir şeydir ve bunu yapanlar da ceza alır ama bunu en dramatik halleriyle belgeleyenler bırakın hapse girmeyi Pulitzer ödülüne layık görülürler&#8221; der açıklamalarında.</p>
<p>Yaptığı, gördüğü her şeyden ilham alır. Evangelist kilisesi onu vaftiz eder ve hristiyan olur bir ara. Bundan aldığı ilhamla hristiyanlık temalı pornografi yapmaya başlar ve doğal olarak kendisine açılan davaların sayısı da artar. Arttıkça o da üstlerine gider ve zamanın koyu Protestan bakanı Jerry Falwell&#8217;in ilk cinsel deneyiminin annesiyle olduğu esprisini yazacak kadar ileri gider. Yıllarca uzayan ve karşılıklı açılan davalar zincirinin sonunda (70ler bitip 80lere gelinmiştir bu arada) basın-yayın özgürlüğü altında dava düşer ve beklenmeyen bukarar Amerikan sivil hakları tarihinde yeni bir açılım yaratır.</p>
<p><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5386965984716506738" style="margin: 0px auto 10px; text-align: center; width: 212px; display: block; height: 227px;" src="http://1.bp.blogspot.com/_Ug7QCT70fHs/SsJZBZAjxnI/AAAAAAAAAHc/DNvigTYdnuo/s320/hustler.jpg" alt="" border="0" />Larry Flynt hali hazırda hayatta ve hala Larry Flynt Publications, porno yayınevinin başındadır. (Not: Türkçe Google portalında the Hustler dergisini arattığımda sayfanın sansürlendiği yazısıyla karşılaştım. İroniye bak!) Başrollerini Woody Harrelson ve Coutney Love&#8217;ın paylaştığı ve çok zor sahnelerde inandırıcı performanslar sergiledikleri <em>The People vs. Larry Flynt</em> filminde bu kadarını görüyoruz.</p>
<p>Hani bazı filmleri gözlerin fal taşı gibi açık izlersin ve bunun tek sebebi bu hikayenin gerçek olmasıdır ya, bu filme de öyle izleniyor işte. Kahkahalarla gülmeden edemedim de komik bir şey olduğu için değil sadece bu karakterin gerçekte varlığını hayal ettiğimden. Zır deli bir adam, seks manyağı ve bunu kendisi de itiraf ediyor, para kazanmak istiyor ama para kazanmak için inandığı değerlerden feragat edildiğinde şirketindeki herkesi kovabiliyor. Çünkü deli işte. Bunu ortaya dökmekten çekinmek yerine böyle kabul görme hakkını kazanmaya uğraşıyor. Birilerini öldürmüyor, uyuşturucu ticareti yapmıyor. İzledikten sonra aklıma fazlasıyla <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/06/jim-morrisonda-oedipus-kompleksi.html">Jim Morrison</a>&#8216;la olan benzerlikleri geldi. İkisi de zır deli ve tutkularını yaratıcılıkla birleştirip çevrelerindeki insanlara beklemedikleri tokatlar atmaktan çekinmiyorlar. İkisi de çokeşli bir hayat sürerken hep yanlarında olan, aşık oldukları birer kadın var. Bu kadınlar da ayrı birer karakter olmalarına karşın bu deli adamların kocaman egolarıyla, paranoyaları, korkuları, dengesizlikleriyle yaşamaktan zevk alıyorlar ve kendileri de dengesizleşiyor oldukları halde sonuna kadar bunun bir parçası olmayı tercih ediyorlar. Hiç bir zaman kimin egosu kimden üstün kavgası olmuyor bu adamlar ve çevrelerindekiler arasında, herkes biliyor ki onunki her şekilde bastıracak, inme inmiş, göbek salmış, defalarca hapse girip çıkmış olsa da. Bu iki adama da oportünist diyebiliriz. İkisi de popüler akımlardan, ilham almak veya kendi egolarını ön plana çıkarmak için faydalanıyorlar ama bu akımların değerleriyle kendilerini özdeşleştirmiyorlar. Gönüllü askerlik geçmişi, paraya olan sevgisi ve yayın şirketindeki diktatör rolüne karşın Larry Flynt, 70&#8217;lerde savaşma seviş vurgusuyla, çıplaklık, uyuşturucu kavramlarıyla hippie akımından faydalanıp popülerliğini arttırıyor tıpkı evangelist kilisesi tarafından vaftiz edilmeyi kabul etmesi gibi. Jim Morrison da pagan olmadığı halde pagan ayinlerine katılıyor, konserlerinde bir savaşma seviş mesajı verirken iki dakika sonra herkesin birbirini öldürmesi gerektiğini söylüyor. Kafaları karıştırarak kendilerini ciddiye alanlarla alay etmeye bayılıyorlar.</p>
<p><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5386968569481874674" style="margin: 0px 10px 10px 0px; width: 186px; float: left; height: 197px;" src="http://1.bp.blogspot.com/_Ug7QCT70fHs/SsJbX2ApTPI/AAAAAAAAAHk/5N6WgqXhfKA/s320/hunter.jpg" alt="" border="0" />Aklıma gelen bir üçüncü karakter de <em>Fear and Loathing in Las Vegas</em> serisinin yazarı Hunter S. Thompson. Bu kişi de nev-i şahsına münhasır olarak tanımlayabileceğimiz, hayatını bir deney tahtası olarak gören ve yazabilmek için yaşayan bir karakter. Kendisi de tıpkı Jim Morrison ve Larry Flynt gibi arzuladığı şey ne kadar ahlaksızca görünüyor olursa olsun bunu bastırmak yarine bundan para kazanarak etrafını değiştiriyor ve ne tesadüftür ki yine 70lerin Amerika&#8217;sı ortamlarının bir mahsülüdür kendisi. <em>Where the Buffalo Roam</em> filmini izlersen bu adamın gerçek olduğunu düşündükçe ağzın kulaklarına yayılacak ve de film hiç bitmesin isteyeceksin!</p>
<p>Böyle karakterler iyidir, kötüdür, çevresine yararlıdır veya zararlıdır mevzusu tamamen kişisel değerlerle ilgili ama bir gerçek var ki bu adamlar bu şekilde yaşamamış olsalardı dünyaya şu anda baktığımızdan başka türlü bakıyor olurduk&#8230;.</p>
<p>Elif</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/09/larry-flynte-kars-digerleri.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bu Yol &#8216;Cennet&#8217;e Gider!</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/08/bu-yol-cennet-e-gider.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/08/bu-yol-cennet-e-gider.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Yesim]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 24 Aug 2009 14:22:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[filistin]]></category>
		<category><![CDATA[Hany Abu-Assad]]></category>
		<category><![CDATA[israil]]></category>
		<category><![CDATA[paradise now]]></category>
		<category><![CDATA[VAAT EDİLEN CENNET]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/08/bu-yol-cennet-e-gider.html</guid>

					<description><![CDATA[VAAT EDİLEN CENNET PARADISE NOW Yönetmen: Hany Abu-Assad Oyuncular: Kais Nashef, Ali Suliman, Lubna Azabal Hollanda-Almanya-Fransa-Filistin, 2005  35 mm. / Renkli / 90’ “Onlar hem zulmeden hem de kurban olabiliyorlarsa, benim de hem kurban hem de katil olmaktan başka seçeneğim yok.” Birbirini asla bağışlamayacak iki ülke… En korkunç öldürme tekniklerinden biri olan intihar bombacıları… Bu iki [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_O5ncg1rLgqE/SpKkWn4YnBI/AAAAAAAAAD8/Mwa-bvPGmfE/s1600/afis%2B1.jpg" rel="lightbox[115]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5373538013975976978" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 174px; height: 258px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_O5ncg1rLgqE/SpKkWn4YnBI/AAAAAAAAAD8/Mwa-bvPGmfE/s320/afis%2B1.jpg" alt="" border="0" /></a><br />
<span style="font-weight: bold;">VAAT EDİLEN CENNET </span><br />
<span style="font-weight: bold;">PARADISE NOW</span></p>
<p><span style="font-style: italic;">Yönetmen: </span>Hany Abu-Assad<br />
<span style="font-style: italic;">Oyuncular:</span> Kais Nashef, Ali Suliman, Lubna Azabal Hollanda-Almanya-Fransa-Filistin, 2005  35 mm. / Renkli / 90’</p>
<p><span style="font-weight: bold;">“Onlar hem zulmeden hem de kurban olabiliyorlarsa, benim de hem kurban hem de katil olmaktan başka seçeneğim yok.”</span></p>
<p>Birbirini asla bağışlamayacak iki ülke… En korkunç öldürme tekniklerinden biri olan intihar bombacıları… Bu iki çıkmazın içinden seslenen bir film, dünyaya neyi, nasıl anlatabilir? Türkiye’de “Vaat Edilen Cennet”in afişini ilk gördüğümde bu sorular geçmişti aklımdan. Sonra farklı bir nedenle İsrail’e yaptığım bir ziyaret sırasında, filmin dev afişini İsrail Sinematek’inin önünde gördüm. Filmin İsrail’de gösterime girmiş olmasına şaşırarak, İsrail’li insanlarla aynı salonda izledim “Vaat Edilen Cennet”i.</p>
<p>Nablus’da yaşayan Halid ve Sait iki yakın arkadaştırlar. Orada yaşayan her insan gibi, kin ve <a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_O5ncg1rLgqE/SpKkfPe4-jI/AAAAAAAAAEE/2IzlouNrSUg/s1600/foto%2B2.jpg" rel="lightbox[115]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5373538162045418034" style="margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 320px; height: 212px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_O5ncg1rLgqE/SpKkfPe4-jI/AAAAAAAAAEE/2IzlouNrSUg/s320/foto%2B2.jpg" alt="" border="0" /></a>çaresizlik içinde büyümüşlerdir. Ait oldukları örgütün verdiği kararla, ertesi gün Tel Aviv’de gerçekleştirilecek bir intihar saldırısı için seçilirler. Bunu büyük bir sevinçle karşılarlar. Bu sırada Fransa’da eğitim görmüş Süha Nablus’a dönmüştür ve Sait’le aralarında duygusal bir bağ kurulmuştur. Sait ve Halid, yanlarında kendilerine yardımcı olmak üzere gönderilen örgüt üyelerinin eşliğinde, aileleriyle geçirecekleri son gece evlerine giderler. Huzursuzluk içinde kıvranan Sait sabaha karşı Süha’yı evinde ziyaret eder. Süha’nın babası kurtuluş için ölen bir adamdır ve Süha babasının ölmesindense şu an yanında olmasını tercih edeceğini, intikamların bu savaşı çözmeyeceğini söyleyerek filmde daha sonra duracağı yeri belirler. Sait ve Halid ertesi gün çok erken bir saatte kutsal görevleri için hazırlanırlar ve vücutlarına bağlanmış bombalarla, daha önceden yüklü miktarda rüşvet verilmiş olan bir İsrail’li ile buluşmak için sınıra götürülürler. Sınırı geçmeden askerlerin gelmesiyle kaçarlar ve birbirlerini kaybederler. Sonra tekrar buluştuklarında artık huzursuz taraflar değişmiş, Halid korkmaya başlamıştır. Sait babasının bir ispiyoncu olduğu ve öldürüldüğü gerçeğinin verdiği motivasyonla, görevi yerine getirecek taraf olmuştur. Tel Aviv’e adım atıklarnda Halid’i atlatır ve otobüslerden birine binerek görevini yerine getirmek üzere yola çıkar.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_O5ncg1rLgqE/SpKkmoMxzXI/AAAAAAAAAEM/Bu6n50Xj3YU/s1600/foto%2B3.jpg" rel="lightbox[115]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5373538288939421042" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 320px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_O5ncg1rLgqE/SpKkmoMxzXI/AAAAAAAAAEM/Bu6n50Xj3YU/s320/foto%2B3.jpg" alt="" border="0" /></a>“Vaat Edilen Cennet”in yönetmeni Filistin’li Hany Abu-Assad, 2002 yılında büyük ilgi gören Rana’s Wedding (Rana’nın Düğünü) filmiyle tanınıyor. “Vaat Edilen Cennet” için bir çok yerde “Ortadoğu sorununun trajik ve çözümü zor sonuçlarına farklı bir bakış” yorumu yapılmış. Ortadoğu görülmeden, Arap ve İsrail’li insanlarla ülkelerinde karşılaşmadan, gökyüzünde savaş uçakları arada geçerken onlarla ortadoğu üzerine sohbet etmeden, yani “savaşı” yerinde görmeden bu film adına yapılabilecek en yavan yorum olur bu. Gösterildiği her yerde tartışmalar yaratmış olduğu ve Londra bombalamalarından sonra Cambridge Film Festivali’nin programından çıkartılan film, İsrail’de özgürce sinemaseverlerle buluşma şansı bulmuş. Bu da ayrı bir ironi… Film sivri değil, sokaklarda kan yok, bomba sesi sadece Nablus’un içinde bir kere duyuluyor. İntihar bombacılığı, bombacılar arasında tartışılırken, Süha barışın sesi olmaya çalışıyor. Umut olmayan bir yer var, film size bunu gösteriyor. Evet barış o kadar kolay gelmiyor. Hayatlar altüst olmuş, çıkar yol yok. Yol bitmiş, cennet sönmüşse, geriye sadece vaatler kalıyor. Filmde sizi kemirmek için bir çaba yok, film sakin ve sessiz. Sizi ürperten, acıtan bu anlamda sadece “gerçek” oluyor. Konunun işlenişi muazzam. Karakterler çok güçlü kurulmuş. Korku ve umutsuzluk kurmaca değil. Oyunculuklar kusursuz denebilecek düzeyde. Kurgusal bütünlük son derece başarıyla kotarılmış. Sait Tel Aviv’de otobüsle ilerlerken, size bakmaya başlıyor. Siz de öne kaydırmayla Sait’in gözlerine doğru sessizlikle ilerliyorsunuz. Bu bir dakika mı sürüyor, saatler mi sürüyor o sırada emin olamıyorsunuz. İşte şimdi bomba patlayacak ve film bitecek diye bekliyorsunuz. Bomba patlamıyor, sessizlik devam ediyor. Otobüs sizin her gün yürüdüğünüz yolda ilerliyor. O zaman korkuyu duymaya başlıyorsunuz. İçiniz bomboş, aklınız tarafsız ve film bitiyor.</p>
<p>Peki bu yol nereye gidiyor? Cennet’e! Şimdi!</p>
<p>Yesim</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/08/bu-yol-cennet-e-gider.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Dongusel Varolus</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/07/dongusel-varolus.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/07/dongusel-varolus.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 11 Jul 2009 00:29:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/07/dongusel-varolus.html</guid>

					<description><![CDATA[Bir kac katmanda birden ilerleyen cok keyifli huzurlu bir kim ki duk filmi &#8220;İlkbahar, Yaz, Sonbahar, Kış&#8230; ve İlkbahar&#8220;. Ou-san&#8217;in tavsiyesi ile izledigim bu filmin ana konusunu biraz irdeleyelim dedim, filmi izlemeyenlere pek bir sey ifade etmeyebilir bastan soyleyeyim. Insanlar genelde adi mevsimlerden olusuyor diye mevsimlerin simgeselligine takilmislar, baharda doguyoruz, yazin sevisiyoruz, sonbahar bayar, kisin [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SlfjQ1Cpo6I/AAAAAAAAE7E/ihhz6xnsqNk/s1600/Truck_wheel.JPG" rel="lightbox[104]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 242px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SlfjQ1Cpo6I/AAAAAAAAE7E/ihhz6xnsqNk/s320/Truck_wheel.JPG" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5357000160036103074" border="0" /></a>Bir kac katmanda birden ilerleyen cok keyifli huzurlu bir kim ki duk filmi &#8220;<a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/06/ilkbahar-yaz-sonhabar-ks-ve-ilkbahar.html">İlkbahar, Yaz, Sonbahar, Kış&#8230; ve İlkbahar</a>&#8220;. Ou-san&#8217;in tavsiyesi ile izledigim bu filmin ana konusunu biraz irdeleyelim dedim, filmi izlemeyenlere pek bir sey ifade etmeyebilir bastan soyleyeyim. Insanlar genelde adi mevsimlerden olusuyor diye mevsimlerin simgeselligine takilmislar, baharda doguyoruz, yazin sevisiyoruz, sonbahar bayar, kisin bir tarafiniz donar, yine bahar geldi haydaaa. Filmin bu yuzeyi oldukca siradan. Sembolizm dipsiz bir kuyu olmustur her zaman, indikce inersin derinlere, taslardan heykellerden hayatin anlamini da bulursun o derinliklerde. Ama kim ki duk&#8217;un semboller alemini sadece derinliklerden haz alan derin entellere eglence olsun diye koydugunu dusunuyorum. Asil mevsimlerin yuzeyininin altinda sembollerin dipsiz kuyularinin uzerinde filmin ana konusu duruyor: Budistlerin deyimi ile cyclic existence, yani dongusel varolus.</p>
<p>Efenim cok urkunc bir kavram degil, anlatmasi anlamasi oldukca basit, asil ozumsemesi icsellestirmesi zaman alan kismi. Doganin sonsuz dongusu icinde kendimizi buluyoruz farkinda bile olmadan. (sen buna bahar de sembolizm olsun) Dogamiz geregi ihtiyaclarimiz, zevklerimiz arzularimiz var. Sadece ihtiyaclarimizi giderip yasayip gitsek her hangi bir canli gibi sorun olmayacak pek, de farkinda olmadigimiz zevklerin, arzularin etkisinde surukleniyoruz ister istemez. Bu farkinda olmadan arzunun etkisinde suruklenmelerimiz, bir anlik eglencelerimizle tasimayacagimiz taslar bagliyoruz sirtimiza. taslardan kurtulmak icin attigimiz her adim daha yeni taslarin sirtimiza yuklenmesine sebep oluyor. Gittikce duygularimizin kolesi oluyoruz. Taslari tasidikca yanilsamalara kaptiriyorsun iyice kendini, ben sirtimda bu tasi tasiyorsam o tas benimdir, icabinda o tas da beni tasir&#8230;oldu guzelim, ne yazik ki doganin dongusu oyle islemiyor. senin sevdigin seyleri baskalari da seviyor, seni seven seyler baskalarini da seviyor, baskalarinin sevdiklerini sen de seviyorsun, oyle donup duruyor bu dunya orgysi.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Slf1rSR9cHI/AAAAAAAAE7M/kwB3L-eSz3c/s1600/spring-summer-fall-winter-and-sp-1.jpg" rel="lightbox[104]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 214px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Slf1rSR9cHI/AAAAAAAAE7M/kwB3L-eSz3c/s320/spring-summer-fall-winter-and-sp-1.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5357020405770842226" border="0" /></a>duygu dedigin tas,tas dedigin de duygu be kardesim. ipini cozup kurtulsan ondan ne kadar hafifleyeceksin aslinda. ama o kadar kolay degil iste duygularla bogusmak, o baglandigin seylerden kurtulmak, hele bir kere icine bulastin mi arzular dunyasinin senin kazidigindan kat ve kat hizli olarak yenileri eklenir. Ne de olsa yazmasi kolay, kazimasi ise cok zor. O kisin ortasinda sirtina tas baglayip eline heykel alip dagin tepesine kadar oyle surune surune tirmanan kesis gibi yurek ister sirtindaki bir tastan kurtulmak. yoksa bir balik gibi cirpinip durur sonunda suyun dibini boylar olursun. ya da yilan gibi kivrilip surunup ecis bucus olup, olursun aci ceke ceke. hayatin metaforu o iste, aci ceke ceke olmek. hepimiz olmuyor muyuz zaten eninde sonunda, bak kesis abi de oldu. evet, ama hayatinin ve olumun kalitesi ne, bir de ona bak. kesis abim koc gibi zamaninin geldigini gorup, dunyadaki butun islerini tamamladi, teknesiyle son bir yolculaga cikip kendisini bogup yakarken bile kili kipirdamadi. oyle sakin, huzurlu ve tatmin olmus bir sekilde. buna irade diyorlar, not al burasi en zor kismi kesin sinavda cikar, yaz kis fark etmez sembolizm sokmez. ama cok istiyorsan entelsen kurbaga gibi olucan hayatta diyelim, amfibyen, cok sey istemez, soguktada sicaktada yasar, karada da suda da, soguk kanlidir, sakindir, uyumludur, iradelidir, bilgedir.</p>
<p>varolus habire kendini tekrar ediyorsa, ayni zevkler tekrar tekrar yasaniyorsa, ayni acilar tekrar tekrar insanlarin hayatlarini mahvediyorsa, neden bu materyali surekli degisen ama formu hic degismeyen varolusun icinde cirpinan bir balik olasin ki. neden her gun sirtina tasiyamayacagin taslar baglayasin ki. aklini kullan, iradeni guclendir, cik bu cemberin icinden.</p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/07/dongusel-varolus.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>İlkbahar, yaz, sonhabar, kış&#8230; ve ilkbahar</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/06/ilkbahar-yaz-sonhabar-ks-ve-ilkbahar.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/06/ilkbahar-yaz-sonhabar-ks-ve-ilkbahar.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ou-san]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 15 Jun 2009 17:42:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/06/ilkbahar-yaz-sonhabar-kis-ve-ilkbahar.html</guid>

					<description><![CDATA[Üzerine konuştukça içinde kaybolursun, soru sordukça verilecek bir cevap hep vardır. Her zaman bir parça eksiktir bakış açın. Hep arar durursun doğru yönü. Okuduğum bir kitap &#8220;boş ayna&#8221; diyordu. Ayna sana seni, olduğun gibi yansıtır. Düşünmeden, yorum yapmadan. Ne zaman ki bir boş aynayla karşılaşırsın, işte o gün&#8230;bilemedim doğru kelimeyi bak işte. Birşey olmuştur orası [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Üzerine konuştukça içinde kaybolursun, soru sordukça verilecek bir cevap hep vardır. Her zaman bir parça eksiktir bakış açın. Hep arar durursun doğru yönü.</p>
<p>Okuduğum bir kitap &#8220;boş ayna&#8221; diyordu. Ayna sana seni, olduğun gibi yansıtır. Düşünmeden, yorum yapmadan. Ne zaman ki bir boş aynayla karşılaşırsın, işte o gün&#8230;bilemedim doğru kelimeyi bak işte. Birşey olmuştur orası kesin&#8230;Bir zen tapınağından geçen yıllardan sonra, bir bar taburesi üstünde düşünüyordu kahramanımız bunu,  soğuk bira eşliğinde.</p>
<p>Sonra bir başkasında soruyordu rahip; bir elin sesi nedir diye. Şöyle  parmaklarımı şıklatıp evreka diyesim geliyor. Ama bu &#8220;koan&#8221; meselesinin, tapınaklarda zihinleri sürekli çalışır tutmak için kullanılan bir yöntem olduğunu hatırlıyorum.Usta sana bir koan verir ve onunla uğraşır durursun. Ben parmaklarımı şıklatarak çıksam karşısına herhalde sopamı yer dönerim minderime. Belki de dönmem&#8230;Sonra bir bakıyorum ki birileri kitabını yazmış zen tapınaklarında kullanılan koanların. Usta çırak arasında kalması gerekiyordu halbuki&#8230;</p>
<p><a href="http://2.bp.blogspot.com/_jTSXjX8jf8A/SjYeF0gqXeI/AAAAAAAAAB4/M67w1trvPDw/s1600-h/Spring.Summer.Fall.Winter.and.Spring.12.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[94]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5347494692892859874" style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 320px; height: 176px;" src="http://2.bp.blogspot.com/_jTSXjX8jf8A/SjYeF0gqXeI/AAAAAAAAAB4/M67w1trvPDw/s320/Spring.Summer.Fall.Winter.and.Spring.12.jpg" border="0" alt="" /></a><br />
Zen bir yaşama sanatıdır, zen yaşamı anlama yoludur. Zen basittir nettir. Ciddi midir, şaka mıdır? Zen insanın kendine yakışanı giymesi midir? Zen sadece varolmak mıdır? Öyleyse neden zen? Benim sorulacak bir çok sorum olduğuna göre, birilerinin de verilecek cevapları olmalı.Biri, herşeyin cevabı ölüm diyor mesela, yaşamsa bilinen tek gerçeğe varıncaya kadar geçen belirsizlik süreciymiş. Herneyse&#8230;</p>
<p>Yine böyle nefis beyin egzersizlerine salıvermişti beni filmimiz ilk izlediğimde. 2003 Kore yapımı bir Kim Ki-Duk filmi. Geçenlerde tekrar izlediğimde filmi ne kadar geç keşfettiğimi farkettim. İki satır yazayım da varsa başka geciken bir an önce tatsın o zaman dedim.</p>
<p><a href="http://1.bp.blogspot.com/_jTSXjX8jf8A/SjYhvoC2BWI/AAAAAAAAACA/uYg7x1zeOcM/s1600-h/3364-ilk-bb.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[94]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5347498709635958114" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 150px; height: 200px;" src="http://1.bp.blogspot.com/_jTSXjX8jf8A/SjYhvoC2BWI/AAAAAAAAACA/uYg7x1zeOcM/s320/3364-ilk-bb.jpg" border="0" alt="" /></a>&#8220;İlkbahar, Yaz, Sonbahar, Kış ve İlkbahar&#8221; bir gölün ortasında yüzen küçük tapınakta yaşayan, yaşlı budist kesişle, çocuk yaşta yanına aldığı  öğrencisi arasında, yıllara yayılan ama dört mevsimde anlatılan, bir büyüme, hayatı tanıma, bir erdem kazanma öyküsü. Her ne kadar bu haliyle modern yaşamdan uzak görünsede,  anlattığı her mevsimde,  insanın yaşamında yüzleşmek zorunda kaldığı önemli bir dönüşüme odaklanıyor. Mevsimler ilerledikçe öğrenilenler ve uygulananlar bir bir çıkıyor su yüzeyine. Böylece geçtiği zamanı ve mekanı aşıp, insan olmanın evrensel özüne dair, dingin bir hikayeye dönüşüyor. Filmin sessizliği sabır gerektirse de manzara ve renkler alıveriyor insanı içine.</p>
<p>Bir sürü sorunun ve cevabın arasında, kayaları yalayarak ağır ve sakin akan küçük suyun üstünde kayan yaprağı kemiren minik yeşil tırtılın hayatı ne kadar da güzeldir halbuki&#8230;haydi bakalım, iyi seyirler&#8230;</p>
<p>Ou-San</p>
<p>ps: Bu filmin ana temasi olan dongusel varolus konusu da <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/07/dongusel-varolus.html">burada</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/06/ilkbahar-yaz-sonhabar-ks-ve-ilkbahar.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ilha das Flores/Çiçekler Adası</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/ilha-das-florescicekler-adas.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/ilha-das-florescicekler-adas.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 13 May 2009 13:26:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/05/ilha-das-florescicekler-adasi.html</guid>

					<description><![CDATA[Bay Suzuki, bir Japon. Brezilya&#8217;nın Porto Alegre eyaletindeki bir bahçede domates topluyor. Domates: insanların çeşitli biçimlerde yemek suretiyle tükettiği bir sebze. İnsan: Komplike zekaları, duyguları ve oynak eklemleriyle diğerlerinden ayrılan bir memeli türü. Japon: Beyaz tenli, çekik gözlü, düz saçlı bir insan türü. Bay Suzuki domatesleri yemek için toplamıyor, bir markete götürülüp diğer insanlara para [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5335309862875952562" style="margin: 0px auto 10px; display: block; width: 320px; height: 232px; text-align: center;" src="http://1.bp.blogspot.com/_Ug7QCT70fHs/SgrUDXdb9bI/AAAAAAAAAEg/IgCG_dGGegU/s320/ilhadasflores_poster.jpg" alt="" border="0" /></p>
<div>
<div>
<div>Bay Suzuki, bir Japon. Brezilya&#8217;nın Porto Alegre eyaletindeki bir bahçede domates topluyor. Domates: insanların çeşitli biçimlerde yemek suretiyle tükettiği bir sebze. İnsan: Komplike zekaları, duyguları ve oynak eklemleriyle diğerlerinden ayrılan bir memeli türü. Japon: Beyaz tenli, çekik gözlü, düz saçlı bir insan türü. Bay Suzuki domatesleri yemek için toplamıyor, bir markete götürülüp diğer insanlara para karşılığı satılması için topluyor. Para: Modern insanın maddeyi değiş tokuş etmesini kolaylaştıran bir araç.</div>
</div>
<div></div>
<div>
<div></div>
<div>Bayan Anete evleri dolaşıp şişelenmiş parfümleri parayla değiş tokuş ediyor. Parfüm: Belli çiçek ve bitki özlerinden üretilen, hoş koku veren bir modern dünya yaratımı. Bayan Anete parfümü bitki özlerinden üretmiyor. Para karşılığı laboratuarlarda üretilmiş, fabrikalarda şişelenmiş parfümleri alıyor ve ev ev gezerek bu parfümleri satın aldığı paradan daha yüksek bir fiyata satıp kar ediyor ve markete gidip Bay Suzuki&#8217;nin yetiştirip para karşılığı sattığı domatesleri ailesine yemek pişirmek için satın alabiliyor. Kar: maddenin parayla değiş tokuşu sırasında cepte kalan artı değer. Katoliklerde kar günah sayılırdı, artık herkes kar etmek için yaşadığından günah sayılmıyor. Bayan Anete ailesi için yemek pişirirken çürük olan domatesleri çöpe atıyor. Ailesini çürümüş ve yeterince iyi olmayan besinlerle beslemek istemiyor. Çöp: Birikince kendi kendini yok edemeyen, kötü koku, bakteri ve hastalık saçan artık yiyecek, ambalaj, paket. Bir milyondan fazla insanın yaşadığı Porto Alegre&#8217;de günde 500 ton çöp çıkmakta ve her evden çıkan çöpün ortada kalıp kötü koku ve hastalık yaymasını kimse istemez. Bu yüzden çöpler rahatça kötü kokabilecekleri, bakteri ve hastalık saçabilecekleri uzak yerlere, mesela Porto Alegre&#8217;de Çiçekler Adasına gönderiliyor.</div>
<div>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_Ug7QCT70fHs/SgrUneblyiI/AAAAAAAAAEw/g8iQcJJs5f4/s1600/Lagoa_comprida-Ilha_das_Flores.jpg" rel="lightbox[79]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5335310483222546978" style="margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 320px; height: 249px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_Ug7QCT70fHs/SgrUneblyiI/AAAAAAAAAEw/g8iQcJJs5f4/s320/Lagoa_comprida-Ilha_das_Flores.jpg" alt="" border="0" /></a></p>
</div>
<div>Ada: Etrafı su ile sarılı kara parçası. Çiçek: Genellikle renkli ve kokulu olan, bitkilerin üreme organı. Bayan Anete&#8217;in karşılığında para kazanıp Bay Suzuki&#8217;nin yetiştirdiği domatesleri marketten almak için sattığı parfümler çiçek özlerinden üretilir. Çiçekler adasında çok az çiçek ama çok fazla çöp vardır. Tıpkı Bayan Anate&#8217;in ailesine yemek pişirmek için kullanmadığı çürük domates gibi. Bu domates Bayan Anete&#8217;in ailesini beslemek için çok iyi olmasa da bir domuzu beslemek için harikadır. Domuz: bir memeli; insandan farklı olarak gelişmiş bir zekası ve oynak eklemleri yoktur. Bu yüzden Çiçekler Adası&#8217;ndaki domuzların bir sahibi var. Kıvrak zekalı ve oynak eklemli bir insan. Bu sahip domuzları beslemek için para karşılığında, adadan bir arazi satın alır. Arazi: Etrafı çitlerle çevirili, dışarıdan kimselerin izinsiz giremediği özel mülk. Kendisi için çalışan işçiler, domuzları beslemek için adaya getirilmiş organik atıkları bu arazide toplar. Domuzların yiyemediği diğer atıklar ise adadaki diğer insanları beslemek için kullanılır.</div>
<div></div>
<div></div>
<div></div>
<div><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_Ug7QCT70fHs/SgrTt64gIoI/AAAAAAAAAEY/bntZz_kUTks/s1600/consumismo.jpg" rel="lightbox[79]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5335309494427591298" style="margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 320px; height: 207px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_Ug7QCT70fHs/SgrTt64gIoI/AAAAAAAAAEY/bntZz_kUTks/s320/consumismo.jpg" alt="" border="0" /></a>Böylece Bay Suzuki&#8217;nin Porto Alegre&#8217;de toplayıp para karşılığında markete gönderdiği domates, marketin karı için Bayan Anete tarafından, çiçek özlerinden üretilmiş parfümleri satarak kazandığı parayla, satın alınıyor ve ailesi için pişirdiği yemekte çürük olduğu için kullanılmadığından diğer çöplerle birlikte Çiçekler Adası&#8217;na gönderiliyor; kıvrak zekalı ve oynak eklemli sahibi olan bir domuz tarafından yeniyor. Adanın diğer sakinleri ise kalan çöplerle beslenmek zorunda kalıyor.</div>
</div>
</div>
<div>-Ilha das Flores: Brezilya&#8217;dan, 1989 yapımı harika bir kısa film. Mutlaka youtube&#8217;e tünel kazınız, izleyiniz ve izletiniz. Türkçe altyazılı olanı da varmış, ben bulamadım ama bulan olursa yorum olarak paylaşsın.</p>
<p><object width="480" height="360"><param name="movie" value="http://www.youtube.com/v/EpKWK2dxgb4?hl=en_US&amp;version=3"></param><param name="allowFullScreen" value="true"></param><param name="allowscriptaccess" value="always"></param></object></p>
<div>Elif</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/ilha-das-florescicekler-adas.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>The Revolutionary Road</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/03/biraz-spoiler-olabilir-izleyip-okumak.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/03/biraz-spoiler-olabilir-izleyip-okumak.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 06 Mar 2009 13:03:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/03/the-revolutionary-road.html</guid>

					<description><![CDATA[(biraz spoiler olabilir, izleyip okumak daha mı faydalı acaba?) şahsen kendi adıma amerikan ailelerindeki dramı anlatan filmlerden çok sıkılmış durumdayım. ya da eskiden başarılı olan ama hayatı bir şekilde tepetaklak gitmiş, fakat sonradan kici toplamaya çabalayan adamların hikayesinden (ama bu başka bir yazının konusu).. oscarlara ne kadar güvenirsiniz bilemem ama ben şahsen çok fazla saygı [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://2.bp.blogspot.com/_Im1njlVumG8/SbEg5eHl2oI/AAAAAAAAAbM/HkAZHf07ibM/s1600-h/revolutionary-road-pic.png" rel="lightbox[38]"><img style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 299px; height: 320px;" src="http://2.bp.blogspot.com/_Im1njlVumG8/SbEg5eHl2oI/AAAAAAAAAbM/HkAZHf07ibM/s320/revolutionary-road-pic.png" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5310061607356062338" border="0" /></a><br /><span style="font-family:trebuchet ms;">(biraz spoiler olabilir, izleyip okumak daha mı faydalı acaba?)</span></p>
<p><span style="font-family:trebuchet ms;">şahsen kendi adıma amerikan ailelerindeki dramı anlatan filmlerden çok sıkılmış durumdayım. ya da eskiden başarılı olan ama hayatı bir şekilde tepetaklak gitmiş, fakat sonradan kici toplamaya çabalayan adamların hikayesinden (ama bu başka bir yazının konusu)..</span></p>
<p><span style="font-family:trebuchet ms;">oscarlara ne kadar güvenirsiniz bilemem ama ben şahsen çok fazla saygı duymam, yine de her sene takip ederim kim ne kazanmış diye. bu sene kate winslet&#8217;ın the reader ile en iyi kadın oyuncu ödülünü aldığını duyunca revolutionary road (rr) filmini aklımın bir kenarına yazmıştım. fakat işin içinde leonardo dicaprio olduğunu da görünce bir önyargıyla son zamanlarda oynadığı filmler gibi (farklı kıtalarda geçen, ajanlı filmler) bir film sanmıştım rr&#8217;yi de, o yüzden izlemeyi biraz ertelemiştim..</span></p>
<p><span style="font-family:trebuchet ms;">bu aralar izlediğim filmler ilginç bir şekilde insan ilişkilerinin en doğal örneklerini sunmakta. lost in translation filmini de bu yüzden çok sevmiştim. gerçekti. yavaştı. bill murray&#8217;in kimi filmleri de, doubt filmi de böyleydi. film bittiğinde evet, iki kişi arasında gerçekten bu dialoglar yaşanır, bu gelgitlerin hepsi hayatta da var, aynı anda olan tonlarca hikaye değil, daha çok iki kişinin arasında geçen gerçekçi haller, kavgalar, karakter yalnız kaldığında düşünceli bir şekilde tavanı izlemeler.. bu tarz filmleri her izlediğimde seviniyorum.</span>  <span style="font-family:trebuchet ms;"></p>
<p>film hakkında kısa bilgi:</span> <span style="font-family:trebuchet ms;">sam mendes jarhead ve american beautyi de çeken yönetmen. müzikler de thomas newman (bu gerçi çok belli)</span> <span style="font-family:trebuchet ms;">rr bir fantazi filmi değil. kahramanlar ya da aksiyon yok filmde. su gibi akıyor&#8230;.. bir yandan da bir aşk filmi aslında. hayatın durağanlığı.. sana getirdikleri.. ve hayallerini satmak. hepimizin zaman zaman aklından geçen &#8220;buralardan gidelim, hayallerimizin peşinden koşalım, gençken değilse ne zaman&#8221; düşüncesinin bir yorumu.</span>  <span style="font-family:trebuchet ms;"></p>
<p>leonardo dicaprio ve kate winslet olarak düşünürsek filmin ortasında aklıma titanic geldi. her ne kadar bir sürü insan filmi sevmese de bence titanic sinema olarak yeterli bir filmdi, gösterildiği sırada biz &#8220;hayata farklı bakan, böyle piyasa, tiribünlere oynayan şeylerle işi olmayan radikal&#8221; insanlar arasında filmi beğenmemek moda olmuştu nerdeyse ama ağlak zırlak kısmı dışında bence başarılı bir film olmuştur titanic hep.</span> </p>
<p><a style="font-family: trebuchet ms;" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_Im1njlVumG8/SbEgRtpTntI/AAAAAAAAAa8/Z2SbaQEnytg/s1600/revolutionary_road_haut.jpg" rel="lightbox[38]"><img style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 320px; height: 157px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_Im1njlVumG8/SbEgRtpTntI/AAAAAAAAAa8/Z2SbaQEnytg/s320/revolutionary_road_haut.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5310060924329238226" border="0" /></a><br /><span style="font-family:trebuchet ms;">herneyse, filmin ortasında şunu düşündüm: rr aslında bir şekilde belki de titanic&#8217;teki çok aşık, birbiri için herşeyi yapabilecek olan çiftimizin gelecekteki haliydi. leonardo di caprio filmin sonunda ölmemiş, ve biz devam filmini izliormuşuz gibi düşündüm.</span> <span style="font-family:trebuchet ms;">(sanki oyuncuların böyle seçilmesinin bir şansı olarak titanice kimi göndermeler de var gibi geldi bana. misal kate winsletin arabada seviştiği sahnede adamın elini cama dayaması vs..)</span>  <span style="font-family:trebuchet ms;"></p>
<p>filmin konusuna girmek istemiyorum hiç, ne anlattığının yanında nasıl anlattığının daha önemli olduğunu düşünüyorum.</span> <span style="font-family:trebuchet ms;">her zaman bağımsız filmlerde oynamayı sevdiğini, aslında bir yandan &#8220;bizim gibi bir insan&#8221; olduğun çok kereler okuduğum kate winslet&#8217;ı 1950li yıllarda yaşayan, hayalleri olan, bir yandan da evi derleyen ama kocasını çocuklarından daha çok seven olgun bir kadın olarak izlemek harika bir tecrübe. aralarındaki kavga sahneleri sinirlenince defalarca izlenebilcek kalitede ve gerçeklikte. hatta filmin kimi yerlerinde lütfen birazdan tekrar kavga etsinler diye bile geçirdim içimden.</span></p>
<p><span style="font-family:trebuchet ms;">iki insanın özelini izlemek (sevişmek değil) gerçekten hayatta var olan kavgaları aktarabilen filmleri izlemek bir şekilde kendimi daha normal hissettiriyor. sanki yakın iki arkadaşımın evine kamera koymuşum da onları gözetliyormuşum ve herhangi birinin yaşadıklarını onlar da yaşayabilirmişi kendime ispatlar gibi. dışardan ideal çift, özel çift gibi görünen bir ikilinin yakınına girmek..</span> <span style="font-family:trebuchet ms;">belki de filmin en ama en gerçek dialoglarını izlediğimiz sahne ikilimzin ve kendilerine evi kiralayan ailenin &#8220;deli&#8221; oğlunun aklından geçenleri saydığı sahne&#8230;</span></p>
<p><span style="font-family:trebuchet ms;">rr kesinlikle izlenmesi gereken ya da sinema diline ve tarihine yeni bir anlam katmış bir film değil ama tıpkı doubt ve lost in translation gibi gerçekçi ve vurucu bir film bence. uzun olmasına rağmen 1 dakika sıkılmadan izlenebilir. ama biraz ruh haliyle ve isteğin de olması lazım kanımca.</span></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/03/biraz-spoiler-olabilir-izleyip-okumak.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>