{"id":10,"date":"2007-11-14T09:38:00","date_gmt":"2007-11-14T07:38:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2007\/11\/garibaldi-garibaninin-hali.html"},"modified":"2010-01-04T20:03:29","modified_gmt":"2010-01-04T18:03:29","slug":"garibaldi-garibannn-hali","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2007\/11\/garibaldi-garibannn-hali.html","title":{"rendered":"Garibaldi Gariban\u0131n\u0131n Hali"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: bold;font-family:times new roman;font-size:78%;\"  ><br \/><a href=\"http:\/\/picasaweb.google.com\/nazimkeven\/GaribaldiLake\/photo#5131779168534268034\"><img src=\"http:\/\/lh6.google.com\/nazimkeven\/Rze99uY8CII\/AAAAAAAAAQI\/rbRc-cZzUvE\/s400\/DSC_0047.jpg\" \/><\/a><br \/><\/span><span style=\"font-size:100%;\"><span style=\"font-family:trebuchet ms;\">Yoku\u015f a\u015fa\u011f\u0131 esler \u00e7izerek iniyorum&#8230;.es \u00e7izmesem diklik ayakta durarak inilecek gibi de\u011fil, neyse ki esler \u00e7izerek makul bir e\u011fimde patikadan a\u015fa\u011f\u0131 do\u011fru inebiliyorum&#8230;ne kadar zamand\u0131r&#8230;bir saati ge\u00e7mi\u015ftir her halde&#8230;g\u00fcn\u00fcn hangi saatinde oldu\u011fumu s\u00f6ylemem \u00e7ok zor, yo\u011fun ya\u011fmur ormanlar\u0131n\u0131n i\u00e7inde g\u00fcn\u00fcn sadece iki farkl\u0131 durumu var&#8230;ya hafif ayd\u0131nl\u0131k ya komple karanl\u0131k&#8230;sabahtan beri yo\u011fun kar ya\u011f\u0131\u015f\u0131 var, neyse ki orman\u0131n i\u00e7ine girdi\u011fimizden beri \u00fczerimize daha az kar d\u00fc\u015f\u00fcyor&#8230;a\u00e7\u0131kl\u0131kta batan karda debelenirken y\u00fcr\u00fcmeyi yeni \u00f6\u011frenmi\u015f iki kardan adam gibiydik&#8230;\u00fczerindeki kar\u0131 silkelemenin de faydas\u0131 olmuyordu, nas\u0131l olsa iki dakika sonra tekrar bembeyaza kesmi\u015f oluyordun&#8230;r\u00fczgar da biraz daha azald\u0131, a\u011fa\u00e7lar r\u00fczgar\u0131 kesiyor ne de olsa&#8230;nas\u0131l kesmesin yirmi otuz metre boylar\u0131nda askerlerin omuz omuza dizildi\u011fi bir tabur bu ya\u011fmur orman\u0131&#8230;dizlerimin yava\u015f yava\u015f \u00e7\u00f6z\u00fclmekte oldu\u011funu hissediyorum&#8230; s\u0131rt\u0131mdaki \u00e7anta gittik\u00e7e a\u011f\u0131rla\u015f\u0131yor, omuzlar\u0131mda ac\u0131 ve uyu\u015fukluk var nicedir&#8230;a\u015fa\u011f\u0131ya do\u011fru at\u0131lan her ad\u0131m biraz daha sanc\u0131l\u0131, biraz daha fazla dikkat gerektiriyor&#8230;i\u015fi zorla\u015ft\u0131ran patikan\u0131n \u00fczerini kaplam\u0131\u015f olan yeni ya\u011fm\u0131\u015f toz kar, \u015fu an kay\u0131p d\u00fc\u015fmenin s\u0131ras\u0131 de\u011fil&#8230;hele bir denge kayb\u0131yla patikadan d\u0131\u015far\u0131 savrulman\u0131n hi\u00e7 s\u0131ras\u0131 de\u011fil&#8230;bu dik yama\u00e7 ve bu dizili a\u011fa\u00e7 g\u00f6vdeleri hi\u00e7 keyifli sonlanmayacak bir yuvarlanman\u0131n sinyalini veriyor&#8230;yorgunluk art\u0131k\u00e7a kendime daha dikkatli olmay\u0131 telkin ediyorum, her bir adam daha bir temkinli ve sakin at\u0131lmal\u0131&#8230;bir ad\u0131m ve bir ad\u0131m daha&#8230;aya\u011f\u0131n\u0131n zemine iyice yerle\u015fti\u011finden emin ol ve bir ad\u0131m ve bir ad\u0131m daha&#8230;al\u00e7al\u0131yorsun i\u015fte&#8230;bir ad\u0131m ve bir ad\u0131m daha&#8230;D\u00fcn \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131m\u0131z yer buras\u0131 m\u0131yd\u0131? T\u00fcm gece boyunca ya\u011fan kar bir g\u00fcn \u00f6nce \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131m\u0131z patikay\u0131 bem beyaz bir \u00f6rt\u00fcyle kaplam\u0131\u015ft\u0131. Oysa ki daha d\u00fcn patikan\u0131n b\u00fcy\u00fck b\u00f6l\u00fcm\u00fcnde hi\u00e7 kar yoktu, yukarlard\u0131 ki karl\u0131 b\u00f6l\u00fcm ise sertle\u015fmi\u015f sorunsuz bir kard\u0131. D\u00fcn hava da \u00e7ok g\u00fczeldi. Cuma g\u00fcn\u00fc hava durumuna bakt\u0131\u011f\u0131m\u0131zda haftasonu i\u00e7in kapal\u0131 ve kar ya\u011f\u0131\u015fl\u0131 dese de, Cumartesi g\u00fcn\u00fc hava inad\u0131na g\u00fcne\u015fli idi. Kamp yerine t\u0131rman\u0131rken orman\u0131n i\u00e7inde \u00e7ok fazla g\u00fcne\u015fi hissedemediysek de, yol boyunca \u0131\u015f\u0131k h\u00fczmelerinin a\u011fa\u00e7 dallar\u0131 ile yapt\u0131\u011f\u0131 dans\u0131 izlemi\u015ftik&#8230;yo\u011fun bir ye\u015filli\u011fin i\u00e7inde kaybomu\u015ftuk&#8230;  \u00e7imlerin aras\u0131nda yolunu bulmaya \u00e7al\u0131\u015fan kar\u0131ncalar gibiydik&#8230;<\/span><\/span><span style=\"font-weight: bold;font-family:times new roman;font-size:78%;\"  ><br \/><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/picasaweb.google.com\/nazimkeven\/GaribaldiLake\/photo#5131774744717952850\"><img src=\"http:\/\/lh4.google.com\/nazimkeven\/Rze58OY8B1I\/AAAAAAAAANY\/H6LWE1q2J9w\/s400\/DSC_0120.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a><br \/><\/span><span style=\"font-size:100%;\"><span style=\"font-family:trebuchet ms;\">Buras\u0131 Garibaldi Eyalet Park\u0131, Britanya Kolumbias\u0131ndaki en etkileyici yerlerden, Kanadadaki en g\u00fczel do\u011fal ya\u015fam parklar\u0131nlardan birisi&#8230;Vancouver&#8217;\u0131n sadece 97 kilometre kuzeyinde, d\u00fcnya<\/span><br \/><span style=\"font-family:trebuchet ms;\">klassman\u0131nda bir kaya t\u0131rman\u0131\u015f yeri olan Squamish&#8217;ten ise sadece 17 kilometre uzakl\u0131kta&#8230; 2000 kilometrekare bir alan\u0131 kapsayan park, i\u00e7erisinde bulunan ya\u011fmur ormanlar\u0131, el de\u011fmemi\u015f vah\u015fi ya\u015fam\u0131 ve onlarca da\u011f, g\u00f6l ve deresi ile ziyaret\u00e7ilerine inan\u0131lmaz manzaralar sunuyor&#8230; Kamp yapaca\u011f\u0131m\u0131z Garibaldi G\u00f6l\u00fc, arabay\u0131 b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131m\u0131z park yerinden 850 metre yukarda. Bu 850 metrenin de yakla\u015f\u0131k 750 metresi bir solukta ya\u011fmur ormanlar\u0131n\u0131n i\u00e7inden \u00e7ok dik bir yamac\u0131 esler \u00e7izerek \u00e7\u0131k\u0131l\u0131yordu&#8230;bu \u015fu anda da inmeye \u00e7al\u0131\u015fmakta oldu\u011fumuz yama\u00e7&#8230;asl\u0131nda bu yamac\u0131 \u00e7\u0131karak derin bir vadiyi a\u015f\u0131yoruz. Vadinin taban\u0131nda Garibaldi g\u00f6l\u00fcnden gelen suyun olu\u015fturdu\u011fu bir dere var, daha a\u015f\u0131\u011f\u0131larda bu dere b\u00fcy\u00fcy\u00fcp Rubble dersini olu\u015fturuyor, Rubble deresi de Cheakamus Nehrine ba\u011flan\u0131yor&#8230;Vadinin kapand\u0131\u011f\u0131 yerde ise b\u00fcy\u00fck bir \u015felale ak\u0131yor, \u015felaleyi g\u00f6remedik ama t\u0131rman\u0131\u015f\u0131m\u0131z boyunca metrelerce yukardan vadinin taban\u0131na, bo\u015flu\u011fa, kendini b\u0131rakan suyun kayalara \u00e7arparken \u00e7\u0131kard\u0131\u011f\u0131 g\u00f6rkemli u\u011fultuyu dinledik&#8230;<\/span><\/span><span style=\"font-weight: bold;font-family:times new roman;font-size:78%;\"  ><br \/><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/picasaweb.google.com\/nazimkeven\/GaribaldiLake\/photo#5131775865704417346\"><img src=\"http:\/\/lh5.google.com\/nazimkeven\/Rze69eY8CEI\/AAAAAAAAAPU\/nCDmTq_8oMk\/s400\/DSC_0173.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a><br \/><\/span><span style=\"font-size:100%;\"><span style=\"font-family:trebuchet ms;\">\u00d6n\u00fcmde Trey k\u00f6pe\u011fiyle ilerliyor, arada onlar\u0131 izliyorum&#8230;i\u00e7imizde en iyi durumda olan her halde Trey&#8217;in k\u00f6pe\u011fi, b\u0131raksan ko\u015farak inicek a\u015fa\u011f\u0131lara&#8230;t\u00fcm faaliyette keyifle bize e\u015flik etti, sabah batan karda atlay\u0131p z\u0131playarak y\u0131lmadan ilerledi, kar f\u0131rt\u0131nas\u0131na bana m\u0131s\u0131n demedi, d\u00fcn <\/span><span style=\"font-family:trebuchet ms;\">gece bizimle \u00e7ad\u0131rdayd\u0131, sabaha kar\u015f\u0131 \u00e7ad\u0131rda yedi\u011fimiz so\u011fukta o da \u00fc\u015f\u00fcd\u00fcyse de yine de sesini \u00e7\u0131karmad\u0131&#8230;Asl\u0131nda so\u011fu\u011fun sebebi \u00e7ad\u0131rdan veya d\u0131\u015far\u0131n\u0131n so\u011fundan \u00e7ok ya\u011fan kard\u0131&#8230;\u00e7ad\u0131r\u0131n \u00fczeri gece tamamen karla kaplan\u0131nca, a\u011f\u0131rl\u0131ktan d\u0131\u015f tente ile i\u00e7 tente temas etmeye ba\u015flam\u0131\u015f, bir de hava sirk\u00fclasyon yerleri kapan\u0131nca i\u00e7erde terleme ve \u0131slakl\u0131kla birle\u015fip d\u0131\u015fardaki so\u011fuk aynen i\u00e7eriye de etki etmeye ba\u015flam\u0131\u015f&#8230;biz uyku tulumlar\u0131m\u0131zda uyku sersemli\u011fiyle titremekten, sorunun ne oldu\u011funu bile fark edemedik, havan\u0131n so\u011fuklu\u011funa verdik kabahati&#8230; Yedi\u011fimiz so\u011fu\u011fa ra\u011fmeni sabah \u00e7ad\u0131rdan \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131m\u0131zda kar\u015f\u0131m\u0131zda buldu\u011fumuz Garibaldi G\u00f6l\u00fcn\u00fc \u00e7evreleyen da\u011flar\u0131n \u00fczerine \u00e7\u00f6km\u00fc\u015f puslu bulutlar \u00fczerinden do\u011fan g\u00fcne\u015fin manzaras\u0131, gece \u00e7ekti\u011fimiz \u00e7ileyi bir anda al\u0131p g\u00f6t\u00fcrm\u00fc\u015ft\u00fc. Bir anda kendimizi ba\u015fka bir ger\u00e7eklikte bulmu\u015ftuk&#8230; G\u00f6l sabah\u0131n sakinli\u011finde huzur veriyor, g\u00f6l\u00fc \u00e7evreleyen beyazl\u0131k insan\u0131 kendinden ge\u00e7irtiyordu&#8230; Gece yiyeceklerimizi olas\u0131 bir ay\u0131 sald\u0131r\u0131s\u0131na u\u011framamak i\u00e7in g\u00f6l k\u0131y\u0131s\u0131nda ki bar\u0131nakta b\u0131rakm\u0131\u015ft\u0131k, iyi ki de \u00f6yle yapm\u0131\u015f\u0131z \u00e7\u00fcnk\u00fc d\u00f6n\u00fc\u015f yolunda barakan\u0131n \u00e7evresinde ay\u0131 izlerine rastlad\u0131k&#8230; sabah kahvalt\u0131s\u0131n\u0131 da ayn\u0131 bar\u0131nakta yap\u0131yoruz&#8230; ocak kahvalt\u0131 boyunca Black Tusk y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015f\u00fc i\u00e7in ihtiyac\u0131m\u0131z olacak suyu kaynatmakla me\u015fgul&#8230;Kahvalt\u0131 sonras\u0131 \u00e7ad\u0131r\u0131 ve e\u015fyalar\u0131m\u0131z\u0131 toparl\u0131yoruz, d\u00f6n\u00fc\u015fte zaman kaybetmemek i\u00e7in bu i\u015fi \u015fimdiden yap\u0131p, e\u015fyalar\u0131 yol ayr\u0131m\u0131ndaki uygun bir noktada benim \u00e7antan\u0131n i\u00e7inde bir a\u011fa\u00e7 alt\u0131na saklayaca\u011f\u0131z&#8230; O haz\u0131rl\u0131k yapt\u0131ysak da Black Tusk&#8217;a \u00e7\u0131kamad\u0131k ama&#8230;biz ona yakla\u015ft\u0131k\u00e7a, o havay\u0131 daha da bozdu, kendini daha da ula\u015f\u0131lmaz k\u0131ld\u0131&#8230; y\u00fckseklik art\u0131k\u00e7a a\u011fa\u00e7lar azald\u0131 ve a\u00e7\u0131kl\u0131kta ilerlemek kald\u0131k&#8230;etraf a\u00e7\u0131kl\u0131k olunca haliyle gece ya\u011fan kardan dolay\u0131 kar batmaya ba\u015flad\u0131&#8230;hava kapatt\u0131, kar ya\u011f\u0131\u015f\u0131 ba\u015flad\u0131, sonra h\u0131z\u0131n\u0131 art\u0131rd\u0131, r\u00fczgar ba\u015flad\u0131, sonra \u015fiddetini art\u0131rd\u0131, g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcm\u00fcz h\u0131zla d\u00fc\u015fmeye ba\u015flad\u0131, hava iyice so\u011fudu&#8230;b\u00fct\u00fcn veriler h\u0131zla yakla\u015fmakta olan bir kar f\u0131rt\u0131nas\u0131n\u0131n i\u00e7ine girmek \u00fczere oldu\u011fumuzu g\u00f6steriyordu&#8230;ki bu noktada zaten patikay\u0131 takip etmekte zorla\u015fmaya ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131, a\u011fa\u00e7l\u0131k alanda dallara as\u0131l\u0131 fosforlu i\u015faret bantlar\u0131n\u0131 takip etmek kolayd\u0131, ama a\u00e7\u0131k alanda fosforlu bantlar\u0131n aras\u0131 da olduk\u00e7a a\u00e7\u0131lm\u0131\u015ft\u0131 ve uzun bir s\u00fcredir hi\u00e7 bir i\u015faret de  g\u00f6rmemi\u015ftik&#8230; f\u0131rt\u0131nan\u0131n i\u00e7erisinde g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcm\u00fcz iyice d\u00fc\u015ferse, kaybolmam\u0131z an meselesi olurdu&#8230;d\u00f6nmek tek mant\u0131kl\u0131 se\u00e7enekti&#8230;ama b\u00fct\u00fcn bu debelenme ve so\u011fukta \u00fc\u015f\u00fcme iyice enerji kaybettirmi\u015fti&#8230;d\u00f6n\u00fc\u015fte \u00f6\u011fle yemek molas\u0131 planlar\u0131m\u0131z da ayn\u0131 kar f\u0131rt\u0131nas\u0131 y\u00fcz\u00fcnden iptal olmu\u015ftu, be\u015f dakikan\u0131n \u00fczerinde mola verebilece\u011fimiz korunakl\u0131 hi\u00e7 bir yer yoktu, kar, r\u00fczgar, tipi&#8230;bu so\u011fukta ve karda korunaks\u0131z bir yerde duramazd\u0131k&#8230;h\u0131zla a\u015fa\u011f\u0131ya inmek de tek mant\u0131kl\u0131 yoldu&#8230;ama a\u00e7l\u0131k ve yorgunluk ve bu esler \u00e7izerek inilen dik yama\u00e7&#8230;dizlerimin giderek \u00e7\u00f6z\u00fclmekte oldu\u011funu hissediyorum&#8230;bir ad\u0131m ve bir ad\u0131m daha&#8230; aya\u011f\u0131n\u0131n zemine iyice yerle\u015fti\u011finden emin ol ve bir ad\u0131m ve bir ad\u0131m daha&#8230;D\u00fcn bu dikli\u011fi \u00e7\u0131kt\u0131ktan sonraki y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015f\u00fcm\u00fcz \u00e7ok keyifli olmu\u015ftu. Hafif e\u011fimle arada y\u00fckselerek Garibaldi g\u00f6l\u00fcne do\u011fru ilerlemi\u015ftik. Yolda ilk \u00f6nce Barrier G\u00f6l\u00fcn\u00fc, ard\u0131na \u00e7evresini turlad\u0131\u011f\u0131m\u0131z K\u00fc\u00e7\u00fck Garibaldi g\u00f6l\u00fcn\u00fc ge\u00e7ip kamp yapaca\u011f\u0131m\u0131z yer olan Garibaldi G\u00f6l\u00fcne varm\u0131\u015ft\u0131k&#8230;G\u00f6llerin \u00e7evresi k\u0131rm\u0131z\u0131 sedir veya \u00e7am a\u011fa\u00e7lar\u0131 ile \u00e7evreli&#8230;a\u011fa\u00e7lar\u0131n yapraklar\u0131 ya\u011fan karla a\u011f\u0131rla\u015fm\u0131\u015f&#8230;ak\u015fam\u0131n renk c\u00fcmb\u00fc\u015f\u00fcnde g\u00f6llerde \u0131\u015f\u0131k ve a\u011fa\u00e7lar\u0131n yans\u0131malar\u0131 bize e\u015flik ediyordu&#8230;Oysa \u015fimdi bu yamac\u0131 inmeye  u\u011fra\u015f\u0131yorum&#8230; Bir an durakl\u0131yor ve kafam\u0131 g\u00f6k y\u00fcz\u00fcne kald\u0131r\u0131yorum&#8230;b\u00fcy\u00fck kar tanelerini a\u011fa\u00e7lar\u0131n aras\u0131ndan s\u00fcz\u00fclerek a\u015fa\u011f\u0131ya iniyorlar&#8230;yirmi otuz metrelik dev a\u011fa\u00e7lar\u0131n olu\u015fturdu\u011fu perspektifin alt\u0131nda eziliyorum&#8230;hava tamamen bulutlarla kapal\u0131 olsada kar ya\u011fan g\u00fcnlerde olu\u015fan bir parl\u0131klak var g\u00f6ky\u00fcz\u00fcnde&#8230;karanl\u0131k ya\u011fmur orman\u0131n\u0131n zemininden yukar\u0131ya do\u011fru bak\u0131nca ayd\u0131nl\u0131\u011fa uzan\u0131yorum&#8230;i\u00e7im bir ferahlama ile doluyor&#8230;kar taneleri narin hareketlerle s\u00fcz\u00fcl\u00fcyor&#8230;uzaklardan gelen \u015felalenin u\u011fultusu d\u0131\u015f\u0131nda mutlak bir sessizlik var&#8230;Trey&#8217;i art\u0131k \u00f6n\u00fcmde g\u00f6remiyorum, k\u00f6pe\u011fiyle birlikte biraz tempoyu art\u0131r\u0131p a\u015fa\u011f\u0131lara do\u011fru \u00e7oktan  kaybolmu\u015f&#8230;\u00e7ok da umurumda de\u011fil&#8230;\u015fu an \u00e7ok da bir \u015fey umurumda de\u011fil&#8230;ya\u015fam\u0131n ger\u00e7ekli\u011finden \u00e7ok an\u0131n ger\u00e7ekli\u011fi veya masals\u0131l\u0131\u011f\u0131yla ilgileniyorum&#8230;hafif sersemlemi\u015f olarak yava\u015f yava\u015f al\u00e7almaya devam ediyorum&#8230;arada kafam\u0131 kald\u0131r\u0131yorum, ve yine kar taneleri, her yer kar taneleri, bem beyaz, lapa lapa, g\u00f6k y\u00fcz\u00fc ayd\u0131nlam\u0131\u015f, a\u011fa\u00e7lar\u0131n aras\u0131ndan kar taneleri par\u0131ldayarak s\u00fcz\u00fcl\u00fcyor&#8230;g\u00f6r\u00fcnt\u00fc ger\u00e7ekli\u011fini kaybetmeye ba\u015fl\u0131yor&#8230;kar taneleri giderek yava\u015fl\u0131yor, \u00e7ok daha yava\u015f ve \u00e7ok daha narin hareketlerle s\u00fcz\u00fcl\u00fcyorlar&#8230;ben yalpalayarak \u015fa\u015fk\u0131nl\u0131kla kar tanelerini izliyorum, parlayan g\u00f6ky\u00fcz\u00fcn\u00fc, g\u00f6rkemli a\u011fa\u00e7lar\u0131, dikli\u011fi&#8230;s\u0131rt\u0131mdaki \u00e7anta ile iyice a\u011f\u0131rla\u015fm\u0131\u015f\u0131m, her ad\u0131m\u0131mla yere saplan\u0131yorum&#8230;oysa ki kar taneleri a\u011f\u0131rl\u0131ks\u0131z gibiler&#8230;hafif ve k\u0131r\u0131lgan ve g\u00fczel&#8230;ama her biri birbirinden de farkl\u0131&#8230;bir s\u00fcr\u00fc farkl\u0131 hafiflik bir s\u00fcr\u00fc farkl\u0131 k\u0131r\u0131lganl\u0131k bir s\u00fcr\u00fc farkl\u0131 g\u00fczellik&#8230;ve \u00e7ok sakinler, hi\u00e7 bir aceleleri yok&#8230;onlara bakt\u0131k\u00e7a zaman yava\u015flam\u0131\u015f gibi geliyor&#8230;elimi havaya kald\u0131r\u0131p avucuma inen kar tanelerine sersem sersem bak\u0131yorum&#8230;bir kendini b\u0131rak\u0131verme hissi ile doluyorum, ayn\u0131 bir kar tanesi gibi hava da s\u00fcz\u00fclme, ayn\u0131 bir \u015felale gibi bo\u015flu\u011fa kendini b\u0131rakma&#8230;hafiflemek k\u0131r\u0131lganla\u015fmak ve g\u00fczelle\u015fmek&#8230;\u00e7ok fazla m\u00fccadele etmiyorum&#8230;bu itki ile kendimi yava\u015f\u00e7a dik yamaca b\u0131rak\u0131yorum ve kaymaya ba\u015fl\u0131yorum&#8230;eminim bir a\u011faca \u00e7arpmadan \u00f6nce be\u015f tane daha kar tanesi sayabilirim&#8230;.<\/p>\n<p><\/span><\/span>NazIm<\/p>\n<p><span style=\"font-weight: bold;font-family:times new roman;font-size:78%;\"  ><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/picasaweb.google.com\/nazimkeven\/GaribaldiLake\/photo#5131778760512374898\"><img src=\"http:\/\/lh3.google.com\/nazimkeven\/Rze9l-Y8CHI\/AAAAAAAAAQ8\/_aAqWJbNNjs\/s400\/DSC_0056.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a><\/p>\n<p><\/span><span style=\"font-size:100%;\"><span style=\"font-family:trebuchet ms;\">ps: Bu faaliyette \u00e7ekti\u011fim fotolar\u0131<\/span><br \/><span style=\"font-family:trebuchet ms;\"><a href=\"http:\/\/picasaweb.google.com.tr\/nazimkeven\/GaribaldiLake\">http:\/\/picasaweb.google.com.tr\/nazimkeven\/GaribaldiLake<\/a> &#8216;de<\/span><br \/><span style=\"font-family:trebuchet ms;\">bulabilirsiniz.<\/span><\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Yoku\u015f a\u015fa\u011f\u0131 esler \u00e7izerek iniyorum&#8230;.es \u00e7izmesem diklik ayakta durarak inilecek gibi de\u011fil, neyse ki esler \u00e7izerek makul bir e\u011fimde patikadan a\u015fa\u011f\u0131 do\u011fru inebiliyorum&#8230;ne kadar zamand\u0131r&#8230;bir saati ge\u00e7mi\u015ftir her halde&#8230;g\u00fcn\u00fcn hangi saatinde oldu\u011fumu s\u00f6ylemem \u00e7ok zor, yo\u011fun ya\u011fmur ormanlar\u0131n\u0131n i\u00e7inde g\u00fcn\u00fcn sadece iki farkl\u0131 durumu var&#8230;ya hafif ayd\u0131nl\u0131k ya komple karanl\u0131k&#8230;sabahtan beri yo\u011fun kar ya\u011f\u0131\u015f\u0131 var, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[8,6],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/10"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=10"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/10\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=10"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=10"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=10"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}