{"id":102,"date":"2009-06-30T21:07:00","date_gmt":"2009-06-30T19:07:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/06\/vancouver-kritik-kitle-bisiklet-turu.html"},"modified":"2013-01-13T03:09:05","modified_gmt":"2013-01-13T01:09:05","slug":"vancouver-kritik-kitle-bisiklet-turu","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/06\/vancouver-kritik-kitle-bisiklet-turu.html","title":{"rendered":"Vancouver Kritik Kitle Bisiklet Turu"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/05\/madridde-kritik-kutle-toplu-bisiklet.html\">Bir ay kadar \u00f6nce<\/a> K\u0131v\u0131lc\u0131m Madrid&#8217;de kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 kritik kitle bisiklet turunu aktarm\u0131\u015ft\u0131 bize, ge\u00e7en cuma da ben Vancouver&#8217;dakine kat\u0131ld\u0131m. Oda arkada\u015f\u0131m Trey ile birlikte \u00e7ekti\u011fimiz foto\u011fraflardan bir video klip haz\u0131rlad\u0131k, keyifle izleyesiniz, e\u015f dostla payla\u015fas\u0131n\u0131z.<\/p>\n<p><object width=\"420\" height=\"315\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/_Q35Ok3DO4E?version=3&amp;hl=en_US\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>Videoda g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcz k\u00f6pr\u00fcdeki g\u00f6r\u00fcnt\u00fclerin benzerinin bir g\u00fcn Bo\u011fazi\u00e7i K\u00f6pr\u00fcs\u00fc&#8217;nde de ya\u015fanmas\u0131 dile\u011fi ile Vancouver&#8217;dan herkese arabas\u0131z bol bisikletli g\u00fcnler!<\/p>\n<p>NazIm<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Bir ay kadar \u00f6nce K\u0131v\u0131lc\u0131m Madrid&#8217;de kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 kritik kitle bisiklet turunu aktarm\u0131\u015ft\u0131 bize, ge\u00e7en cuma da ben Vancouver&#8217;dakine kat\u0131ld\u0131m. Oda arkada\u015f\u0131m Trey ile birlikte \u00e7ekti\u011fimiz foto\u011fraflardan bir video klip haz\u0131rlad\u0131k, keyifle izleyesiniz, e\u015f dostla payla\u015fas\u0131n\u0131z. Videoda g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcz k\u00f6pr\u00fcdeki g\u00f6r\u00fcnt\u00fclerin benzerinin bir g\u00fcn Bo\u011fazi\u00e7i K\u00f6pr\u00fcs\u00fc&#8217;nde de ya\u015fanmas\u0131 dile\u011fi ile Vancouver&#8217;dan herkese arabas\u0131z bol bisikletli g\u00fcnler! NazIm<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[6,17,21,20],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/102"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=102"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/102\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=102"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=102"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=102"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}