{"id":1022,"date":"2010-03-30T13:57:39","date_gmt":"2010-03-30T10:57:39","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=1022"},"modified":"2011-04-04T19:57:53","modified_gmt":"2011-04-04T16:57:53","slug":"olmadi-bir-daha-cagiralim-bakalim","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/03\/olmadi-bir-daha-cagiralim-bakalim.html","title":{"rendered":"Olmad\u0131 bir daha \u00e7a\u011f\u0131ral\u0131m bakal\u0131m&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Art\u0131k ne yapacabilece\u011fim konusunda en ufak bir fikrim bile yok. Belki bu yaz\u0131n\u0131n sonuna do\u011fru bir form\u00fcl bulabilirim.<\/p>\n<p>Bir yolum vard\u0131\u00a0gidiyordum, bozuldu&#8230; Tam bu bozuklu\u011fun esas\u0131nda hayat\u0131ma renk ve heyecan katt\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6rd\u00fcm ve kabullendim, \u015fimdi kendimi eskisinden daha bozuk bir yolda bulmu\u015f durumday\u0131m.<\/p>\n<p>Durumumda olan belki y\u00fczbinlerce insan var \u015fu Anadolu dedi\u011fim topraklarda. Hepsinin de durumu benden daha iyi veya k\u00f6t\u00fc\u00a0olabilir ama herkesin derdi \u00fc\u00e7 a\u015fa\u011f\u0131 be\u015f\u00a0yukar\u0131 ayn\u0131. Buna ek olarak benim durumumdan \u00e7ok daha k\u00f6t\u00fc durumda ya\u015fayan insanc\u0131klar ve onlar\u0131n ac\u0131lar\u0131 var. Herhangi bir gazeteyi al\u0131p okumak yeterli. Aile i\u00e7i cinayetler, yurtlarda tecav\u00fcze u\u011frayan bebeler, kirlenen topraklar ve o topraklarda ya\u015famak zorunda kalan insanlar. Anlataca\u011f\u0131m durumum belki bunlar\u0131n i\u00e7inde en masum olan\u0131 ama herkesin derdi kendine. Bu da benim derdim. Herkes nas\u0131l kendi yapt\u0131\u011f\u0131ndan sorumlu oluyorsa ben de kendi yapt\u0131klar\u0131mdan sorumlu oluyorum. Evet efendim gelelim derdime;<\/p>\n<p><a rel=\"http:\/\/icmihrak.blogspot.com\/2010\/03\/principles-of-population-zoology.html\" href=\"http:\/\/icmihrak.blogspot.com\/2010\/03\/principles-of-population-zoology.html\" target=\"_blank\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft\" title=\"luzumsuzaoldur copy\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/luzumsuzaoldur-copy-300x300.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" \/><\/a>1994 y\u0131l\u0131nda bir nedenle yurtd\u0131\u015f\u0131na gitme ihtimalim belirdi\u011finde ilk i\u015fim askerlik \u015fubesine gidip durumumu \u00f6\u011frenmek olmu\u015ftu. \u00d6\u011frenciydim ve \u00f6\u011frenci olmam\u0131n tek nedeni askerlik idi. Kanunlardan tam olarak emin de\u011fildim ve s\u0131n\u0131rda ho\u015f olmayan bir s\u00fcrpriz ile kar\u015f\u0131la\u015fmak istemiyordum. \u015eubedeki kad\u0131n g\u00f6revli bana &#8216;yoklama ka\u00e7a\u011f\u0131&#8217; oldu\u011fumu ve gidip komutan bilmem kim ile g\u00f6r\u00fc\u015fmemi s\u00f6yledi. \u00c7ok heyecanland\u0131\u011f\u0131m\u0131 hat\u0131rl\u0131yorum. 21 ya\u015f\u0131mda iken askere gitme fikrinin ne oldu\u011fu konusunda \u00e7ok az bir fikrim vard\u0131. Yelken sporu ile u\u011fra\u015f\u0131yordum, \u00e7evre hareketine ucundan bula\u015fm\u0131\u015ft\u0131m, deliler gibi bisiklete binip uzun yol yapma hayalleri kuruyordum ve hepsinden \u00f6nemlisi &#8216;askerli\u011fin&#8217; neden gerekli oldu\u011funu bir t\u00fcrl\u00fc anlamam\u0131\u015ft\u0131m. Bir de yurtd\u0131\u015f\u0131na \u00e7\u0131kmak istedi\u011fimde sorun oluyordu. \u015eimdi diyeceksiniz ki &#8216;salak m\u0131s\u0131n? hi\u00e7 mi Milli G\u00fcvenlik dersi almad\u0131n? Hi\u00e7 mi gazete okumuyorsun? Anan, baban arkada\u015flar\u0131n falan filan hi\u00e7 mi anlatmad\u0131lar sana?&#8217; Tabii ki teknik olarak bunun fark\u0131ndayd\u0131m ama kendi \u00fczerime hi\u00e7 yak\u0131\u015ft\u0131ramam\u0131\u015ft\u0131m. Kot pantolon giyince kendini rahat hisseden bir insana zorla kuma\u015f pantolon giydirmek gibi. Herkesin g\u00f6z\u00fc \u00fczerimde olur san\u0131rd\u0131m aile ziyaretlerine gitti\u011fimizde. Oysa \u015fimdi olsa \u00f6nemli olmaz ama o zaman \u00f6nemliymi\u015f. Bir de rak\u00e7\u0131l\u0131k da var kanda. Neyse askerlik \u015fubesinde kalbimin g\u00fcmb\u00fcr g\u00fcmb\u00fcr att\u0131\u011f\u0131n\u0131, elimdeki dosyay\u0131 orada rastgele bir yere b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131m\u0131, zaten i\u00e7erisi kalabal\u0131k gibi g\u00f6z\u00fcken komutan\u0131n odas\u0131n\u0131n \u00f6n\u00fcnden ge\u00e7ip oradan \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131m\u0131 hat\u0131rl\u0131yorum. Sanki \u00e7ok \u00f6nemli bir durum varm\u0131\u015f gibi kap\u0131daki askere selam verdi\u011fimi de hat\u0131rl\u0131yorum. Aman ka\u00e7t\u0131\u011f\u0131m anla\u015f\u0131lmas\u0131n haliyle&#8230; \u015eimdi d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum da ne komikmi\u015f yapt\u0131\u011f\u0131m..<!--more--><\/p>\n<p>Bu durumu uzun y\u0131llar d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcm. Uzun y\u0131llar orada beni tutsalard\u0131\u00a0ne yapard\u0131m diye d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcm. Herhalde k\u0131v\u0131rtacakt\u0131m. Laf\u0131\u00a0oradan buradan getirip bir yerlere g\u00f6t\u00fcr\u00fcp eveleyip geveleyecektim. Ama bu duygu i\u00e7imde kald\u0131 durdu. Takip eden y\u0131llarda hep kendimi belli bir dengede tutmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131m, bu duyguyla beraber.<\/p>\n<p>Gel zaman git zaman aradan tam 14 y\u0131l ge\u00e7mi\u015f.\u00a0<a href=\"http:\/\/www.savaskarsitlari.org\/arsiv.asp?ArsivTipID=5&amp;ArsivAnaID=46395\">Bir gazete haberini<\/a> g\u00f6rene kadar her\u015fey k\u0131smen yolunda gidiyordu. Bu zaman boyunca hi\u00e7bir\u015feyden ka\u00e7mad\u0131m. Kimlik kontrollerine girdim \u00e7\u0131kt\u0131m, kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131m etkinliklerde defalarca g\u00f6z alt\u0131na al\u0131n\u0131p yarg\u0131land\u0131m. Ailemden, eve giden polislerin oldu\u011funu duymu\u015ftum ama a\u00e7\u0131kcas\u0131 o kadar, askerlik kurumu ile ilgilenmiyordum. Bir yandan eve gelip beni soruyorlard\u0131, bir yandan da g\u00f6zalt\u0131na al\u0131nd\u0131\u011f\u0131mda kay\u0131tlar\u0131mda aran\u0131yor g\u00f6z\u00fckm\u00fcyordum. Bunun nas\u0131l olabildi\u011fi konusunda en ufak bir fikrim bile yok. Merak\u0131m var ama a\u00e7\u0131kcas\u0131 bu benim i\u015fime geldi\u011fi i\u00e7in kurcalamakda istemedim.<\/p>\n<p>Sonu\u00e7ta beni evde bulamayanlarla ya\u015fananlar\u0131\u00a0ailem bana anlatt\u0131\u011f\u0131nda sadece dinliyordum olanlar\u0131. Ne yapabilirdim ki?\u00a0 O d\u00f6nemlerde evden ayr\u0131\u00a0ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m i\u00e7in istemedi\u011fim \u015feyleri duymamak daha kolay oluyordu. Benim tan\u0131yan sevgili ailem de hi\u00e7 \u00fcst\u00fcme gelmedi bu konularda. Nas\u0131l gelsinler ki? Zaman\u0131nda okula bile dayak yiyerek gitmi\u015f ve s\u00fcrekli bask\u0131dan ka\u00e7an bir yap\u0131m oldu\u011funu bilen ve bununla y\u0131llarca ya\u015famak zorunda kalan bir aile ne yapabilir ki? Hele bir de evlat olunca.. Tabii ki hi\u00e7bir\u015fey. Ya evlatl\u0131ktan red edecekler ya da durumu b\u00f6yle idare edeceklerdi. Akl\u0131ma gelmi\u015fken\u00a0 umar\u0131m onlar\u0131n kafas\u0131n\u0131 \u015fimdiye kadar pek a\u011fr\u0131tmam\u0131\u015f\u0131md\u0131r.<\/p>\n<p>Madem ka\u00e7m\u0131yorum, neden mi ikametgah\u0131m\u0131 de\u011fi\u015ftirmedim? Neden ba\u015fkalar\u0131na bu kadar y\u00fck oldum? \u00c7ok basit. Ben ne vatan\u0131m\u0131, ne ailemi, ne dinimi ne de ba\u015fka bir \u015feyi se\u00e7tim. \u00dczerime giydi\u011fim k\u0131yafetler dahil her\u015fey benim i\u00e7in d\u0131\u015far\u0131dan bir dayatma. Ancak kimseye bir hesap vermek zorunda hissetmedim kendimi. Hesap isteyen \u00e7ok oldu ama galiba ben vermemeyi ba\u015fard\u0131m. Kendim hari\u00e7 kimseyle bir alaca\u011f\u0131m verece\u011fim yok. Neden bir ba\u015fkas\u0131 veya devlet benim oturdu\u011fum yeri bilsin ki? Neden onu kendime \u00e7ekeyim ki? Ne yedi\u011fimi, i\u00e7ti\u011fimi arkada\u015flar\u0131m\u0131, d\u00fc\u015f\u00fcncelerimi onunla payla\u015fay\u0131m ki?<\/p>\n<p><strong> &#8216;O&#8217; kim bir kere? <\/strong><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/askeribolgetabela-copy.jpg\" rel=\"lightbox[1022]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-medium wp-image-1034\" title=\"askeribolgetabela copy\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/askeribolgetabela-copy-200x300.jpg\" alt=\"\" width=\"200\" height=\"300\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/askeribolgetabela-copy-200x300.jpg 200w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/askeribolgetabela-copy-682x1024.jpg 682w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/askeribolgetabela-copy.jpg 1067w\" sizes=\"(max-width: 200px) 100vw, 200px\" \/><\/a>Nereden \u00e7\u0131km\u0131\u015f nas\u0131l olmu\u015f? Bir de \u00fczerine kendilerine bor\u00e7lanm\u0131\u015f\u0131m haberim yok. Haberim var ama sanki her haber verene gitmekle m\u00fckellefim. E\u011fer vatan borcuysa zaten 5 y\u0131l zorunlu ilkokul okuyup bir de \u00fcst\u00fcne 6 y\u0131ldan fazla orta ve lise e\u011fitimi ald\u0131m. Hepsi ac\u0131 i\u00e7inde ge\u00e7irdi\u011fim y\u0131llard\u0131 ve mezuniyetim bile o zaman \u00e7\u0131kan bir yasa sayesinde olmu\u015ftu. E\u011fer ortada bir bor\u00e7 varsa ben zaten akl\u0131m\u0131n \u015fekillenece\u011fi ilk y\u0131llar\u0131m\u0131 devlet babaya kay\u0131ts\u0131z \u015farts\u0131z vererek yapm\u0131\u015f\u0131m. E\u011fer benim nas\u0131l bir vatan evlad\u0131 oldu\u011fumu g\u00f6rmek istiyorsa devlet, a\u00e7s\u0131n ar\u015fivlerini ve karnelerime baks\u0131n. Kald\u0131\u011f\u0131m s\u0131n\u0131flar\u0131n, ald\u0131\u011f\u0131m cezalar\u0131n listesini bi incelesin. E\u011fer onda yoksa ar\u015fivimden \u00e7\u0131kar\u0131p g\u00f6sterebilirim esas\u0131nda beni nas\u0131l yeti\u015ftiremediklerini.<\/p>\n<p>Ayr\u0131ca o ya\u015fta se\u00e7me \u015fans\u0131m yoktu, tabii ki herkes b\u00f6yle yap\u0131yordu, neden bana ba\u015fka t\u00fcrl\u00fc\u00a0 davran\u0131ls\u0131n ki? Ama \u00e7ok ac\u0131mas\u0131zca de\u011fil mi? Daha yemek yemek, giyinmek gibi en temel ihtiya\u00e7lar\u0131n dahil birilerine ba\u011f\u0131ml\u0131 ol, sonra bir kurum \u00e7\u0131ks\u0131n ve &#8216;ben seni yeti\u015ftiririm&#8217; desin. \u00c7ok sinsice. En savunmas\u0131z ve en her \u015feye atlayabilece\u011finiz zamanlar. Biz de elimiz mahkum kabul ediyoruz. Bir s\u00fcr\u00fc dayatma. Mar\u015flar, antlar, s\u0131ra olmalar, bacak bacak \u00fcst\u00fcne atmamalar, s\u0131n\u0131fta arkada\u015f\u0131nla bir rahat sohbet edememeler.. \u00c7i\u015fe gidece\u011fin zaman bile belli. Daha o ya\u015ftan vermi\u015fler tornaya bi\u00e7imlendiriyorlar.<\/p>\n<p>\u015eimdi bak\u0131nca nas\u0131l da a\u00e7\u0131k se\u00e7ik g\u00f6z\u00fck\u00fcyor o y\u0131llar. O zamanlar tabii fark\u0131na varm\u0131yor insan.<br \/>\nPeki neden ben bu dayatmalar\u0131\u00a0 kabul etmek zorunday\u0131m ki? Neden birey olam\u0131yorum? Neden kendim i\u00e7in varolam\u0131yorum? Neden anatomi \u00f6\u011frenmiyorum da anlamad\u0131\u011f\u0131m dualar\u0131 \u00f6\u011frenmek zorunda kal\u0131yorum? Neden g\u00f6kteki y\u0131ld\u0131zlar\u0131 \u00f6\u011frenmiyorum da sonradan k\u00fclt\u00fcr\u00fcm\u00fczle alakas\u0131 olmayan dilleri \u00f6\u011frenmek zorunda kal\u0131yorum? Nedenler b\u00f6yle uzar gider. Benim do\u011frular\u0131m var hayatta ve &#8216;bu neden?&#8217; diye soraca\u011f\u0131m onlarca soru oldu hayat\u0131mda. Nedenleri y\u0131llar ge\u00e7tikce anlad\u0131m ama bunlar\u0131 NEDEN KABUL ETMEK ZORUNDA KALDI\u011eIMI ger\u00e7ekten anlam\u0131yorum.<\/p>\n<p>Kesinlikle ba\u015fka bir\u015fey i\u00e7in varolmay\u0131 kabul etmiyorum. Can\u0131m yand\u0131\u011f\u0131nda bunun ac\u0131s\u0131n\u0131 ben \u00e7ekiyorum. S\u0131k\u0131ld\u0131\u011f\u0131mda oflayan ben oluyorum. Depresyona girersem hayaller ile ben ba\u015fa \u00e7\u0131kmak zorunday\u0131m. Tam tersi mutlu oldu\u011fumda ben g\u00fcl\u00fcyorum, k\u0131zlar\u0131 g\u00f6r\u00fcnce ben tahrik oluyorum. Keyif de benim, ac\u0131 da benim. Peki neden bana ait olan ve benim \u00f6l\u00fcm\u00fcmle yok olacak bu duygular \u00fczerinden ba\u015fkalar\u0131na \u00e7\u0131kar sa\u011flayay\u0131m? Neden varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 bile sorgulayamad\u0131\u011f\u0131m bir yap\u0131ya hizmet edeyim? Neden sevincim karnemdeki numaralar ve bunu takip ederek alaca\u011f\u0131m \u00e7ok haneli maa\u015flar olsun?<\/p>\n<p><strong>Neden ba\u015fka bir sistem se\u00e7mek ya da denemek \u015fans\u0131m olmas\u0131n ki? <\/strong><\/p>\n<p>Hizmet edenlerin ve b\u00f6yle ya\u015fayanlar\u0131n ne g\u00fcnah\u0131\u00a0m\u0131\u00a0var? Tabii ki hi\u00e7bir g\u00fcnah\u0131\u00a0yok. Herkes kendinden sorumlu. Herkes hesab\u0131\u00a0esas\u0131nda kendine veriyor. Kimi fark\u0131nda ve kabullenmi\u015f, kimi fark\u0131nda de\u011fil. A\u00e7\u0131kcas\u0131 kendimi hakl\u0131 g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm konularda sadece kendimi hakl\u0131 g\u00f6r\u00fcyorum. Herkesin ger\u00e7e\u011fi kendine. Kimseyi kendi buldu\u011fum do\u011frular \u00fczerinden yarg\u0131lamak ve s\u0131n\u0131fland\u0131rmak istemiyorum.<\/p>\n<p>Nerede kalm\u0131\u015ft\u0131k&#8230; 14 y\u0131l sonras\u0131nda art\u0131k yoklama ka\u00e7aklar\u0131n\u0131n aranmayaca\u011f\u0131n\u0131 \u00f6\u011frendim. Mahkeme karar\u0131 gerekiyormu\u015f. Kafamdaki t\u00fcm dengeler de\u011fi\u015fti. Ben burada ya\u015famaya ve zaman\u0131 geldi\u011finde kar\u015f\u0131ma \u00e7\u0131kacak bu askerlik konusu ile y\u00fczle\u015fmek \u00fczere ya\u015fam\u0131m\u0131 zaten bir rutine oturtmu\u015ftum. Sonra bir g\u00fcn adalet bakan\u0131 beni ve benim gibi olan y\u00fczbinlerce ki\u015fiyi serbest b\u0131rakt\u0131.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/earth-day-earth-in-hands.jpg\" rel=\"lightbox[1022]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-1036\" title=\"earth-day-earth-in-hands\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/earth-day-earth-in-hands-300x300.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/earth-day-earth-in-hands-300x300.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/earth-day-earth-in-hands-150x150.jpg 150w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/earth-day-earth-in-hands.jpg 1024w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a>Gezmeyi seven, de\u011fi\u015fik k\u00fclt\u00fcrleri ve insanlar\u0131\u00a0tan\u0131may\u0131\u00a0seven hep yolculu\u011fun, gitmenin iyi geldi\u011fi BEN sonunda bu co\u011frafyadan ba\u015fka co\u011frafyalara gidebilecektim. 36 ya\u015f\u0131mda ilk kez kuzey avrupa&#8217;ya gitme \u015fans\u0131n\u0131 elde ettim. \u015eans m\u0131? \u0130\u015fte buras\u0131 tart\u0131\u015f\u0131l\u0131r. \u015eans diyelim \u015fimdilik. Ne pasaport polisini ge\u00e7ti\u011fimde ne de u\u00e7aktan bakt\u0131\u011f\u0131mda &#8216;s\u0131n\u0131r&#8217;larda k\u0131rm\u0131z\u0131 \u00e7izgiler g\u00f6rmedim. \u00dclkelerin \u00fczerinde isimler de yazm\u0131yordu. Y\u0131llarca bakt\u0131\u011f\u0131m haritalar bile yalanm\u0131\u015f esas\u0131nda. Arkada\u015flar, s\u0131n\u0131rlarda ciddi ciddi silahl\u0131 arkada\u015flar var. Her\u015feyin \u015faka olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve Hollanda&#8217;n\u0131n ger\u00e7ek oldu\u011funu, yan\u0131nda Bel\u00e7ika diye bir \u00fclke oldu\u011funu plakalar\u0131n ve dillerin nas\u0131l de\u011fi\u015fti\u011fini g\u00f6zlerimle g\u00f6rd\u00fcm. Nas\u0131l m\u0131? Adalet bakan\u0131n\u0131n yay\u0131nlad\u0131\u011f\u0131 genelge ile. O zamandan beri yol planlar\u0131 yap\u0131yorum. Profesyonel mesle\u011fimin deniz \u00fczerinde olmas\u0131 yolculuk planlar\u0131m\u0131 daha bir anlaml\u0131 k\u0131l\u0131yor ve \u00e7ocuklu\u011fumdan beri hayalini kurdu\u011fum d\u00fcnyan\u0131n en y\u00fcksekteki g\u00f6l\u00fcne gitmekten, g\u00fcney okyanuslar\u0131nda charter yapan firmalarda \u00e7al\u0131\u015fmaya kadar bir s\u00fcr\u00fc proje kuruyordum kafamda. Bir yandan da ne kadar \u015fansl\u0131 oldu\u011fumu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum, y\u0131llarca hapis yatan, ya da 80 sonras\u0131 ka\u00e7mak zorunda olan arkada\u015flar\u0131m gibi daha paranoyak bir hayat ya\u015famad\u0131\u011f\u0131m\u0131. Biraz esaret ile beraber art\u0131k d\u00fcnya benimdi. Hem hapis yatmad\u0131m hem de \u015fimdiye kadar yurtd\u0131\u015f\u0131na \u00e7\u0131kmak haricinde ne istediysem yapt\u0131m. \u015eans m\u0131? Olsun sonu\u00e7ta yapm\u0131\u015ft\u0131m.<\/p>\n<p>\u015eimdi ne mi oldu? D\u00fcn yani 26 Mart g\u00fcn\u00fc art\u0131k sistemin eski haline d\u00f6nd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc <a href=\"http:\/\/www.savaskarsitlari.org\/arsiv.asp?ArsivTipID=5&amp;ArsivAnaID=56740\">g\u00f6rd\u00fcm<\/a>. Uzun laf\u0131n k\u0131sas\u0131 her an aranmaya ba\u015flayabilirim. Sadece ben mi? Y\u00fczbinlerce ki\u015fi. Her an kendimi y\u00fczbinlerce arkada\u015f\u0131mla askerlik \u015fubesinde bulabilirim. \u015eu anda 14 y\u0131lda olu\u015fan ve sonras\u0131nda kaybetti\u011fim reflekslerimi tekrar kazanmaya \u00e7al\u0131\u015faca\u011f\u0131m. Kesinlikle daha \u00f6nce de yapt\u0131\u011f\u0131m gibi herhangi bir \u015feyden ka\u00e7mayaca\u011f\u0131m ama gidip kucaklar\u0131na da oturmayaca\u011f\u0131m. Neden gideyim ki? 37 y\u0131ld\u0131r bar\u0131\u015f i\u00e7inde ge\u00e7irdi\u011fim, kimseye tokat bile atmad\u0131\u011f\u0131m huzurlu bir hayat\u0131m varken neden \u015fimdi gidip birilerinin nas\u0131l g\u0131rtlaklanaca\u011f\u0131n\u0131 \u00f6\u011freneyim ki? Kendimi ve vatan\u0131m\u0131 savunmak i\u00e7in mi? Kendim ve vatan m\u0131?<\/p>\n<p>Hadi can\u0131mmm ben devlet olmasa da var olabilirim ama ben olmadan &#8216;O&#8217; var olabilir mi acaba?<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Art\u0131k ne yapacabilece\u011fim konusunda en ufak bir fikrim bile yok. Belki bu yaz\u0131n\u0131n sonuna do\u011fru bir form\u00fcl bulabilirim. Bir yolum vard\u0131\u00a0gidiyordum, bozuldu&#8230; Tam bu bozuklu\u011fun esas\u0131nda hayat\u0131ma renk ve heyecan katt\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6rd\u00fcm ve kabullendim, \u015fimdi kendimi eskisinden daha bozuk bir yolda bulmu\u015f durumday\u0131m. Durumumda olan belki y\u00fczbinlerce insan var \u015fu Anadolu dedi\u011fim topraklarda. Hepsinin de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":16,"featured_media":3865,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,12],"tags":[147,145,148,150,151,149,153,146],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/luzumsuzaoldurorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1022"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/16"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1022"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1022\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3865"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1022"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1022"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1022"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}