{"id":105,"date":"2009-07-20T22:12:00","date_gmt":"2009-07-20T19:12:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/07\/radikaller-icin-kurallar.html"},"modified":"2012-05-23T02:40:59","modified_gmt":"2012-05-22T23:40:59","slug":"radikaller-icin-kurallar","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/07\/radikaller-icin-kurallar.html","title":{"rendered":"Radikaller icin Kurallar"},"content":{"rendered":"<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTXpxHrSlI\/AAAAAAAAACE\/vTt0B-4oQKU\/s1600\/alinsky1.jpg\" rel=\"lightbox[105]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5360646569037875794\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 211px; height: 247px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTXpxHrSlI\/AAAAAAAAACE\/vTt0B-4oQKU\/s320\/alinsky1.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a><span style=\"font-style: italic;\">Prensese Mektuplar, unlu aktivist ve yazar <\/span><a style=\"font-style: italic;\" href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Saul_Alinsky\">Saul Alinsky<\/a><span style=\"font-style: italic;\">&#8216;nin 1971 yilinda yayinlanan &#8220;Radikaller icin Kurallar&#8221; isimli kitabinin onsozunu prensesin duygularinin mutercumani Didem&#8217;in cevirisi ile sizlerle paylasmaktan kivanc duyar.<\/span><span style=\"font-style: italic;\"> Her aktivistin uzerine dusunmesi gereken cok onemli noktalara degindigine inandigimiz Alinsky&#8217;nin bu yazisini ilgisini cekebilecegini dusundugunuz herkesle paylasasiniz<\/span><span style=\"font-style: italic;\">, baska bloglarda, websayfalarinda yayinlayasiniz. <\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-weight: bold;\"><span style=\"font-size: 180%;\">Radikaller i\u00e7in Kurallar <\/span><\/span><br \/>\n<span style=\"font-size: 130%;\"><br \/>\n<\/span><span style=\"font-size: 130%;\">Ger\u00e7ek\u00e7i Radikaller i\u00e7in Pragmatik \u0130lkeler Kitab\u0131<\/span><\/p>\n<p>\u00d6ns\u00f6z<\/p>\n<p>Bug\u00fcn Devrimci hareketin iki hedefi var: ahlaki ve maddi. Bu hareketin gen\u00e7 kahramanlar\u0131 idealistlikleriyle adeta ilk Hristiyanlar\u0131 an\u0131msat\u0131rken, \u015fiddeti te\u015fvik ediyor ve \u201cSistemi y\u0131k\u201d diye hayk\u0131r\u0131yorlar. Sistemle ilgili bir yan\u0131lsama i\u00e7inde olmasalar da, kafalar\u0131nda bu d\u00fcnyay\u0131 nas\u0131l de\u011fi\u015ftireceklerine dair bir\u00e7ok yan\u0131lsama var.<\/p>\n<p>\u015eu an, bir hareketin \u00f6nc\u00fcleriler ve neredeyse her \u015feye sil ba\u015ftan ba\u015flamak zorunda kald\u0131lar. 50li y\u0131llar\u0131n ba\u015f\u0131nda Joe McCarthy felaketinden \u00e7ok az\u0131m\u0131z kurtuldu; kat\u0131 Marxism\u2019in dialektik maddecili\u011finin \u00f6tesinde bir anlay\u0131\u015f ve g\u00f6r\u00fc\u015f bi\u00e7imi geli\u015ftirmi\u015f olanlar\u0131n say\u0131s\u0131 ise \u00e7ok daha az. Gen\u00e7ler, etraflar\u0131nda yeni nesle tecr\u00fcbelerini aktaracak ve olanlar\u0131n i\u00e7 perdesini g\u00f6rmelerine yard\u0131mc\u0131 olacak ki\u015filer bulamad\u0131lar. Kar\u015f\u0131lar\u0131nda onlar\u0131n deyimiyle, \u201cmaddeci, \u00e7\u00fcr\u00fcm\u00fc\u015f, burjuva de\u011ferlerini benimsemi\u015f, pes etmi\u015f ve \u015fiddetin kol gezdi\u011fi\u201d bir toplum buldular. Bize tamamen s\u0131rt \u00e7evirmi\u015f olmalar\u0131na \u015fa\u015f\u0131rmamak laz\u0131m.<\/p>\n<p>Bug\u00fcnk\u00fc nesil ya\u015fam\u0131na ve bu d\u00fcnyaya bir anlam verebilmek i\u00e7in m\u00fcthi\u015f bir u\u011fra\u015f veriyor. <a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTYsQ2R2MI\/AAAAAAAAACM\/IbKOUH0MbgY\/s1600\/178676108mATJsQ_ph.jpg\" rel=\"lightbox[105]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5360647711426205890\" style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 213px; height: 320px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTYsQ2R2MI\/AAAAAAAAACM\/IbKOUH0MbgY\/s320\/178676108mATJsQ_ph.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>Bir\u00e7o\u011fu, orta s\u0131n\u0131f ailelerin \u00e7ocuklar\u0131. Aileden gelen zenginli\u011fi, para getiren bir i\u015f hedefini, banliy\u00f6de bir evi, bir arabay\u0131, kl\u00fcp \u00fcyeli\u011fini, first-class seyahatleri, stat\u00fcy\u00fc, g\u00fcvenli\u011fi, anne babalar\u0131n\u0131n ba\u015far\u0131 addetti\u011fi her \u015feyi reddettiler. T\u00fcm bunlardan usanm\u0131\u015flard\u0131. Ailelerinin bunlar y\u00fcz\u00fcnden sakinle\u015ftirici, alkol ba\u011f\u0131ml\u0131l\u0131\u011f\u0131, uzun s\u00fcredir katlan\u0131lan evlilikler, y\u00fcksek tansiyon, \u00fclser, hayalk\u0131r\u0131kl\u0131\u011f\u0131na ve \u201ciyi bir ya\u015fam\u201d yan\u0131lsamas\u0131n\u0131n \u00e7\u00f6kt\u00fc\u011f\u00fc noktaya s\u00fcr\u00fckleni\u015flerini izlediler. Bizim neslimizin siyasi liderlerinin neredeyse akla hayale s\u0131\u011fmaz derecede g\u00fcl\u00fcn\u00e7 duruma d\u00fc\u015f\u00fc\u015f\u00fcn\u00fc g\u00f6rd\u00fcler. Ge\u00e7mi\u015fte, belediye ba\u015fkan\u0131ndan, valisinden tutun da Beyaz Saray\u2019a kadar, siyasi liderlere neredeyse hayranl\u0131\u011fa varan bir sayg\u0131 duyulurdu. Bug\u00fcn hepsine k\u00fc\u00e7\u00fcmsemeyle bak\u0131l\u0131yor. Bu olumsuzluk, bug\u00fcn, polisten, yarg\u0131dan sistemin kendisine kadar geni\u015f bir alana y\u00f6nelik bak\u0131\u015fa hakim. Kitle ileti\u015fim ara\u00e7lar\u0131n\u0131n, her g\u00fcn, toplumun do\u011fu\u015fundan gelen riyakarl\u0131\u011f\u0131n\u0131, tezatlar\u0131n\u0131; toplumsal ve siyasi hayat\u0131m\u0131z\u0131n her boyutunun a\u00e7\u0131k\u00e7a fire veri\u015fini g\u00f6zler \u00f6n\u00fcne serdi\u011fi bir d\u00fcnyada ya\u015f\u0131yoruz. Gen\u00e7ler \u201caktivist\u201d kat\u0131l\u0131mc\u0131 demokrasilerinin kar\u015f\u0131 tezine- nihilist ama\u00e7larla ger\u00e7ekle\u015ftirilen bombalamalar ve cinayetlere \u00e7evrildi\u011fine \u015fahit oldular. Ge\u00e7mi\u015fin her derde deva siyasi ila\u00e7lar\u0131, mesela Bol\u015fevik ve \u00c7in devrimleri tarih oldu ve ba\u015fka ba\u015fka adlarla an\u0131l\u0131r oldu. \u00d6zg\u00fcrl\u00fck aray\u0131\u015f\u0131 rotas\u0131n\u0131, hedefini kaybetti. Gen\u00e7ler, tutulduklar\u0131 bilgi ve olay bombard\u0131man\u0131n alt\u0131nda ezilip, d\u00fcnyay\u0131 bir sarmal halinde d\u00f6nen, insan\u0131n zaman\u0131n ba\u015flang\u0131c\u0131ndan bu yana ayn\u0131 \u015feyi, anlaml\u0131 bir ya\u015fam bi\u00e7imini arad\u0131\u011f\u0131, bir t\u0131marhane olarak g\u00f6r\u00fcr oldular. \u0130nsano\u011flu dinlerle, siyasi felsefe sistemleriyle, Newton\u2019un kurdu\u011fu gibi bilimsel sistemler kurarak ya da t\u00fcrl\u00fc t\u00fcrl\u00fc ideolojilerle daha kesin bir rota aram\u0131\u015ft\u0131r. \u0130\u015fte, \u201ct\u00fcm par\u00e7alar\u0131 birle\u015ftirmek\u201d kli\u015fesinin ard\u0131nda yatan da budur, yoksa insanlar bilmiyorlar m\u0131 ki, t\u00fcm de\u011ferler, etkenler g\u00f6reli, ak\u0131\u015fkan, de\u011fi\u015fkendir ve \u201cT\u00fcm par\u00e7alar\u0131 birle\u015ftirmek\u201d ancak g\u00f6reli olarak m\u00fcmk\u00fcnd\u00fcr. Par\u00e7alar, t\u0131pk\u0131 bir kaleydoskopun de\u011fi\u015fen g\u00f6r\u00fcnt\u00fcs\u00fc gibi de\u011fi\u015fip birlikte hareket edeceklerdir.<\/p>\n<p>Ge\u00e7mi\u015fte hem entelekt\u00fcel a\u00e7\u0131dan hem de fiziksel a\u00e7\u0131dan d\u00fcnya \u00e7ok daha k\u00fc\u00e7\u00fck, basit ve d\u00fczenliydi. \u0130nsana inan\u0131l\u0131r geliyordu. Bug\u00fcn her \u015fey o kadar karma\u015f\u0131k ki anla\u015f\u0131l\u0131rl\u0131\u011f\u0131n\u0131 yitirdi. Bir insan i\u00e7in aya \u00e7\u0131kmak di\u011ferleri sosyal yard\u0131m kuyru\u011funda beklerken ya da Vietnam\u2019da \u00f6zg\u00fcrl\u00fck ad\u0131na, yolsuz bir diktat\u00f6rl\u00fck i\u00e7in insan \u00f6ld\u00fcr\u00fcp, can verirken nas\u0131l bir anlam ta\u015f\u0131yabilir ki? Bunlar insan\u0131n \u00e7\u0131lg\u0131nl\u0131k \u00e7amuruna saplanm\u0131\u015fken y\u00fcce bir de\u011fere tutundu\u011fu anlard\u0131r. Kurulu d\u00fczen intihara e\u011filimli. T\u0131pk\u0131 a\u015f\u0131r\u0131 soldan baz\u0131 ki\u015filer gibi. Tek fark, bu sistemin a\u015f\u0131r\u0131 solun asla olamayaca\u011f\u0131 kadar y\u0131k\u0131c\u0131 olabilmesi. \u00c7aresizlik ve umutsuzlu\u011fun sonunda \u00f6l\u00fcm vard\u0131r. \u015eu an da t\u00fcm \u00fclke \u00fczerinde havada as\u0131l\u0131 bir \u00f6l\u00fcm duygusu var.<\/p>\n<p>G\u00fcn\u00fcm\u00fcz nesli t\u00fcm bunlar\u0131 kar\u015f\u0131s\u0131na alm\u0131\u015f ve \u201cBen \u00f6mr\u00fcm\u00fc ailemin ya da arkada\u015flar\u0131m\u0131n ge\u00e7irdi\u011fi gibi ge\u00e7irmek istemiyorum. Ben bir \u015fey yaratmak, kendim olmak, kendime \u00f6zg\u00fc bir \u015feyler yapmak, ben ya\u015famak istiyorum. Bir \u00f6nceki nesil bunlar\u0131 anlam\u0131yor ve daha k\u00f6t\u00fcs\u00fc de anlamak istemiyor. Ben bir bilgisayara girilen data, bir anketin istatisti\u011fi, ya da kredi kart kullan\u0131c\u0131s\u0131 bir se\u00e7menden ibaret olmak istemiyorum.\u201d Gen\u00e7lere g\u00f6re d\u00fcnya \u00e7\u0131ld\u0131rm\u0131\u015f ve \u00e7\u00f6k\u00fc\u015f halinde.<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTZDKdlcNI\/AAAAAAAAACU\/K--v3-avAwA\/s1600\/generation_gap.jpg\" rel=\"lightbox[105]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5360648104849010898\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 250px; height: 182px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTZDKdlcNI\/AAAAAAAAACU\/K--v3-avAwA\/s320\/generation_gap.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>\u00d6te yandan, bir \u00f6nceki neslin \u00fcyelerinin de kafalar\u0131 az kar\u0131\u015f\u0131k de\u011fil. \u00c7ok seslerinin \u00e7\u0131kmamas\u0131n\u0131n veya bilin\u00e7lenememelerinin nedeni belki de d\u00fcnyan\u0131n daha basit oldu\u011fu bir ge\u00e7mi\u015fe ka\u00e7malar\u0131d\u0131r. Bir g\u00fcn, bir \u015fekilde her \u015feyin yoluna girece\u011fi umuduyla eski de\u011ferlere tutunuyorlar. Zamane gen\u00e7lerinin kafa kar\u0131\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131n\u0131n zamanla ge\u00e7ece\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorlar. D\u00fcnyay\u0131 \u015fu haliyle \u00e7\u00f6zemedikleri i\u00e7in gen\u00e7 nesille her t\u00fcrl\u00fc tart\u0131\u015fmadan \u015fu \u00f6fke uyand\u0131ran \u201cbenim ya\u015f\u0131ma gelince anlars\u0131n\u201d kli\u015fesiyle ka\u00e7\u0131yorlar. Gen\u00e7lerden biri \u00e7\u0131k\u0131p da \u201cSen benim ya\u015f\u0131ma gelince, ki bu da hi\u00e7bir zaman demektir , i\u015fte o zaman anlayacaks\u0131n, yani hi\u00e7bir zaman anlamayacaks\u0131n.\u201d dese tepkileri ne olurdu merak ediyorum. Anlamak i\u00e7in \u00e7aba g\u00f6sterdiklerini iddia edenler \u201c\u00c7ocuklar\u0131mla veya arkada\u015flar\u0131yla konu\u015ftu\u011fumda onlara \u201cBak\u0131n s\u00f6yledi\u011finiz \u015feylerin \u00f6nemli oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum ve sayg\u0131 duyuyorum. Siz bana \u201cgeri kafal\u0131\u201d diyorsunuz, \u201c derdinizi anlamad\u0131\u011f\u0131m\u0131 neden bahsetti\u011finizden bile haberim olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131\u201d ve daha bir s\u00fcr\u00fc \u015fey s\u00f6yl\u00fcyorsunuz. Peki size kat\u0131ld\u0131m diyelim bu sefer ne istedi\u011finizi sorunca \u201cKendi istedi\u011fim \u015feyi yapmak istiyorum \u201c \u0130yi de nedir bu kendi istedi\u011finiz \u015fey? Daha iyi bir d\u00fcnya istedi\u011finizi s\u00f6yl\u00fcyorsunuz. Ne gibi? Sak\u0131n bar\u0131\u015f, sevgi ve di\u011fer z\u0131rvalar\u0131 anlatmay\u0131n \u00e7\u00fcnk\u00fc insan insand\u0131r, b\u00fcy\u00fcy\u00fcnce anlars\u0131n\u0131z. \u00dczg\u00fcn\u00fcm \u015fu \u201cbenim ya\u015f\u0131ma gelince\u201d c\u00fcmlelerinden kurmak istemezdim. Kesinlikle \u201cb\u00fcy\u00fcy\u00fcnce anlars\u0131n\u201d gibisinden bir \u015fey s\u00f6ylemek istemiyorum. S\u00f6ylediklerinize sayg\u0131 duyuyorum. Niye sustunuz \u00f6yle? Siz ne istedi\u011finizi biliyor musunuz ki? Neden bahsetti\u011finizi biliyor musunuz? Niye bir t\u00fcrl\u00fc bulu\u015fam\u0131yoruz?\u201d<\/p>\n<p>\u0130\u015fte buna nesiller aras\u0131ndaki u\u00e7urum deniyor.<\/p>\n<p>\u015eimdiki neslin istedi\u011fi \u015feyin asl\u0131nda \u00f6ncekilerin \u00f6teden beri istedi\u011finden bir fark\u0131 yok- bir anlam, d\u00fcnyan\u0131n ve ya\u015fam\u0131n ne oldu\u011funu anlamak- bir d\u00fczen i\u00e7in m\u00fccadele etme f\u0131rsat\u0131.<\/p>\n<p>E\u011fer gen\u00e7ler g\u00fcn\u00fcm\u00fczde Ba\u011f\u0131ms\u0131zl\u0131k Bildirgesini yaz\u0131yor olsalard\u0131, muhtemelen \u015f\u00f6yle ba\u015flard\u0131. \u201c\u0130nsanl\u0131k d\u0131\u015f\u0131 olaylar s\u0131ras\u0131nda\u201d ve verdikleri \u00f6rnekler Vietnam\u2019dan, ABD\u2019deki siyahilere, Latinlere, Porto Rico varo\u015flar\u0131na, g\u00f6\u00e7men i\u015f\u00e7ilere, Appalachia\u2019ya, d\u00fcnyada h\u00fck\u00fcm s\u00fcren nefrete, cehalete, hastal\u0131klara ve a\u00e7l\u0131\u011fa kadar uzan\u0131rd\u0131. Bu t\u00fcr bir liste insan\u0131n i\u015flerinin abs\u00fcrtl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcn ve ya\u015fam\u0131m\u0131z\u0131n e\u011fer varsa anlam\u0131n\u0131 bilmemekten do\u011fan o umutsuzlu\u011fun, bo\u015flukta kalm\u0131\u015fl\u0131\u011f\u0131n ve korkutucu yaln\u0131zl\u0131\u011f\u0131n alt\u0131n\u0131 \u00e7iziyor.<\/p>\n<p>Onlar de\u011ferlerden bahsederken bir neden aray\u0131\u015f\u0131 i\u00e7indeler. En az\u0131ndan bir s\u00fcreli\u011fine insanl\u0131\u011f\u0131n en b\u00fcy\u00fck sorusuna \u201cNeden buraday\u0131m?\u201d a bir yan\u0131t ar\u0131yorlar.<\/p>\n<p>Gen\u00e7ler kaotik d\u00fcnyalar\u0131na de\u011fi\u015fik \u015fekillerde tepki g\u00f6steriyorlar. Kimileri pani\u011fe kap\u0131l\u0131p ka\u00e7\u0131yor,<a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTZwzoF4NI\/AAAAAAAAACc\/dmWORg2tI7E\/s1600\/34haight-hippie.jpg\" rel=\"lightbox[105]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5360648888993046738\" style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 320px; height: 233px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTZwzoF4NI\/AAAAAAAAACc\/dmWORg2tI7E\/s320\/34haight-hippie.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a> zaten y\u0131k\u0131lacak sistemi kendi \u00e7\u00fcr\u00fcm\u00fc\u015fl\u00fc\u011f\u00fc ve yolsuzlu\u011fu i\u00e7inde rasyonalize ediyorlar, ka\u00e7\u0131yor, hippie ya da yippie oluyorlar, uyu\u015fturucu kullan\u0131yor, kom\u00fcnlerde ya\u015famay\u0131 deniyor, ka\u00e7mak i\u00e7in her \u015feyi yap\u0131yorlar. Kimileri anlams\u0131z, yenilgiye mahkum kavgalara girip, kurduklar\u0131 mant\u0131\u011f\u0131 sa\u011flamla\u015ft\u0131rmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131lar ki sonunda \u201cEh biz \u00fczerimize d\u00fc\u015feni yapmaya \u00e7abalad\u0131k\u201d diyebilsinler, sonra onlar da ka\u00e7t\u0131lar. Di\u011ferleri, vicdan azab\u0131ndan ne yapaca\u011f\u0131n\u0131 \u015fa\u015f\u0131r\u0131p \u00e7\u0131lg\u0131na d\u00f6nd\u00fcler. Bunlar Weathermen ve benzerleriydi ve b\u00fcy\u00fck ka\u00e7\u0131\u015f\u0131, intihar\u0131 se\u00e7tiler. Onlara s\u00f6yleyecek hi\u00e7bir s\u00f6z\u00fcm yok, yaln\u0131zca ac\u0131yorum , kimilerini de, \u00f6rne\u011fin \u00f6l\u00fc arkada\u015flar\u0131n\u0131 b\u0131rak\u0131p Cezayir\u2019e ya da ba\u015fka yerlere gidenleri de k\u00fc\u00e7\u00fcms\u00fcyorum.<\/p>\n<p>Bu kitap istenmeyen tavsiyeler verenin kibriyle yaz\u0131lmad\u0131. Bir\u00e7ok gencin Amerika\u2019da y\u00fczlerce kamp\u00fcste t\u00fcm gece s\u00fcren toplant\u0131larda bana sorduklar\u0131 sorular\u0131n cevab\u0131 deneyim ve tavsiyelerdir i\u00e7indekiler. Bu kitap m\u00fccadele etmeye kararl\u0131, ya\u015fama ba\u011fl\u0131 gen\u00e7 radikaller i\u00e7in yaz\u0131ld\u0131.<\/p>\n<p>Burada devrimden s\u00f6z ediyoruz, ayd\u0131nlatmadan de\u011fil, \u00e7ok y\u00fckse\u011fe veya al\u00e7a\u011fa at\u0131\u015f yaparak hedefi ka\u00e7\u0131rmak m\u00fcmk\u00fcn. Bir kere, devrim i\u00e7in de t\u0131pk\u0131 sevgi ya da mutluluk i\u00e7in oldu\u011fu gibi kurallar yok, ancak d\u00fcnyay\u0131 de\u011fi\u015ftirmek isteyen radikaller i\u00e7in kurallar var; politikada yer ve zamandan ba\u011f\u0131ms\u0131z \u00e7al\u0131\u015fan merkezi kavramlar var. Bunlar\u0131 bilmek sisteme pragmatik olarak h\u00fcc\u00fcm etmek i\u00e7in temel te\u015fkil ediyor. Bu kurallar ger\u00e7ek\u00e7i bir radikal olmakla i\u00e7i ge\u00e7mi\u015f s\u00f6zc\u00fckler, sloganlar kullan\u0131p, polise \u201cdomuz\u201d veya \u201cbeyaz fa\u015fist \u0131rk\u00e7\u0131\u201d diyen ve kendini ba\u015fkalar\u0131n\u0131n \u201cHa o mu! o ve onun gibiler \u201d dedirtecek ve kendinden so\u011futacak derecede kli\u015fele\u015ftiren, yaln\u0131zca s\u00f6ylemde radikal olmak aras\u0131ndaki \u00e7izgiyi belirliyor.<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTbEeEHQLI\/AAAAAAAAACk\/acQq8p1P-VM\/s1600\/Fig_-_Power_of_Communication.jpg\" rel=\"lightbox[105]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5360650326314008754\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 271px; height: 267px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTbEeEHQLI\/AAAAAAAAACk\/acQq8p1P-VM\/s320\/Fig_-_Power_of_Communication.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>Bir\u00e7ok gen\u00e7 aktivistin ileti\u015fim sanat\u0131n\u0131 anlayamamalar\u0131 felaket oldu. Bir ki\u015finin dinleyicisinin deneyimleri dahilinde konu\u015fmas\u0131-ve de\u011ferlerine tamamen sayg\u0131 duymas\u0131 ileti\u015fim kurmas\u0131 gibi temel bir fikrin kabaca anla\u015f\u0131lmas\u0131 bile Amerikan Bayra\u011f\u0131\u2019na sald\u0131r\u0131lar\u0131 ortadan kald\u0131rd\u0131. Eylem d\u00fczenleyen sorumlu biri bayra\u011fa ihanet edenin sistem oldu\u011funu ve bayra\u011f\u0131n kendisinin Amerika\u2019nin \u00f6zlem ve umutlar\u0131n\u0131n simgesi oldu\u011funu bilir ve bu mesaj\u0131 dinleyicisine sezdirirdi. \u0130leti\u015fimin bir di\u011fer kademesinde mizah son derece gerekli, \u00e7\u00fcnk\u00fc mizah yoluyla ciddiyetle sunulsa reddedilecek bir\u00e7ok fikir kabul g\u00f6r\u00fcr. Bug\u00fcnk\u00fc \u00fczg\u00fcn ve yaln\u0131z bir nesil. \u00c7ok az g\u00fcl\u00fcyor, i\u015fte trajik olan da bu.<\/p>\n<p>Ger\u00e7ek bir radikal i\u00e7in, kendi istedi\u011fini yapmak ancak toplum i\u00e7inde, insanlar i\u00e7in ve insanlarla birlikte m\u00fcmk\u00fcnd\u00fcr. Her \u015feyin insan\u0131n i\u015fi ne taraf\u0131ndan tutup, nereden ba\u015flayaca\u011f\u0131n\u0131 bilmez hale getirecek kadar birbirine ba\u011f\u0131ml\u0131 oldu\u011fu bir d\u00fcnyada, y\u0131llar y\u0131l\u0131 s\u00fcren yenilgiler ya\u015fand\u0131. \u00d6yle ki toplum kimi insanlar\u0131n \u00fcst\u00fcne \u00fcst\u00fcne gelmeye ba\u015flad\u0131 ve bu insanlar kendi i\u00e7lerine kapand\u0131lar, \u201ckendi istediklerini yapmaya\u201d odakland\u0131lar. Genellikle onlar\u0131 ak\u0131l hastanelerine kapat\u0131p \u015fizofren te\u015fhisi koyduk. Ger\u00e7ek bir radikal e\u011fer uzun sa\u00e7\u0131n ileti\u015fim ve organizasyona psikolojik bir engel te\u015fkil etti\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorsa sa\u00e7\u0131n\u0131 keser. E\u011fer Ortodoks Yahudi bir topluluk kuruyor olsayd\u0131k, toplant\u0131ya elimde jambonlu sandvi\u00e7le gitmezdim, tabi e\u011fer reddedilip ka\u00e7mak i\u00e7in bir bahane bulmu\u015f olmak istemiyorsam. Benim \u201cistedi\u011fim\u201d, e\u011fer bir \u00f6rg\u00fctlenme \u00e7abas\u0131ndaysam, toplumdaki insanlarla tam olarak ileti\u015fim halinde olmak. \u0130leti\u015fim yoksa asl\u0131nda sessiz kal\u0131yoruz demektir ve tarih boyunca boyun e\u011fmeye e\u015f g\u00f6r\u00fclm\u00fc\u015ft\u00fcr- \u015fu halde sisteme boyun e\u011fmeye.<\/p>\n<p>Bir organizat\u00f6r olarak d\u00fcnyay\u0131 g\u00f6rmek istedi\u011fim yerden de\u011fil, d\u00fcnya \u015fu an nas\u0131lsa oradan ba\u015flar\u0131m. D\u00fcnyay\u0131 oldu\u011fu gibi kabul ediyor olmam\u0131z hi\u00e7bir \u015fekilde onu olmas\u0131na inand\u0131\u011f\u0131m\u0131z hale getirme iste\u011fimizi azaltmaz, onu olmas\u0131n\u0131 istedi\u011fimiz y\u00f6nde de\u011fi\u015ftirmek i\u00e7in \u015fu an\u0131ndan ba\u015flamam\u0131z gerekiyor. Bu da sistemin i\u00e7inde \u00e7al\u0131\u015fmak demek.<\/p>\n<p>Sistemin i\u00e7inde \u00e7al\u0131\u015fman\u0131n bir nedeni daha var. Dostoyevski, insanlar\u0131n en \u00e7ok korktu\u011fu \u015feyin<a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTdCoKYXMI\/AAAAAAAAACs\/zOjOp4zFfAs\/s1600\/project%2Bprotest.jpg\" rel=\"lightbox[105]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5360652493688167618\" style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 320px; height: 212px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTdCoKYXMI\/AAAAAAAAACs\/zOjOp4zFfAs\/s320\/project%2Bprotest.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a> bir ad\u0131m atmak oldu\u011funu s\u00f6ylemi\u015ftir. Her t\u00fcrl\u00fc devrim niteli\u011findeki de\u011fi\u015fiklikten \u00f6nce, kitlelerde pasif, do\u011frulay\u0131c\u0131 ve kar\u015f\u0131 koymayan bir de\u011fi\u015fim tavr\u0131 gelmelidir. Hakim sistemde o kadar d\u00fc\u015f k\u0131r\u0131kl\u0131\u011f\u0131na u\u011fram\u0131\u015f, yenik, kay\u0131p ve gelece\u011fi sallant\u0131da hissetmeliler ki ge\u00e7mi\u015fi b\u0131rak\u0131p gelece\u011fi de\u011fi\u015ftirmeye istekli olsunlar. Bu kabul her devrime gerekli olan bir d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcmd\u00fcr. Bu d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm\u00fc ger\u00e7ekle\u015ftirmek organizat\u00f6r\u00fcn sistemin i\u00e7inde \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131n\u0131 gerektirir, yani yaln\u0131zca orta s\u0131n\u0131fta de\u011fil, y\u0131ll\u0131k gelirleri 5000 ile 10000 dolar aras\u0131nda de\u011fi\u015fen (1971) 70 milyon ki\u015fiyle yani Amerikan halk\u0131n\u0131n %40\u2019\u0131yla \u00e7al\u0131\u015fmak. \u00c7\u00fcnk\u00fc bu dilim memur veya i\u015f\u00e7i olarak tan\u0131mlanarak ba\u015ftan sav\u0131lamaz. Biraz pasif ve hafif de zorlay\u0131c\u0131 olmaya devam edecektir. E\u011fer onlarla ileti\u015fime girmezsek, onlar\u0131 ittifaka davet etmezsek, sa\u011f kanada ge\u00e7ecekler. Belki de bu ka\u00e7\u0131n\u0131lmaz ama bunun kendili\u011finden olmas\u0131na izin vermeyelim.<\/p>\n<p>Gen\u00e7lerimiz, amac\u0131 olan bir hareket i\u00e7in gerekli \u00f6n ko\u015fullar\u0131 yerine getirmek konusunda biraz sab\u0131rs\u0131z. Etkin bir \u00f6rg\u00fctlenme, an\u0131nda ve k\u00f6kl\u00fc bir de\u011fi\u015fim iste\u011fi y\u00fcz\u00fcnden bozuluyor, ya da daha \u00f6nce belirtti\u011fim gibi devrim de\u011fil ayd\u0131nlanma iste\u011fi y\u00fcz\u00fcnden. Bu t\u00fcr bir \u015feyi tiyatro eserlerinde g\u00f6r\u00fcr\u00fcr\u00fcz, birinci perdede ki\u015filer ve olay \u00f6rg\u00fcs\u00fc tan\u0131t\u0131l\u0131r, ikinci perdede oyun seyricinin ilgisini \u00fczerinde tutmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken ki\u015filer ve olay \u00f6rg\u00fcs\u00fc geli\u015fir ve son perdede iyi ve k\u00f6t\u00fc dramatik y\u00fczle\u015fmelerini ya\u015far ve d\u00fc\u011f\u00fcm \u00e7\u00f6z\u00fcl\u00fcr. Bug\u00fcn\u00fcn nesli birinci ve ikinci perdeyi atlay\u0131p dosdo\u011fru son perdeye ge\u00e7mek istiyor, bu durumda da oyundan s\u00f6z edilemiyor, yaln\u0131zca y\u00fczle\u015fme sevdas\u0131na y\u00fczle\u015fme- bir parlama ve karanl\u0131\u011fa geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u2026G\u00fc\u00e7l\u00fc bir bi\u00e7imde \u00f6rg\u00fctlenmek zaman al\u0131r. B\u0131kt\u0131r\u0131c\u0131d\u0131r ancak oyunun kural\u0131 budur. Oynamak istiyorsan yaln\u0131zca \u201c\u0130mparator\u2019a \u00f6l\u00fcm\u201d diye hayk\u0131rmak yetmez.<\/p>\n<p>Sistemin \u201ci\u00e7inde\u201d \u00e7al\u0131\u015fman\u0131n alternatifi nedir? \u201cSistemi y\u0131k!\u201d diyerek tonlarca s\u00f6ylemde kalan laf etmek, radikal hippiler gibi \u201cYap\u201d, \u201c\u0130stedi\u011fini Yap\u201d diye hayk\u0131rmak. Ba\u015fka: Bombalar? Sald\u0131r\u0131lar? Polis \u00f6ld\u00fcr\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcnde sessiz kalmak, daha ba\u015fkalar\u0131 \u00f6ld\u00fcr\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcnde \u201cfa\u015fist domuzlara ac\u0131ma\u201d diye hayk\u0131rmak? Polise sald\u0131r\u0131p, tuzak kurmak? Polis intihar\u0131? \u201cG\u00fc\u00e7 silah\u0131n namlusundan \u00e7\u0131kar\u201d derler, di\u011fer taraf t\u00fcm silahlara sahipken ne abs\u00fcrd bir yak\u0131nma. Lenin pragmatistti, s\u00fcrg\u00fcnden, zaman\u0131n Petrograd\u2019\u0131na d\u00f6nd\u00fc\u011f\u00fcnde Bol\u015feviklerin g\u00fcc\u00fc oy sand\u0131\u011f\u0131 vas\u0131tas\u0131yla ele ge\u00e7irmeye s\u0131cak bakt\u0131klar\u0131n\u0131 , ancak silahlar\u0131 da ele ge\u00e7irince bunu yeniden d\u00fc\u015f\u00fcneceklerini s\u00f6ylemi\u015fti. \u0130ki y\u00fczl\u00fc militan s\u00f6ylemler\u2026Mao\u2019dan, Castro\u2019dan, Che Guavera\u2019dan benzer laflar bizim, her \u015feyin bilgisayar ortam\u0131na ta\u015f\u0131nd\u0131\u011f\u0131, n\u00fckleer enerjiyle \u00e7al\u0131\u015fan, kitle ileti\u015fim toplumuza ancak Kennedy Havaalan\u0131nda bir jet pistinde giden fayton kadar alakal\u0131.<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTdiYS2oPI\/AAAAAAAAAC0\/520x9gWIZJA\/s1600\/542_NewsPGMPHov.jpg\" rel=\"lightbox[105]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5360653039184552178\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 266px; height: 226px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTdiYS2oPI\/AAAAAAAAAC0\/520x9gWIZJA\/s320\/542_NewsPGMPHov.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>Biz de radikal pragmatizm ad\u0131na, t\u00fcm bask\u0131lar\u0131yla bizim sistemimizde akl\u0131m\u0131zdakini belirtip, y\u00f6netimi ele\u015ftirebildi\u011fimizi, politikalar\u0131na kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131kabildi\u011fimizi ve bir siyasi muhalefet taban\u0131 olu\u015fturmak i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015fabilece\u011fimizi unutmayal\u0131m. Tabi ki, h\u00fck\u00fcmetin tacizleri yok de\u011fil, ama yine de g\u00f6reli bir m\u00fccadele \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc mevcut. Ben h\u00fck\u00fcmetime kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131kabilir, onu de\u011fi\u015ftirmek i\u00e7in \u00f6rg\u00fctlenebilirim. Moskova\u2019da, Pekin\u2019de, Havana\u2019da yap\u0131lanlardan \u00e7ok daha fazlas\u0131 olur bu. K\u0131z\u0131l Ordu\u2019nun \u201ck\u00fclt\u00fcr devrimine\u201d tepkisini ve \u00c7inli \u00fcniversite \u00f6\u011frencilerinin kaderini bir hat\u0131rlay\u0131n. Burada ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z bombalama olaylar\u0131 ya da mahkeme salonlar\u0131nda patlayan silahlar Rusya\u2019da,\u00c7in\u2019de ve K\u00fcba\u2019da b\u00fcy\u00fck bir temizli\u011fe ve kitle idamlar\u0131na neden olurdu. Bu y\u00fczden geni\u015f d\u00fc\u015f\u00fcnmeliyiz.<\/p>\n<p>Sistemden ba\u015flayaca\u011f\u0131z \u00e7\u00fcnk\u00fc siyasi \u00e7\u0131lg\u0131nl\u0131k s\u00f6z konusu de\u011filse ba\u015flayacak ba\u015fka bir yer yok. Devrimci de\u011fi\u015fiklik isteyenlerin i\u00e7in devrimin ard\u0131ndan reform hareketlerinin gelmesi gerekti\u011fini anlamas\u0131 son derece \u00f6nemli. Siyasi bir devrimin siyasi reformun deste\u011fi olmadan s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilece\u011fini varsaymak siyasette imkans\u0131z olan\u0131 istemek olur.<\/p>\n<p>\u0130nsanlar tan\u0131d\u0131k deneyimin g\u00fcvenli alan\u0131ndan aniden \u00e7\u0131kmaya g\u00f6n\u00fcll\u00fc olmazlar, kendi deneyimlerinden yeni olana ge\u00e7mek i\u00e7in bir k\u00f6pr\u00fcye ihtiya\u00e7 duyarlar. Devrim isteyen bir organizat\u00f6r kendi ya\u015fam\u0131n\u0131n hakim \u00e7izgilerini de\u011fi\u015ftirmeli, ajite etmeli, bug\u00fcnk\u00fc de\u011ferlerle ilgili hayal k\u0131r\u0131kl\u0131klar\u0131n\u0131, memnuniyetsizlikleri su y\u00fcz\u00fcne \u00e7\u0131kartmal\u0131 ve bir de\u011fi\u015fim f\u0131rt\u0131nas\u0131 olmasa da en az\u0131ndan pasif, do\u011frulay\u0131c\u0131 bir, kar\u015f\u0131 gelmeyen bir ortam haz\u0131rlamal\u0131d\u0131r.<\/p>\n<p>John Adams \u201cDevrim daha sava\u015f ba\u015flamadan ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131. Devrim insanlar\u0131n ak\u0131llar\u0131nda ve <a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTeHwAaXCI\/AAAAAAAAAC8\/IVUpEKBqblM\/s1600\/ist2_1997299-revolution-graffiti.jpg\" rel=\"lightbox[105]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5360653681204812834\" style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 320px; height: 320px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTeHwAaXCI\/AAAAAAAAAC8\/IVUpEKBqblM\/s320\/ist2_1997299-revolution-graffiti.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>kalplerindeydi. \u0130nsanlar\u0131n ilkelerinde, fikir ve duygular\u0131ndaki bu de\u011fi\u015fiklik ger\u00e7ek Amerikan Devrimi\u2019ydi.\u201d diye yazm\u0131\u015ft\u0131. \u00d6ncesinde bir reform olmayan bir devrim y\u0131k\u0131lmaya veya totaliter bir diktat\u00f6rl\u00fck olmaya mahkumdur.<\/p>\n<p>Bir reform milyonlarca insan\u0131n art\u0131k ge\u00e7mi\u015fin al\u0131\u015fkanl\u0131klar\u0131 ve de\u011ferleri kar\u015f\u0131s\u0131nda g\u00f6z\u00fcn\u00fcn a\u00e7\u0131lmas\u0131 anlam\u0131na geliyor. Bu insanlar neyin i\u015fe yarayaca\u011f\u0131n\u0131 bilmiyorlar belki, ancak, hakim sistemin kendini yok eden, insan\u0131 y\u0131ld\u0131ran ve umutsuzlu\u011fa d\u00fc\u015f\u00fcren bir sistem oldu\u011funu biliyorlar. De\u011fi\u015fim i\u00e7in harekete ge\u00e7meyecekler fakat harekete ge\u00e7enlere kar\u015f\u0131 da \u00e7\u0131kmayacaklar. \u0130\u015fte o zaman devrim zaman\u0131 gelmi\u015f demektir.<\/p>\n<p>Nedenleri ne olursa olsun, reformun tersini te\u015fvik edenler, a\u015f\u0131r\u0131 sa\u011f\u0131n m\u00fcttefikleri haline gelirler. Siyasi alanda birtak\u0131m a\u015f\u0131r\u0131 solcu gruplar o kadar abartt\u0131lar ki \u015fimdi a\u015f\u0131r\u0131 sa\u011fdan ay\u0131rt edilmez oldular. Bu bana, Hitlerin siyasete yeni at\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda, \u201cinsanc\u0131llar\u201d taraf\u0131ndan babas\u0131n\u0131n reddi ve \u00e7ocukluk \u00e7a\u011f\u0131nda ya\u015fanan travma sebebiyle affedilmesini hat\u0131rlat\u0131yor. Senat\u00f6r Robert Kennedy\u2019nin suikast\u0131n\u0131, Tate cinayetlerini, Marin County Mahkemesi\u2019ndeki cinayet ve adam ka\u00e7\u0131rma olaylar\u0131n\u0131 \u201cdevrimci hareket\u201d gibi g\u00f6stermeye \u00e7al\u0131\u015fanlar ancak siyasi maske alt\u0131nda bir psikozu saklamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yordur. Sonra milyonlarca insan \u201cEvet gidi\u015fat\u0131m\u0131z iyi de\u011fil ve bunu de\u011fi\u015ftirmek istiyorduk ama herhalde bu canice \u00e7\u0131lg\u0131nl\u0131k i\u00e7in de\u011fil- \u015fu anki gidi\u015fat ne kadar k\u00f6t\u00fc olursa olsun ondan daha iyidir.\u201d diyor ve b\u00f6ylece harekete s\u0131rt \u00e7evirmeye ba\u015fl\u0131yorlar. Geri ad\u0131m at\u0131p \u201cKamu d\u00fczeni\u201d ad\u0131na kitlelerin bask\u0131 alt\u0131na al\u0131nmas\u0131na raz\u0131 oluyorlar.<\/p>\n<p>1968 Demokratik Konvansiyonu\u2019nda Chicago Polis\u2019inin ve ordunun att\u0131\u011f\u0131 g\u00f6z ya\u015fart\u0131c\u0131 bombalar ve \u015fiddet i\u00e7eren m\u00fcdahaleleri s\u0131ras\u0131nda bir\u00e7ok \u00f6\u011frenci bana \u015fu soruyu sordu. \u201cHala sistemin i\u00e7inde \u00e7al\u0131\u015fmam\u0131z gerekti\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyor musun?\u201d<\/p>\n<p>Onlar New Hampshire\u2019da, Eugene Mc Carthy\u2019yle birlikte bulunan ve \u00fclkeyi ba\u015ftan ba\u015fa onunla gezen \u00f6\u011frencilerdi. Baz\u0131lar\u0131 Los Angeles\u2019ta \u00f6ld\u00fcr\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcnde Robert Kennedy\u2019nin yan\u0131ndayd\u0131. Chicago\u2019da d\u00f6k\u00fclen ya\u015flar\u0131n \u00e7o\u011fu g\u00f6z ya\u015fart\u0131c\u0131 bombadan de\u011fildi. \u201cBay Alinsky, her referandumda m\u00fccadele verdik ve insanlar Vietnam\u2019a \u201cHay\u0131r\u201d oyu kulland\u0131. Konvansiyona bir bak\u0131n. Oyu takt\u0131klar\u0131 yok. Polise ve orduya bak\u0131n. Hala sistemin i\u00e7inde \u00e7al\u0131\u015fmam\u0131z\u0131 m\u0131 bekliyorsunuz?\u201d<\/p>\n<p>Amerikan ordusunu s\u00fcng\u00fcleriyle Amerikan gen\u00e7lerinin \u00fczerine y\u00fcr\u00fcd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc g\u00f6rmek beni \u00e7ok incitti. Ancak gen\u00e7 radikallere verdi\u011fim yan\u0131t\u0131n tek realist yan\u0131t oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum. \u015eu \u00fc\u00e7 \u015feyden birini yap\u0131n. Ya bir a\u011flama duvar\u0131 bulup kendinize ac\u0131y\u0131n. Ya psikopat olup etraf\u0131 bombalamaya ba\u015flay\u0131n, bu da yaln\u0131zca insanlar\u0131 sa\u011fa itecektir. Ya da bir ders \u00e7\u0131kar\u0131n. Eve d\u00f6n\u00fcn \u00f6rg\u00fctlenin, g\u00fc\u00e7 biriktirin ve gelecek konvansiyonda sizler delege olun. O noktadan siyasi kirlenme yani Pentagon kirlenmesine giden yol hi\u00e7 de uzun de\u011fil.<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTgABHdGcI\/AAAAAAAAADE\/UIPXP94KMZI\/s1600\/March-21.jpg\" rel=\"lightbox[105]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5360655747382057410\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 296px; height: 183px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTgABHdGcI\/AAAAAAAAADE\/UIPXP94KMZI\/s320\/March-21.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>Bu yaln\u0131zca siyasi aday belirleme meselesi de\u011fil. \u0130pin ucunu hi\u00e7 gev\u015fetmemek gerekiyor. Radikaller Franklin D. Roosevelt\u2019in bir reform delegasyonuna cevab\u0131n\u0131 hat\u0131rlar\u0131nda tutmal\u0131, \u201c Peki beni ikna ettiniz. \u015eimdi devam edin ve bana bask\u0131 yapin!\u201d Eylem, ate\u015fin s\u00f6nmesine izin vermemekten do\u011far. Hi\u00e7bir siyasi, bir meseleyi yeterince \u0131s\u0131tmay\u0131 ba\u015farm\u0131\u015fsan\u0131z onun \u00fczerinde uzun s\u00fcre bir \u015fey yapmadan duramayacakt\u0131r.<\/p>\n<p>Vietnam konusunda \u00fclkemizin insanl\u0131k tarihinde topluca \u201c Hatal\u0131yd\u0131k! Yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z \u015fey korkun\u00e7tu. Bir kere ba\u015flad\u0131k ve her gittik\u00e7e daha da sapland\u0131k ve her a\u015famada kalmak i\u00e7in bahaneler yaratt\u0131k\u201d diyebilen ilk \u00fclke olarak g\u00f6rmeyi istiyorum. Bedelin bir k\u0131sm\u0131n\u0131 44.000 Amerikal\u0131\u2019n\u0131n can\u0131yla \u00f6dedik. Hint \u00c7ini insanlar\u0131 ya da kendi insanlar\u0131m\u0131z i\u00e7in, olanlar\u0131 tazmin etmek ad\u0131na yap\u0131lacak bir \u015fey yok; ancak deneyece\u011fiz. D\u00fcnyam\u0131z art\u0131k re\u015fit oldu ve art\u0131k \u00e7ocuk\u00e7a bir gururu ve kibri b\u0131rak\u0131p \u201chatal\u0131\u201d oldu\u011fumuzu kabul etmek bir zay\u0131fl\u0131k ya da yenilgi g\u00f6stergesi de\u011fil. Bu t\u00fcr bir itiraf t\u00fcm \u00fclkelerin d\u0131\u015f politika kavramlar\u0131n\u0131 alt \u00fcst edecek ve yeni bir d\u00fcnya d\u00fczenine giden kap\u0131y\u0131 aralayacakt\u0131r. Bizim Vietnam\u2019a alternatifimiz budur ve bunun d\u0131\u015f\u0131nda her \u015fey eski derme \u00e7atma siyasi tablo olacakt\u0131r. E\u011fer bu ger\u00e7ekle\u015firse Vietnam bir \u015fekilde bo\u015fa ya\u015fanmam\u0131\u015f olabilir.<\/p>\n<p>Sistemimizle ilgili son bir s\u00f6z. Demokrasi ideali \u00f6zg\u00fcrl\u00fck, e\u015fitlik, ba\u011f\u0131ms\u0131z se\u00e7imden gelen \u00e7o\u011funlu\u011fun hakimiyeti, az\u0131nl\u0131k haklar\u0131n\u0131n korunmas\u0131 ve din, ekonomi, siyaset konular\u0131nda k\u00f6r\u00fc k\u00f6r\u00fcne h\u00fck\u00fcmete ba\u011fl\u0131l\u0131ktan \u00e7\u0131k\u0131p farkl\u0131 ba\u011fl\u0131l\u0131klara sahip olabilmektir. Demokrasi ruhu, bireye \u00f6nem ve de\u011fer verilmesi ve bireyin potansiyelinin elverdi\u011fi en y\u00fcksek sonuca ula\u015fabilece\u011fi bir d\u00fcnyaya duyulan inan\u00e7t\u0131r.<\/p>\n<p>B\u00fcy\u00fck f\u0131rsatlar hep b\u00fcy\u00fck tehlikeleri beraberinde getirir. Yok olma olas\u0131l\u0131\u011f\u0131 her zaman yarat\u0131m eyleminde sakl\u0131 durur. Bu y\u00fczden \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcn en b\u00fcy\u00fck d\u00fc\u015fman\u0131 bireyin ta kendisidir.<\/p>\n<p>Ba\u015ftan beri insanlar demokrasi idealinin hem zaaf\u0131 hem g\u00fcc\u00fc olmu\u015ftur. \u0130nsanlar ba\u015fkalar\u0131n<a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTgyzvw_PI\/AAAAAAAAADM\/JM4I0F75wjo\/s1600\/Democracy1.JPG\" rel=\"lightbox[105]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5360656619966364914\" style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 262px; height: 320px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/SmTgyzvw_PI\/AAAAAAAAADM\/JM4I0F75wjo\/s320\/Democracy1.JPG\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>\u0131n \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc garanti alt\u0131na almak i\u00e7in kendi \u00e7\u0131karlar\u0131n\u0131n bir k\u0131sm\u0131ndan feragat etmiyorlarsa \u00f6zg\u00fcr olmazlar. Demokrasinin bedeli t\u00fcm insanlar\u0131 ortak bir iyi anlay\u0131\u015f\u0131 i\u00e7in s\u00fcrd\u00fcrd\u00fckleri aray\u0131\u015ft\u0131r. 135 y\u0131l \u00f6nce Tocqueville vatanda\u015flar\u0131n birey olarak kendilerini y\u00f6netme i\u015fine dahil olmamalar\u0131 halinde kendi kendini y\u00f6netmenin ortadan kaybolaca\u011f\u0131 uyar\u0131s\u0131nda bulunmu\u015ftur. Vatanda\u015f\u0131n kat\u0131l\u0131m\u0131 g\u00f6n\u00fcll\u00fcl\u00fck \u00fczerine kurulu bir toplumda canland\u0131r\u0131c\u0131 bir ruh ve g\u00fc\u00e7t\u00fcr.<\/p>\n<p>Burada demokrasi inanc\u0131n\u0131 ikrar edip, karar alma y\u00fck\u00fcn\u00fc ta\u015f\u0131maktan kurtulacaklar\u0131 karanl\u0131k ba\u011f\u0131ml\u0131l\u0131k g\u00fcvencesi i\u00e7in yan\u0131p tutu\u015fan ki\u015filer i\u00e7in endi\u015fe ta\u015f\u0131m\u0131yoruz. B\u00fcy\u00fcmek istemediklerinden ya da b\u00fcy\u00fcmekten aciz olduklar\u0131ndan dolay\u0131 \u00e7ocuk ve ba\u011f\u0131ml\u0131 kalmak istiyorlar. B\u00fcy\u00fcmek isteyenler te\u015fvik edilmeli, di\u011ferleri i\u00e7inse hata sistemde de\u011fil kendilerinde.<\/p>\n<p>Burada as\u0131l, ilgi ve f\u0131rsat eksikli\u011finden dolay\u0131 hayal k\u0131r\u0131kl\u0131\u011f\u0131na u\u011fram\u0131\u015f veya vatanda\u015fl\u0131\u011f\u0131n say\u0131s\u0131z sorumluluklar\u0131nda yer almayan ve ba\u015fkalar\u0131n\u0131n belirledi\u011fi hayatlara boyun e\u011fen b\u00fcy\u00fck \u00e7o\u011funluk bizi vahim derecede endi\u015felendiren. Demokraside bir vatanda\u015f olarak \u201ckimli\u011fini\u201d kaybedince bir insan olarak kimli\u011fini kaybetmeye ramak kalm\u0131\u015f demektir. \u0130nsanlar bu hayal k\u0131r\u0131kl\u0131\u011f\u0131na tepkisiz kalarak tepki veriyorlar. \u0130nsan\u0131n vatanda\u015fl\u0131\u011f\u0131n getirdi\u011fi g\u00fcnl\u00fck rutin g\u00f6revlerden kopmas\u0131 demokrasi i\u00e7in b\u00fcy\u00fck bir ac\u0131d\u0131r.<\/p>\n<p>\u0130nsan g\u00f6revlerinden el etek \u00e7ektiklerinde ya da b\u00fcy\u00fck bir \u015fehrin vatanda\u015f\u0131 kat\u0131lmak istese de bunun olana\u011f\u0131n\u0131 bulamad\u0131klar\u0131nda, i\u015fte orada, vahim bir durum vard\u0131r. Bu ki\u015filer duyars\u0131zl\u0131\u011fa, isimsizli\u011fe ve ki\u015filiksizle\u015ftirmeye mahkum olmu\u015f demektir. Sonu\u00e7 olarak kamu yetkililerine ba\u011f\u0131ml\u0131 hale gelecek ve sivil fel\u00e7 ortaya \u00e7\u0131kacakt\u0131r.<\/p>\n<p>Zaman zaman kap\u0131m\u0131za d\u0131\u015far\u0131dan gelen d\u00fc\u015fmanlar dayand\u0131 ama i\u00e7erdeki d\u00fc\u015fman ancak insan\u0131n kendine olan ve gelece\u011fine y\u00f6n verebilece\u011fine dair inanc\u0131n\u0131n yok edilmesinden de y\u0131k\u0131c\u0131 trajediler do\u011furabilecek o sinsi ve k\u00f6t\u00fc huylu uyu\u015fukluk her zaman mevcuttu.<\/p>\n<p>Bug\u00fcnk\u00fc nesli selaml\u0131yorum. Gen\u00e7li\u011finizin en \u00f6nemli par\u00e7alar\u0131ndan birinden, kahkahan\u0131zdan hi\u00e7 vazge\u00e7meyin. Kahkahan\u0131z\u0131- g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015fe bak\u0131l\u0131rsa \u00e7o\u011fu gencin kaybetti\u011fi gibi- kaybetmeyin. Ona ihtiyac\u0131n\u0131z var. Birlikte, arad\u0131\u011f\u0131m\u0131z \u015feylerin, kahkahan\u0131n, g\u00fczelli\u011fin, sevginin ve yaratma f\u0131rsat\u0131n\u0131n bir k\u0131sm\u0131n\u0131 bulabiliriz.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/latter-rain.com\/ltrain\/alinski.htm\">Saul Alinsky<\/a><\/p>\n<p>Ceviren: Didem<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Prensese Mektuplar, unlu aktivist ve yazar Saul Alinsky&#8217;nin 1971 yilinda yayinlanan &#8220;Radikaller icin Kurallar&#8221; isimli kitabinin onsozunu prensesin duygularinin mutercumani Didem&#8217;in cevirisi ile sizlerle paylasmaktan kivanc duyar. Her aktivistin uzerine dusunmesi gereken cok onemli noktalara degindigine inandigimiz Alinsky&#8217;nin bu yazisini ilgisini cekebilecegini dusundugunuz herkesle paylasasiniz, baska bloglarda, websayfalarinda yayinlayasiniz. [&#8230;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":3672,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,450],"tags":[570,573,571,572,569,568],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/07\/alinksy-rfr.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/105"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=105"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/105\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3672"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=105"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=105"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=105"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}