{"id":1056,"date":"2010-04-16T23:37:23","date_gmt":"2010-04-16T20:37:23","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=1056"},"modified":"2011-04-04T16:07:03","modified_gmt":"2011-04-04T13:07:03","slug":"david-lynch-usulu-scooby-doo-twin-peaks","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/04\/david-lynch-usulu-scooby-doo-twin-peaks.html","title":{"rendered":"David Lynch usul\u00fc Scooby Doo: Twin Peaks"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: left;\">Zeki, \u00e7evik, k\u0131vrak ze<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/twin_peaks_fire_walk_with_me2.jpg\" rel=\"lightbox[1056]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft  size-medium wp-image-1174\" title=\"twin_peaks_fire_walk_with_me\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/twin_peaks_fire_walk_with_me2-207x300.jpg\" alt=\"\" width=\"151\" height=\"221\" \/><\/a>kal\u0131, psi\u015fik bir dedektif&#8230; Ona her t\u00fcrl\u00fc destek olan, naif g\u00f6r\u00fcn\u00fcml\u00fc ama yeri geldi\u011finde insiyatif almakla kalmay\u0131p FBI&#8217;a ba\u011fl\u0131 \u00e7al\u0131\u015fan bir adli doktoru yumruklamaktan \u00e7ekinmeyen ama yer yer \u015f\u00fcpheli davran\u0131\u015flarda bulunan kasaba \u015ferifi&#8230; Ve ak\u0131l almaz abs\u00fcrdl\u00fcklerle dolu kasaba sakinleri&#8230;. Twin Peaks&#8230;<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">David Lynch&#8217;in 1990 y\u0131l\u0131nda 29 b\u00f6l\u00fcm olarak \u00e7ekti\u011fi dizinin senaryosu, salt kendisinin<em><em> d\u00e2hi<\/em><\/em> kafas\u0131ndaki detaylar\u0131 geni\u015f geni\u015f g\u00f6rsele d\u00f6kmesi i\u00e7in yaz\u0131lm\u0131\u015f zann\u0131mca. Zira 45 dakikal\u0131k tam 29 b\u00f6l\u00fcm, n\u00fcfusu 51,000 olan bir Amerikan kasabas\u0131&#8217;ndaki tek bir cinayeti \u00e7\u00f6zmek \u00fczerine \u00e7ekilmi\u015f! Karakterlerden, ba\u015f kahraman\u0131m\u0131z dedektif de dahil, bir k\u0131sm\u0131n\u0131n psi\u015fik halleri ve do\u011fa\u00fcst\u00fc deneyimleri ile birlikte bunlar\u0131n cinayetlerde baya\u011fa ciddi ciddi ipucu olarak kullan\u0131lmas\u0131 olaylar zincirini iyice karma\u015f\u0131kla\u015ft\u0131r\u0131yor. Lynch abimizin fantazilerini zaman\u0131n kli\u015fe senaryosu \u00fczerine kurmas\u0131, kendisine hem izleyiciyi ekrana ba\u011flama garantisi vermi\u015f hem de ekrana ba\u011flad\u0131\u011f\u0131 izleyiciyi cinler, devler, c\u00fcceler, k\u0131rm\u0131z\u0131 kadife perdeler, seksi kad\u0131nlar, tan\u0131kl\u0131k eden odunlarla g\u00fclme, gerilme ve mest olmayla tiksinme aras\u0131nda bir yerde b\u0131rakabilme \u015fans\u0131n\u0131 vermi\u015f.<!--more--><\/p>\n<p>\u0130nternet ortamlar\u0131nda kimilerinin 90&#8217;l\u0131 y\u0131llar\u0131n &#8220;Lost&#8221;u diye bahsetti\u011fi dizi, \u00e7\u00f6z\u00fcme g\u00f6t\u00fcren ipu\u00e7lar\u0131n\u0131n bir \u00f6nceki ipu\u00e7ta beliren karakter taraf\u0131ndan yanl\u0131\u015fl\u0131kla ortaya \u00e7\u0131kar\u0131lmas\u0131 durumu sebebiyle bana 90lardan hat\u0131r\u0131mda g\u00f6r\u00fcnt\u00fcs\u00fc, dama\u011f\u0131mda tad\u0131 kalan, Pazar g\u00fcnleri  ka\u00e7\u0131rmad\u0131\u011f\u0131m Cinayet Dosyas\u0131 (bkz. Jessica Fletcher. Hat\u0131rlamayan var m\u0131  bu tonton, iyi niyetli ama burnunu her t\u00fcrl\u00fc cinayete sokan yazar  teyzeyi?) dizisini ve Scooby Doo \u00e7izgi filmini (bir grup gen\u00e7 \u00e7ocu\u011fun esrar perdesini aralamak i\u00e7in \u00e7aba harcad\u0131\u011f\u0131 ama her olay\u0131n gruptaki \u00e7ok bilmi\u015f, k\u0131sa sa\u00e7l\u0131, g\u00f6zl\u00fckl\u00fc k\u0131z taraf\u0131ndan \u00e7\u00f6z\u00fcld\u00fc\u011f\u00fc \u00e7izgi film hani) hat\u0131rlatt\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in kendi kendime daha bir e\u011flendim.<\/p>\n<p>Play&#8217;e bas ve okumaya devam et!<br \/>\n<!-- Begin MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\r\n<div align=\"left\" id=\"playerMini1\">\r\n  <object classid=\"clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab\" width=\"73\" height=\"30\">\r\n    <param name=\"wmode\" value=\"transparent\">\r\n    <param name=\"movie\" value=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\" \/>\r\n<param name=\"FlashVars\" value=\"autoPlay=no&amp;soundPath=https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/01-Twin-Peaks-Theme.mp3?var1=mp3\/no&amp;overColor=#1FBF26&amp;playerSkin=3\"\/>\r\n<!--[if !IE]> <-->\r\n<script type=\"text\/javascript\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/swfobject.js\"><\/script>\r\n\t\t\r\n<div id=\"flashPlayerplayerMini1\">\r\n<img src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/img\/noflash.gif\" alt=\"Flash required \" \/>\r\n<\/div>\r\n\r\n<script type=\"text\/javascript\">\r\n   var so = new SWFObject(\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\", \"mymovie\", \"73\", \"30\", \"7\", \"#FFFFFF\");  \r\n   so.addParam(\"wmode\", \"transparent\")\r\n   so.addVariable(\"autoPlay\",\"no\")\r\n   so.addVariable(\"overColor\",\"#1FBF26\")\r\n   so.addVariable(\"playerSkin\",\"3\")\r\n   so.addVariable(\"soundPath\",\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/01-Twin-Peaks-Theme.mp3?var1=mp3\/no\")\r\n   so.write(\"flashPlayerplayerMini1\");\r\n<\/script>    \r\n<!--> <![endif]-->\r\n<\/object><\/div>\r\n\r\n<!-- End MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"--><\/p>\n<p>Herkesin di\u011ferlerinin ne yapt\u0131\u011f\u0131n\u0131 her an bilebildi\u011fi k\u00fc\u00e7\u00fcc\u00fck bir kasabada, s\u0131rlar\u0131 olan gen\u00e7 ve g\u00fczel bir k\u0131z cinayete kurban gitti\u011finde katili bulmak hi\u00e7 de sand\u0131\u011f\u0131n kadar kolay olmayabilir. Hatta \u00e7ete adamlar\u0131n\u0131n ortada kol gezdi\u011fi, uyu\u015fturucu mafyas\u0131n\u0131n her k\u00f6\u015fe ba\u015f\u0131nda adam\u0131n\u0131n bekledi\u011fi b\u00fcy\u00fck bir kentteki katili bulmaktan bile zor olabilir. K\u00fc\u00e7\u00fck kasabadaki bu cinayetin \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fcndeki sorun, \u015ferif ve davadan sorumlu FBI ajan\u0131 d\u0131\u015f\u0131ndaki kasaba sakinlerinin de bu cinayetin \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fc i\u00e7in i\u015f g\u00fczarl\u0131k yapmaya giri\u015fmesidir. Bunun sebebi yaln\u0131zca \u00f6ld\u00fcr\u00fclen k\u0131za ait s\u0131rlar\u0131n \u00f6l\u00fcm\u00fc ard\u0131ndan tek tek y\u00fczeye \u00e7\u0131kmas\u0131 de\u011fil, ayn\u0131 zamanda katille birlikte cinayete sebep olan karakterler ortaya \u00e7\u0131kmad\u0131k\u00e7a rahata kavu\u015fmayacak gen\u00e7 k\u0131z\u0131n ruhunun kasaba sakinlerine rahat vermemesidir.<\/p>\n<p>Twin Peaks kasabas\u0131 ve esrarengiz ormanlar\u0131n tan\u0131kl\u0131k etti\u011fi birbiriyle ba\u011flant\u0131l\u0131 olaylar zinciri i\u00e7inde Laura Palmer cinayetini \u00e7\u00f6zmeye \u00e7al\u0131\u015fan FBI ajan\u0131 Cooper&#8230; Cooper, olaylar\u0131n arkas\u0131ndaki s\u0131r perdesini kald\u0131rmak i\u00e7in k\u0131vrak zekas\u0131 ve dedektiflikteki becerisi d\u0131\u015f\u0131nda mistik y\u00f6n\u00fcn\u00fc de kullanarak (daha \u00f6nemlisi bunu kendine k\u0131lavuz etmekten \u00e7ekinmeden) cinayetin bile\u015fenlerini bir bir ortaya \u00e7\u0131kartt\u0131k\u00e7a bir \u015fekilde ucunun dokundu\u011fu kasaba halk\u0131, gidi\u015fata burnunu sokarak i\u015fi i\u00e7inden \u00e7\u0131k\u0131lmaz bir hale sokmaktan geri kalmaz.<\/p>\n<p>Ve Laura Palmer&#8230;<\/p>\n<p>S\u00fcrekli ayn\u0131 (\u015fu yanda g<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/laurapalmer.jpg\" rel=\"lightbox[1056]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-1154\" title=\"laurapalmer\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/laurapalmer-235x300.jpg\" alt=\"\" width=\"173\" height=\"222\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/laurapalmer-235x300.jpg 235w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/laurapalmer-803x1024.jpg 803w\" sizes=\"(max-width: 173px) 100vw, 173px\" \/><\/a>\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcn) vesikal\u0131k resmiyle kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya geldi\u011fimiz, sar\u0131\u015f\u0131n masum y\u00fczl\u00fc gen\u00e7 k\u0131z hayattayken Twin Peaks&#8217;de d\u00f6nen uyu\u015fturucu ticaretinden, fuhu\u015fa, zengin i\u015f adamlar\u0131n\u0131n metresli\u011fini yapmaktan, i\u00e7ine kapan\u0131k sosyopatlar\u0131 s\u0131rda\u015f edinmeye\u00a0 kadar pek \u00e7ok ortama girip \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131r. Bu y\u00fczden de cinayetiyle ilgili pek \u00e7ok ipucunun kasaban\u0131n farkl\u0131 noktalar\u0131nda sakl\u0131 kalmas\u0131, Laura Palmer&#8217;la herhangi bir m\u00fcnasebeti olmu\u015f her bir ki\u015fiyi ilgilendirdi\u011fi i\u00e7in \u00f6nemlidir.<\/p>\n<p>David Lynch, bu karakter \u00fczerinden kurgulad\u0131\u011f\u0131 dizide Laura&#8217;n\u0131n ruhunu ya\u015farken bir t\u00fcrl\u00fc rahat etmemi\u015f, \u00f6ld\u00fc\u011f\u00fcnde de di\u011ferlerini rahat ettirmeyecek bir karabela gibi yans\u0131tm\u0131\u015f. B\u00f6ylece cinayetin \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fcn\u00fc zorla\u015ft\u0131ran kasaba sakinleri ile birbirini tamamlayarak \u00e7\u00f6z\u00fcme g\u00f6t\u00fcren do\u011fa\u00fcst\u00fc olaylar sanki &#8220;iyi&#8221; ve &#8220;k\u00f6t\u00fc&#8221; gibi g\u00f6sterilmi\u015f. Ula\u015f\u0131lmak istenen mutlu son, cinayetin \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fcyle birlikte su\u00e7lular\u0131n cezas\u0131n\u0131 \u00e7ekmesi ile Laura&#8217;n\u0131n ruhunun rahata kavu\u015fmas\u0131 ve Twin Peaks kasabas\u0131n\u0131n bu karabeladan sonsuza dek kurtulmas\u0131 gibi geliyor izlerken.<\/p>\n<p>Daha fazla anlat\u0131p esrar\u0131 bozmayay\u0131m&#8230; Dizinin t\u00fcm keyfi ve seni ba\u015f\u0131na oturtup 45 dakikal\u0131k 3 b\u00f6l\u00fcm\u00fc arka arkaya izlemeni sa\u011flayan olay bu ne de olsa. Ha bir de, bir rivayete g\u00f6re b\u00f6l\u00fcmler \u00e7ekilirken oyuncular\u0131n katilin kim oldu\u011fundan haberleri yokmu\u015f. Bana \u00f6yle geliyor ki, Lynch&#8217;in kendisinin de senaryoyu yazmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131nda bundan haberi yoktu. \u0130zlerken, her b\u00f6l\u00fcmde bir karakterin katil oldu\u011funa seni o kadar ikna ediyor ki bir sonraki b\u00f6l\u00fcmde bu adam\u0131n nas\u0131l masum \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131na \u015fa\u015f\u0131r\u0131yorsun.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Zeki, \u00e7evik, k\u0131vrak zekal\u0131, psi\u015fik bir dedektif&#8230; Ona her t\u00fcrl\u00fc destek olan, naif g\u00f6r\u00fcn\u00fcml\u00fc ama yeri geldi\u011finde insiyatif almakla kalmay\u0131p FBI&#8217;a ba\u011fl\u0131 \u00e7al\u0131\u015fan bir adli doktoru yumruklamaktan \u00e7ekinmeyen ama yer yer \u015f\u00fcpheli davran\u0131\u015flarda bulunan kasaba \u015ferifi&#8230; Ve ak\u0131l almaz abs\u00fcrdl\u00fcklerle dolu kasaba sakinleri&#8230;. Twin Peaks&#8230; David Lynch&#8217;in 1990 y\u0131l\u0131nda 29 b\u00f6l\u00fcm olarak \u00e7ekti\u011fi dizinin senaryosu, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":3842,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[18,10],"tags":[174,171,173,172],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/tpbworta.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1056"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1056"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1056\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3842"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1056"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1056"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1056"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}