{"id":1059,"date":"2010-03-30T18:00:04","date_gmt":"2010-03-30T15:00:04","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=1059"},"modified":"2011-04-04T17:42:42","modified_gmt":"2011-04-04T14:42:42","slug":"bahar-temizligi","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/03\/bahar-temizligi.html","title":{"rendered":"Bahar temizli\u011fi"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/War.jpg\" rel=\"lightbox[1059]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-888\" title=\"War\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/War-230x300.jpg\" alt=\"\" width=\"230\" height=\"300\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/War-230x300.jpg 230w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/War.jpg 400w\" sizes=\"(max-width: 230px) 100vw, 230px\" \/><\/a>Ben bir karar verdim. Askere gidiyorum. Orta s\u0131n\u0131fa mensup, ailesinden milliyet\u00e7i dogmalarla b\u00fcy\u00fcmemi\u015f her t\u00fcrk insan\u0131 gibi ben de askerli\u011fe hayat\u0131m\u0131n \u00fczerine devletin koydu\u011fu bir ipotek g\u00f6z\u00fcyle bak\u0131yorum. G\u00fcr\u00fclt\u00fcl\u00fc pat\u0131rt\u0131l\u0131 u\u011furlama t\u00f6renleriyle askere u\u011furlanan bir kitle var bu \u00fclkede. Ama di\u011fer yandan sessiz sedas\u0131z &#8220;\u015falteri kapat\u0131p&#8221; giderek askerli\u011fini yapan ve bu d\u00f6nemi bir daha hat\u0131rlamamak \u00fczere zihninin y\u00fcksek raflar\u0131na kald\u0131ran bir grup insan da var. <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/03\/olmadi-bir-daha-cagiralim-bakalim.html\">Deniz&#8217;in yaz\u0131s\u0131nda<\/a> anlatt\u0131\u011f\u0131 ruh haline uzun y\u0131llard\u0131r ben de girip \u00e7\u0131k\u0131yorum. \u0130dari bo\u015fluklar bulal\u0131m, yurtd\u0131\u015f\u0131na \u00e7\u0131kal\u0131m, gay taklidi yapal\u0131m da askerli\u011fi erteleyelim konulu konu\u015fmalar san\u0131r\u0131m hepinizin etraf\u0131nda bol miktarda d\u00f6n\u00fcyordur. Hatta ge\u00e7en g\u00fcn psikiyatri kitab\u0131ndan bir hastal\u0131\u011f\u0131 \u00e7al\u0131\u015fan bir tiyatrocunun psikiyatristleri dize getirip \u00e7\u00fcr\u00fck raporu ald\u0131\u011f\u0131 geyiklerini bile duydum.<\/p>\n<p>Deniz&#8217;in sonu\u00e7lar\u0131na katlanmak pahas\u0131na askere gitmeme karar\u0131n\u0131 sayg\u0131yla kar\u015f\u0131l\u0131yorum. Deniz itaat etmeyi, \u00f6ld\u00fcrmeyi ve \u00f6ld\u00fcrmenin e\u011fitimini almay\u0131 kendi vicdan\u0131na ayk\u0131r\u0131 buldu\u011fu i\u00e7in gitmiyor benim anlad\u0131\u011f\u0131m kadar\u0131yla. Bu \u00e7ok ciddi bireysel bir duru\u015f. \u0130nsan kendine olan sayg\u0131s\u0131n\u0131 korumak i\u00e7in bu t\u00fcr zor kararlar vermek zorunda kal\u0131yor. \u00c7ok sayg\u0131 duyuyorum. Benim bu konuda kafamda kurdu\u011fum ger\u00e7eklik ise biraz farkl\u0131. Yakla\u015f\u0131k 5 y\u0131ld\u0131r yasal yollarla askere gitmemeyi ba\u015fard\u0131m. Ka\u00e7ak durumuna d\u00fc\u015ft\u00fckten sonra seyahat \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc, yurtd\u0131\u015f\u0131na \u00e7\u0131k\u0131\u015f, i\u015fe girme ve daha bir\u00e7ok konuda ciddi yapt\u0131r\u0131mlar s\u00f6zkonusu biliyorsunuz. Bir \u015fekilde b\u00fct\u00fcn bu idari yapt\u0131r\u0131mlar\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda bir hayat kurmak da tabii ki m\u00fcmk\u00fcn. \u015eimdi bu noktadan sonra \u015f\u00f6yle bir soruyorum kendime: askere gitmeden ge\u00e7irdi\u011fim her bir g\u00fcn, hayat\u0131ma dair h\u00fcr irademle verdi\u011fim kararlar\u0131n ne kadar\u0131n\u0131 askerlik ger\u00e7e\u011fini g\u00f6z\u00f6n\u00fcnde bulundurarak al\u0131yorum? Yola \u00e7\u0131karken, eve d\u00f6nerken, bir i\u015fe ba\u015flarken, \u00fclkeye d\u00f6nerken, hayat\u0131ma dair yeni bir d\u00fczen kurarken. Tahakk\u00fcm alt\u0131na girmeyece\u011fim, otoriteye boyun e\u011fmeyece\u011fim derken hayat\u0131m\u0131n tamam\u0131 benim kendi zihnim ve askerlikten ka\u00e7\u0131nma korkusuyla kurdu\u011fum bir &#8220;sivil \u00f6l\u00fcme&#8221; d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcyor.<!--more--> Ve bu ruh halinin, uzun vadede askerlikten ka\u00e7\u0131nan ki\u015fi taraf\u0131ndan i\u00e7selle\u015ftirilmesi; ka\u00e7\u0131n\u0131lan otorite ve tahakk\u00fcm\u00fcn, g\u00fcndelik hayatta verilen her karara yay\u0131lmas\u0131na neden oluyor kan\u0131mca. Ben bu demokles k\u0131l\u0131c\u0131n\u0131n g\u00f6lgesinde ya\u015famak istemedi\u011fim i\u00e7in askere gitmeye karar verdim. Hayat\u0131m \u00fczerinde sadece 6 ay yasal s\u00f6z hakk\u0131na sahip bir otoritenin g\u00fcc\u00fcn\u00fc onlarca y\u0131la uzatmaktan hi\u00e7 ho\u015flanmad\u0131m. Hangi \u00fclkede ya\u015fayaca\u011f\u0131ma kimsenin karar vermesine izin vermek istemedi\u011fim i\u00e7in. Sivil haklar\u0131m\u0131n k\u0131s\u0131tlanmas\u0131n\u0131 kabullenmedi\u011fim i\u00e7in.<\/p>\n<p>Bu \u00e7eli\u015fkiler yuma\u011f\u0131nda ger\u00e7ekten kim hakl\u0131 gibi bir soru yok asl\u0131nda. Deniz de ben de, hayat\u0131m\u0131zda h\u00fcr irademiz ile aslen tercih etmeyece\u011fimiz bir durum ile ba\u015fetmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yoruz. O y\u00fczden yukar\u0131da yazd\u0131klar\u0131m, otoritenin; bu a\u011f\u0131r yapt\u0131r\u0131mlar\u0131, bir yurtta\u015f olarak bana uygulamas\u0131n\u0131n hakl\u0131 a\u00e7\u0131klamas\u0131 asla olamaz. Deniz k\u0131rk kat\u0131r diyor ben k\u0131rk sat\u0131r diyorum bu durumda. Avrupa insan haklar\u0131 mahkemesinin a\u011fz\u0131ndan s\u00f6ylemek gerekirse, &#8220;Ba\u015fvurucunun hemen hemen \u201csivil \u00f6l\u00fcm\u201d olarak tabir edilebilecek gizli bir ya\u015fam\u0131 s\u00fcrmeye zorlanmas\u0131 ve ba\u015fvurucunun bunu kabul etmek zorunda kalm\u0131\u015f olmas\u0131, demokratik bir toplumdaki cezaland\u0131rma rejimine ayk\u0131r\u0131d\u0131r.&#8221; Askere gitmeyi reddeden Osman Murat \u00dclke&#8217;nin ya\u015famaya zorland\u0131\u011f\u0131 hayat y\u00fcz\u00fcnden T\u00fcrkiye Cumhuriyeti 11bin avro tazminat \u00f6demeye mahkum edilmi\u015f. \u00c7a\u011fda\u015f demokrasilerin bir\u00e7o\u011funda askerli\u011fe alternatif sivil hizmet, anayasal bir hak olarak bireyin vicdani h\u00fcrriyetini garanti alt\u0131na al\u0131yor. A\u0130HM de karar\u0131n devam\u0131nda T\u00fcrkiye&#8217;yi bu t\u00fcr bir yap\u0131lanmaya gitmesi konusunda uyar\u0131yor.<\/p>\n<p>Bu mesele T\u00fcrkiye&#8217;de sadece milliyet\u00e7i bir tabu mu acaba? Ya da ordunun ger\u00e7ekten bu kadar \u00e7ok personele ihtiyac\u0131 var m\u0131? Hepimiz d\u00fc\u015fman sald\u0131r\u0131s\u0131na her an haz\u0131r m\u0131 olmal\u0131y\u0131z bu \u00fclkede ya\u015fayan erkekler olarak? Ben bu konularda uzman de\u011filim. D\u00fcnyadaki en kalabal\u0131k ordular listesinde bir yeri var m\u0131 a\u00e7\u0131p bakmak laz\u0131m. Benim anlad\u0131\u011f\u0131m kadar\u0131yla askerlik kurumu b\u00fct\u00fcn bu sorular\u0131n cevab\u0131ndan ba\u011f\u0131ms\u0131z olarak &#8220;resmi ideoloji&#8221;nin halka empoze edilmesi ve birle\u015ftirici ulusal devlet yap\u0131s\u0131n\u0131n g\u00fcc\u00fc ve otoritesinin, \u00e7o\u011fu zaman travmatik ama bir o kadar didaktik ve babacan bir \u015fekilde birey \u00fczerinde peki\u015ftirilmesi amac\u0131n\u0131 ta\u015f\u0131yor. Zora ko\u015farak, ak\u0131ls\u0131zca itaat etmeye zorlayarak gen\u00e7 zihinlerde devletin g\u00fcc\u00fcn\u00fc peki\u015ftirmek olduk\u00e7a pratik bir y\u00f6netimsel yakla\u015f\u0131m bana kal\u0131rsa. Devlet ve kurumlar\u0131 binalardan olu\u015fmuyor. Devletin; varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve ger\u00e7ekli\u011fini ve g\u00fcc\u00fcn\u00fc, \u00e7e\u015fitli \u015fekillerde (ideolojik, lojik, e\u011fitimsel, milliyet\u00e7i vs.) her bireyin kafas\u0131nda kurmas\u0131 gerekiyor. Bu anlamda diyebiliriz ki zorunlu askerlik\u00a0 -resmi ideolojinin anlad\u0131\u011f\u0131 anlamda- devletin varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve s\u00fcreklili\u011fini garanti alt\u0131na alan bir kurum. Tabi resmi ideoloji bu tespiti yaparken h\u00fcr iradeye sahip \u00f6zg\u00fcr bireylerin, her zaman devletin ya da vatanda\u015flar\u0131n\u0131n zarar\u0131na hareket edece\u011fi \u00f6nkabul\u00fcyle hareket ediyor. Ama dedi\u011fim gibi birbirine benzeyen, tektiple\u015ftirilen, inan\u00e7lar\u0131, sevin\u00e7leri ve do\u011frular\u0131 tek bir elden \u00fcretilen bir \u00fclke dolusu insan\u0131n, devlet taraf\u0131ndan \u00e7ok daha kolay y\u00f6netilebilir olmas\u0131 teknokratik elitlerin \u00e7ok da i\u015fine geliyor. Ben olsam benim de i\u015fime gelirdi. \u0130\u015fte o y\u00fczden devlet ayg\u0131t\u0131 yap\u0131s\u0131 ve varolu\u015fundaki felsefi nedenlerden bahsetmeden, o devletin uygulamalar\u0131 ve ideolojisi konusunda konu\u015fmak biraz zorla\u015f\u0131yor. o y\u00fczden \u00e7ok da uzatmayay\u0131m laf\u0131 bu ba\u011flamda.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/Rumen-Dragostinov-1Bulgaria.jpg\" rel=\"lightbox[1059]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-medium wp-image-884\" title=\"Rumen-Dragostinov-1Bulgaria\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/Rumen-Dragostinov-1Bulgaria-208x300.jpg\" alt=\"\" width=\"208\" height=\"300\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/Rumen-Dragostinov-1Bulgaria-208x300.jpg 208w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/Rumen-Dragostinov-1Bulgaria.jpg 400w\" sizes=\"(max-width: 208px) 100vw, 208px\" \/><\/a>\u015eimdi yine perspektifi de\u011fi\u015ftirip ba\u015fka bir yerden bakal\u0131m bir de. Ben bu devletin e\u011fitim olanaklar\u0131ndan faydalanarak ele\u015ftirel d\u00fc\u015f\u00fcnmeyi \u00f6\u011frendim. D\u00fc\u015f\u00fcnsel olarak kendimi geli\u015ftirip, d\u00fc\u015f\u00fcncelerimi anla\u015f\u0131labilir bir s\u0131ralamada yaz\u0131ya d\u00f6kebilecek olgunlu\u011fa ula\u015ft\u0131m. Ne d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyor oldu\u011fumdan ba\u011f\u0131ms\u0131z olarak, kli\u015feler, sloganlar, dogmalar ya da \u015fiddet gibi ilkel ara\u00e7lara ba\u015fvurmadan kendimi ifade edebilece\u011fim \u015fekilde zihinsel anlamda donan\u0131ma sahip oldum. Galiba bu durumda ben bir birey oluyorum. Ve bu y\u00fczden daha fazla \u00f6zg\u00fcrl\u00fck daha fazla adalet, daha iyi bir y\u00f6netim talep edebiliyorum. Kendim i\u00e7in neyin iyi oldu\u011fu konusunda herkesten ba\u011f\u0131ms\u0131z bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131m var. Talep etti\u011fim \u00f6zg\u00fcrl\u00fckleri elde edebilmek i\u00e7in iki yolum var. Demokratik ara\u00e7lar\u0131 kullanarak bu \u00f6zg\u00fcrl\u00fcklerimi devletten talep edebilirim. Bunu yapabilmek i\u00e7in de \u00e7o\u011funlu\u011fun benim gibi d\u00fc\u015f\u00fcnmesi gerekiyor demokratik bir g\u00fc\u00e7 oda\u011f\u0131 yaratabilmem i\u00e7in. Bu konuda e\u011fitimi bir ara\u00e7 olarak benimseyip uzun vadede h\u00fcr iradeli bireylerin say\u0131s\u0131n\u0131 artt\u0131rmaya \u00e7al\u0131\u015fabilirim. Ya da \u00e7ok daha kolay\u0131, proganda ve daha bir s\u00fcr\u00fc manip\u00fclasyon ve kampanya tekni\u011fini kullanarak insanlar\u0131n fikirlerini de\u011fi\u015ftirmelerini sa\u011flayabilirim. Her iki \u015fekilde de, amac\u0131m ne kadar ulu olursa olsun, yukar\u0131daki yakla\u015f\u0131m\u0131m beni de halka \u00fcstten bakan zorba elitist konumuna sokuyor. Ben san\u0131r\u0131m insanlar\u0131n hakettikleri gibi y\u00f6netildiklerine inan\u0131yorum. Varolan \u00f6zg\u00fcrl\u00fck alanlar\u0131n\u0131 bile kullanmayan b\u00fcy\u00fck bir kitlenin ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 bir \u00fclkede insanlar\u0131n daha fazla \u00f6zg\u00fcrl\u00fck talep etmesini bekliyorum. Premat\u00fcre d\u00fc\u015f\u00fcnce bebe\u011fiyim ben. E\u011fitimli orta s\u0131n\u0131f\u0131n gen\u00e7 bir \u00fcyesi olarak az\u0131nl\u0131kta oldu\u011fumu ilk defa b\u00fct\u00fcn a\u00e7\u0131kl\u0131\u011f\u0131yla g\u00f6r\u00fcyorum. Benim ve i\u00e7inde ya\u015fay\u0131p T\u00fcrkiye sand\u0131\u011f\u0131m balonun asl\u0131nda \u00e7ok daha b\u00fcy\u00fck bir yer oldu\u011funu g\u00f6r\u00fcyorum galiba yava\u015ftan. Benim s\u0131n\u0131fsal ayr\u0131cal\u0131klar\u0131m\u0131,\u00a0 herkesin sahip oldu\u011fu ortak ekonomik, sosyal ve k\u00fclt\u00fcrel zemin olarak g\u00f6rme yan\u0131lg\u0131s\u0131nday\u0131m hala. Benim sorunlar\u0131m\u0131n onlar\u0131 ilgilendirmedi\u011fini g\u00f6r\u00fcyorum. \u00c7\u00fcnk\u00fc \u00e7o\u011fu \u00e7ok daha ya\u015famsal \u00f6nceli\u011fin pe\u015finde k\u0131yas\u0131ya bir varolu\u015f m\u00fccadelesi veriyor. \u00d6tekileri anlamaya \u00e7al\u0131\u015famam \u00e7\u00fcnk\u00fc bu benim sahip oldu\u011fum orta s\u0131n\u0131f ayr\u0131cal\u0131klar\u0131ndan feragat etmem anlam\u0131na gelir. Daha adaletli bir s\u0131n\u0131fsal d\u00fczen i\u00e7in daha az\u0131yla yetinemem. \u00dclkeyi de\u011fi\u015ftirmek benim yarar\u0131ma de\u011fil ki. Ayr\u0131cal\u0131klar\u0131mla olu\u015fturdu\u011fum az\u0131nl\u0131k- altk\u00fclt\u00fcr balonumda mutlu mutlu ya\u015far giderim.<\/p>\n<p>Sonra benim orta s\u0131n\u0131f de\u011ferlerimi g\u00f6zetti\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcm devlet, al\u0131r beni bu alt s\u0131n\u0131f \u00fcyeleriyle ayn\u0131 muameleye tabi tutar. Tuvalete tersten s\u0131\u00e7anlarla, okuma yazma bilmeyenlerle, k\u00f6y\u00fcn\u00fcn \u00f6tesinde bir d\u00fcnyayla tan\u0131\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131 olmayan insanlarla ayn\u0131 kaba koyar. Bana onlar gibi muamele eder. Onlarla ya\u015famaya zorlar.Yer temizlettirir, angaryaya ko\u015far i\u015f\u00e7i gibi \u00e7al\u0131\u015ft\u0131r\u0131r. Bu s\u00fcre i\u00e7inde de b\u00fct\u00fcn \u00f6zg\u00fcrl\u00fck ve ayr\u0131cal\u0131klar\u0131m\u0131 elimden al\u0131r. Askerlik yapan bir\u00e7ok insan\u0131n hissetti\u011fi a\u015fa\u011f\u0131lanma duygusu biraz bundan kaynaklan\u0131yor galiba. Ordunun e\u015fit\u00e7ili\u011fine vurgu yaparak T\u00fcrkiye&#8217;deki k\u00f6kle\u015fmi\u015f orta s\u0131n\u0131f ahlak\u0131 ve bilin\u00e7alt\u0131n\u0131n ele\u015ftirisi yap\u0131labilir mi ki acep?<\/p>\n<p>Bu soru gibi daha y\u00fczlerce soruyla, san\u0131r\u0131m ben \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki alt\u0131 ay\u0131m\u0131 sosyolojik bir ara\u015ft\u0131rma gezisindeymi\u015f\u00e7esine ge\u00e7irece\u011fim. Asla ba\u011flant\u0131da olmad\u0131\u011f\u0131m ve olamayaca\u011f\u0131m bir kitleye &#8220;t\u00fcrkiye ger\u00e7e\u011fine&#8221; bakaca\u011f\u0131m (bu t\u00fcrkiye ger\u00e7e\u011fi de ne b\u00fcy\u00fck kli\u015fedir ey prenses). Nas\u0131l bir \u00fclkede nas\u0131l insanlarla ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131 anlamaya \u00e7al\u0131\u015faca\u011f\u0131m. \u0130nsan \u0131rk\u0131n\u0131n otoriteyle ili\u015fkisini izleyece\u011fim. Grup sosyolojisi \u00e7al\u0131\u015faca\u011f\u0131m. Kendi ki\u015fisel yolculu\u011fuma dair de listemde birka\u00e7 \u015fey var. Kendi ki\u015fisel tercihlerim, sevdiklerim, al\u0131\u015fkanl\u0131klar\u0131m ve hayat\u0131mda \u00f6nem verdi\u011fim her\u015feyden uzakta 6 ay ge\u00e7irmek zorunday\u0131m. Kendi hayat\u0131ma b\u00f6ylesine uzak bir mesafeden bakabilmek san\u0131r\u0131m 10 y\u0131ll\u0131k \u00f6\u011frenme, biriktirme ve d\u00f6n\u00fc\u015fme s\u00fcrecimde nereye geldi\u011fimi, kim oldu\u011fumu g\u00f6rebilmek i\u00e7in bana bir \u015fans verecek. Neyin ger\u00e7ekten benim i\u00e7in \u00f6nemli oldu\u011funu anlamak i\u00e7in belki bir \u015fans\u0131m olabilir. O y\u00fczden hayat\u0131m\u0131n bahar\u0131nda bahar temizli\u011fi yapmaya gidiyormu\u015fum hissiyat\u0131nday\u0131m bir \u015fekilde. Tabi gidince ne olur bilare g\u00f6rece\u011fiz.<\/p>\n<p>Bu arada da kimsenin de\u011fil kendi hayat\u0131n\u0131n savunucusu olan, bunun i\u00e7in de kendi hayat\u0131n\u0131 ba\u015ftan sona bir eylem haline getiren vicdani redcilere sayg\u0131 duyaca\u011f\u0131m.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ben bir karar verdim. Askere gidiyorum. Orta s\u0131n\u0131fa mensup, ailesinden milliyet\u00e7i dogmalarla b\u00fcy\u00fcmemi\u015f her t\u00fcrk insan\u0131 gibi ben de askerli\u011fe hayat\u0131m\u0131n \u00fczerine devletin koydu\u011fu bir ipotek g\u00f6z\u00fcyle bak\u0131yorum. G\u00fcr\u00fclt\u00fcl\u00fc pat\u0131rt\u0131l\u0131 u\u011furlama t\u00f6renleriyle askere u\u011furlanan bir kitle var bu \u00fclkede. Ama di\u011fer yandan sessiz sedas\u0131z &#8220;\u015falteri kapat\u0131p&#8221; giderek askerli\u011fini yapan ve bu d\u00f6nemi bir daha hat\u0131rlamamak [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":3854,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[71,12],"tags":[162,163,160,161,153,159],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/Warorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1059"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1059"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1059\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3854"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1059"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1059"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1059"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}