{"id":108,"date":"2009-08-10T16:13:00","date_gmt":"2009-08-10T14:13:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/08\/ferman-g8inse-bacalar-bizimdir.html"},"modified":"2013-01-13T02:49:33","modified_gmt":"2013-01-13T00:49:33","slug":"ferman-g8inse-bacalar-bizimdir","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/08\/ferman-g8inse-bacalar-bizimdir.html","title":{"rendered":"Ferman G8&#8217;inse bacalar bizimdir."},"content":{"rendered":"<p><style type=\"text\/css\">&#160;<!--   @page { margin: 2cm }   P { margin-bottom: 0.21cm }  -->  <\/style>\n<\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm;\"><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/SoACmwPrRiI\/AAAAAAAAADA\/2S5k7KEnhEo\/s1600\/IMG_1600.JPG\" rel=\"lightbox[108]\"><img style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 180px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/SoACmwPrRiI\/AAAAAAAAADA\/2S5k7KEnhEo\/s320\/IMG_1600.JPG\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5368293620634568226\" border=\"0\" \/><\/a><span style=\";font-family:times new roman;font-size:130%;\"  >Dediler ki d\u00fcnyan\u0131n zirvesi toplanm\u0131\u015f. Bu G sekizlisi \u00e7\u0131km\u0131\u015flar d\u00fcnyan\u0131n zirvesine kararlar vereceklermi\u015f. K\u00fcresel \u0131s\u0131nma h\u0131z\u0131n\u0131 alm\u0131\u015f giderken, <\/span><span style=\";font-family:times new roman;font-size:130%;\"  ><a href=\"http:\/\/www.vimeo.com\/5692015\">Petermann Buzulu<\/a><\/span><span style=\";font-family:times new roman;font-size:130%;\"  > h\u0131zla erirken, t\u00fcrler yokolurken, sokaklarda \u015fiddet kol gezerken, bu insanlar nas\u0131l yapar\u0131z da ayn\u0131 h\u0131zla t\u00fcketmeye devam ederiz diye kafa kafaya verceklermi\u015f. Bizde dedik ki, madem \u00f6yle \u00e7\u0131kal\u0131m zirveye, s\u00f6yleyelim s\u00f6z\u00fcm\u00fcz\u00fc kendi bildi\u011fimiz y\u00f6ntemle&#8230;<\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm;font-family:times new roman;\"><span style=\"font-size:130%;\">Zirve demi\u015fken akl\u0131ma geldi, \u00e7ok sevdi\u011fim sayd\u0131\u011f\u0131m bir usta \u015f\u00f6yle der; asl\u0131nda hepimiz bir da\u011f\u0131n zirvesine t\u0131rman\u0131yoruz. Orada ne var bilmiyoruz. Herkes ba\u015fka isimler veriyor zirveye. Bu \u00f6nemli de\u011fil. \u00d6nemli olan se\u00e7ti\u011fimiz yol. Kimisi do\u011frudan zirveyi hedefleyen bir patika tutturur, kimisi da\u011f\u0131n etraf\u0131nda \u00e7emberler \u00e7izerek manzaran\u0131n tad\u0131n\u0131 \u00e7\u0131kar\u0131r. Do\u011fru ya da yanl\u0131\u015f de\u011fil, ya\u015famlar\u0131m\u0131z aras\u0131ndaki tek fark se\u00e7ti\u011fimiz yolumuz, y\u00f6ntemimizdir.<\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm;font-family:times new roman;\"><span style=\"font-size:130%;\"><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/SoAPOufDm6I\/AAAAAAAAADQ\/d9mXrmjkK3Y\/s1600\/porto%2Btolle%2B115.jpg\" rel=\"lightbox[108]\"><img style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 214px; height: 320px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/SoAPOufDm6I\/AAAAAAAAADQ\/d9mXrmjkK3Y\/s320\/porto%2Btolle%2B115.jpg\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5368307501496507298\" border=\"0\" \/><\/a>Sonu\u00e7ta dedim ya biz kendi yolumuzla s\u00f6z\u00fcm\u00fcz\u00fc s\u00f6yleyelim dedik. Temmuzun ikinci haftas\u0131nda \u0130talyada G8 zirvesi toplanmadan \u00f6nce biz haz\u0131rl\u0131klar\u0131m\u0131z\u0131 yapm\u0131\u015f da\u011f\u0131n eteklerinde beklemedeydik. Bir\u00e7ok y\u00f6nden, do\u011fru kararlar verebilseler de\u011fi\u015fimler yaratabilecek olan insanlar ticareti konu\u015fmak \u00fczere masaya oturmadan saatler \u00f6nce, gecenin karanl\u0131\u011f\u0131nda, \u0130talyan\u0131n 4 k\u00f6\u015fesinde 100e yak\u0131n eylemci e\u015f zamanl\u0131 harekete ge\u00e7ti. \u0130\u015fte benim hikayem bu noktada ba\u015flad\u0131. Bizim memleketten 6 ki\u015fiyle \u0130talya&#8217;n\u0131n 4 b\u00fcy\u00fck termik santralini i\u015fgale giden ekiplerden birine dahildik. <\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm;font-family:times new roman;\"><span style=\"font-size:130%;\">Baht\u0131m\u0131za \u0130talyan\u0131n en b\u00fcy\u00fck termik santrali olan Porto Tolle \u00e7\u0131kt\u0131. Porto Tolle termik santrali tam da Adriatik&#8217;i\u011fin k\u0131y\u0131s\u0131nda, milli park alan\u0131n\u0131n i\u00e7ine kurulu, bug\u00fcne kadar petrolle \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015f ama yak\u0131n zamanda tamamen k\u00f6m\u00fcre ge\u00e7irilmesi planlanan ve ayn\u0131 zamanda 260mt ile \u0130talya&#8217;n\u0131n en y\u00fcksek bacas\u0131na sahip bir tesis.Yani s\u00f6z\u00fcm\u00fcz\u00fc s\u00f6ylemek i\u00e7in ideal bir nokta. Her\u015feyiyle hali haz\u0131rda gitmekte oldu\u011fumuz y\u00f6n\u00fc ve hatal\u0131 tercihlerimizi \u00f6n\u00fcm\u00fcze sunan dev bir ikon adeta.<\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm;font-family:times new roman;\"><span style=\"font-size:130%;\">Bu kocaman \u015feyin etraf\u0131ndaki 3 mt duvar\u0131 a\u015fmak kolay olsada, bacaya ula\u015ft\u0131ktan sonra 1300 basamakla y\u00fczle\u015fmek biraz \u00fczd\u00fc ekibi. Ama yine G8 zirveyse, bizde \u00e7\u0131k\u0131yoruz zirveye gaz\u0131yla verdik kendimizi merdivenlere. S\u0131rt\u0131m\u0131zda 40 kg \u00e7antalar\u0131m\u0131z, ellerimizde 15 lt su bidonlar\u0131 ve boyalar\u0131m\u0131zla, her kat bitiminde ben burda nap\u0131yorum diye d\u00fc\u015f\u00fcnerek \u00e7\u0131kt\u0131kca \u00e7\u0131kt\u0131k. Ad\u0131 \u00fcst\u00fcnde zirve bu. Koca G8 zirvesi. <\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm;font-family:times new roman;\"><span style=\"font-size:130%;\"><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/Sn_9AHcib-I\/AAAAAAAAACw\/Mel517TMDTY\/s1600\/IMG_1687.jpg\" rel=\"lightbox[108]\"><img style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 180px; height: 320px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/Sn_9AHcib-I\/AAAAAAAAACw\/Mel517TMDTY\/s320\/IMG_1687.jpg\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5368287459289493474\" border=\"0\" \/><\/a>G\u00fcn\u00fcn ilk \u0131\u015f\u0131klar\u0131yla birlikte, kelam\u0131m\u0131z\u0131 etmek \u00fczere kendi zirvemize ula\u015fm\u0131\u015ft\u0131k. Ayn\u0131 zamanda \u00fc\u00e7 g\u00fcn s\u00fcrecek toplant\u0131 boyunca ikametgah\u0131m\u0131z olacak mekana. Bacaklar\u0131m\u0131z yeniden ya\u015fam belirtisi g\u00f6stermeye ba\u015flad\u0131\u011f\u0131nda kamp alan\u0131m\u0131z\u0131 kurmaya ba\u015flad\u0131k. Hamaklar\u0131m\u0131z, uyku tulumlar\u0131m\u0131z, mufak ekipmanlar\u0131m\u0131z, i\u00e7ine s\u0131cak su konunca yemek olan bir tak\u0131m s\u0131k\u0131\u015ft\u0131r\u0131lm\u0131\u015f besinler, bolca enerji bar ve tabi ki ofisimiz. Evet, orada olan biteni d\u00fcnyayla payla\u015fabilmek i\u00e7in solar panellerden g\u00fc\u00e7 alan k\u00fc\u00e7\u00fck bir ofis kurduk. Bir taraftan bilgisayar, telefon, foto\u011fraf makinas\u0131 ve matkap gibi ekipmanlar\u0131m\u0131z\u0131 \u015farj eden solar paneller, di\u011fer taraftan duru\u015fumuzu daha bir anlaml\u0131 k\u0131ld\u0131 asl\u0131nda. D\u00fcnyan\u0131n zirvesine k\u00fcresel \u0131s\u0131nma demek i\u00e7in, k\u00f6m\u00fcrl\u00fc termik santralin bacas\u0131na \u00e7\u0131k ve mesaj\u0131n\u0131 solar paneller sayesinde ilet. Ne b\u00fcy\u00fck keyif&#8230;<\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm;font-family:times new roman;\"><span style=\"font-size:130%;\">Bu noktaya kadar her\u015fey profesyonel g\u00f6r\u00fcn\u00fcyor de\u011fil mi? Bu ekibin ger\u00e7ekten profesyonelce bir i\u015f \u00e7\u0131kard\u0131\u011f\u0131n\u0131, onca teknik malzeme ve 750 mt ipin yan\u0131nda \u00e7antalardan \u00e7\u0131kanlar\u0131 g\u00f6r\u00fcnce anlayabilirsiniz. Do-Sol do-sol \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131na ara vermek istemeyen Serkan\u0131n trompeti, ekibin geneline ait bir tak\u0131m juggling malzemeleri, kavunlar, domates, salatal\u0131k, sar\u0131msak ve tabiki ekibin ayr\u0131lmaz \u00fcyesi kahve demli\u011fi ve filtre kahve. Kitaplar\u0131m\u0131z ve m\u00fczik elbette&#8230; Ekibin \u015eili&#8217;li \u00fcyesi Miguel solar ofisimizi kurmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken, bir ara i\u015fine ara verip bizim \u00e7antalardan \u00e7\u0131kan \u00e7ok \u00f6nemli teknik malzemelere \u015fa\u015f\u0131rmadan edemedi. Evet alpinist bir yakla\u015f\u0131m de\u011fil, bu daha \u00e7ok \u201ce\u015fek gibi ta\u015f\u0131r\u0131m kral gibi ya\u015far\u0131m\u201d felsefesi.<\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm;font-family:times new roman;\"><span style=\"font-size:130%;\">Do\u011fru felsefeyle yola \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131m\u0131z, bizi bekleyen 3 zorlu g\u00fcn ve gece s\u00fcresince kesinlik kazand\u0131. Kocaman bir bacam\u0131z, 5 mt boyunda harflerden olu\u015fan bir mesaj\u0131m\u0131z ve boya makinalar\u0131m\u0131zda su bazl\u0131 boyam\u0131z vard\u0131. \u0130lk g\u00fcn aral\u0131ks\u0131n 12 saat \u00e7al\u0131\u015ft\u0131ktan sonra, yukar\u0131 d\u00f6nd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fczde Serkan\u0131n duman\u0131 t\u00fcten filtre kahveleri ve \u00d6zay\u0131n t\u00fct\u00fcnleriyle kar\u015f\u0131la\u015fmak olduk\u00e7a keyifli, dinlendirici ve gerekliydi.<\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm;font-family:times new roman;\"><span style=\"font-size:130%;\">San\u0131r\u0131m unutulmaz noktalardan ba\u015fka bir tanesi ise ikinci gecemizde bacam\u0131z\u0131n \u00f6n bah\u00e7esinde (evet, o art\u0131k bizim bacam\u0131zd\u0131) birka\u00e7 bin seyircili bir konserdi. \u0130talya&#8217;n\u0131n \u00fcnl\u00fc popcular\u0131ndan birinin, termik santral taraf\u0131ndan organize edilen konseriymi\u015f. Tabi ki kendisini tan\u0131m\u0131yorduk ve dillerini anlam\u0131yorduk ama her\u015fey bittikten sonra, medya i\u015fleriyle ilgilenen arkada\u015f\u0131m\u0131zdan, vokalistin s\u0131radaki \u015fark\u0131y\u0131 bacadaki eylemciler i\u00e7in s\u00f6yledi\u011fini \u00f6\u011frendik.Belkide bizim kafa lambalar\u0131m\u0131z\u0131 yakp s\u00f6nd\u00fcrerek a\u015fa\u011f\u0131ya selam g\u00f6ndermeyi denedi\u011fimiz anda olmu\u015ftur bu.<\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm;font-family:times new roman;\">\n<style type=\"text\/css\">  <!--   @page { margin: 2cm }   P { margin-bottom: 0.21cm }  -->  <\/style>\n<\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm;font-family:times new roman;\"><span style=\"font-size:130%;\"><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/Sn__gkyDBdI\/AAAAAAAAAC4\/upZe_C7xr6o\/s1600\/IMG_1703.JPG\" rel=\"lightbox[108]\"><img style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 320px; height: 180px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/Sn__gkyDBdI\/AAAAAAAAAC4\/upZe_C7xr6o\/s320\/IMG_1703.JPG\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5368290215943407058\" border=\"0\" \/><\/a>G8 toplant\u0131s\u0131 3 g\u00fcn boyunca devam etti. Bizde o g\u00fcnleri bacaya \u201cCO2 KILLS\u201d mesaj\u0131n\u0131 boyayarak ge\u00e7irdik. \u00dc\u00e7\u00fcnc\u00fc g\u00fcn mesaj\u0131n alt\u0131na Greenpeace pankart\u0131 boltlarla sabitlenmi\u015fti. Her g\u00fcn uzun saatler boyunca \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015ft\u0131k. Ama eminim toplant\u0131 masas\u0131nda oturan beyaz yakal\u0131lardan \u00e7ok daha iyi zaman ge\u00e7irmi\u015fizdir. \u00c7\u00fcnk\u00fc biz, her ak\u015fam Adriatik \u00fczerinde g\u00fcne\u015fin bat\u0131\u015f\u0131n\u0131 260mt y\u00fcksekten, kahvelerimizi yudumlayarak ve manzaraya bak\u0131p ger\u00e7ekten ne i\u00e7in orada oldu\u011fumuzu bir kez daha hat\u0131rlayarak izliyorduk. Ya\u011fmur damlalar\u0131n\u0131n bizi ge\u00e7tikten sonra uzun sal\u0131n\u0131\u015flar\u0131n\u0131 takip edebiliyorduk. Di\u011fer eylemlerden gelen g\u00fczel haberleri ald\u0131ktan sonra, her ak\u015fam uzun ve keyifli sohbetlere dal\u0131yorduk. Mesela i\u015fgal edilen tesislerden birinin bacas\u0131nda 50 mt boyunda bir STUPID yaz\u0131s\u0131 g\u00f6rmek bir hayli ne\u015felendiriyordu bizi. Gecenin sonunda yorgun bedenlerimizi hafif r\u00fczgarda sal\u0131nan hamaklar\u0131m\u0131z bekliyordu. Ger\u00e7ekten k\u0131sa zamanda oras\u0131 bizim bacam\u0131z olmu\u015ftu. Duvarlar\u0131na isimlerimizi b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131m\u0131z bacam\u0131z\u0131, indikten hemen sonraki g\u00fcn \u00f6zledi\u011fimi s\u00f6ylesem herkes kat\u0131l\u0131r herhalde bana.<br \/><\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm;font-family:times new roman;\"><span style=\"font-size:130%;\">Peki sonucunda ne oldu? T\u00fcm bunlara deydimi? Kesinlikle evet. \u015eunu kabul etmek laz\u0131m; tabiki kampanyan\u0131n t\u00fcm talepleri ses bulmad\u0131 toplant\u0131da. Ama \u0130talya&#8217;n\u0131n her taraf\u0131ndan y\u00fckselen sesler Berlusconi&#8217;nin ensesini terletmi\u015f olacak ki, en az\u0131ndan karbondioksit emisyonlar\u0131n\u0131n azalt\u0131lmas\u0131 gerekti\u011fini g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcp bunun i\u00e7in yap\u0131labilecekleri ise aral\u0131ktaki Koppenang iklim zirvesine havale ettiler. Bu sonu\u00e7, eylemler serisinin, \u00fczerine G8 FAILED yaz\u0131lan tankerle sonland\u0131r\u0131lmas\u0131na sebep oldu. \u015eunuda g\u00f6sterdiki Koppenang iklim zirvesi art\u0131k \u00f6nemli bir d\u00f6n\u00fcm noktas\u0131. Bu insanlar\u0131n iklim felaketiyle bir an \u00f6nce ger\u00e7ek\u00e7i bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131yla y\u00fczle\u015fmelerini ve yapt\u0131r\u0131mlar\u0131 olan kararlara imza atmalara\u0131n\u0131 sa\u011flamak i\u00e7in ne yapabileceksek \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki k\u0131sa zamanda yapaca\u011f\u0131z. B\u00f6yle oturdu\u011fun yerden okurken sadece g\u00fczel kelimeler gibi g\u00f6r\u00fcnsede, bunun yap\u0131labilirli\u011fine inanmasak ne ben o bacada olurdum ne de sen bunlar\u0131 okurdun.<\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm;font-family:times new roman;\"><span style=\"font-size:130%;\"><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/SoAGJQ_G1VI\/AAAAAAAAADI\/VClWJOzwTBo\/s1600\/IMG_2106.JPG\" rel=\"lightbox[108]\"><img style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 320px; height: 180px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/SoAGJQ_G1VI\/AAAAAAAAADI\/VClWJOzwTBo\/s320\/IMG_2106.JPG\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5368297512073876818\" border=\"0\" \/><\/a><\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm;font-family:times new roman;\"><span style=\"font-size:130%;\">\u015eimdi geldik b\u00fcy\u00fck s\u00fcrprize. Yaz\u0131n\u0131n en ba\u015f\u0131nda demi\u015ftim, kendi y\u00f6ntemimizle mesaj\u0131m\u0131z\u0131 vermeye gittik. \u00c7ok da g\u00fczel verdik mesaj\u0131. Ama sadece bu sat\u0131rlarda anlat\u0131lan de\u011fildi bizim y\u00f6ntemden anlad\u0131\u011f\u0131m\u0131z. \u0130\u015fte en kendimize has y\u00f6ntemimizi videodan izleyin de bak\u0131n bakal\u0131m. Halays\u0131z i\u015fgal g\u00f6r\u00fclm\u00fc\u015fm\u00fcd\u00fcr memleketim eylem tarihinde&#8230;Keyifle&#8230;<\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm;font-family:times new roman;\"><span style=\"font-size:130%;\"><br \/><\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm;font-family:times new roman;\"><span style=\"font-size:130%;\">Ou-San<br \/><\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm;font-family:times new roman;\"><span style=\"font-size:130%;\"><br \/><\/span><\/p>\n<p face=\"times new roman\" style=\"margin-bottom: 0cm;\"><span style=\"font-size:130%;\"><object width=\"432\" height=\"359\" class=\"BLOG_video_class\" id=\"BLOG_video-9424cc025d45ceed\" classid=\"clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"movie\" value=\"http:\/\/www.blogger.com\/img\/videoplayer.swf?videoUrl=http%3A%2F%2Fvp.video.google.com%2Fvideodownload%3Fversion%3D0%26secureurl%3DqAAAAOF-u9WtopylwZ9XHAqIS4TZEIoVYCjermePs3xVMhChji49iNpP5J_ZW4wCB_8YzBpJ4RxZJyh_ZdfNjvZCcC6xlEkfzYwbJMtM7-xEvY2-evdngVrQfQrCo6WRGEBe1fTvNZYI95-xXWFujjdhdtUMkBCsek5OQ9JPpQRJa3P3XyfpTiuu1rxBe4lyjQOeuLs9OyFCPfJEWCz5SjRQlwVmL3cvM0N4DjPLmpK7D9Fo%26sigh%3D1W6KM2xyGs2abVAVoqtCLxi5u1U%26begin%3D0%26len%3D86400000%26docid%3D0&amp;nogvlm=1&amp;thumbnailUrl=http%3A%2F%2Fvideo.google.com%2FThumbnailServer2%3Fapp%3Dblogger%26contentid%3D9424cc025d45ceed%26offsetms%3D5000%26itag%3Dw320%26sigh%3Dbi4IJ91EHI9-CPcg_b0f4TqIaOs&amp;messagesUrl=video.google.com%2FFlashUiStrings.xlb%3Fframe%3Dflashstrings%26hl%3Den\"><param name=\"bgcolor\" value=\"#FFFFFF\"><\/object> <\/span><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0cm; font-family: times new roman;\"><span style=\"font-size:130%;\">not : Berlusconi ge\u00e7en hafta ankaray\u0131 ziyaret etti ve Erdo\u011fanla Putin&#8217;nin n\u00fckleer sohbetine kat\u0131ld\u0131. Putinin geli\u015fi yine <a href=\"http:\/\/www.greenpeace.org\/turkey\/news\/matruska2-06082009\">eylemlere<\/a> sahne oldu. Bu kez Berlusconi&#8217;ye  de\u011fildi s\u00f6z\u00fcm\u00fcz ama o da mesaj\u0131 alm\u0131\u015ft\u0131r umar\u0131m. Akl\u0131 yolu bir de\u011filmidir yoksa?<\/span><\/p>\n<p><span style=\";font-family:times new roman;font-size:130%;\"  ><br \/>Ekipdeki di\u011fer arkada\u015flarla yap\u0131lan <a href=\"http:\/\/www.ntvmsnbc.com\/id\/24988680\/\">r\u00f6portaja<\/a> buradan ula\u015fabilirsiniz.<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Dediler ki d\u00fcnyan\u0131n zirvesi toplanm\u0131\u015f. Bu G sekizlisi \u00e7\u0131km\u0131\u015flar d\u00fcnyan\u0131n zirvesine kararlar vereceklermi\u015f. K\u00fcresel \u0131s\u0131nma h\u0131z\u0131n\u0131 alm\u0131\u015f giderken, Petermann Buzulu h\u0131zla erirken, t\u00fcrler yokolurken, sokaklarda \u015fiddet kol gezerken, bu insanlar nas\u0131l yapar\u0131z da ayn\u0131 h\u0131zla t\u00fcketmeye devam ederiz diye kafa kafaya verceklermi\u015f. Bizde dedik ki, madem \u00f6yle \u00e7\u0131kal\u0131m zirveye, s\u00f6yleyelim s\u00f6z\u00fcm\u00fcz\u00fc kendi bildi\u011fimiz y\u00f6ntemle&#8230; Zirve [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,5],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/108"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=108"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/108\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=108"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=108"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=108"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}