{"id":11,"date":"2008-02-19T09:39:00","date_gmt":"2008-02-19T07:39:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2008\/02\/toplarin-arasindan-hayallere-bakmak.html"},"modified":"2013-01-13T03:14:52","modified_gmt":"2013-01-13T01:14:52","slug":"toplarn-arasndan-hayallere-bakmak","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2008\/02\/toplarn-arasndan-hayallere-bakmak.html","title":{"rendered":"Toplar\u0131n aras\u0131ndan hayallere bakmak"},"content":{"rendered":"<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/R7qKk9DVxfI\/AAAAAAAABYc\/5FQK981yrVs\/s1600\/gokhan2.jpg\" rel=\"lightbox[11]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5168595889829561842\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/R7qKk9DVxfI\/AAAAAAAABYc\/5FQK981yrVs\/s200\/gokhan2.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>\u0130ki hafta \u00f6nce Matt&#8217;lere yeme\u011fe gitti\u011fimde, yemek sonras\u0131 Matt&#8217;in ufak k\u0131z\u0131n\u0131 sirkten almaya gittik&#8230;Matt&#8217;in ufak k\u0131z\u0131 Saddie 8-9 ya\u015flar\u0131nda san\u0131rsam&#8230;ablas\u0131 bu sirke 5 y\u0131l devam etmi\u015f, ve daha ge\u00e7en sene b\u0131rakm\u0131\u015f, art\u0131k hayatta daha ba\u015fka \u015feylere zaman ay\u0131rmak istedi\u011fi i\u00e7in&#8230;ufak k\u0131z\u0131 ise iki seneyi a\u015fk\u0131n bir zamand\u0131r gidiyor, ama as\u0131l bu sene sirki hayat\u0131n\u0131n \u00f6ncelikli bir noktas\u0131na alm\u0131\u015f, haftada be\u015f g\u00fcn, her g\u00fcn 3 saat sirkte&#8230;ya\u015f\u0131 daha 8 bilemedin 9&#8230;sirk nas\u0131l bir yer olaki diye d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum yol boyunca, hi\u00e7 vancouverda \u00f6yle sirk panay\u0131r tad\u0131nda bir \u015feyler g\u00f6rm\u00fc\u015f de\u011filim bug\u00fcne kadar&#8230;klasik bir ya\u011fmurlu vancouver ak\u015fam\u0131 arabay\u0131 sirkin \u00f6n\u00fcne \u00e7ekiyor, ya\u011fmura \u00e7\u0131k\u0131yoruz&#8230;ortamdaki binalardan ve otoparktan anlad\u0131\u011f\u0131m kadar\u0131yla benim filmlerde g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm tadda bir sirk \u00e7\u0131kmayacak kar\u015f\u0131ma, o dev \u00e7ad\u0131rlar trapezler karavanlar ba\u015fka bir bahara kald\u0131&#8230;sirk niyetine vancouverda buldu\u011fumuz bir kapal\u0131 spor salonu&#8230;tam \u00e7\u0131k\u0131\u015f saatine geldi\u011fimizden b\u00fct\u00fcn \u00e7ocuklar\u0131n anne babalar\u0131 kapal\u0131 spor salonun koltuklar\u0131na oturmu\u015f \u00e7ocuklar\u0131n\u0131n antreman\u0131n bitmesini bekliyor&#8230;salonun ortas\u0131 sirke d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015f&#8230;ben bu sirk zavazingolardan oldum olas\u0131 anlamam&#8230;ama anlayabildi\u011fim kadar\u0131yla orada farkl\u0131 y\u00fcksekliklerde kurulmu\u015f barlar, trapezler, kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 gerilmi\u015f ipler, ip \u00fczerinde y\u00fcr\u00fcme \u00e7ubuklar\u0131, gerekli emniyet ve vin\u00e7 sistemleri, ellinin \u00fczerinde unicycle, ortal\u0131k labutlar, toplar ve bilimum j\u00f6nglor hede h\u00f6d\u00fcs\u00fc ile dolu, taban sert jimnastik minderi ile kapl\u0131&#8230;biz tam sonuna geldi\u011fimizden antreman sonu final g\u00f6sterilerini ka\u00e7\u0131rd\u0131k&#8230;ilgin\u00e7 bir deneyim olucakt\u0131 benim i\u00e7in bu bir salon dolusu yedi sekiz ya\u015flar\u0131ndaki \u00e7ocu\u011fun akrobatik hareketlerini ve jonglorluklerini izlemek&#8230;neyse bu da ba\u015fka bir bahara kald\u0131&#8230;Matt&#8217;in k\u0131z\u0131 Saddie&#8217;yi ald\u0131k ve Matt beni eve b\u0131rakmak i\u00e7in bizim eve s\u00fcrd\u00fc arabay\u0131&#8230;yol boyunca Saddie o g\u00fcn neler yapt\u0131klar\u0131, hareketlerin hangilerinde ba\u015far\u0131l\u0131 oldu\u011funu babas\u0131na o \u00e7ocuklara has d\u00fcnyadaki en b\u00fcy\u00fck olay buymu\u015f gibi bir heyecanla anlatt\u0131&#8230;<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/R7qKpdDVxgI\/AAAAAAAABYk\/WdwMpKDnkHE\/s1600\/gokhan3.jpg\" rel=\"lightbox[11]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5168595967138973186\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/R7qKpdDVxgI\/AAAAAAAABYk\/WdwMpKDnkHE\/s200\/gokhan3.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>Bug\u00fcn oda arkada\u015f\u0131ma vertigonun youtubedaki videosunu g\u00f6stererek bir vertigo tan\u0131t\u0131m\u0131 ge\u00e7erken, youtube bir link \u00e7\u0131kard\u0131 kar\u015f\u0131ma&#8230; www.g\u00f6khannasif.com -3 videosu&#8230; internetin yabanc\u0131 sana ait olmayan ortam\u0131nda tan\u0131d\u0131k bir \u015feyle kar\u015f\u0131la\u015fman\u0131n sa\u00e7ma sevincini ya\u015fay\u0131p lan bu bizim g\u00f6khan diyerekten atlad\u0131m videoya&#8230;G\u00f6khan karde\u015fim bu videoda avrupada gitti\u011fi j\u00f6nglorluk festivallerinden birinden bor\u00e7 har\u00e7 ald\u0131\u011f\u0131 unicycle&#8217;\u0131 ile \u00e7ok sade ve \u00e7ok ho\u015f bir klip haz\u0131rlam\u0131\u015f&#8230;ekran\u0131n bir yan\u0131ndan giriyor \u00f6b\u00fcr yan\u0131ndan \u00e7\u0131k\u0131yor habire tek ba\u015f\u0131na&#8230;vay be diyorum&#8230;akl\u0131ma sirkteki \u00f6zel yap\u0131lm\u0131\u015f ah\u015fap raflar\u0131na dizili ellinin \u00fczerinde unicycle g\u00f6r\u00fcnt\u00fcs\u00fc gelirken d\u00fc\u015f\u00fcnmeden edemiyorum acaba G\u00f6khan bu unicycle ne zaman ald\u0131, nas\u0131l ald\u0131&#8230;.istanbulda \u015firkette \u00e7al\u0131\u015f\u0131p \u00f6mr\u00fcn\u00fc t\u00fcketirken kazand\u0131\u011f\u0131 parayla m\u0131 ald\u0131, yoksa daha ankaradayken bor\u00e7 har\u00e7 m\u0131 kast\u0131&#8230;videoda 3 numaray\u0131 g\u00f6r\u00fcnce aha bunun bir ikiside mi var diyip ve bir g\u00f6khannasif.com aramas\u0131yla be\u015fini birden \u00f6n\u00fcme dizdim&#8230;ard\u0131 ard\u0131 keyifle ve hayranl\u0131kla izledim videolar\u0131&#8230;toplar d\u00f6n\u00fcyor u\u00e7uyor ka\u00e7\u0131yor&#8230;j\u00f6nglor k\u0131yafeti i\u00e7inde G\u00f6khan ciddiyetle performans\u0131n\u0131 sunuyor&#8230;videolara emek harcandand\u0131\u011f\u0131 belli&#8230;kimbilir ne kadar u\u011fra\u015ft\u0131lar&#8230;hangi arkada\u015f \u00e7ekimleri yapr\u0131, kim montajlad\u0131&#8230; G\u00f6khan&#8217;\u0131n y\u0131llarca yapt\u0131\u011f\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalar kollektif bir \u00e7al\u0131\u015fma sonucu be\u015fer dakikal\u0131k videolara indirgenmi\u015f&#8230;videolara bak\u0131p da www.gokhannasif.com&#8217;a girmemek olmaz&#8230;heyecanla siteye giriyor foto\u011fraflara bak\u0131yorum&#8230;enfes foto\u011fraflar, belli bir minimalist konsepti takip eden bir site tasar\u0131m\u0131&#8230;sitede ve videolarda d\u00f6nen toplardan, labutlardan, \u015fapkalardan, onlar\u0131n foto\u011fraflar\u0131ndan, G\u00f6khan&#8217;\u0131n foto\u011fraflar\u0131ndan \u00f6tede, hepsinin orta noktas\u0131nda bir insan var&#8230;hayata kar\u015f\u0131 bir duru\u015f var&#8230;bir kendini ifade edi\u015f bi\u00e7imi var&#8230;d\u00fcnyan\u0131n ve ya\u015fam\u0131n ciddiyetine te\u011fet ge\u00e7en bir g\u00fcl\u00fc\u015f var&#8230;bir ironi&#8230;<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/R7qLHNDVxhI\/AAAAAAAABYs\/WZb1HBPIK5c\/s1600\/gokhan4.jpg\" rel=\"lightbox[11]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5168596478240081426\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/R7qLHNDVxhI\/AAAAAAAABYs\/WZb1HBPIK5c\/s200\/gokhan4.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>G\u00f6khan&#8217;\u0131n biografisini okurken akl\u0131ma lise y\u0131llar\u0131nda okudu\u011fum bir hikaye geldi&#8230;bir adam ne akla hikmetse gidip \u00e7ok \u00e7orak, sapa ve yaban\u0131l otlarla kapl\u0131 bir tarla al\u0131yordu&#8230;ve o tarlay\u0131 u\u011fra\u015f\u0131p didinerek, di\u015fiyle t\u0131rna\u011f\u0131yla \u00e7abal\u0131y\u0131p tek tek yaban\u0131l otlar\u0131ndan temizliyor ve muhte\u015fem bir tarla haline getiriyordu&#8230;hikayenin temas\u0131 azimli s\u0131\u00e7an mermeri deler tad\u0131nda bir \u015feydi galiba&#8230;o zamanlar pek be\u011fenmemi\u015ftim o hikayeyi&#8230;ama \u015fimdi tekrar d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcnce o hikayede bir hayalin pe\u015finde \u00e7abalamay\u0131 fark ediyorum ve \u00e7ok anlaml\u0131 geliyor&#8230;bir duyguyu takip etme&#8230;bir itkiyi&#8230;bir ideali ger\u00e7ekle\u015ftirme iste\u011fi ve kararl\u0131l\u0131\u011f\u0131&#8230;rasyonaliteyi bir kenara b\u0131rakarak&#8230;Ankara \u00dcniversitesi Siyasal Bilgiler Fakultesinde \u0130\u015fletme okudu\u011funu biliyordum G\u00f6khan&#8217;\u0131n, sonra Ankarada Shell istasyonunda i\u015fletmeci olmu\u015ftu, daha sonra da istanbulda bir \u015firkette i\u015fletmecili\u011fe devam etmi\u015fti bir s\u00fcre&#8230;jongl\u00f6rl\u00fck de hep bir yandayd\u0131 ama, universite y\u0131llar\u0131nda ba\u015flayan bir tutku&#8230;ordan burdan art\u0131r\u0131lan paralarla al\u0131nan jongl\u00f6rl\u00fck malzemeleri&#8230;ordan burdan art\u0131r\u0131lan zamanlarda \u00e7al\u0131\u015fan bir keyif, bir kendini ifade edi\u015f bi\u00e7imi&#8230;normal ya\u015fam, para i\u015f kariyer, g\u00fcvenli i\u00e7i bo\u015falt\u0131lm\u0131\u015f bir hayat, i\u00e7i bo\u015falt\u0131lm\u0131\u015f bir i\u015f ortam\u0131&#8230;bunlar de\u011fildi istedi\u011fi&#8230;bu bir i\u015fkenceydi&#8230;o asl\u0131nda \u00e7ok daha basit ve \u00e7ok insanca bir \u015fey istiyordu&#8230;sevdi\u011fi bir \u015feyi yapmak ve bununla k\u0131t kanaat de olsa ge\u00e7inmek&#8230;2007&#8217;nin yaz\u0131nda i\u015finden istifa edip bir idealin okyanusuna yelken a\u00e7m\u0131\u015f&#8230;bir hayalin pe\u015finden gitmek i\u00e7in&#8230;<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/R7qLRdDVxiI\/AAAAAAAABY0\/uPZpMw2fAME\/s1600\/gokhan.jpg\" rel=\"lightbox[11]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5168596654333740578\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/R7qLRdDVxiI\/AAAAAAAABY0\/uPZpMw2fAME\/s200\/gokhan.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>\u0130\u015fin ac\u0131 ger\u00e7e\u011fi, o sirkteki \u00e7ocuklar bir iki y\u0131l i\u00e7inde G\u00f6khandan \u00e7ok daha iyi jongl\u00f6r olucaklar, akla hayale s\u0131\u011fmayan numaralar yap\u0131caklar&#8230;bir \u00e7o\u011fu \u00fc\u00e7 d\u00f6rt y\u0131l sonra Saddie&#8217;nin ablas\u0131 gibi sirki b\u0131rak\u0131caklar, hayatlar\u0131na ba\u015fka \u00f6ncelikler al\u0131caklar&#8230;j\u00f6ngl\u00f6rl\u00fck onlar i\u00e7in hayatlar\u0131n\u0131n bir d\u00f6neminde tadd\u0131klar\u0131 bir e\u011flence bir deneyim olarak kal\u0131cak&#8230;baz\u0131lar\u0131 da i\u015fi iyice ilerleticekler&#8230;bu ger\u00e7ek biraz sinirimi bozuyor&#8230;bunun bu kadar kolay ula\u015f\u0131labilir olmas\u0131 ve bu kadar ucuza gitmesi sinirimi bozuyor&#8230;ama sonra bir \u015feyi fark ediyorum, onlar\u0131n asla G\u00f6khan&#8217;\u0131n ki kadar \u00f6zenle, al\u0131n teriyle haz\u0131rlanm\u0131\u015f bir websayfalar\u0131 olmayacak, ya da videolar\u0131, ya da bor\u00e7 har\u00e7 al\u0131nm\u0131\u015f toplar\u0131 veya unicyclelar\u0131&#8230;T\u00fcrkiye gibi kimsenin j\u00f6nglorlugu iplemedi\u011fi bir \u00fclkede ayakta kalmaya bu i\u015ften para kazanmaya \u00e7al\u0131\u015fmayacaklar&#8230;onlar asla bir hayalin pe\u015finden gitmeyecekler \u00e7\u00fcnk\u00fc hayali hayal yapan ula\u015f\u0131lmas\u0131n\u0131n zorlu\u011funda yat\u0131yor&#8230;hayali anlaml\u0131 k\u0131lan ona ula\u015fmak i\u00e7in verilen \u00e7abalar&#8230;bu d\u00fc\u015f\u00fcnce rahatlat\u0131yor&#8230;olay sadece top \u00e7evirmek de\u011fil diyorum keyifle&#8230;olay d\u00f6nen toplar\u0131n aras\u0131ndan hayallere bakabilmek&#8230;hayaline kar\u015f\u0131 hayat\u0131n\u0131 rest \u00e7eken insanlara hayranl\u0131k duyurak G\u00f6khan\u0131n videolar\u0131n\u0131 ba\u015fka bir keyifle tekrar izliyorum&#8230;<\/p>\n<p>NazIm<\/p>\n<p>Ps: Olaki G\u00f6khan&#8217;\u0131n videolar\u0131n\u0131 izlemediyseniz buyrunuz:<\/p>\n<p><object width=\"480\" height=\"360\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/V2eSio7iCPw?hl=en_US&amp;version=3\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u0130ki hafta \u00f6nce Matt&#8217;lere yeme\u011fe gitti\u011fimde, yemek sonras\u0131 Matt&#8217;in ufak k\u0131z\u0131n\u0131 sirkten almaya gittik&#8230;Matt&#8217;in ufak k\u0131z\u0131 Saddie 8-9 ya\u015flar\u0131nda san\u0131rsam&#8230;ablas\u0131 bu sirke 5 y\u0131l devam etmi\u015f, ve daha ge\u00e7en sene b\u0131rakm\u0131\u015f, art\u0131k hayatta daha ba\u015fka \u015feylere zaman ay\u0131rmak istedi\u011fi i\u00e7in&#8230;ufak k\u0131z\u0131 ise iki seneyi a\u015fk\u0131n bir zamand\u0131r gidiyor, ama as\u0131l bu sene sirki hayat\u0131n\u0131n \u00f6ncelikli [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[6],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/11"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=11"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/11\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=11"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=11"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=11"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}