{"id":110,"date":"2009-08-15T22:13:00","date_gmt":"2009-08-15T20:13:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/08\/yasam-veren-kilic.html"},"modified":"2010-01-22T21:58:05","modified_gmt":"2010-01-22T19:58:05","slug":"yasam-veren-klc","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/08\/yasam-veren-klc.html","title":{"rendered":"Ya\u015fam Veren K\u0131l\u0131\u00e7"},"content":{"rendered":"<\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm; color: rgb(0, 0, 0);font-family:lucida grande;\"><span style=\"font-size:100%;\"><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/SobkZzdA-II\/AAAAAAAAADo\/x4QcAwhUlM0\/s1600\/Aikido-Osensei.jpg\" rel=\"lightbox[110]\"><img style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 246px; height: 320px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/SobhbUsKTjI\/AAAAAAAAADY\/F8gJa_d7zBE\/s320\/364276626_7863423184.jpg\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5370230737645664386\" border=\"0\" \/><\/a>G\u00fcnlerden bir g\u00fcn, iki b\u00fcy\u00fck k\u0131l\u0131\u00e7 ustas\u0131 h\u00fcnerlerini yar\u0131\u015ft\u0131rmaya karar vermi\u015fler. \u0130kisi de yap\u0131labilecek en keskin k\u0131l\u0131c\u0131 yapacaklar\u0131n\u0131 s\u00f6ylemi\u015fler ve yapm\u0131\u015flar da. Ate\u015fte haftalarca d\u00f6vd\u00fckleri k\u0131l\u0131\u00e7lar\u0131n\u0131 al\u0131p bir dere k\u0131y\u0131s\u0131nda bulu\u015fmu\u015flar. Derenin sular\u0131 sadece diz seviyesindeymi\u015f. Birinci usta k\u0131l\u0131c\u0131n\u0131 \u00e7ekip suyun ortas\u0131na saplam\u0131\u015f. Sonra seyretmeye ba\u015flam\u0131\u015flar. A\u011f\u0131r a\u011f\u0131r akan suyun \u00fczerinde s\u00fcz\u00fclen bir yaprak gelip k\u0131l\u0131c\u0131n keskin \u00e7eli\u011fine temas etti\u011fi anda ikiye ayr\u0131lm\u0131\u015f. K\u0131l\u0131\u00e7 o kadar keskinmi\u015f ki, yaprak ayn\u0131 sakin ve yava\u015f ak\u0131\u015f\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcrerek yoluna devam etmi\u015f&#8230; Sonra ikinci usta ayn\u0131 \u015fekilde k\u0131l\u0131c\u0131n\u0131 suya saplam\u0131\u015f. Yine seyretmi\u015fler. Bu kez derenin getirdi\u011fi sakin yaprak k\u0131l\u0131ca yakla\u015fm\u0131\u015f, yakla\u015fm\u0131\u015f ve temas etmek \u00fczereyken sanki g\u00f6r\u00fcnemez bir dalga taraf\u0131ndan y\u00f6nlendiriliyormu\u015fcas\u0131na k\u0131l\u0131c\u0131n yan\u0131ndan s\u0131yr\u0131larak arkas\u0131na ge\u00e7mi\u015f. K\u0131l\u0131\u00e7 o kadar keskinmi\u015f ki yaprak zarar g\u00f6rmeden \u00e7ekip gitmi\u015f&#8230; <\/span><\/p>\n<p style=\"font-family: times new roman;\">\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm; color: rgb(0, 0, 0);font-family:lucida grande;\"><span style=\"font-size:100%;\">Kim kazanm\u0131\u015f sizce yar\u0131\u015fmay\u0131? Hi\u00e7 kimse. Ustalar birbirlerine bakm\u0131\u015flar ve anlam\u0131\u015flar ki ikiside kendi yollar\u0131n\u0131n e\u015fsiz sanat\u00e7\u0131lar\u0131ym\u0131\u015f. Onlar\u0131 kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rmak m\u00fcmk\u00fcn de\u011filmi\u015f. Birinci usta ya\u015fam alan k\u0131l\u0131\u00e7lar\u0131n en m\u00fckemmelini yaparken, ikinci usta ya\u015fam veren k\u0131l\u0131c\u0131n \u00fcstad\u0131ym\u0131\u015f. <\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm; color: rgb(0, 0, 0);font-family:lucida grande;\"><span style=\"font-size:100%;\">Bana bu hikayeyi anlatan \u00fcstad \u015f\u00f6yle demi\u015fti: \u00f6nce se\u00e7melisin ve se\u00e7iminin fark\u0131nda olmal\u0131s\u0131n. Ya\u015fam alan k\u0131l\u0131\u00e7 m\u0131 yoksa ya\u015fam veren k\u0131l\u0131\u00e7 m\u0131 olmak istiyorsun? Bunu bildi\u011finde ve kendini yoluna adad\u0131\u011f\u0131nda, varaca\u011f\u0131n yeri merak etmene hi\u00e7 gerek yok.<\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm; color: rgb(0, 0, 0);font-family:lucida grande;\"><span style=\"font-size:100%;\">Devam etmeden \u00f6nce \u015fu konuyu a\u00e7\u0131kl\u0131\u011fa kavu\u015fturmak gerekli san\u0131r\u0131m. Her t\u00fcrl\u00fcs\u00fcnden \u015fiddetle beslenen bir medya herg\u00fcn g\u00f6z\u00fcm\u00fcz\u00fcn \u00f6n\u00fcnde. D\u00fcnyan\u0131n d\u00f6rt bir yan\u0131nda sava\u015f\u0131n her t\u00fcrl\u00fcs\u00fc hali haz\u0131rda ya\u015fan\u0131yor. \u00dcstelik bunlar hikayemizin ge\u00e7ti\u011fi zamanlardaki gibi sava\u015flarda de\u011fil. O zaman krallar, \u015f\u00f6valyeler, samuraylar, yani kaybedecek \u00e7ok fazla \u015feyi olan insanlar cephenin en \u00f6n\u00fcnde yer al\u0131rm\u0131\u015f. Sava\u015f \u00e7\u0131karma niyetin varsa k\u0131l\u0131c\u0131n\u0131 ku\u015fan\u0131p meydana \u00e7\u0131kman gerekirmi\u015f. \u015eimdiyse kaybedecek hi\u00e7bir\u015feyi olmayan insanlar \u00f6l\u00fcrken, lordlar kamaras\u0131 lcd ekranlardan sava\u015f\u0131 izleyip strateji oyunlar\u0131 oynuyorlar. Hal b\u00f6yleyken bazen \u015fiddete kar\u015f\u0131 i\u00e7imizde biriken \u015fiddet duyular\u0131m\u0131z\u0131n kapanmas\u0131na sebep oluyor ve kendi kazd\u0131\u011f\u0131m\u0131z kuyuya d\u00fc\u015f\u00fcveriyoruz. Ayr\u0131nt\u0131lara tak\u0131l\u0131p b\u00fct\u00fcn\u00fc g\u00f6zden kaybediyoruz.<\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm; color: rgb(0, 0, 0);font-family:lucida grande;\"><span style=\"font-size:100%;\"><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/Sobk9ptMl2I\/AAAAAAAAADw\/ARv_bB6rKgQ\/s1600\/daito_ry_dotanuki.jpg\" rel=\"lightbox[110]\"><img style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 240px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/Sobk9ptMl2I\/AAAAAAAAADw\/ARv_bB6rKgQ\/s320\/daito_ry_dotanuki.jpg\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5370231353504470882\" border=\"0\" \/><\/a>\u00c7o\u011fu zaman \u015fu koca hayat karma\u015fas\u0131nda olanlar, suyun \u00fczerinde s\u00fcz\u00fclen k\u00fc\u00e7\u00fck bir yapraklardan ibaret. Tamam belki say\u0131lar\u0131 \u00e7ok ama \u00f6z\u00fcnde hepsi ayn\u0131. O k\u00fc\u00e7\u00fck yapraklar\u0131 karma\u015f\u0131kla\u015ft\u0131r\u0131p, zorlu bir d\u00fc\u015fmana d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrmekse biz insan evlad\u0131n\u0131n marifeti. Bunu yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131zda, ma\u011faralaram\u0131zda genlerimize kaz\u0131nm\u0131\u015f korkular\u0131m\u0131z\u0131n ortaya \u00e7\u0131kmas\u0131ysa gayet kolay. Temelde sadece hayatta kalabilme d\u00fcrt\u00fcs\u00fc, kurulu d\u00fczende, k\u00fc\u00e7\u00fcmsenmek, yaln\u0131z kalmak, hata yapmak, ba\u015far\u0131s\u0131z olmak gibi \u00e7ok \u00e7e\u015fitli korkulara d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcyor ve kendimizi korumak i\u00e7in sald\u0131rganla\u015fmak an meselesi oluyor. \u015eiddet \u00e7e\u015fitli \u015fekillerde hayat\u0131m\u0131z\u0131n par\u00e7as\u0131 oluveriyor. K\u00f6\u015feye s\u0131k\u0131\u015ft\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda her\u015feyiyle sald\u0131r\u0131ya ge\u00e7en vah\u015fi bir hayvan gibi k\u0131l\u0131c\u0131m\u0131z\u0131 \u00e7ekip sal\u0131na sal\u0131na gelen yapraklar\u0131 kesiveriyoruz par\u00e7a par\u00e7a. Sonra aniden farkediyoruz ki, s\u0131k\u0131 s\u0131k\u0131 sar\u0131lm\u0131\u015f\u0131z ya\u015fam alan k\u0131l\u0131ca&#8230;<\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm; color: rgb(0, 0, 0);font-family:lucida grande;\"><span style=\"font-size:100%;\">\u0130\u00e7imizde \u00e7ok fazla korku var. Korku \u00f6fkeye d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcr, \u00f6fke nefreti getirir ve nefret karanl\u0131\u011f\u0131n kap\u0131lar\u0131n\u0131 a\u00e7ar. Evet tan\u0131d\u0131k geldi de\u011filmi? Bunlar \u00e7ok daha pop\u00fcler bir \u00fcstad\u0131n s\u00f6zleri. Belki ba\u015fka bir yaz\u0131n\u0131n konusu olabilecek bir \u00fcstad.<\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm; color: rgb(0, 0, 0);font-family:lucida grande;\"><span style=\"font-size:100%;\"><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/SobkZzdA-II\/AAAAAAAAADo\/x4QcAwhUlM0\/s1600\/Aikido-Osensei.jpg\" rel=\"lightbox[110]\"><img style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 246px; height: 320px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/SobkZzdA-II\/AAAAAAAAADo\/x4QcAwhUlM0\/s320\/Aikido-Osensei.jpg\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5370230737645664386\" border=\"0\" \/><\/a>Yine k\u0131l\u0131\u00e7lar\u0131n yar\u0131\u015ft\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131 zamanlardan kalma bir benzetme de sava\u015f\u00e7\u0131y\u0131 bir a\u011faca benzetiyor. Topra\u011fa s\u0131ms\u0131k\u0131 tutunan k\u00f6klerinin \u00fczerinde,sa\u011flam g\u00f6vdesiyle \u00f6ylece duruyor samuray. Tepesinde esen r\u00fczgarlara, f\u0131rt\u0131nalara sadece sal\u0131narak uyum sa\u011fl\u0131yor. \u00d6yle sa\u011flam bir duru\u015fu var ki, de\u011fil diz boyu bir dere, \u00fczerinden seller ge\u00e7se dahi k\u0131p\u0131rdamadan duruyor. \u00d6yle keskin bir ruhu var ki, y\u00fczeydekilerle u\u011fra\u015fmak yerine, derinlerde suyun y\u00f6n\u00fcn\u00fc de\u011fi\u015ftiriyor. Sakin, sessiz ya da h\u0131\u015f\u0131mla, \u00f6fkeyle kimbilir ka\u00e7 yaprak etraf\u0131ndan dola\u015f\u0131p yoluna devam ederken o sadece duruyor ve ruhu keskinli\u011fini koruyor&#8230;Ya\u015fam veren k\u0131l\u0131\u00e7sa k\u0131n\u0131ndan hi\u00e7 \u00e7\u0131kmadan g\u00f6revini yerine getiriyor&#8230;<\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm; color: rgb(0, 0, 0);font-family:lucida grande;\"><span style=\"font-size:100%;\">Bunlar\u0131 okuduktan sonra iki k\u00fc\u00e7\u00fck bilgi vermek istiyorum. Hikayenin i\u00e7indeki yerlerine siz koyars\u0131n\u0131z art\u0131k. Birincisi samuray kelimesi \u00e7o\u011funlukla san\u0131ld\u0131\u011f\u0131 gibi sava\u015f\u00e7\u0131 anlam\u0131na gelmiyor. Kelimenin tam kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131 \u201chizmet eden\u201ddir. Dar anlamda bir ki\u015fiye ya da y\u00f6netime hizmet anlam\u0131na gelsede, geni\u015f anlam\u0131 k\u0131l\u0131c\u0131n yoluna adanm\u0131\u015fl\u0131kt\u0131r. Asl\u0131nda samuray, t\u00fcm ya\u015fam\u0131n\u0131 Bushido&#8217; ya, yani sava\u015f\u00e7\u0131n\u0131n yaz\u0131l\u0131 olmayan kurallar\u0131na adam\u0131\u015f ki\u015fidir. \u0130kinci bilgimizse, japoncada keskin k\u0131l\u0131\u00e7 demek yerine canl\u0131, ya\u015fayan k\u0131l\u0131\u00e7ta denilebiliyor.<\/span><\/p>\n<p  style=\"margin-bottom: 0cm; color: rgb(0, 0, 0);font-family:lucida grande;\"><span style=\"font-size:100%;\">G\u00fc\u00e7 sizinle olsun bar\u0131\u015f\u0131n el\u00e7ileri&#8230;<\/span><\/p>\n<p> <span style=\"color: rgb(0, 0, 0);font-family:lucida grande;font-size:100%;\"  >Ou-San<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>G\u00fcnlerden bir g\u00fcn, iki b\u00fcy\u00fck k\u0131l\u0131\u00e7 ustas\u0131 h\u00fcnerlerini yar\u0131\u015ft\u0131rmaya karar vermi\u015fler. \u0130kisi de yap\u0131labilecek en keskin k\u0131l\u0131c\u0131 yapacaklar\u0131n\u0131 s\u00f6ylemi\u015fler ve yapm\u0131\u015flar da. Ate\u015fte haftalarca d\u00f6vd\u00fckleri k\u0131l\u0131\u00e7lar\u0131n\u0131 al\u0131p bir dere k\u0131y\u0131s\u0131nda bulu\u015fmu\u015flar. Derenin sular\u0131 sadece diz seviyesindeymi\u015f. Birinci usta k\u0131l\u0131c\u0131n\u0131 \u00e7ekip suyun ortas\u0131na saplam\u0131\u015f. Sonra seyretmeye ba\u015flam\u0131\u015flar. A\u011f\u0131r a\u011f\u0131r akan suyun \u00fczerinde s\u00fcz\u00fclen bir yaprak gelip [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[64,4],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/110"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=110"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/110\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=110"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=110"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=110"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}