{"id":113,"date":"2009-08-21T16:30:00","date_gmt":"2009-08-21T14:30:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/08\/bir-omur-yetmez.html"},"modified":"2010-01-15T14:28:07","modified_gmt":"2010-01-15T12:28:07","slug":"bir-omur-yetmez","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/08\/bir-omur-yetmez.html","title":{"rendered":"Bir Omur Yetmez"},"content":{"rendered":"<p>Zaman zaman Tuna\u2019n\u0131n \u201cYaz\u0131 yazd\u0131m prensese, okusana\u201d d\u00fcrtmeleriyle ba\u015flad\u0131m Prenses\u2019i okumaya. Do\u011fruya do\u011fru! \u201cA\u015fk\u201d yaz\u0131s\u0131yd\u0131 galiba beni arada -son zamanlarda d\u00fczenli dedi\u011fimiz bir bi\u00e7imde- sizleri \u00f6zleten bir duyguyla buraya \u00e7eken. Arkas\u0131 yar\u0131nlardan arkas\u0131 \u015fu an\u2019da olsunlara geldim \u201cModern zamanlarda <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/08\/modern-zamanlarda-yolda-olmak.html\">\u201cYolda\u201d olmak<\/a> ve <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/08\/modern-zamanlarda-yoldan-donmek.html\">d\u00f6nmek<\/a>\u201d ile. Hele \u015fu \u201c<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/08\/sehrin-kalbinde-ekolojik-bir-yasam.html\">\u015fehrin ortas\u0131nda ekolojik ya\u015fam!<\/a>\u201d. \u00d6zlemlerimin yaz\u0131da v\u00fccut bulmu\u015f hallerine daha fazla dayanamayan ben oturdum mektup yaz\u0131yorum saatin 3:16\u2019 s\u0131nda.<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/So6wPyFuwyI\/AAAAAAAAADU\/dvgnNp8PkAo\/s1600\/2afx0ro.jpg\" rel=\"lightbox[113]\"><img style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 186px; height: 252px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/So6wPyFuwyI\/AAAAAAAAADU\/dvgnNp8PkAo\/s320\/2afx0ro.jpg\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5372425190689915682\" border=\"0\" \/><\/a>Ferzan \u00d6zpetek en hakiki d\u00fc\u015f yolda\u015f\u0131mlar\u0131ndan. Cahil Periler filmini izledi\u011fimde bir daha demi\u015ftim, bir daha izleyeyim \u015fu upuzun masay\u0131, tek tek bakay\u0131m kahkahalar atan y\u00fczlerin k\u0131vr\u0131mlar\u0131na, a\u015fk\u2019\u0131n hakikili\u011fine bak\u0131p, erkek ve kad\u0131n bedeninde birbirine ge\u00e7mi\u015fli\u011fini hissedeyim ruhumun, bedenimin en kuytu k\u0131vr\u0131mlar\u0131nda\u2026 Bazen hayatta \u00f6yle an\u2019lar ya\u015far, o kadar g\u00f6rkemli duygularla donat\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131z\u0131 hisseder de onu herkese hesaps\u0131z sunmak istersiniz ya i\u015fte \u00f6yle oldu bende. Siz her \u015feyi payla\u015farak \u00e7o\u011falt\u0131lacak bir d\u00fcnyay\u0131 o kadar \u00f6zlerken hayal avc\u0131s\u0131 hakikat yarat\u0131c\u0131s\u0131 sizin rehberiniz oluveriyor i\u015fte o an. Bu bazen bir \u015fiir, bazen bir ku\u015f sesi, bazen ormanda a\u011fa\u00e7lar\u0131n aras\u0131ndan s\u00fcz\u00fclen g\u00fcne\u015f huzmesi, bazen dolunay bazen de sadece sessizli\u011fin kendisi oluveriyor\u2026 Bu bazen\u2019ler asl\u0131nda hi\u00e7 bitmiyor; hakiki olan b\u00fct\u00fcn g\u00fczellikler ruhumuzun rehberi\u2019dir demek istiyorum sevgili dostlar!<\/p>\n<p>Bir \u00f6m\u00fcr yetmez filmi dostlu\u011fun payla\u015farak \u00e7o\u011faltan yan\u0131na olan inanc\u0131m\u0131 tazeledi; iman <a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/So6waKl7kmI\/AAAAAAAAADc\/L2MPRwCHCk4\/s1600\/bir_omur_yetmez.jpg\" rel=\"lightbox[113]\"><img style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 195px; height: 278px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/So6waKl7kmI\/AAAAAAAAADc\/L2MPRwCHCk4\/s320\/bir_omur_yetmez.jpg\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5372425369066115682\" border=\"0\" \/><\/a>tazeliyorum ben bu adamla. Rehberimin, Naz\u0131m\u2019\u0131n ekolojik ya\u015fama dair yaz\u0131s\u0131n\u0131n, O\u011fuzhan\u2019\u0131n \u201cplaying for change\u201d i\u00e7in yazd\u0131klar\u0131n\u0131n bende gelip \u00e7att\u0131\u011f\u0131 yer ayn\u0131 oluyor; ko\u015fulsuz buyur etme! Sanall\u0131kla bar\u0131\u015f\u0131k hayatlar\u0131m\u0131zda, plazalara t\u0131k\u0131l\u0131 \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken kendimize yabanc\u0131la\u015fmam\u0131zda, hayat\u0131n reklamlarla belirlendi\u011fi tek d\u00fczelikte k\u00fc\u00e7\u00fck dairelerimizde tek ki\u015filik hayatlar hayalleri kurmaya ko\u015fullanmam\u0131zda ayn\u0131 \u015feyin \u00f6zlemi bir yerde. Kalabal\u0131k hayattan ka\u00e7acak yeri yaratman\u0131n \u00e7abas\u0131 \u201cyaln\u0131zl\u0131k\u201d korkusunun ironik bir tezah\u00fcr\u00fc gibi gelmeye ba\u015flad\u0131 art\u0131k. \u0130\u00e7inden ge\u00e7ti\u011fimiz tek ba\u015f\u0131nal\u0131k \u00f6zlemi sevgisizli\u011fin sonucu ya da sevgisizlik tek ba\u015f\u0131nal\u0131\u011f\u0131 yarat\u0131yor ve karabasan\u0131m\u0131z oluyor. Maddiyat\u00e7\u0131 ya\u015famlar\u0131m\u0131z\u0131n do\u011fal sonucu! Bir d\u00f6nem b\u00f6yle ya\u015f\u0131yor, bir d\u00f6nem i\u00e7inde y\u00fczebilece\u011fi \u201csevgi p\u0131narlar\u0131\u201d ar\u0131yor. B\u00f6ylesi bir d\u00f6nemde \u00f6zlemlerimiz, hayallerimiz \u201cbir arada ya\u015fama\u201d arzusundan besleniyor ve ko\u015fulsuz buyur etme \u201cd\u0131\u015far\u0131dan\u201d olan\u0131 davetten ziyade her \u015feyini ortaya sermekle ger\u00e7ekle\u015febilecek bir hal oluveriyor. Di\u011fer t\u00fcrl\u00fcs\u00fc zaten yine \u201cben\u201dden beslenen maddiyat\u00e7\u0131 hayatlar\u0131m\u0131z\u0131n ayn\u0131 tezah\u00fcr\u00fc!<\/p>\n<p>Ruhun panik hallerinden sevin\u00e7le payla\u015f\u0131lan, payla\u015f\u0131lmas\u0131 i\u00e7in biriktirilen ya da payla\u015f\u0131ld\u0131k\u00e7a \u00e7o\u011falan an\u2019lara ge\u00e7i\u015f ancak hayat\u0131n\u0131 ko\u015fulsuzca \u201cbuyur\u201da a\u00e7makla oluveriyor. Hayal etmeye ba\u015flad\u0131k\u00e7a hayallerin hakikatle bulu\u015fuveriyor, hakikat ger\u00e7ekle\u015ftik\u00e7e hayaller b\u00fcy\u00fcy\u00fcveriyor\u2026 Ve hayatta bir\u00e7ok \u015fey \u201cA\u015fk\u201dla yap\u0131lan oluveriyor. Oluveriyor i\u015fte hayal ettik\u00e7e, buyur ettik\u00e7e\u2026<\/p>\n<p>Dostluk ve sevgiyle\u2026<\/p>\n<p>Ay\u015fe Akdeniz<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Zaman zaman Tuna\u2019n\u0131n \u201cYaz\u0131 yazd\u0131m prensese, okusana\u201d d\u00fcrtmeleriyle ba\u015flad\u0131m Prenses\u2019i okumaya. Do\u011fruya do\u011fru! \u201cA\u015fk\u201d yaz\u0131s\u0131yd\u0131 galiba beni arada -son zamanlarda d\u00fczenli dedi\u011fimiz bir bi\u00e7imde- sizleri \u00f6zleten bir duyguyla buraya \u00e7eken. Arkas\u0131 yar\u0131nlardan arkas\u0131 \u015fu an\u2019da olsunlara geldim \u201cModern zamanlarda \u201cYolda\u201d olmak ve d\u00f6nmek\u201d ile. Hele \u015fu \u201c\u015fehrin ortas\u0131nda ekolojik ya\u015fam!\u201d. \u00d6zlemlerimin yaz\u0131da v\u00fccut bulmu\u015f hallerine [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[4],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/113"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=113"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/113\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=113"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=113"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=113"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}