{"id":1137,"date":"2010-04-20T15:30:23","date_gmt":"2010-04-20T12:30:23","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=1137"},"modified":"2011-04-04T16:00:53","modified_gmt":"2011-04-04T13:00:53","slug":"wittgenstein-dahinin-gorevi-1","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/04\/wittgenstein-dahinin-gorevi-1.html","title":{"rendered":"Wittgenstein: Dahinin G\u00f6revi 1.B\u00f6l\u00fcm"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/lw.jpg\" rel=\"lightbox[1137]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-1190\" title=\"lw\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/lw-229x300.jpg\" alt=\"\" width=\"204\" height=\"257\" \/><\/a>Wittgenstein a\u00e7\u0131k ara 20. y\u00fczy\u0131l\u0131n en b\u00fcy\u00fck filozufu olarak kabul edilir prenses, daha hayattayken bir \u00e7ok insan\u0131 hem etkilemi\u015f hem de sinir etmi\u015ftir. Kolay bir lokma de\u011fildir kitaplar\u0131 da, ki\u015fili\u011fi de, hayat\u0131 da&#8230;Bu yaz\u0131da bu dahi amcam\u0131z\u0131n ilgin\u00e7 hayat\u0131ndan biraz bahsetmek istiyorum.<\/p>\n<p>Hikayemiz Viyana&#8217;da 26 Nisan 1889&#8217;da y\u0131l\u0131nda ba\u015flar. Ludwig, Karl ve Leopoldine Wittgenstein&#8217;in o\u011flu olarak, Avusturya-Macaristan imparatorlu\u011funun en zengin ailerininden birinde 8 karde\u015fin en k\u00fc\u00e7\u00fc\u011f\u00fc olarak d\u00fcnyaya gelir. Karl Wittgenstein demir \u00e7elik sanayiinde imparatorlukta tekel kurmu\u015ftur ve d\u00fcnyan\u0131n en zenginlerinden biri say\u0131lmakt\u0131r. O d\u00f6nemde Viyana&#8217;da olmak vard\u0131 anas\u0131n\u0131 satay\u0131m demek ister bu g\u00f6n\u00fcl. Viyana&#8217;n\u0131n avrupa k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fcn ba\u015fkenti oldu\u011fu (bizim \u0130stanbul gibi \u00e7orbadan bi ba\u015fkentlik de de\u011fil hani) bu devrede, Rodin, Klimt, Brahms, Strauss, Mahler gibi a\u015fm\u0131\u015f fig\u00fcrler Wittgenstein&#8217;lar\u0131n salonun d\u00fczenli konuklar\u0131yd\u0131. Klimt ablas\u0131n\u0131n bir portresini bile resmetmi\u015ftir, ah benimde bir Klimt portrem olsa ne g\u00fczel olurdu be prenses. Wittgenstein&#8217;lar\u0131n allah vergisi bir de m\u00fczik yetekleri var ki sorma, abisi Paul d\u00fcnyaca \u00fcnl\u00fc bir piyanist, b\u00fct\u00fcn karde\u015fler a\u015fm\u0131\u015f derecede m\u00fczi\u011fe yetenekli Wittgenstein da dahil.<!--more--><\/p>\n<p>Ama para saadet getirmiyor be prenses. Babas\u0131 Karl b\u00fcy\u00fck bir i\u015fadam\u0131 olmas\u0131n\u0131n yani s\u0131ra, \u00e7ok g\u00fc\u00e7l\u00fc bir baba fig\u00fcru, \u00e7ocuklar\u0131 i\u00e7in en iyi olan\u0131n ne oldu\u011funu bilen (ticaret) ve bunu \u00e7ocuklar\u0131ndan bekleyen. Ama \u00e7ocuklar, <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/klimt.stonborough-wittgenstein.jpg\" rel=\"lightbox[1137]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright  size-medium wp-image-1192\" title=\"klimt.stonborough-wittgenstein\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/klimt.stonborough-wittgenstein-153x300.jpg\" alt=\"\" width=\"153\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/klimt.stonborough-wittgenstein-153x300.jpg 153w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/klimt.stonborough-wittgenstein.jpg 391w\" sizes=\"(max-width: 153px) 100vw, 153px\" \/><\/a>hepsi \u00e7ok yetekli ve zeki olmalar\u0131na ra\u011fmen, babalar\u0131n\u0131n istedi\u011fi bir hayat\u0131 istemiyorlar. Adamlar sanat\u00e7\u0131 olucaz diye tutturmu\u015flar. Sonu\u00e7, ciddi aile i\u00e7i \u00e7at\u0131\u015fmalar, depresyon ve intihar. Wittgenstein&#8217;in 4 erkek karde\u015finden \u00fc\u00e7\u00fc intihar ediyor. En b\u00fcy\u00fck karde\u015f Hans, 4 ya\u015f\u0131ndayken ilk bestesini yapan \u00e7ocuk dahi, 1902 y\u0131l\u0131nda Havana&#8217;da intihar ediyor. \u00dc\u00e7\u00fcnc\u00fc karde\u015f yine m\u00fczisyen olmak isteyen Rudolf, iki y\u0131l sonra evden ka\u00e7\u0131p 1904&#8217;de Berlin&#8217;de bir otel odas\u0131nda intihar ediyor. Bu iki intihardan sonra babas\u0131 ipleri b\u0131rak\u0131yor, \u00e7ocuklar\u0131na ne isterlerse onu yapmalar\u0131na izin veriyor. Ama bu bile yetmiyor, erkek karde\u015fi Kurt birinci d\u00fcnya sava\u015f\u0131 sonunda Ekim 1918&#8217;de kendi komutas\u0131ndaki birlikler toplu katliam yap\u0131nca, gururuna yediremeyip kendini vuruyor.<\/p>\n<p>Ludwig Wittgenstein babas\u0131n\u0131n g\u00f6zdesi tabi. K\u00fc\u00e7\u00fck karde\u015fleri bilirsin, komiktirler. B\u00fcy\u00fck karde\u015fler ailenin de\u011ferlerini benimsemi\u015fse, k\u00fc\u00e7\u00fck karde\u015fler isyankar olur genelde. B\u00fcy\u00fck karde\u015fler isyankarsa, k\u00fc\u00e7\u00fck karde\u015fler ailenin kuzusu olur. Wittgenstein da \u00f6yle yapar, abileri i\u015fadam\u0131 olmamak i\u00e7in babalar\u0131 ile y\u0131llarca \u00e7at\u0131\u015f\u0131nca, bizimkisi gider m\u00fchendislik okur tam babas\u0131n\u0131n isteyece\u011fi \u015fekilde babas\u0131 istemeden. Makine m\u00fchendisli\u011finde lisans okuduktan sonra, havac\u0131l\u0131k m\u00fchendisli\u011fine sard\u0131r\u0131r ve Manchester&#8217;de doktoras\u0131na ba\u015flar. Tabi sene 1908, bu \u00f6yle \u00d6SS&#8217;de \u0130T\u00dc u\u00e7ak m\u00fchendisli\u011fine girmek gibi de\u011fil. D\u00fc\u015f\u00fcn ki daha Wright karde\u015fler 5 y\u0131l \u00f6nce ilk u\u00e7usu ger\u00e7ekle\u015ftirmi\u015fler, hani aerodinami\u011fin daha emekleme devreleri.<\/p>\n<p>Manchester&#8217;da atmosferin \u00fcst tabaklar\u0131nda u\u00e7an u\u00e7urtmalar\u0131n davran\u0131\u015f\u0131 ve pervaneli motor sistemleri \u00fczerine \u00e7al\u0131\u015fma yaparken, matemati\u011fin temelleri \u00fczerin ilgilenmeye ba\u015flar. M\u00fchendislikten matemati\u011fin temelleri gibi mant\u0131k ve felsefe y\u00fckl\u00fc bir konuya nas\u0131l z\u0131plad\u0131\u011f\u0131n\u0131 bana sorma prenses, hi\u00e7bir fikrim yok. Hatta ben Principia Mathematica gibi bir kere elime al\u0131p bakti\u011fim, \u015fahsen onaylayabilce\u011fim a\u015fm\u0131\u015f teknik bir kitab\u0131 ilgilenip bir insan\u0131n nas\u0131l okuyabildi\u011fini daha idrak edemedim. Bir de \u00fczerine benzeri bir abideyi h\u00fcrriyet an\u0131t\u0131 olan Frege&#8217;nin Aritmeti\u011fin Temellerini okur. Wittgenstein okumakla kalmaz, bir de \u00fcst\u00fcne \u00fcstl\u00fck bu kitaplarda yazanlar\u0131 anlar ve hatta kendisi kitapta eksik kalan yerler \u00fczerine ak\u0131l y\u00fcr\u00fctmeye ba\u015flar.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/Bertrand_russell.jpg\" rel=\"lightbox[1137]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1197 alignleft\" title=\"Bertrand_russell\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/Bertrand_russell.jpg\" alt=\"\" width=\"188\" height=\"219\" \/><\/a>Wittgenstein orada da durmaz ve kalkar Frege&#8217;yi ziyaret etmeye gider kendi fikirlerini tart\u0131\u015fmak i\u00e7in. Frege&#8217;nin Wittgenstein&#8217;in fikirlerini darma da\u011fan edip kap\u0131s\u0131na pas pas etti\u011fi s\u00f6ylentileri varsa da, \u00e7ocu\u011fun kalbini k\u0131rmamak i\u00e7in &#8220;Bak evlad\u0131m ben ya\u015fland\u0131m art\u0131k, g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcn gibi sinirlerim de pek sa\u011flam de\u011fil. Ama bu konularda \u0130ngiltere&#8217;de \u00e7al\u0131\u015fan bir beyefendi var, belki o sana yard\u0131mc\u0131 olur&#8221; der ve Wittgenstein&#8217;i Bertrand Russell&#8217;a paslar. Gururu k\u0131r\u0131lan Wittgenstein, orada bu sayfay\u0131 kapat\u0131p ara\u015ft\u0131rmalar\u0131na d\u00f6nmek yerine Wittgenstein&#8217;a has ke\u00e7i gibi inat\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131 kendi bildi\u011finden vazge\u00e7meyi\u015fi ile Russell&#8217;i ziyarete gider ve Cambridge&#8217;de Trinity kolejinde Russell&#8217;in derslerine kat\u0131lmaya ba\u015flar.<\/p>\n<p>Russell abimiz ise bu devrelerde art\u0131k teknik kariyerini noktalamak \u00fczeredir. Whitehead ile birlikte Principia Mathematica \u00fczerine \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 2 y\u0131l, beyninden de bir \u015feyleri al\u0131p g\u00f6t\u00fcrm\u00fc\u015ft\u00fcr. Sevgililerine &#8220;art\u0131k ben teknik konularda bir \u015fey yapamam, eserim yar\u0131m kald\u0131, ah ke\u015fke, ke\u015fke bir parlak \u00f6\u011frencim olsa ve eserimi tamamlayabilse&#8221; demektedir garibim. Wittgenstein&#8217;in mumla arad\u0131\u011f\u0131 \u00f6\u011frenci olup olmad\u0131\u011f\u0131 ise me\u00e7huldur. Russell&#8217;in bu devrelerde tuttu\u011fu g\u00fcnl\u00fckler git gellerinin en g\u00fczel tan\u0131\u011f\u0131. Bir g\u00fcn &#8220;Yeni bir \u00f6\u011frencim var, zeki birisine benziyor, eserimi tamamlayabilir&#8221;, bir iki g\u00fcn sonra &#8220;San\u0131r\u0131m yan\u0131lm\u0131\u015f\u0131m, bu elemandan bir ca\u00e7\u0131k olmaz&#8221;, bir iki g\u00fcn daha sonra &#8220;Ya asl\u0131nda bazen \u00e7ok enteresan \u015feyler s\u00f6yl\u00fcyor, acaba?&#8221;, ve bir iki g\u00fcn daha sonra &#8220;Hay\u0131r, bu herif \u015fu kat\u0131lmam\u0131\u015f bir salak. Bu adam Hanya ovas\u0131, Principia Mathematica Konya ovas\u0131. Zaman\u0131m\u0131 bo\u015fa harc\u0131yorum.&#8221; Wittgenstein da \u00e7ok emin de\u011fil kendi felsefi yeteneklerinden. Habire Russell&#8217;i s\u0131k\u0131\u015ft\u0131r\u0131p, &#8220;Abi bak g\u00f6z\u00fcn\u00fcn ya\u011f\u0131n\u0131 yiyim do\u011fruyu s\u00f6yle, varsa bir yetene\u011fim aban\u0131cam bu i\u015fe, yoksa Manchester&#8217;a d\u00f6n\u00fcp u\u00e7urtmalar\u0131mla oynamaya devam edicem&#8221; demektedir.<\/p>\n<p>Ama zamanla Wittgenstein Russell&#8217;i sadece matemati\u011fin ve mant\u0131\u011f\u0131n temelleri \u00fczerine yapt\u0131\u011f\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131n<br \/>\n<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/skjoldenHOUSE.jpg\" rel=\"lightbox[1137]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-medium wp-image-1199\" title=\"skjoldenHOUSE\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/skjoldenHOUSE-201x300.jpg\" alt=\"\" width=\"201\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/skjoldenHOUSE-201x300.jpg 201w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/skjoldenHOUSE.jpg 268w\" sizes=\"(max-width: 201px) 100vw, 201px\" \/><\/a>veliaht\u0131 oldu\u011fa de\u011fil, ayn\u0131 zamanda amans\u0131z ele\u015ftirileri ile Russell&#8217;in art\u0131k derin felsefi \u00e7al\u0131\u015fmalar yapamayacak d\u00fczeyde oldu\u011funa da ikna eder. \u00d6\u011frenci ve hoca koltuklar\u0131 de\u011fi\u015ftirir ve Wittgenstein Russell&#8217;in hocas\u0131 olmaya ba\u015flar. Wittgenstein&#8217;da ikna olmu\u015ftur art\u0131k, bu gazla \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na h\u0131z verir. Bu arada babas\u0131n\u0131n vefat haberi gelir ve kendisine kalan vasiyetle bizim Ludwig Avrupan\u0131n en zengilerinden biri olur. Allaha \u015f\u00fck\u00fcr felsefecinin parayla i\u015fi olmaz, en derin felsefi ara\u015ft\u0131rmalar bile bi tas \u00e7orba ve kuru ekmekle y\u00fcr\u00fct\u00fclebilir. Wittgenstein&#8217;da bunun fark\u0131nda olarak vasiyetinin b\u00fcy\u00fck b\u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fc Rilke, George Trakl gibi Avusturyal\u0131 sanat\u00e7\u0131lara anonim olarak ba\u011f\u0131\u015flar. Bu arada Cambridge&#8217;n\u0131n akademik ortamlar\u0131 entel dantel muhabbetleri onu baymaya ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131r. Burada yeterince derin d\u00fc\u015f\u00fcnemiyorum diye Norve\u00e7 Fyordlar\u0131nda Skjolden kasabas\u0131 yak\u0131nlar\u0131nda bir kl\u00fcbeye ta\u015f\u0131n\u0131r ve iki y\u0131l kadar kendini tamamen \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na adar.<\/p>\n<p>Bu devrede Tractatus-Logico Philosophicus adl\u0131 kitab\u0131n\u0131n \u00f6n tasla\u011f\u0131n\u0131 olu\u015fturucak Mantik isimli kitab\u0131n\u0131 yazarsa da, \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 birinci d\u00fcnya sava\u015f\u0131n\u0131n patlak vermesiyle yar\u0131da kalir. Sava\u015ftan Wittgenstein&#8217;a ne demeyin, Wittgenstein sava\u015f\u0131n patlak vermesiyle Cambridge&#8217;de pasifist Russell dahil bir \u00e7ok arkada\u015f\u0131n\u0131n a\u011fz\u0131n\u0131 iki seksen a\u00e7\u0131k b\u0131rakacak bir kararl\u0131kla Avusturya-Macaristan imparatorlu\u011fu ordusuna g\u00f6n\u00fcll\u00fc olarak yaz\u0131l\u0131r, \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 yan\u0131na al\u0131r ve sava\u015fmaya gider. Motivasyonun milliyet\u00e7i duygular olmad\u0131\u011f\u0131 a\u015fikar, Avusturya-Macaristan imparatorlu\u011funun Wittgenstein&#8217;in pek umrunda oldu\u011fu sanm\u0131yorum. Wittgenstein&#8217;in derdi \u00f6l\u00fcmle y\u00fczle\u015ferek kendinin ne oldu\u011funu anlama \u00e7abas\u0131 daha cok.<\/p>\n<p>Bu \u00f6l\u00fcmle y\u00fczle\u015fmeye giden cengaver filozofu tabi cephede bir s\u00fcpriz bekler. Komutanlar\u0131na &#8220;Beni \u00f6n cephelere \u00e7at\u0131\u015fma hatt\u0131na g\u00f6nderin&#8221; dedi\u011finde komutanlar\u0131n\u0131n surat ifadesini \u00e7ok merak ediyorum a\u00e7\u0131k\u00e7as\u0131. Muhtemelen i\u00e7lerinden &#8220;Kim bu gerizekal\u0131 ahmak, m\u00fchendis olmasayd\u0131n ben seni \u00f6l\u00fcme g\u00f6ndermeyi bilirdim ama \u015f\u00fckret ki sana cephe gerisinde ihtiyac\u0131m\u0131z var&#8221; demi\u015flerdir muhtemelen. Wittgenstein \u00f6nce bir gemide mekaniker, daha sonra ise cephe gerisinde \u00e7at\u0131\u015fmadan uzak m\u00fchendislik yeteneklerini kullanabilce\u011fi bir top tamirhanesinde konu\u015fland\u0131r\u0131l\u0131r. Wittgenstein&#8217;in ke\u00e7i gibi inat\u00e7\u0131 oldu\u011fundan bahsetmi\u015ftim di mi prenses? Cephe gerisinde oldu\u011fu bu s\u00fcre boyunca her ay \u00fcstlerine mektup yaz\u0131p \u00e7at\u0131\u015fma hatt\u0131na transfer edilmesi i\u00e7in talepte bulunur y\u0131lmadan.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/1.jpg\" rel=\"lightbox[1137]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-1202\" title=\"1\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/1-211x300.jpg\" alt=\"\" width=\"172\" height=\"244\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/1-211x300.jpg 211w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/1.jpg 700w\" sizes=\"(max-width: 172px) 100vw, 172px\" \/><\/a>Tam cep gerisindeki hayat\u0131na al\u0131\u015fm\u0131\u015f, felsefe ve inan\u00e7 gibi konular\u0131 tart\u0131\u015fabilece\u011fi bir iki tane arkada\u015f edinmi\u015f, ve Tractatus \u00fczerine \u00e7al\u0131\u015fmaya tekrar ba\u015flam\u0131\u015fken bir g\u00fcn \u00fcstlerinden bir mektup al\u0131r: \u0130srarl\u0131 talepleri kabul edilmi\u015ftir, Rusya cephesine g\u00f6zc\u00fc olarak atanm\u0131\u015ft\u0131r, yuppi. G\u00f6zc\u00fc ne ola ki diyorsan prenses hemen a\u00e7\u0131klayay\u0131m, s\u0131cak \u00e7at\u0131\u015fman\u0131n oldu\u011fu b\u00f6lgelerde hava karar\u0131nca \u00e7at\u0131\u015fma durur ve bu s\u00fcre i\u00e7erisinde iki tarafta \u00f6teki taraf\u0131 gizlice g\u00f6zlemesi ve bilgi toparlamas\u0131 i\u00e7in g\u00f6zc\u00fclerini g\u00f6nderir. Tabi, sniperlar\u0131n da bu ajanlar\u0131 g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fc yerde vurmak i\u00e7in b\u00fct\u00fcn gece n\u00f6bet tuttu\u011fu s\u00f6ylememe gerek yok her halde. Namlunun solu\u011funu omzunda hissetti\u011fin uzun, karanl\u0131k ve adrenalin y\u00fckl\u00fc gece g\u00f6revleri. Wittgenstein istedi\u011fine kavu\u015fmu\u015ftur sonunda, ama romantize ederek hayalini kurdu\u011fu \u015fey ger\u00e7ekte ise buz gibi so\u011fuk ve kat ve kat daha korkun\u00e7tur. Vasiyetini haz\u0131rlar, her gece g\u00f6reve giderken tanr\u0131dan ona cesaret vermesi i\u00e7in dua eder. Her gece bir sonra ki g\u00fcndo\u011fumunu g\u00f6r\u00fcp g\u00f6remeyece\u011finden emin olmadan yola \u00e7\u0131kar, kelle koltukta. Sonu belirsiz ve \u00f6l\u00fcm hep \u00e7ok yak\u0131nda&#8230;<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/04\/wittgenstein-dahinin-gorevi-2-bolum.html\">2.B\u00f6l\u00fcm Burada<\/a><\/p>\n<p>NazIm<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Wittgenstein a\u00e7\u0131k ara 20. y\u00fczy\u0131l\u0131n en b\u00fcy\u00fck filozufu olarak kabul edilir prenses, daha hayattayken bir \u00e7ok insan\u0131 hem etkilemi\u015f hem de sinir etmi\u015ftir. Kolay bir lokma de\u011fildir kitaplar\u0131 da, ki\u015fili\u011fi de, hayat\u0131 da&#8230;Bu yaz\u0131da bu dahi amcam\u0131z\u0131n ilgin\u00e7 hayat\u0131ndan biraz bahsetmek istiyorum. Hikayemiz Viyana&#8217;da 26 Nisan 1889&#8217;da y\u0131l\u0131nda ba\u015flar. Ludwig, Karl ve Leopoldine Wittgenstein&#8217;in o\u011flu [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3838,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[13,71],"tags":[179,177,175,176,178],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/lworta.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1137"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1137"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1137\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3838"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1137"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1137"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1137"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}