{"id":117,"date":"2009-08-28T17:31:00","date_gmt":"2009-08-28T15:31:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/08\/tarhana-corbasi.html"},"modified":"2011-04-29T10:30:05","modified_gmt":"2011-04-29T07:30:05","slug":"tarhana-corbas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/08\/tarhana-corbas.html","title":{"rendered":"Tarhana \u00c7orbas\u0131"},"content":{"rendered":"<p>Prensesim Guzelim,<\/p>\n<p>Ben sana diyim. Bu millet delirmi\u015f haberi yok daha. Bilmiyor muyduk ka\u00e7\u0131p giderken? Tabi ki biliyorduk ama bizim k\u00fcrk\u00e7\u00fc d\u00fckkan\u0131 istanbulumuzda de\u011fi\u015fen pek bir\u015fey yok. Herkes deli gibi bir ko\u015fturmaca halinde, yo\u011fun bir hayat ya\u015famakta. Gelgelelim bu ko\u015fu band\u0131 \u00fczerinde ya\u015fanan hayatlar\u0131m\u0131zda arpa boyu yollarda ileri geri gidip gelmi\u015f istanbul son bir y\u0131lda. Paralar\u0131n \u00fczerinden ilgin\u00e7 karakterler, yeni nesil rol modeller olarak bize bak\u0131yor. Havaalan\u0131ndan d\u00f6nerken yan\u0131mda oturan \u015fahsiyet ile be\u015finci dakikada ortak tan\u0131d\u0131klar\u0131m\u0131 buluyorum. \u0130stiklal caddesine ad\u0131m\u0131m\u0131 att\u0131\u011f\u0131m anda iki arkada\u015f\u0131m sekerek yan\u0131mda bitiyor. Beyo\u011flu k\u00f6y\u00fcnde ahali, milyonlarca insanla birlikte ya\u015fad\u0131\u011f\u0131n\u0131 sanarken ayn\u0131 be\u015f on bin ki\u015filik topluluk tan\u0131d\u0131klar\u0131n\u0131 birbiriyle tan\u0131\u015ft\u0131r\u0131p daha bir kayna\u015fm\u0131\u015f, iyice cemaat olmu\u015flar. Memlekete trici gelmi\u015f, arpalar aras\u0131 mesafeler daha da k\u0131salm\u0131\u015f. Benim cep telefonum kapanm\u0131\u015f.Ve bu \u00fclkede cep telefonu olmadan ya\u015famak imkans\u0131z hala gelmi\u015f. 2 haftad\u0131r  yeni bir hat almamak i\u00e7in \u00fcmitsiz bir direni\u015f ger\u00e7ekle\u015ftiriyorum. Telefon kullanmam i\u00e7in uygulanan mahalle bask\u0131s\u0131 bir yana cep telefonu olmadan banka ve kredi kart\u0131 i\u015flemleri ger\u00e7ekle\u015ftirmek, internetten bilet \u0131v\u0131r z\u0131v\u0131r almak ve bilimum ka\u011f\u0131t k\u00fcrek i\u015fleri imkans\u0131z hale gelmi\u015f. &#8220;Cep telefonum yok&#8221; c\u00fcmlesi insanlarda k\u00fcf\u00fcr etkisi yarat\u0131yor, deneyin g\u00f6r\u00fcn derim.<\/p>\n<p>Ben istanbula sakin ve yava\u015f bir giri\u015f yapay\u0131m derken bu azg\u0131n derenin suyuna yine kap\u0131ld\u0131m. Gelir gelmez bizim <a href=\"http:\/\/www.vertigoeffects.com\/\">Vertigo<\/a>&#8216;nun i\u015flerine ko\u015fturmaya ba\u015flad\u0131m yine. Bilmeyenler i\u00e7in Vertigo, u\u00e7ma efektleri ve en<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/SpgMFFRAlSI\/AAAAAAAAArw\/T24dfKscbUo\/s1600\/yedikoca.JPG\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[117]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5375059436719084834\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 200px; height: 200px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/SpgMFFRAlSI\/AAAAAAAAArw\/T24dfKscbUo\/s200\/yedikoca.JPG\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>d\u00fcstriyel t\u0131rman\u0131\u015f alan\u0131nda faaliyet g\u00f6steren, benim de g\u00fcya par\u00e7as\u0131 oldu\u011fum egzantrik bir olu\u015fum. Filmlerde \u00f6zel emniyet kemeri, tel ve makara sistemleriyle s\u00fcpermen matrix gibi u\u00e7ma sekilleri yarat\u0131yor.Post prod\u00fcksiyoncular da sonradan bizim telleri, aparatlar\u0131 silip g\u00fczel \u015fekiller yap\u0131yorlar. Cemal insan\u0131 yeni bir tan\u0131t\u0131m filmi yapm\u0131\u015f, siteden bak\u0131n e\u011flenin bi ara. Neyse i\u015fte bi reklam i\u00e7in dilber isimli karaktere abs\u00fcrd bir ay y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015f\u00fc yapt\u0131rd\u0131ktan sonra solu\u011fu Ezel Akay&#8217;\u0131n \u00e7ekti\u011fi &#8220;yedi kocal\u0131 h\u00fcrm\u00fcz&#8221; filminin setinde ald\u0131k. Kocalar\u0131 havada sektirdik.  Teatral bir atmosfer ile Tim Burton tarz\u0131 manipule edilmi\u015f dekorlar ve yepyeni m\u00fcziklerle, a\u00e7\u0131kcas\u0131, bana olduk\u00e7a g\u00fcze bir i\u015f \u00e7\u0131kacakm\u0131\u015f gibi geldi.<\/p>\n<p>Filmde kullan\u0131lmamas\u0131na ra\u011fmen bir haftad\u0131r bu &#8220;bir de yetmez bes tane ver allah\u0131m ver&#8221; \u015fark\u0131s\u0131 a\u011fz\u0131ma doland\u0131. S\u00f6zlerini bilmedi\u011fim \u015fark\u0131y\u0131 dilime dolayarak etraf\u0131mda yaratt\u0131\u011f\u0131m ter\u00f6r de cabas\u0131. Ayten G\u00f6k\u00e7er ayn\u0131 adl\u0131 \u00fcnl\u00fc m\u00fczikalde s\u00f6ylemi\u015f, Sezen Aksu sonradan olaya el at\u0131p yeni bir tad yakalam\u0131\u015f. \u0130stanbulumuzun \u00e7ok kocal\u0131 post modern kar\u0131lar\u0131na cep telefonu melodisi olarak \u00f6nerece\u011fimdir.<\/p>\n<p>Ver allah\u0131m ver derken bu sefer de Rize&#8217;nin \u00c7aml\u0131hem\u015fin kasabas\u0131ndabir i\u015f \u00e7\u0131kt\u0131. Semih Kaplano\u011flu&#8217;nun &#8220;Yusuf \u00dc\u00e7lemesi&#8221;nin \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc filmi&#8221;Bal&#8221; i\u00e7in y<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/SpgDfDMgM5I\/AAAAAAAAArI\/l5q2X9QHfBg\/s1600\/yumurta.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[117]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5375049987235263378\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 216px; height: 306px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/SpgDfDMgM5I\/AAAAAAAAArI\/l5q2X9QHfBg\/s320\/yumurta.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>ola koyulduk. Karakovan balc\u0131s\u0131 bir baba ile o\u011flunun hayat\u0131n\u0131 hikaye eden film Yusuf&#8217;un hayat\u0131n\u0131n birinci safhas\u0131na yani \u00e7ocuklu\u011funa gidiyor. Bu vesileyle kara kovan bal\u0131 konusunda baya bir\u015fey kapt\u0131m. Normal ar\u0131 kovanlar\u0131na hi\u00e7 benzemeyen bu kovanlar silindirik bir a\u011fa\u00e7 g\u00f6vdesi kesitinin i\u00e7i oyularak yap\u0131l\u0131yor. A\u011fa\u00e7lar\u0131n y\u00fcksek noktalar\u0131na yerle\u015ftirilen kovanlar, ayn\u0131 zamanda becerikli t\u0131rman\u0131c\u0131lar<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/SpgFz7XH2YI\/AAAAAAAAArQ\/aWhieSOyb98\/s1600\/karakovan.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[117]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5375052544932829570\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: right; cursor: pointer; width: 200px; height: 150px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/SpgFz7XH2YI\/AAAAAAAAArQ\/aWhieSOyb98\/s200\/karakovan.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a> olan balc\u0131lar taraf\u0131ndan toplan\u0131yor. \u00c7aml\u0131hem\u015fin&#8217;e yolunuz d\u00fc\u015ferse Da\u011fc\u0131 Sinan&#8217;\u0131 bulun o size anlat\u0131r. G\u00fczel ruhlu, hiperaktif bir abimiz kendisi. \u00dczerinde koskocaman da\u011fc\u0131 yazan sar\u0131 otomobilini tan\u0131makta hi\u00e7 zorlanmayacaks\u0131n\u0131z. Biz oyuncular\u0131n g\u00fcvenli \u015fekilde a\u011faca t\u0131rmanmas\u0131 ve d\u00fc\u015fmesini sa\u011flayan sistemleri kurduk. Seke seke dallarda dola\u015fan Da\u011fc\u0131 Sinan, bu kadar teferruatl\u0131 t\u0131rman\u0131\u015f malzemeleri kullanmam\u0131zdan dolay\u0131 bizi azarlay\u0131p gereksiz buldu haliyle. \u00c7ocuklu\u011fundan beri Ka\u00e7kar buzullar\u0131 ve a\u011fa\u00e7larda dola\u015fan pratik bir karadeniz insan\u0131na sofistike t\u0131rman\u0131\u015f sistemlerinin gereklili\u011fini anlatmak nafile bir \u00e7aba; hi\u00e7 denemedim tabii ki.<\/p>\n<p>Karadeniz&#8217;e son kez gideli neredeyse alt\u0131 y\u0131l olmu\u015ftu. Ben her seferinde &#8220;e\u015fe\u011fim ben! niye her <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SpiLJ_OH2_I\/AAAAAAAAFLg\/6KygYqs4Wzs\/s1600\/firtinavadi.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[117]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5375199158972439538\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 400px; height: 248px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SpiLJ_OH2_I\/AAAAAAAAFLg\/6KygYqs4Wzs\/s400\/firtinavadi.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>sene gelmiyorum&#8221; diye kendime k\u0131z\u0131yorum. F\u0131rt\u0131na deresinin buz gibi sular\u0131na e\u015flik eden sisli ormanlar ve dik yama\u00e7lar ba\u015f\u0131m\u0131 d\u00f6nd\u00fcrd\u00fc yine. Karadenizli m\u00fcteahhit karde\u015flerimizin f\u0131rsat\u0131n\u0131 buldu\u011fu yerde dikti\u011fi apartmanlar d\u0131\u015f\u0131nda burada g\u00fcndelik hayat ve tar\u0131m yapma tarz\u0131 y\u00fczy\u0131l \u00f6ncesinden \u00e7ok farkl\u0131 de\u011fil. Orman i\u00e7indeki bo\u015fluklarda ekilen \u00e7ay ve m\u0131s\u0131r tarlalar\u0131n\u0131 yabani karayemi\u015f a\u011fa\u00e7lar\u0131(MAN\u0130: Karami\u015fin dibine Karayemi\u015f fidani  Benimi alacasun Yoksa eski sevdani) ve b\u00f6\u011f\u00fcrtlen \u00e7al\u0131lar\u0131 \u00e7evreliyor. Biz de \u015fap\u0131rdatarak yedik ne bulduysak zaten. Yayla \u015fenliklerinde \u00fc\u00e7bin ki\u015filik horonlar\u0131n hikayesini ancak film ekibinden dinleyebildik. Bu mevsim olduk\u00e7a ya\u011fmurlu ama ya\u011fmuru bile ayr\u0131 keyif. Caml\u0131hem\u015finli k\u0131raathaneciler bile bu sigara yasa\u011f\u0131n\u0131 uygulamaya ba\u015flam\u0131\u015flar. Ama bizim kahveci abi zula bir k\u00f6\u015fede pencere a\u00e7\u0131p sigara i\u00e7memize izin verdi sa\u011folsun. Muhabbet ederken karedenizli giri\u015fimci bir ruhun kahvenin d\u0131\u015f\u0131na \u00e7\u0131kan iki hortum ile bu meseleyi \u00e7\u00f6zd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc de belirtti. Bir hortumun ucuna sigaray\u0131 tak\u0131p nefes \u00e7ekiyorsun di\u011fer hortumdan ise duman\u0131 d\u0131\u015far\u0131 \u00fcfl\u00fcyorsun. S\u00fcper sistem, bana kal\u0131rsa yayg\u0131nla\u015fmal\u0131!<\/p>\n<p>F\u0131rt\u0131na vadisinde yap\u0131lmas\u0131 planlanan baraj projesi \u015fimdilik ask\u0131ya al\u0131nm\u0131\u015f gibi g\u00f6z\u00fck\u00fcyor. Ama sadece Artvin ili s\u0131n\u0131rlar\u0131 i\u00e7inde 116 hidroelektrik santral ba\u015fvurusu var. Macahel Vadisi ile ilgili<br \/>\n<a href=\"http:\/\/www.radikal.com.tr\/Radikal.aspx?aType=RadikalEklerDetay&amp;ArticleID=951022&amp;Date=27.08.2009&amp;CategoryID=41\">tart\u0131\u015fmalar\u0131<\/a> son d\u00f6nemde takip etmi\u015fsinizdir. B\u00fct\u00fcn karadeniz sahili boyunca y\u00fczlerce endemik da\u011f ekosistemi, yapan in\u015faat konsorsiyumundan ba\u015fka kimseye yarar\u0131 olmayan bu projelerin tehdidi alt\u0131nda. Bizim vur deyince \u00f6ld\u00fcren ayars\u0131z enerji bakanl\u0131\u011f\u0131, her dereye hidroelektrik<br \/>\nsantrali yapt\u0131rarak Kyoto y\u00fck\u00fcml\u00fcl\u00fcklerini yerine getirebilece\u011fini san\u0131yor. Ama y\u00f6re insan\u0131 da bo\u015f durmuyor, sesini duyuruyor, dava a\u00e7\u0131yor ve bu giri\u015fimleri geri p\u00fcsk\u00fcrt\u00fcyor. Bu arada f\u0131rt\u0131na vadisi ve devam\u0131nda ayder yaylas\u0131 ve ka\u00e7kar da\u011f\u0131 etekleri, israilli turistlerin yo\u011fun tercih etti\u011fi bir yer haline gelmis. S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir Da\u011f Turizmi \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131yla karadeniz&#8217;deki bir\u00e7ok do\u011fal g\u00fczellik do\u011fay\u0131 tahrip etmeden korumaya y\u00f6nelik katma de\u011fer sa\u011flanarak ya\u015fat\u0131labilir. Siz hala gitmediyseniz ve bu yaz\u0131y\u0131 t\u00fcrk\u00e7e okuma kabiliyetine sahipseniz ay\u0131plama melodisi olarak c\u0131k c\u0131k c\u0131k seslerini yaz\u0131n\u0131n fonuna ekleyiverin.<\/p>\n<p>\u0130\u015fimizi bitirip trabzon<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/SpgKAverjOI\/AAAAAAAAArg\/xt8ke7-hxbA\/s1600\/karadenizoto.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[117]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5375057163128114402\" style=\"margin: 0px auto 10px; cursor: pointer; float: left; width: 200px; height: 169px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/SpgKAverjOI\/AAAAAAAAArg\/xt8ke7-hxbA\/s200\/karadenizoto.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>a u\u00e7a\u011fa yeti\u015fmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken kafamda binbir t\u00fcrl\u00fc d\u00fc\u015f\u00fcnce u\u00e7u\u015fuyordu. Bir adada herhangi bir kara ta\u015f\u0131t\u0131na binmeden aylar ge\u00e7irdikten sonra \u00e7irkin karedeniz otoyolunda 140km h\u0131zla giden bir  SUV jip ile seyreden b\u00fcnye \u00e7eli\u015fkiler yuma\u011f\u0131 oldu haliyle. Karbon ayak izimin akibetinden otoyolun, sehirlerin denizle baglant\u0131s\u0131n\u0131 kesen yap\u0131s\u0131na, giderek h\u0131zlanan medeniyetin anlams\u0131zl\u0131\u011f\u0131ndan memleket sevgisine kadar. D\u00fc\u015f\u00fcncelerim araban\u0131n ya\u011fmurda kayarak kar\u015f\u0131 \u015feride u\u00e7mas\u0131yla kesildi. \u00d6n lastikler ve jant ha\u015fat oldu ama kimse yaralanmadan kazay\u0131 sa\u011fsalim atlatt\u0131k. Ben de bu durumu yanl\u0131\u015f yolda a\u015f\u0131r\u0131 h\u0131zla gitti\u011fime dair ciddi bir uyar\u0131 olarak ald\u0131m kendi hayat\u0131m ad\u0131na.<\/p>\n<p>Bu tarhana \u00e7orbas\u0131 tad\u0131ndaki uzun yaz\u0131y\u0131 art\u0131k bitirmek istiyorum ama<br \/>\nbir kelam\u0131m daha var. D\u00f6nd\u00fc\u011f\u00fcmden beri neredeyse konu\u015ftu\u011fum her<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/SpgTy7AenHI\/AAAAAAAAAr4\/UpYXe-NuCFs\/s1600\/tarhana.JPG\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[117]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5375067920820771954\" style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 168px; height: 200px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/SpgTy7AenHI\/AAAAAAAAAr4\/UpYXe-NuCFs\/s200\/tarhana.JPG\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a><br \/>\ninsandan &#8220;niye d\u00f6nd\u00fcn ki?&#8221; serzeni\u015fleri ald\u0131m. Asl\u0131nda \u015fa\u015f\u0131rmamam<br \/>\ngerekiyor. Birka\u00e7 y\u0131l \u00f6nce okudu\u011fum bir ara\u015ft\u0131rma &#8220;ey t\u00fcrk gen\u00e7li\u011fi&#8221;nin y\u00fczde doksandan fazlas\u0131n\u0131n imkan verilmesi halinde bir daha arkas\u0131na bakmadan yurtd\u0131\u015f\u0131na gidece\u011fini belirtiyordu. Neresi oldu\u011fu da farketmiyor. Y\u00fckselen toplumsal de\u011ferlerimiz aras\u0131nda memleketten nefret etme ve terk-i diyar eyleme en \u00fcst s\u0131rada. Evet bir\u00e7ok sorun var ve bu \u00fclkede ya\u015fam bazen dayan\u0131lmaz hale gelebiliyor. Ama ben bu memleketin zenginliklerine, diline, k\u00fclt\u00fcr\u00fcne, do\u011fas\u0131na, insan\u0131na ve her\u015feyine biraz daha hassas ve a\u015f\u0131k bir g\u00f6zle bakan g\u00f6zlerin g\u00fczellikleri se\u00e7mekte hi\u00e7 zorlanmayaca\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum. Birazc\u0131k memleket d\u0131\u015f\u0131nda ya\u015fayarak g\u00fc\u00e7lendirdi\u011fim memleket sevgisini, bu d\u0131\u015far\u0131dan (i\u00e7e) bakan turist g\u00f6zlerini bundan sonra da korumaya \u00e7al\u0131\u015farak beslemeyi umuyorum. Ne dedi\u011fimi anlatamad\u0131\u011f\u0131m\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnerek bitirirken s\u00f6z\u00fc Edip Cansever&#8217;e devrediyorum. O kesin anlat\u0131r.<br \/>\ntuna<\/p>\n<p>MEND\u0130L\u0130MDE KAN SESLER\u0130<\/p>\n<p>Her yere yeti\u015filir<br \/>\nHi\u00e7bir \u015feye ge\u00e7 kal\u0131nmaz ama<br \/>\n\u00c7ocu\u011fum beni ba\u011f\u0131\u015fla<br \/>\nAhmet Abi sen de ba\u011f\u0131\u015fla<\/p>\n<p>Boynu b\u00fck\u00fck duruyorsam e\u011fer<br \/>\n\u0130\u00e7imden \u00f6yle geldi\u011fi i\u00e7in de\u011fil<br \/>\nAma hi\u00e7 de\u011fil<br \/>\nAh g\u00fczel Ahmet abim benim<br \/>\n\u0130nsan ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 yere benzer<br \/>\nO yerin suyuna, o yerin topra\u011f\u0131na benzer<br \/>\nSuyunda y\u00fczen bal\u0131\u011fa<br \/>\nTopra\u011f\u0131n\u0131 iten \u00e7i\u00e7e\u011fe<br \/>\nDa\u011flar\u0131n\u0131n, tepelerinin dumanl\u0131 e\u011fimine<br \/>\nKonyan\u0131n beyaz<br \/>\nAntebin k\u0131rm\u0131z\u0131 d\u00fczl\u00fc\u011f\u00fcne benzer<br \/>\nG\u00f6\u011f\u00fcne benzer ki g\u00f6zya\u015flar\u0131 mavidir<br \/>\nDenize benzer ki dalgal\u0131d\u0131r bak\u0131\u015flar\u0131<br \/>\nEvlerine, sokaklar\u0131na, k\u00f6\u015feba\u015flar\u0131na<br \/>\n\u00d6ylesine benzer ki<br \/>\nVe avlular\u0131na<br \/>\n(Bir kuyu halkas\u0131yla s\u0131k\u0131\u015ft\u0131r\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r kalbi)<br \/>\nVe s\u00f6zlerine<br \/>\n(Yani bir cep aynas\u0131 al\u0131m-sat\u0131m\u0131na belki)<br \/>\nVe bir g\u00fcn birinin adres sormas\u0131na benzer<br \/>\nSorarken sorarken \u00fcz\u00fcn\u00e7l\u00fc bir g\u00f6r\u00fcnt\u00fcs\u00fcne<br \/>\nCamc\u0131n\u0131n cam kesmesine, d\u00fclgerin rende tutmas\u0131na<br \/>\n\u00d6yle bir c\u0131gara yak\u0131m\u0131na, birinin gazoz a\u00e7mas\u0131na<br \/>\nMinib\u00fcslerine, gecekondular\u0131na<br \/>\nHasretine, yalan\u0131na benzer<br \/>\nAn\u0131s\u0131 i\u015fsizliktir<br \/>\nAc\u0131s\u0131 bilincidir<br \/>\nB\u0131\u00e7a\u011f\u0131 g\u00f6zya\u015flar\u0131d\u0131r kurumakta olan<br \/>\nG\u00fclemiyorsun ya, g\u00fclmek<br \/>\nBir halk g\u00fcl\u00fcyorsa g\u00fclmektir<br \/>\nNe kadar benziyoruz T\u00fcrkiye&#8217;ye Ahmet Abi.<br \/>\nBir g\u00fczel kadeh tutu\u015fun vard\u0131 eskiden<br \/>\nDirse\u011fin iskemleye dayal\u0131<br \/>\n&#8212; Bir vakitler g\u00f6ky\u00fcz\u00fcne dayal\u0131, derdim ben &#8212;<br \/>\nC\u0131gara paketinde yaz\u0131lar resimler<br \/>\nResimler: cezaevleri<br \/>\nResimler: \u00f6zlem<br \/>\nResimler: eskidenberi<br \/>\nVe bir ka\u015f\u0131n yukar\u0131 kalk\u0131k<br \/>\nSevmen acele<br \/>\nDostlu\u011fun \u00e7abuk<br \/>\nBak\u0131yorum da simdi<br \/>\nO kadeh bir k\u00fcf\u00fcr gibi duruyor elinde.<br \/>\nVe zaman dedi\u011fimiz nedir ki Ahmet Abi<br \/>\nBiz eskiden seninle<br \/>\n\u0130stasyonlar\u0131 dola\u015f\u0131rd\u0131k bir bir<br \/>\nO zamanlar Malatya kokard\u0131 istasyonlar<br \/>\nNazilli kokard\u0131<br \/>\nVe ya\u011fmurdan \u0131sland\u0131k\u00e7a Edirne postas\u0131<br \/>\nK\u0131l gibi ince \u0130stanbul ya\u011fmurunun alt\u0131nda<br \/>\nEsmer bir kad\u0131n sevmi\u015f gibi olurdun sen<br \/>\nKad\u0131n\u0131n \u00fct\u00fcl\u00fc patiskalardan bir teni<br \/>\nUpuzun boynu<br \/>\nKirpikleri<br \/>\nVe sana Ahmet Abi<br \/>\nuzaktan uzaktan domates peynir keserdi sanki<br \/>\nSofran\u0131 kurard\u0131<br \/>\nElini bir suya koyar gibi kalbinden akana koyard\u0131<br \/>\nCezaevlerine d\u00fc\u015fsen c\u0131garan\u0131 getirirdi<br \/>\n\u00c7ocuklar do\u011fururdu<br \/>\nVe o \u00e7ocuklar\u0131n d\u00fcnyay\u0131 d\u00fczeltecek ellerini i\u015flerdi bir dantel gibi<br \/>\nO \u00e7ocuklar b\u00fcy\u00fcyecek<br \/>\nO \u00e7ocuklar b\u00fcy\u00fcyecek<br \/>\nO \u00e7ocuklar&#8230;<br \/>\nBilmezlikten gelme Ahmet Abi<br \/>\nUmudu d\u00fcrt<br \/>\nUmutsuzlu\u011fu yat\u0131\u015ft\u0131r<br \/>\nDiyece\u011fim \u015fu ki<br \/>\nYok olan bir \u015feylere benzerdi o zaman trenler<br \/>\nOysa o kadar kullan\u0131\u015fl\u0131 ki \u015fimdi<br \/>\nHayalsiz ya\u015f\u0131yoruz nerdeyse<br \/>\n\u00c7ocuklar, kad\u0131nlar, erkekler<br \/>\nTrenler t\u0131kl\u0131m t\u0131kl\u0131m<br \/>\nTrenler cepheye giden trenler gibi<br \/>\n\u0130\u015f\u00e7iler<br \/>\nAlmanya yolcusu i\u015f\u00e7iler<br \/>\nKad\u0131nlar<br \/>\nKimi yolcu, kimi gurbet bek\u00e7isi<br \/>\nEllerinde bavullar, fileler<br \/>\nKolonyalar, su \u015fi\u015feleri, paketler<br \/>\nOnlar ki, hepsi<br \/>\nBir tutsak a\u011fa\u00e7 gibi yanl\u0131\u015f yerlere b\u00fcy\u00fcyenler<br \/>\nAh g\u00fczel Ahmet Abim benim<br \/>\nG\u00f6rd\u00fcn m\u00fc bak<br \/>\nDa\u011f\u0131lm\u0131\u015f pazar yerlerine benziyor \u015fimdi istasyonlar<br \/>\nVe da\u011f\u0131lm\u0131\u015f pazar yerlerine memleket<br \/>\nGelmiyor i\u00e7imden h\u00fcz\u00fcnlenmek bile<br \/>\nGelse de<br \/>\n\u00d6yle s\u00fcrekli de\u011fil<br \/>\nBir caz m\u00fczi\u011fi gibi gelip ge\u00e7iyor h\u00fcz\u00fcn<br \/>\nO kadar \u00e7abuk<br \/>\nO kadar k\u0131sa<br \/>\n\u0130\u015fte o kadar.<\/p>\n<p>Ahmet Abi, g\u00fczelim, bir mendil niye kanar<br \/>\nDi\u015f de\u011fil, t\u0131rnak de\u011fil, bir mendil niye kanar<br \/>\nMendilimde kan sesleri.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Prensesim Guzelim, Ben sana diyim. Bu millet delirmi\u015f haberi yok daha. Bilmiyor muyduk ka\u00e7\u0131p giderken? Tabi ki biliyorduk ama bizim k\u00fcrk\u00e7\u00fc d\u00fckkan\u0131 istanbulumuzda de\u011fi\u015fen pek bir\u015fey yok. Herkes deli gibi bir ko\u015fturmaca halinde, yo\u011fun bir hayat ya\u015famakta. Gelgelelim bu ko\u015fu band\u0131 \u00fczerinde ya\u015fanan hayatlar\u0131m\u0131zda arpa boyu yollarda ileri geri gidip gelmi\u015f istanbul son bir y\u0131lda. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":4270,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[1],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/08\/firtinavadiorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/117"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=117"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/117\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4270"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=117"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=117"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=117"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}