{"id":1176,"date":"2010-07-23T12:00:55","date_gmt":"2010-07-23T09:00:55","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=1176"},"modified":"2011-03-13T18:55:52","modified_gmt":"2011-03-13T16:55:52","slug":"yerel-grup-eylemine-giris","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/07\/yerel-grup-eylemine-giris.html","title":{"rendered":"Yerel Grup Eylemine Giri\u015f"},"content":{"rendered":"<p><em>Yerel. <\/em>T\u00fcrk Dil Kurumu s\u00f6zl\u00fc\u011f\u00fcnden kelime anlam\u0131: 1- Y\u00f6resel. 2- G\u00f6zlem yerine veya g\u00f6zlemcinin bulundu\u011fu yere g\u00f6re tan\u0131mlanan. 3- Lokal.<\/p>\n<p><em>Grup. <\/em>T\u00fcrk Dil Kurumu s\u00f6zl\u00fc\u011f\u00fcnden kelime anlam\u0131: 1- Ortak \u00f6zellikleri olan varl\u0131klar, nesneler b\u00fct\u00fcn\u00fc. 2- G\u00f6r\u00fc\u015fleri, \u00e7\u0131karlar\u0131 bir olan kimseler b\u00fct\u00fcn\u00fc, ekip.<\/p>\n<p>\u015eimdi grup kelimesinin birinci anlam\u0131n\u0131 al, yerel kelimesinin ikinci anlam\u0131na yerle\u015ftir. O zaman \u015f\u00f6yle diyebilir miyiz?<\/p>\n<p><em>Yerel Grup<\/em>: <em>Ortak \u00f6zellikleri olan varl\u0131klar, nesneler b\u00fct\u00fcn\u00fcn\u00fcn bulundu\u011fu yere g\u00f6re tan\u0131mlanmas\u0131. <\/em><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/asaakimahalle.jpg\" rel=\"lightbox[1176]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-1871\" title=\"asaakimahalle\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/asaakimahalle-300x256.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"256\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/asaakimahalle-300x256.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/asaakimahalle.jpg 500w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a>Mesela mahalle ortam\u0131nda ya\u015fam\u0131\u015f olanlar bilir. Mahalle \u00e7ocuklar\u0131 bir trip i\u00e7indedirler adeta, kendi geyiklerini yarat\u0131rlar, takma isimler olsun, yeni oyunlar olsun, ne bileyim moda ak\u0131mlar\u0131na \u00f6zenme filan. B\u00fcy\u00fcklere y\u00f6nelik grup halinde bir tutumlar\u0131 da vard\u0131r. Mahallede kendilerine iyi davranmayan bi bakkal amca varsa gidip ondan sak\u0131z \u00e7alarlar cezaland\u0131rmak olsun hesab\u0131, sonra gidip daha iyi, tonton bakkal amcadan cips kola al\u0131rlar. \u0130\u015fte, Prenses, esas\u0131nda bu \u00e7ocuklar\u00a0 planl\u0131, programl\u0131, i\u015fb\u00f6l\u00fcml\u00fc filan yerel grup eylemleri i\u00e7inde ya\u015farlar. Mesela biz, 8-9 ya\u015flar\u0131ndayken, bir y\u0131lba\u015f\u0131 ak\u015fam\u0131 b\u00fcy\u00fcklerin keyfini bozmayal\u0131m diye onlar\u0131n e\u011flendikleri mekana mesafeli bir yerde oyaland\u0131r\u0131l\u0131rken c\u0131ngar \u00e7\u0131kart\u0131p, bir tak\u0131m uyduruktan dramalar yarat\u0131p bir \u015fekilde b\u00fcy\u00fcklerin oldu\u011fu yere kabul edilmeyi ba\u015farm\u0131\u015ft\u0131k. San\u0131r\u0131m yalan uydurmaya ortakl\u0131k etme su\u00e7undan annemden sa\u011flam \u00e7imdik yemi\u015ftim masa alt\u0131ndan, ama t\u00fcm mahalle \u00e7ocuklar\u0131yla birlikte b\u00fcy\u00fcklerin e\u011flence d\u00fcnyas\u0131na \u00e7ocuk olarak kabul edililip, onlar\u0131n da ona g\u00f6re davranmay\u0131 kabul etmelerini sa\u011flam\u0131\u015ft\u0131k. S\u00fcper organize bir eylemdi. Gruptan bir ki\u015fi t\u00fcm dram\u0131 yaratan olacakt\u0131, hani m\u0131zm\u0131zc\u0131 \u00e7ocuk rol\u00fc. O m\u0131zm\u0131zlan\u0131nca di\u011fer \u00e7ocuklar ayaklan\u0131p onlar da m\u0131zm\u0131zlanacaklard\u0131 ve iki iki\u015fi de ileti\u015fim ki\u015fisi olarak gidip b\u00fcy\u00fcklerden birini (m\u00fcmk\u00fcnse en hassas, sevgi dolu anne veya babay\u0131) yakalay\u0131p ayaklanmay\u0131 korkun\u00e7 dramatik bir felaket olmu\u015fcas\u0131na, do\u011fa\u00e7lama yalan y\u00f6ntemini kullanarak anlatacakt\u0131 ki birilerinin dikkatini \u00e7eksin mevzu, rak\u0131 masas\u0131nda g\u00fcndeme otursun, kulaktan kula\u011fa gezsin ve dayanamayan ana baba y\u00fcre\u011fi olaya m\u00fcdahale etsin. Tabi bu s\u00f6zc\u00fcler grubun bilinen yaramazlar\u0131 de\u011fil de ya \u00e7okbilmi\u015fleri ya da inekleriydi. \u00c7\u00fcnk\u00fc inekleri b\u00fcy\u00fckler daha \u00e7ok dinler.<!--more--><\/p>\n<p>Demek istedi\u011fim, Prenses, birbirini az-\u00e7ok tan\u0131yan ilgisi, bilgisi farkl\u0131 ancak g\u00f6r\u00fc\u015fleri, \u00e7\u0131karlar\u0131 ayn\u0131 olan kimselerin biraraya gelip ortak \u00e7\u0131kar do\u011frultusunda hareket etmesi, pek \u00e7ok \u015feyi de\u011fi\u015ftirebilir. Var olan ger\u00e7ekleri iyile\u015ftirebilir. Bu gruplar \u00e7o\u011fal\u0131p birbirleriyle fikir ve zikir al\u0131\u015fveri\u015finde bulunduk\u00e7a da kitlelerin zarar\u0131na ve fakat bir tak\u0131m bireylerin menfaatine ortaya \u00e7\u0131kan bozukluklar\u0131n en az\u0131ndan g\u00fcndeme gelmesi sa\u011flanabilir, bir sonuca ula\u015fmas\u0131 ise bu grubun hedefleri ve buna ba\u011fl\u0131 olarak taktikleri ama en \u00f6nemlisi de grubun enerjisiyle \u015fekillenir. Sonu\u00e7ta bir \u015feyler ortaya \u00e7\u0131karmak i\u00e7in kendi kendine organize olmu\u015f bir grup illa ki d\u00fcnyay\u0131 topyek\u00fcn de\u011fi\u015ftirmeyi hedefliyor olmayabilir, hani mahalle \u00e7ocuklar\u0131 \u00f6rne\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcnelim tekrar. Sadece birbiriyle ge\u00e7inebilen ve ortak anlar, mekanlar, ilgi alanlar\u0131 payla\u015fan ki\u015filerin kendi d\u00fcnyalar\u0131n\u0131 de\u011fi\u015ftirmeyi ama\u00e7lamas\u0131yla ortaya \u00e7\u0131kan bir \u015fey bu. Bunu \u00f6zellikle belirtiyorum Prenses, zira aktivizm (eylemsellik) denildi\u011finde ba\u015fka ba\u015fka \u00e7a\u011fr\u0131\u015f\u0131mlar geliyor insanlar\u0131n akl\u0131na, \u00e7o\u011fu zaman siyasi tarih i\u00e7indeki \u00f6rneklere dayanarak ve kelimenin ger\u00e7ek anlam\u0131ndan uzakta. Esas\u0131nda aktivizm, \u00f6ncelikle \u00e7ok basit bir bireyin, \u00e7ok basit olan hayat\u0131nda kar\u015f\u0131la\u015fmak istedi\u011fi \u015feyleri m\u00fcmk\u00fcn k\u0131lacak her t\u00fcrl\u00fc eylemde bulunabilmesi de\u011fil midir? Yani ama\u00e7 ya da hayal do\u011frultusunda benimsenen strateji. \u0130\u00e7ecek suyun kalmam\u0131\u015fsa ve suyun kimde oldu\u011funu biliyorsan, onu gidip almak i\u00e7in en pratik ve etkili y\u00f6ntemi denemez misin? \u0130\u015fte bu bireysel stratejiler k\u00fc\u00e7\u00fck grup i\u00e7inde kendini s\u00fcrd\u00fcrebilmek i\u00e7in roller ve ki\u015filer buldu\u011funda bir yere do\u011fru gidebiliyor. \u00d6nemli olan nokta &#8220;kendi kendine organize olabilme&#8221;dedi\u011fimiz \u015fey. Zira bu t\u00fcr eylemsellik halleri, evet, bir ama\u00e7 yolunda kullan\u0131lan stratejilerdir ve ancak \u00f6nemli olan bu an ve bu mekanda ger\u00e7ekle\u015fen eylemselli\u011fin durumudur. Yani ama\u00e7 u\u011frunda ba\u015far\u0131 i\u00e7in kendini par\u00e7alayan bir grup eylemselli\u011fi d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclemez. Ha d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcl\u00fcr de her yol m\u00fcbah kafas\u0131yla s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir bir grup harekete ge\u00e7irilemeyece\u011finden bir kerelik biraraya gelip i\u015f \u00e7\u0131karan bir grup, daha ilk eylemsellik halinde da\u011f\u0131labilir, s\u0131rf o ana de\u011fil de epey uzaktaki esas hedefe odaklan\u0131larak egolar \u015fi\u015firildi\u011finden.<\/p>\n<p>Bu sebeplerden &#8220;yerel grup&#8221; hareketinden bahsetmek istedim Prenses. Daha b\u00fcy\u00fck, ulusal, uluslararas\u0131 vesaire hareketlenmelerde \u00f6ncelikle eylemsellik k\u0131s\u0131tl\u0131 oluyor zira b\u00fct\u00e7esi, kaynaklar\u0131 ve kapasitesi b\u00fcy\u00fck olan gruplarda ne olup bitece\u011fini ad\u0131m ad\u0131m hesaplayan bir grup ki\u015fi karar alma mekanizmas\u0131nda ve sen bu ki\u015filerden biri olmak zorunda de\u011filsin. Grubun geneline g\u00fcvenirsin, deste\u011fini verir yapaca\u011f\u0131n\u0131 yapars\u0131n, genel ama\u00e7la ayn\u0131 g\u00f6r\u00fc\u015fte olabilirsin ama karar alma mekanizmas\u0131n\u0131 do\u011frudan g\u00f6zlemleyemedi\u011fin i\u00e7in taktiksel eylemlilik ad\u0131na yapt\u0131\u011f\u0131n i\u015fleri benimseyemeyebilirsin ve gruptaki s\u00fcreklili\u011fin de uzun olmaz genelde bu sebepten. Bu da b\u00fcy\u00fck grubun dengeleridir, ayr\u0131lanlar\u0131n yerini yeni ve ba\u015fka tecr\u00fcbe\/beklentilerle gelenler al\u0131r ve grup evrilip ba\u015fka bir \u015feye d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcr sen i\u00e7inde olsan da olmasan da. Yani b\u00fcy\u00fck grup kendi kendini organize etmez\/edemez. Bunda k\u00f6t\u00fc, t\u00fc kaka bi\u015fiy yok Prenses, yanl\u0131\u015f anlama sen tak\u0131l kafana g\u00f6re, b\u00fcy\u00fck gruplar okul gibidir. Psikolojik dengeler, insan ili\u015fkileri, hiyerar\u015fi mekanizmalar\u0131, tan\u0131mad\u0131\u011f\u0131n insanlarla, yeri geldi\u011finde bilmedi\u011fin dillerde i\u015f \u00e7\u0131karabilme ve \u00f6zellikle etkili ileti\u015fim ile bir sonuca varma \u00fczerine \u00e7ok \u015fahane deneyimler edinirsin. Ha, ba\u015fta kafanda olu\u015fturdu\u011fun hedef her neyse ona ula\u015famama ihtimalin epey b\u00fcy\u00fck ama \u00f6\u011frendiklerini daha sonra k\u00fc\u00e7\u00fck b\u00fct\u00e7eli, k\u00fc\u00e7\u00fck hedefli ama \u00e7abuk aktifle\u015febilen bir grup i\u00e7inde kullan\u0131rs\u0131n ki harika da olur zann\u0131mca.<\/p>\n<p>K\u00fc\u00e7\u00fck grup kampanya stratejileri, grup i\u00e7inde etkili ileti\u015fim, konsensus ile \u00e7abuk karar alma vesaire vesaire gibi konulara dal\u0131p bu mektubu uzuuun bir didaktik yaz\u0131ya \u00e7evirmek istemiyorum, Prenses \u00e7\u00fcnk\u00fc yaz\u0131lm\u0131\u015f\u0131 var diyorum. Hakikaten konuyle ilgili T\u00fcrk\u00e7e bilgi ararsan hani merak edip, \u00e7ok \u015fahane insanlar\u0131n olu\u015fturdu\u011fu <a href=\"http:\/\/www.siddetsizlik.org\/\">\u015fiddetsizlik web sitesini<\/a> g\u00fczelce g\u00f6zden ge\u00e7irebilirsin. Arad\u0131\u011f\u0131n her \u015fey orada var! Ben bunun yerine Avrupa&#8217;dan gayet e\u011flenceli ve \u00f6\u011fretici bir k\u00fc\u00e7\u00fck grup blokaj eylemiyle seni ba\u015fba\u015fa b\u0131rakmay\u0131 tercih ediyorum bu yaz\u0131da.<\/p>\n<p>A\u015fa\u011f\u0131daki video, Bel\u00e7ika&#8217;n\u0131n ba\u011f\u0131ms\u0131z\/yerel grup hareketlenmeleri tarihiyle me\u015fhur, g\u00f6rece \u00f6zg\u00fcr ki\u015filerin ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 Gent \u015fehrindeki geneti\u011fi de\u011fi\u015ftirilmi\u015f organizmalar\u0131n \u00fcretimi ve t\u00fcm d\u00fcnyaya da\u011f\u0131t\u0131m\u0131n\u0131 elinde tutan Cargill soya fabrikas\u0131n\u0131n blokaj\u0131 eyleminde \u00e7ekildi. Bu ki\u015filer herhangi bir organizasyona g\u00f6bekten ba\u011fl\u0131 de\u011fil, ayn\u0131 \u015fehirde ya\u015fayan ve ortak ilgileri olan ki\u015filerden olu\u015fmu\u015f otonom bir gruba dahil. Videonun ba\u015f\u0131nda Cargill&#8217;in geneti\u011fi de\u011fi\u015ftirilmi\u015f soya tohumuyla kal\u0131c\u0131 can ve do\u011fa tahribat\u0131 verdi\u011fi Latin Amerika&#8217;daki \u00e7ift\u00e7i ailelerine bu \u00fcretimin neye mal oldu\u011fu anlat\u0131l\u0131yor. Sonras\u0131nda ise Gent \u015fehrindeki Cargill fabrikas\u0131n\u0131 bir g\u00fcn boyunca &#8220;kapatan&#8221; eylemcilerin bunu anlatmak ve duruma do\u011frudan m\u00fcdahale etmek i\u00e7in yapt\u0131\u011f\u0131 yerel grup eylemi&#8230;.<\/p>\n<p>Haydi afiyet olsun, Prenses!<\/p>\n<div id=\"flashcontainer642\"><object id=\"embed_642\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"406\" height=\"343\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><param name=\"flashvars\" value=\"file=http:\/\/www.politube.org\/flv\/642.flv&amp;image=http:\/\/www.politube.org\/thumb\/642&amp;largecontrols=false&amp;showdigits=true&amp;callback=http:\/\/www.politube.org\/flv_callback\/642&amp;autostart=false\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.politube.org\/flvplayer.swf\" \/><\/object><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Yerel. T\u00fcrk Dil Kurumu s\u00f6zl\u00fc\u011f\u00fcnden kelime anlam\u0131: 1- Y\u00f6resel. 2- G\u00f6zlem yerine veya g\u00f6zlemcinin bulundu\u011fu yere g\u00f6re tan\u0131mlanan. 3- Lokal. Grup. T\u00fcrk Dil Kurumu s\u00f6zl\u00fc\u011f\u00fcnden kelime anlam\u0131: 1- Ortak \u00f6zellikleri olan varl\u0131klar, nesneler b\u00fct\u00fcn\u00fc. 2- G\u00f6r\u00fc\u015fleri, \u00e7\u0131karlar\u0131 bir olan kimseler b\u00fct\u00fcn\u00fc, ekip. \u015eimdi grup kelimesinin birinci anlam\u0131n\u0131 al, yerel kelimesinin ikinci anlam\u0131na yerle\u015ftir. O zaman [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":1871,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,5,71,12],"tags":[326,329,328,258,327],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/asaakimahalle.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1176"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1176"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1176\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1871"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1176"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1176"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1176"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}