{"id":1184,"date":"2010-04-23T15:33:31","date_gmt":"2010-04-23T12:33:31","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=1184"},"modified":"2013-01-13T02:14:40","modified_gmt":"2013-01-13T00:14:40","slug":"wittgenstein-dahinin-gorevi-2-bolum","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/04\/wittgenstein-dahinin-gorevi-2-bolum.html","title":{"rendered":"Wittgenstein: Dahinin G\u00f6revi 2.B\u00f6l\u00fcm"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/Wittgenstein.jpg\" rel=\"lightbox[1184]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-1243 alignleft\" title=\"Wittgenstein\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/Wittgenstein-300x239.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"239\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/Wittgenstein-300x239.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/Wittgenstein.jpg 701w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a>Efenim <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/04\/wittgenstein-dahinin-gorevi-1.html\">ge\u00e7en b\u00f6l\u00fcmde<\/a> Wittgenstein&#8217;i gece g\u00f6zc\u00fc g\u00f6revinde titrerken b\u0131rakm\u0131\u015ft\u0131k, amcam\u0131z g\u00f6zc\u00fc g\u00f6revini bir ay kadar s\u00fcrd\u00fcr\u00fcr, neyse ki sa\u011f kalmay\u0131 ba\u015far\u0131r. Daha sonra top\u00e7u olarak cephede yer almaya devam eder, bir s\u00fcr\u00fc cesaret madalyas\u0131n\u0131 cebe atarken. Sonra \u0130talya cephesine g\u00f6nderilir ve burada sava\u015f\u0131n sonunda esir al\u0131n\u0131p hapse at\u0131l\u0131r. Sava\u015ftan \u00f6nceki ve sonraki Wittgenstein bam ba\u015fka insanlard\u0131r. Sade mant\u0131k ve dil ile ilgilen, tanr\u0131n\u0131n varl\u0131\u011f\u0131 konusunda Cambridge&#8217;li bir akademisyene yak\u0131\u015facak d\u00fczeyde \u015f\u00fcpheci, inanc\u0131n insan d\u00fcnyas\u0131nda ki yerini umursamayan d\u00fcnyay\u0131 m\u00fchendis g\u00f6zleri ile g\u00f6ren bir adamdan, insan\u0131n d\u00fcnya \u00fczerindeki varolu\u015fu gibi metafizik konularla ilgilenen, inan\u00e7 gibi bilimin a\u00e7\u0131klayamayaca\u011f\u0131 alanlar oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnen dindar bir filozofa d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcr. Bu devrede okudu\u011fu ve elinden d\u00fc\u015f\u00fcrmedi\u011fi Tolstoy&#8217;un <em>Gospel in Brief <\/em>(T\u00fcrk\u00e7esini bulamad\u0131m, kesin \u00e7evrilmi\u015ftir ama kim bilir hangi isimle) ve Schopenhauer&#8217;in <em>\u0130stem ve Temsil olarak D\u00fcnya<\/em> (The World as Will and Representation, T\u00fcrk\u00e7eye <em>\u0130steme ve Tasar\u0131m olara D\u00fcnya<\/em> diye \u00e7evrilmi\u015f, g\u00f6nl\u00fcm elvermedi ismin mundar olmas\u0131na) d\u00fc\u015f\u00fcncelerinin \u015fekillenmesine en az sava\u015f s\u0131ras\u0131nda ya\u015fad\u0131klar\u0131 kadar etkili olmu\u015ftur. St.Augustine, Dostoyevski ve Kierkegard&#8217;i da ekleyebiliriz tabi o listeye. Bu de\u011fi\u015fimle birlikte sava\u015ftan \u00f6nce sade mant\u0131k ve dil \u00fczerine \u00fczerine olan kitab\u0131na, sava\u015f s\u0131ras\u0131nda mistik bir element eklenmi\u015ftir, ki bu son k\u0131sm\u0131n kitab\u0131n en \u00f6nemli mesaj\u0131 oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr Wittgenstein ki as\u0131l hi\u00e7 kimsenin do\u011fru d\u00fcr\u00fcst anlayamad\u0131\u011f\u0131 k\u0131s\u0131m da bu olur. \u0130talya&#8217;da hapishanede kitab\u0131n\u0131 bitirip Russell&#8217;in yay\u0131nlamas\u0131 i\u00e7in kitab\u0131 \u0130ngiltere&#8217;ye g\u00f6nderir. <!--more--><\/p>\n<p>Tractatus-Logico Philosophicus ad\u0131 gibi g\u00f6rkemli bir kitapt\u0131r prenses. Wittgenstein bu kitapta Russell ve Frege&#8217;den \u00f6\u011frendi\u011fi mant\u0131k alt yap\u0131s\u0131 ile dili ve insan\u0131n d\u00fcnyas\u0131n\u0131 mant\u0131ks\u0131l atomcu (Logical Atomism) bir \u00e7er\u00e7evede inceler. Dilin ve insan d\u00fcnyas\u0131n\u0131n merkezine yapt\u0131\u011f\u0131 bu yolculuk onu felsefi t\u00fcmcelerin son tahlilde anlams\u0131z oldu\u011funa, anlaml\u0131 olan t\u00fcmcelerin sadece bilimin \u00fcretti\u011fi tan\u0131ml\u0131y\u0131c\u0131 t\u00fcmceler oldu\u011funa, bunun d\u0131\u015f\u0131nda kalan mistik realmin dil ile ifade edilemeyece\u011fine sadece icgudusel olarak kavranabilece\u011fine ve velhas\u0131l felfesefenin bir \u015fey s\u00f6yleyebilecek dilsel altyap\u0131s\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131na g\u00f6t\u00fcr\u00fcr. Kitab\u0131n sonunda bu kitab\u0131 anlayan bu kitaptaki t\u00fcmcelerin de anlams\u0131z oldu\u011funu anlar ve onu \u00e7\u00f6pe atar der ve kitab\u0131n son c\u00fcmlesi: \u201cWhereof one cannot speak thereof one must be silent\u201d, yani konu\u015famayaca\u011f\u0131n yerde susmalas\u0131n.<\/p>\n<p>Ve kendisi de susar. Sava\u015f bittikten sonra Cambridge&#8217;e d\u00f6nmek gibi plan\u0131 yoktur art\u0131k, kitab\u0131 yay\u0131nlamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131r bir sure, yay\u0131nc\u0131lar kitab\u0131 be\u011fenmez, Russell ve Moore dahil kimse kitab\u0131 do\u011fru d\u00fczg\u00fcn anlayamaz, Russell kitab\u0131n ilgi \u00e7ekebilmesi i\u00e7in anlad\u0131\u011f\u0131 kadar\u0131yla bir \u00f6ns\u00f6z yazar, Wittgestein bu \u00f6ns\u00f6z\u00fc be\u011fenmez, yay\u0131nc\u0131lar bu \u00f6ns\u00f6z olmadan yay\u0131nlamaya hi\u00e7 yana\u015fmazlar, Wittgenstein&#8217;in kafas\u0131 iyice atar ve Russell&#8217;a &#8220;Ne halt yerseniz yiyin bu kitapla, ben daha fazla bunla u\u011fra\u015famam&#8221; der ve \u00e7ekip gider. Nereye mi? Avusturya k\u00f6y okullar\u0131nda hocal\u0131k yapmaya \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Bunda ki sonraki sekiz y\u0131l Wittgenstein&#8217;in hayat\u0131nda <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/witthou2.jpg\" rel=\"lightbox[1184]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-medium wp-image-1244\" title=\"witthou2\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/witthou2-300x233.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"233\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/witthou2-300x233.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/witthou2.jpg 390w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a>traji-komik bir devre. Felsefeyle i\u015fini bitirdi\u011fine ve hatta felsefeyi bitirdi\u011fine inan dahi abimiz, k\u00f6ylerde hocal\u0131k yapmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131r. Ama Wittgenstein gibi sinirleri pek sa\u011flam olmayan, zihnen a\u015fm\u0131\u015f ve karakter olarak m\u00fckemmeliyet\u00e7i bir hoca d\u00fc\u015fman ba\u015f\u0131na prenses. \u00c7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 okullarda sinirlenip olay \u00e7\u0131karmas\u0131, \u00f6\u011frencilerini anlam\u0131yorlar diyip pataklamas\u0131, \u00f6\u011frencilerinin velilerinden sen kimi patakl\u0131yorsun diye dayak yemesi, bunun \u00fczerine okul de\u011fi\u015ftirmesi ve tekrar ayn\u0131 \u015feylerin yeniden ya\u015fanmas\u0131. Tekrar ve tekrar. Bir s\u00fcre sonra ablas\u0131 dayanamaz ve Viyana&#8217;da yeni yapt\u0131rmakta oldu\u011fu eve yard\u0131m etmesi bahanesi ile Wittgenstein&#8217;i \u00e7a\u011f\u0131r\u0131r. Mimara yard\u0131mc\u0131 olmas\u0131 amac\u0131yla Viyana&#8217;ya gelen Wittgenstein, k\u0131sa s\u00fcrede mimar\u0131 kendi yard\u0131mc\u0131s\u0131na \u00e7evirip evi kendi istedi\u011fi gibi tasarlar ve yapar. Viyana&#8217;daki bu eve genelde Tractatus&#8217;un d\u00fcnyadaki kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131 derler. Mimar\u0131 ve m\u00fchendislik olarak g\u00f6rkemli bir yap\u0131 olmas\u0131n\u0131n \u00f6tesinde, klorifer peteklerinden kolon ge\u00e7i\u015flerine kadar her detay\u0131 \u00fczerinde d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclm\u00fc\u015f ve hesaplanm\u0131\u015f bir m\u00fckemmeliyet abidesidir. Hatta o kadar m\u00fckemmel o kadar bu d\u00fcnyan\u0131n \u00f6tesindedir ki ablas\u0131 eve ta\u015f\u0131nd\u0131ktan bir s\u00fcre sonra ba\u015fka bir eve ta\u015f\u0131n\u0131r: Bir an\u0131t olarak ne kadar g\u00fczelse, i\u00e7inde bir ailenin ya\u015fmas\u0131 i\u00e7in de o kadar so\u011fuk, ruhsuz ve kasvetlidir.<\/p>\n<p>Wittgenstein&#8217;in akademiden uzak oldu\u011fu bu y\u0131llarda, akademide Tractatus&#8217;un \u00fcn\u00fc artmaktad\u0131r. Bu d\u00f6nemde Viyana \u00e7emberi (Vienna Circle) diye an\u0131lan, \u00e7o\u011funlukla felsefeyle ilgili mant\u0131k\u00e7\u0131 ve matematik\u00e7ileren olu\u015fan k\u00fc\u00e7\u00fck ama etkili bir \u00e7evrede 20.y\u00fczy\u0131la damgas\u0131n\u0131 vuracak Mant\u0131ksal Pozitivizm (Logical Positivism) ak\u0131m\u0131 geli\u015fmektedir. Kimler yoktur bu grubun i\u00e7inde, <a title=\"Moritz  Schlick\" href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Moritz_Schlick\">Moritz Schlick<\/a>&#8216;in liderli\u011finde <a title=\"Gustav  Bergmann\" href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Gustav_Bergmann\">Gustav Bergmann<\/a>, <a title=\"Rudolf Carnap\" href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Rudolf_Carnap\">Rudolf Carnap<\/a>, <a title=\"Herbert Feigl\" href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Herbert_Feigl\">Herbert Feigl<\/a>, <a title=\"Philipp Frank\" href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Philipp_Frank\">Philipp Frank<\/a>, <a title=\"Kurt G\u00f6del\" href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Kurt_G%C3%B6del\">Kurt G\u00f6del<\/a>, <a title=\"Hans Hahn\" href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Hans_Hahn\">Hans Hahn<\/a>, Tscha Hung, <a title=\"Victor Kraft\" href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Victor_Kraft\">Victor Kraft<\/a>, <a title=\"Karl Menger\" href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Karl_Menger\">Karl Menger<\/a>, <a title=\"Richard von  Mises\" href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Richard_von_Mises\">Richard von Mises<\/a>, Marcel Natkin, <a title=\"Otto  Neurath\" href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Otto_Neurath\">Otto Neurath<\/a>, <a title=\"Olga  Hahn-Neurath\" href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Olga_Hahn-Neurath\">Olga Hahn-Neurath<\/a>, Theodor Radakovic, <a title=\"Rose Rand\" href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Rose_Rand\">Rose Rand<\/a> ve <a title=\"Friedrich  Waismann\" href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Friedrich_Waismann\">Friedrich Waismann<\/a>. Tractatus Logico-Philosophicus ise incili olmu\u015ftur bu grubun. Wittgenstein hayat\u0131 boyunca Viyana \u00e7emberine mesafeli durduysa da, Schlick, Ramsey gibi onunla tan\u0131\u015fmaya ve konu\u015fmaya gelenleri Tractatus&#8217;u anlam\u0131yorsunuz siz diye s\u00fcp\u00fcrgeyle kovalad\u0131ysa da, Viyana \u00e7emberinden elemanlar en az\u0131ndan bir ise yarad\u0131lar: Wittgenstein&#8217;i Tractatus&#8217;da derin hatalar oldu\u011funa ikna ettiler.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/0415254086.01.LZZZZZZZ.jpg\" rel=\"lightbox[1184]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-1247\" title=\"0415254086.01.LZZZZZZZ\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/0415254086.01.LZZZZZZZ-191x300.jpg\" alt=\"\" width=\"161\" height=\"253\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/0415254086.01.LZZZZZZZ-191x300.jpg 191w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/0415254086.01.LZZZZZZZ.jpg 303w\" sizes=\"(max-width: 161px) 100vw, 161px\" \/><\/a>8 y\u0131l sonra Cambridge&#8217;e d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fc g\u00f6rkemli olur, eski dostu\u00a0<a title=\"John  Maynard Keynes\" href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/John_Maynard_Keynes\">John Maynard Keynes<\/a> tren gar\u0131nda onu kar\u015f\u0131lar ve g\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fcne &#8220;Tanr\u0131 d\u00f6nd\u00fc&#8221; diye yazar. Asl\u0131nda Wittgenstein&#8217;in plan\u0131 Tractatus&#8217;un eksiklerini giderip h\u0131zla topuklamakt\u0131r ama eksiklerin \u00fczerine \u00e7al\u0131\u015ft\u0131k\u00e7a, hatas\u0131n\u0131n derinli\u011fini g\u00f6r\u00fcr ve en sonunda Tractatus&#8217;u komple \u00e7\u00f6pe atar. (Burada ki felsefi detaylar haylice derin ve karma\u015f\u0131k oldu\u011fu i\u00e7in hi\u00e7 te\u015febb\u00fcs bile etmiyorum, birg\u00fcn bir bira muhabbetinde beni yakalarsan soras\u0131n prenses) Cambridge&#8217;de kal\u0131\u015f\u0131n\u0131n tahmin etti\u011finden uzun s\u00fcrece\u011fi anla\u015f\u0131l\u0131nca bir sorun belirir: Wittgenstein&#8217;\u0131n ne doktoras\u0131, ne de felsefede bir lisan derecesi vard\u0131r. Russell ve Moore, Wittgenstein&#8217;i hoca olarak i\u015fe alabilmeleri i\u00e7in fi tarihinde birlikte yapt\u0131klar\u0131 tart\u0131\u015fmalar\u0131 ders olarak sayarlar ve Tractatus&#8217;u Wittgenstein&#8217;in doktora tezi olarak sunarlar. Tez savunmas\u0131 m\u00fcthi\u015ftir. Russell ve Moore s\u0131nama komitesindedir, Wittgenstein&#8217;a Tractatus&#8217;la ilgili daha \u00f6ncede sorduklar\u0131 ve hala anlamad\u0131klar\u0131 baz\u0131 sorular\u0131 sorarlar. Wittgenstein biri iki soruya yan\u0131t verdikten sonra sandalyesinden kalkar, omuzlar\u0131na elini koyar ve &#8220;Siz de ben de biliyoruz ki Tractatus&#8217;u anlam\u0131yorsunuz ve anlayamayacaks\u0131n\u0131z&#8221; diyip salonu terkeder. Russell ve Moore&#8217;un Tractatus&#8217;u doktora tezi olarak kabul notu: &#8220;Hi\u00e7 \u015f\u00fcphesiz ki bir dahinin eseri.&#8221;<\/p>\n<p>Wittgenstein bunda sonraki onalt\u0131 y\u0131l boyunca Cambridge&#8217;de hoca olarak kalir. Derslerinin ad\u0131 sadece &#8220;Felsefe&#8221; dir. Herkes merakla Wittgenstein yay\u0131nlayaca\u011f\u0131 kitaplar\u0131 beklemektedir ama o \u00f6lene kadar hi\u00e7bir \u015fey yay\u0131nlamaz. Bu devrede yay\u0131nlanan tek kitab\u0131, \u00f6\u011frencilerin kafas\u0131 bir \u015fey alm\u0131yor bari ellerinde bir \u015fey olsun diye da\u011f\u0131tt\u0131\u011f\u0131 ders notlar\u0131. Biri mavi, di\u011feri kahverengi kapakl\u0131 defterlerde da\u011f\u0131t\u0131lan bu notlar\u0131 \u00f6\u011frencilerin <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/wittgenstein-investigations.jpg\" rel=\"lightbox[1184]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright  size-medium wp-image-1250\" title=\"wittgenstein-investigations\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/wittgenstein-investigations-196x300.jpg\" alt=\"\" width=\"170\" height=\"260\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/wittgenstein-investigations-196x300.jpg 196w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/wittgenstein-investigations.jpg 200w\" sizes=\"(max-width: 170px) 100vw, 170px\" \/><\/a>elinde g\u00f6ren felsefeciler &#8220;Ver bak\u0131y\u0131m evlad\u0131m \u015funu bi bakay\u0131m&#8221; diyip, &#8220;Mavi ve Kahverengi Kitaplar&#8221; ad\u0131 alt\u0131nda yay\u0131nlarlar, Wittgenstein tabi sinir olur bu duruma. \u00d6ld\u00fckten sonra bu on alt\u0131 y\u0131l boyunca tuttu\u011fu notlar\u0131 &#8220;Felsefi Ara\u015ft\u0131rmalar&#8221; (Philosophical Investigations) ve &#8220;Kesinlik \u00fczerine&#8221; (On Certainity) adl\u0131 isimlerle yay\u0131nlan\u0131r. Wittgenstein&#8217;\u0131n sonraki d\u00f6nemi diye an\u0131lan Tractatus&#8217;u tamamen reddetti\u011fi bu devrenin eserleri Tractatus&#8217;un mant\u0131ksal kesinli\u011finden \u00e7ok uzaktad\u0131r. D\u00fcnyan\u0131n ve dilin rasyonel mant\u0131k temelleri \u00fczerine in\u015fa edildi\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fcyordur art\u0131k. Felsefi Ara\u015ft\u0131rmalar&#8217;da dilin belli kurallar\u0131 olan, ortak kabul edilen geleneklere dayal\u0131 bir oyun oldu\u011funu savunur. Bir kelimenin anlam\u0131n\u0131 anlamak i\u00e7in onun nas\u0131l kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131na bakmak laz\u0131m der. Felsefenin hala anlams\u0131z oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr, dili as\u0131l amac\u0131 olan g\u00fcndelik hayattaki kullan\u0131m\u0131ndan ba\u015fka bir yerlerde kullanmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131p yolunu kaybeden garipler olarak g\u00f6r\u00fcr felsefecileri. Kendisi art\u0131k terapi ama\u00e7l\u0131 felsefe yapmaktad\u0131r, yolunu kaybetmi\u015f felsefecilere yollar\u0131n\u0131 kaybetmi\u015f olduklar\u0131n\u0131 anlatmak i\u00e7in. Tractatus Viyana \u00e7emberinin etkisiyle 20. y\u00fczy\u0131l\u0131n ilk yar\u0131s\u0131na damgas\u0131n\u0131 vurduysa, Felsefi Ara\u015ft\u0131rmalardan etkilenen Ryle, Anscombe, Dennett, Quine, Kripke gibi isimlerle Wittgenstein 20. y\u00fczy\u0131l\u0131n ikinci yar\u0131s\u0131na da sadece felsefede de\u011fil cognitive science, psikoloji, linguistik gibi alanlarda da damgas\u0131n\u0131 vurur.<\/p>\n<p>D\u00fcnyan\u0131n en zengin ailelerinden birinde d\u00fcnyaya gelen, babas\u0131ndan kalan vasiyetle bir d\u00f6nem avrupan\u0131n en zenginlerinden biri olan Wittgenstein, vasiyetini ba\u011f\u0131\u015flad\u0131ktan sonra hayat\u0131n\u0131n bu son onalt\u0131 y\u0131l\u0131n\u0131 olduk\u00e7a m\u00fcnzevi bir \u015fekilde ge\u00e7irir. \u00c7ok fazla bir e\u015fyas\u0131 yoktur, sade giyinir, basit ya\u015far. Kaba saba tav\u0131r ve davran\u0131\u015flar\u0131, do\u011fru bildi\u011fini direk olarak insanlar\u0131n s\u00fcrat\u0131na \u00e7arpmas\u0131, \u00e7abuk k\u00f6p\u00fcrmesi ile akademide kendisinden hi\u00e7 ho\u015flanmayan geni\u015f bir \u00e7evre kazan\u0131r. Bir \u00e7ok yak\u0131n arkada\u015f\u0131n\u0131 akademiyi b\u0131rak\u0131p daha somut bir zanaatla u\u011fra\u015f\u0131p, al\u0131n teriyle paras\u0131n\u0131 kazanmas\u0131 i\u00e7in ikna eder. 1956 y\u0131l\u0131nda bir arkada\u015f\u0131n\u0131n evinde hayata g\u00f6zlerini yumar. \u00d6lmeden \u00f6nceki son s\u00f6zleri: &#8220;Tell the others that I have had a wonderful life&#8221; yani &#8220;Di\u011ferlerine s\u00f6yle, \u00e7ok harika bir hayat\u0131m oldu.&#8221;<\/p>\n<p>NazIm<\/p>\n<p>ps: Wittgenstein&#8217;in hayat\u0131 hakk\u0131nda m\u00fcthi\u015f bir kitap okumak istersen prenses, Ray Monk&#8217;un <a href=\"http:\/\/www.idefix.com\/kitap\/wittgenstein-dahinin-gorevi-ray-monk\/tanim.asp?sid=ALRKCQY8U6PBJP14Q77G\">Wittgenstein: Dahinin G\u00f6revi<\/a> isimli kabalc\u0131 yay\u0131nlar\u0131ndan \u00e7\u0131kan kitab\u0131 \u015fiddetle tavsiye edilir.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Efenim ge\u00e7en b\u00f6l\u00fcmde Wittgenstein&#8217;i gece g\u00f6zc\u00fc g\u00f6revinde titrerken b\u0131rakm\u0131\u015ft\u0131k, amcam\u0131z g\u00f6zc\u00fc g\u00f6revini bir ay kadar s\u00fcrd\u00fcr\u00fcr, neyse ki sa\u011f kalmay\u0131 ba\u015far\u0131r. Daha sonra top\u00e7u olarak cephede yer almaya devam eder, bir s\u00fcr\u00fc cesaret madalyas\u0131n\u0131 cebe atarken. Sonra \u0130talya cephesine g\u00f6nderilir ve burada sava\u015f\u0131n sonunda esir al\u0131n\u0131p hapse at\u0131l\u0131r. Sava\u015ftan \u00f6nceki ve sonraki Wittgenstein bam ba\u015fka [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3831,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[13,71],"tags":[180,175,186,181,185,183,182,178,184],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/Wittgensteinorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1184"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1184"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1184\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3831"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1184"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1184"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1184"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}