{"id":119,"date":"2009-09-04T00:10:00","date_gmt":"2009-09-03T22:10:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/09\/dogayla-birlikte-guclenen-insan.html"},"modified":"2011-04-29T10:26:36","modified_gmt":"2011-04-29T07:26:36","slug":"dogayla-birlikte-guclenen-insan","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/09\/dogayla-birlikte-guclenen-insan.html","title":{"rendered":"Do\u011fayla birlikte g\u00fc\u00e7lenen insan"},"content":{"rendered":"<p><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5377360701488678514\" style=\"float: left; margin: 0px 10px 10px 0px; width: 313px; cursor: hand; height: 205px;\" src=\"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_Ug7QCT70fHs\/SqA5EUlgxnI\/AAAAAAAAAG0\/4u2tLoHhC2Y\/s320\/IMG_4941.JPG\" border=\"0\" alt=\"\" \/> Yanl\u0131\u015f anlama prenses, yaz\u0131n bir \u015fey olmuyor diye de\u011fil teknik olanaks\u0131zl\u0131klardan dolay\u0131 yaz boyunca yazamad\u0131m. \u015eu anda 19 farkl\u0131 \u00e7e\u015fit organik \u00fcz\u00fcm\u00fcn etraf\u0131m\u0131 sarmalad\u0131\u011f\u0131 <a href=\"http:\/\/patikadayolculuk.wordpress.com\/\">Patika<\/a>&#8216;da Akdeniz&#8217;e naz\u0131r otururken teknik olanaklar\u0131 bulmu\u015f ve de bu yazki gezmecelerden kafama tak\u0131lm\u0131\u015f sorular\u0131 ortaya koymu\u015fken, seninle de payla\u015fmak istedim.<\/p>\n<p>Ge\u00e7en g\u00fcn Erol&#8217;la (Patika&#8217;n\u0131n ilk ad\u0131m\u0131n\u0131 atan ki\u015fi ve \u015fu anda iki proje y\u00fcr\u00fct\u00fcc\u00fcs\u00fcnden biri) Patika Projesi ve s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir ya\u015fam \u00fczerine konu\u015furken ki\u015fileri g\u00fc\u00e7lendirmekten bahsetti. Kafamda \u00f6yle bir yere oturdu ki bu, y\u0131llard\u0131r bir \u00e7ok defa Erol&#8217;dan duydu\u011fum ve benim de dillendirdi\u011fim \u015fey, iki g\u00fcnd\u00fcr boya yaparken, Koza&#8217;y\u0131 denize g\u00f6t\u00fcr\u00fcrken, yemek yaparken ve ak\u015famlar\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrken di\u011fer deneyim ve d\u00fc\u015f\u00fcncelerle bir araya gelip do\u011fru sorular\u0131 ortaya \u00e7\u0131karabildi. Soru oldu\u011fu zaman korkmuyorum, cevaplar kendili\u011finden geliyor zaten. Do\u011fru sorular\u0131 bulmak \u00e7ok sanc\u0131l\u0131 bir s\u00fcre\u00e7 yaln\u0131z. Metodu ge\u00e7elim, konuya gelelim. Ki\u015fileri g\u00fc\u00e7lendirmek&#8230;.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.imeceevi.org\/\">\u0130mece Evi<\/a>&#8216;nde g\u00f6n\u00fcll\u00fc olarak ya\u015farken kafamda cevab\u0131yla birlikte beliren ve ekolojik kom\u00fcnitelerde ya\u015famlar\u0131n\u0131 kurmakta olanlara sormak istedi\u011fim bir soru olmu\u015ftu. Ekolojik ya\u015fam tercihi neden kom\u00fcnite ya\u015fam tarz\u0131yla d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclebiliniyor? Neden, mesela, insanlar ekolojik tar\u0131mlar\u0131n\u0131 ve ya\u015fam tarzlar\u0131n\u0131 bir kral veya lider alt\u0131nda ya\u015fayarak s\u00fcrd\u00fcrmeyi d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fcyorlar? K\u00fcba&#8217;y\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnelim&#8230; 40 y\u0131ld\u0131r Amerikan ambargosu alt\u0131ndaki K\u00fcba y\u00f6netimi, <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SqA5ou13LVI\/AAAAAAAAAG8\/GafB4AkOfgA\/s1600\/IMG_4964.JPG\" rel=\"lightbox[119]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5377361327011867986\" style=\"float: left; margin: 0px 10px 10px 0px; width: 236px; cursor: hand; height: 295px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SqA5ou13LVI\/AAAAAAAAAG8\/GafB4AkOfgA\/s320\/IMG_4964.JPG\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>1993-1994 y\u0131llar\u0131nda ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 k\u0131tl\u0131k durumunu \u00e7\u00f6zmek i\u00e7in organik tar\u0131ma \u00f6ncelik veriyor ve zaten Ye\u015fil Devrim palavras\u0131ndan beri Amerika&#8217;n\u0131n &#8220;geli\u015fmekte olan&#8221; \u00fclkelere bol miktarda kimyasal tar\u0131m ila\u00e7lar\u0131n\u0131 ak\u0131t\u0131yor oldu\u011funu akl\u0131m\u0131zda tutarsak, Sosyalist K\u00fcba ihtiya\u00e7tan dolay\u0131 organik tar\u0131ma d\u00f6n\u00fcyor ve \u015fu anda K\u00fcba&#8217;n\u0131n meyve-sebze \u00fcretimindeki y\u0131ll\u0131k art\u0131\u015f\u0131 y\u00fczde 250. Da\u011falmayal\u0131m. Diyorum ki, K\u00fcba mecburdu yapt\u0131 ve de bunu yaparak Amerikan ambargosunun yaratabilece\u011fi sorunlara kar\u015f\u0131 \u00f6nlem alm\u0131\u015f, ayr\u0131ca da di\u011fer &#8220;geli\u015fmekte olan \u00fclkelere&#8221; topra\u011fa kimyasal ila\u00e7 ak\u0131t\u0131p canl\u0131 sa\u011fl\u0131\u011f\u0131n\u0131n can\u0131na okumadan da s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir tar\u0131m yap\u0131laca\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6stermi\u015f oldu. Ama bunun kom\u00fcnite ya\u015fam\u0131na d\u00f6nmekle veya &#8220;hiyerar\u015fi, s\u0131n\u0131f olmas\u0131n hep birlikte ya\u015fayal\u0131m, \u00f6zg\u00fcrle\u015felim&#8221; kafas\u0131yla pek de bir ilgisi yok. Zira d\u00fcnyan\u0131n son sosyalist rejimlerinden olan K\u00fcba, bireysel \u00f6zg\u00fcrl\u00fckler, bas\u0131n-yay\u0131n haklar\u0131 gibi konularda bireysel k\u0131s\u0131tl\u0131l\u0131klar\u0131n oldu\u011fu bir \u00fclke. T\u00fcm halk da gayet ekolojik besinlerle hayat\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcr\u00fcyor. \u00dcst\u00fcnde d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcm nokta, halk\u0131n bunu se\u00e7erek de\u011fil mecbur oldu\u011fu i\u00e7in yap\u0131yor olmas\u0131. Di\u011fer yerlerdeki ekolojik kom\u00fcnitelerde, eko-k\u00f6ylerde, anar\u015fist yerle\u015fkelerde (squat) ki\u015filerin bunu se\u00e7erek ve \u00f6teki b\u00fct\u00fcn paketli, ila\u00e7l\u0131, E 324l\u00fc, fare genli, markal\u0131 se\u00e7enekleri g\u00f6zard\u0131 ederek prati\u011fe d\u00f6k\u00fcyor olmas\u0131 ve de bunu e\u015fit haklara sahip bireylerin oldu\u011fu bir kom\u00fcnite i\u00e7inde ger\u00e7ekle\u015ftirmek istemesi benim dikkatimi yo\u011funla\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131m nokta.<\/p>\n<p>\u0130mece Evi ve Patika&#8217;da ya\u015fayanlarla, g\u00f6n\u00fcll\u00fclerle ve tatillerini ge\u00e7irenlerle konu\u015fup, onlar\u0131 g\u00f6zlemleyip bir par\u00e7as\u0131 olmak suretiyle bunu deneyimledi\u011fimde ortaya \u00e7\u0131kan \u015fey, ekolojik beslenme ve tar\u0131m\u0131n \u00e7ok da zor olmad\u0131\u011f\u0131 ama bu ortaya \u00e7\u0131kan yepyeni k\u00fclt\u00fcr ile bunun i\u00e7inde o veya bu \u015fekilde, birlikte var olman\u0131n s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirli\u011finin \u00e7ok da kolay olmad\u0131\u011f\u0131. G\u00fcnl\u00fck i\u015flerin seri \u00fcretime g\u00f6bekten ba\u011fl\u0131 oldu\u011fu \u015fehirlerde y\u0131llarca ya\u015fam\u0131\u015f ki\u015filer, ekolojik bir kom\u00fcnitede ya\u015fama -tatilini ge\u00e7irme ya da g\u00f6n\u00fcll\u00fc olarak \u00e7al\u0131\u015fma- karar\u0131 alm\u0131\u015f olsa bile al\u0131\u015f\u0131lan sistemden bu yeni yeni olu\u015fan k\u00fclt\u00fcre gelirken s\u0131rt \u00e7antalar\u0131na baz\u0131 al\u0131\u015fkanl\u0131klar ve \u015fartlanmalar da s\u0131k\u0131\u015fabiliyor. K\u0131sa s\u00fcreli\u011fine g\u00f6n\u00fcll\u00fc i\u015fler yaparak vaktini ge\u00e7iren g\u00f6n\u00fcll\u00fclere bir bakal\u0131m. \u00d6ncelikle g\u00f6n\u00fcll\u00fc i\u015f yapma olgusu bir tek bu eko-kom\u00fcnite alanlar\u0131nda de\u011fil \u015fehirlerde bile oturmam\u0131\u015f halde. G\u00f6n\u00fcll\u00fc nedir ne i\u015fe yarar, prenses? G\u00f6n\u00fcll\u00fc bir s\u00fcr\u00fc i\u015fe yarayabilir ama \u00f6ncelikle niye birileri s\u0131rf g\u00f6nl\u00fcnden koptu\u011fu i\u00e7in para kazanmadan eme\u011fini ve vaktini bir i\u015fe ay\u0131rmak ister? G\u00f6n\u00fcll\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcn genelinden b\u00fcy\u00fck resme bakarak de\u011fil de eko-kom\u00fcnite g\u00f6n\u00fcll\u00fc\u011f\u00fcne bakarak bir \u015feyler \u00e7\u0131kartal\u0131m, bu mektupta, ortaya. Bu k\u00fc\u00e7\u00fck mikro-toplum \u00f6rneklerinden b\u00fcy\u00fc\u011f\u00fcne bakmak ve uyarlamak, tersini yap\u0131p genellemeler tuza\u011f\u0131na d\u00fc\u015fmememize yard\u0131mc\u0131 olur belki.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SqA22W7_6mI\/AAAAAAAAAGs\/XksvA1CMDeM\/s1600\/IMG_4609.JPG\" rel=\"lightbox[119]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5377358262578440802\" style=\"float: left; margin: 0px 10px 10px 0px; width: 236px; cursor: hand; height: 263px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SqA22W7_6mI\/AAAAAAAAAGs\/XksvA1CMDeM\/s320\/IMG_4609.JPG\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>Birisi yaz i\u00e7in i\u015fini g\u00fcc\u00fcn\u00fc b\u0131rak\u0131p, s\u0131rt \u00e7antas\u0131n\u0131 toplay\u0131p bir ekolojik ya\u015fam birimine geliyor. Sabah erken kalk\u0131p bah\u00e7e suluyor, hamall\u0131k, boyac\u0131l\u0131k, a\u015f\u00e7\u0131l\u0131k, temizlik\u00e7ilik vesaire yaparak orada uzun s\u00fcreli ve\/veya daimi olarak ya\u015fayan insanlar\u0131n i\u015f y\u00fck\u00fcne yard\u0131mc\u0131 oluyor, bo\u015f zamanlar\u0131nda da tatilini yap\u0131yor. Bunu ba\u015fka hayatlardan, deneyimlerden gelen tan\u0131mad\u0131\u011f\u0131 di\u011ferleriyle payla\u015f\u0131yor. Gelmeden \u00f6nce kafas\u0131ndaki \u015fey, genellikle, tam da bu deneyimi ya\u015famak oluyor. Bu d\u00fc\u015f\u00fcnce asl\u0131nda kendini ger\u00e7ekle\u015ftirebilme f\u0131rsat\u0131n\u0131, nihayet, yakalamak. \u015eehirlerdeki i\u015fe\/okula gidip gelme, trafik, patron veya \u00f6\u011fretmen iteklemesi, dedikodu, g\u00fcnde birka\u00e7 kere marketten al\u0131\u015fveri\u015f ihtiyac\u0131, kira, birlikte vakit ge\u00e7irilmek durumunda olan bilimum akraba-e\u015f-dost derken bireyler ger\u00e7ekten nas\u0131l var olmak istediklerini g\u00f6zden ka\u00e7\u0131r\u0131yorlar. \u00c7o\u011fu zaman fark\u0131nda olarak, bazen de fark\u0131nda olamadan kendilerinin d\u0131\u015f\u0131ndaki her \u015fey onlar\u0131 bir yerlerden bir yerlere g\u00f6t\u00fcr\u00fcp duruyor. \u0130\u015fte eko-kom\u00fcniteye geldi\u011finde yapaca\u011f\u0131n tek bir \u015fey var, o da kendini ger\u00e7ekle\u015ftirmeye odaklanmak! Kendi ve bir par\u00e7as\u0131 oldu\u011fun kom\u00fcnitenin ihtiya\u00e7lar\u0131n\u0131, birileri iteklemeden, bir tak\u0131m mekanizmalara ba\u011f\u0131ml\u0131 olmadan ama do\u011faya ba\u011fl\u0131 olarak organik bir bi\u00e7imde kar\u015f\u0131lamaya \u00e7al\u0131\u015fabilir ve en \u00f6nemlisi &#8220;oldu\u011fun gibi&#8221; var olabilirsin. \u00c7evrendeki insanlar\u0131 \u015fehirdeki de\u011fi\u015fkenlerden uzak, kendileri gibi olduklar\u0131nda tan\u0131yabilirsin ve onlarda seni t\u00fcm o rollerden ba\u011f\u0131ms\u0131z tan\u0131y\u0131p kabullenebilir&#8230;..ama ancak herkes burada kendini ger\u00e7ekle\u015ftirmek i\u00e7in bulunuyorsa.<\/p>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>Okurken \u00e7ok iyi geliyor g\u00f6ze de pratikte sapmalar olabiliyor; beynimiz y\u0131llarca kemikle\u015fmi\u015f \u015fartlanmalar\u0131 ortaya \u00e7\u0131karabiliyor ve uyum sorunlar\u0131 ya\u015fayabiliyoruz. Bu y\u00fczden g\u00f6n\u00fcll\u00fcl\u00fck mevzu bahis oldu\u011funda ak\u0131lda tutulmas\u0131 gereken de\u011ferlerden bana g\u00f6re en \u00f6nemlisi insiyatif alabilmek. Ki\u015finin kendisi insiyatif alarak g\u00f6n\u00fcll\u00fc bir i\u015f yapmazsa mevcut d\u00fczen i\u00e7indeki i\u015f b\u00f6l\u00fcm\u00fcnde di\u011ferlerinin almad\u0131\u011f\u0131 g\u00f6revi almak durumunda kal\u0131r ve bu da kendini ger\u00e7ekle\u015ftirmekten uzak bir yere, hatta b\u00fcy\u00fck \u015firketlerdeki (ya da askerlikteki) emir-komuta zincirine yakla\u015f\u0131r. Bir ki\u015fi d\u0131\u015f\u0131nda hi\u00e7 kimsenin insiyatif almad\u0131\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrsek de o bir ki\u015fi lider konumunda olur ve kendisi istemese dahi, i\u015fleri da\u011f\u0131tan sonra da y\u00fcr\u00fcy\u00fcp y\u00fcr\u00fcmedi\u011fini kontrol eden ki\u015fi konumuna d\u00fc\u015fer. Di\u011ferleri de bunu fark etti\u011finde ise ego \u00e7at\u0131\u015fmalar\u0131 ortaya \u00e7\u0131kabilir ve bildi\u011fimiz yamuk neo-liberal sistemin bir k\u00fc\u00e7\u00fck \u00f6rne\u011fiyle ba\u015fba\u015fa kal\u0131r\u0131z ve yine de ekolojik tar\u0131m yapmaya \u0131srar edebiliriz, ama bu sefer ki\u015filer birbirini yeme halinde olduklar\u0131 i\u00e7in organik bir \u015feyler yemeye harcayacak enerji bulamazlar. E nerde hani s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirlik , <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SqA1W8ft21I\/AAAAAAAAAGk\/XiQZoP-7q-Q\/s1600\/IMG_4813.JPG\" rel=\"lightbox[119]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5377356623392922450\" style=\"float: left; margin: 0px 10px 10px 0px; width: 236px; cursor: hand; height: 259px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SqA1W8ft21I\/AAAAAAAAAGk\/XiQZoP-7q-Q\/s320\/IMG_4813.JPG\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>kendini ger\u00e7ekle\u015ftirme filan? Ne konuda insiyatif alaca\u011f\u0131n\u0131 se\u00e7me gibi bir l\u00fcks\u00fcn varken neden ba\u015fkalar\u0131n\u0131n yapmad\u0131\u011f\u0131 ya da senin i\u00e7in uygun g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fc i\u015fi \u00fcst\u00fcne alas\u0131n ki? Haspel kader bu i\u015f, senin insiyatif alamama sorunundan dolay\u0131, sana kald\u0131ysa da neden insiyatif al\u0131p \u00f6ne \u00e7\u0131kan adam\u0131n liderli\u011fini sorgulayas\u0131n? Diyelim hayat\u0131nda hi\u00e7 \u00fc\u00e7ten fazla ki\u015fiye yemek pi\u015firmedin ve \u015fimdi on be\u015f ki\u015filik bir kom\u00fcnitedesin. Harika i\u015fte! Gir mutfa\u011fa, dene bakal\u0131m tutturabiliyor musun ayar\u0131. Ya da y\u00fckseklik korkun var ama hi\u00e7 y\u00fckse\u011fe \u00e7\u0131kmad\u0131n zaten, \u00e7at\u0131n\u0131n da boyanmas\u0131 gerekiyor ve de bunu ba\u015farmak \u00e7ok ho\u015funa gidecek. Burada denemelisin o zaman \u00e7\u00fcnk\u00fc \u015fehirde bunu yapmak i\u00e7in para alan profesyonel biri var zaten ve bunu \u00f6\u011frenmeyi istiyorsan ancak burada ba\u015farabilirsin. Yani diyece\u011fim o ki, prenses, kendini ger\u00e7ekle\u015ftirememe sorununun alt\u0131ndan kalkamadan bireylerin bir kom\u00fcnite i\u00e7inde ya\u015famas\u0131 kolay de\u011fil. Zira, bast\u0131r\u0131lan egolar birbirine bula\u015f\u0131r ve \u015fehrin ko\u015fmacas\u0131nda patlak vermese bile (ya da patlak verse dahi ko\u015fturmaca i\u00e7inde bundan ka\u00e7abilme \u015fans\u0131n daha \u00e7ok oldu\u011fu i\u00e7in) kom\u00fcnite i\u00e7inde patlamas\u0131 \u00e7ok y\u00fcksek. Bu y\u00fczden de bu gibi alanlar\u0131 \u00f6ncelikle bireysel \u00f6zg\u00fcrl\u00fck alanlar\u0131 olarak g\u00f6r\u00fcp, bast\u0131r\u0131lm\u0131\u015f seni ortaya \u00e7\u0131kararak bir \u015feyler yap\u0131yor olmak ve insiyatif almay\u0131 ba\u015fard\u0131ktan sonra sorumluluk al\u0131p, bu alanlar\u0131 di\u011ferleri i\u00e7inde bireysel \u00f6zg\u00fcrl\u00fck alanlar\u0131 olarak g\u00f6r\u00fcrsen deneyim hem senin i\u00e7in hem de kendi halinde daha ger\u00e7ek\u00e7i ve kal\u0131c\u0131 bir hale gelecektir.&nbsp;<\/p>\n<p>Hemen bir dipnot d\u00fc\u015f\u00fcyorum. \u0130mece Evi&#8217;nin <a href=\"http:\/\/www.imeceevi.org\/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=141&amp;Itemid=37\">potla\u00e7<\/a>lar\u0131ndan birine K\u00fcresel Ekok\u00f6yler A\u011f\u0131&#8217;ndan (Global Ecovillago Network) Deniz Din\u00e7el gelip bir s\u00f6yle\u015fi yapt\u0131 ve s\u00f6ylediklerinden en \u00e7ok ak\u0131lda kalan\u0131 \u015fuydu: d\u00fcnyadaki ekok\u00f6y giri\u015fimlerinin %90&#8217;\u0131 kurulmas\u0131 ger\u00e7ekle\u015ftirilmeden da\u011f\u0131l\u0131yor, geri kalan %10&#8217;un da %90&#8217;\u0131 kurulduktan sonraki bir sene i\u00e7inde da\u011f\u0131l\u0131yor. Tabi bu s\u00f6yledi\u011fi g\u00fclle gibi oturdu hepimizin i\u00e7ine, zira \u0130mece Evi de bir ekok\u00f6y giri\u015fimi ve her birimiz ucundan da (kimi g\u00f6n\u00fcll\u00fc, kimi kurucu, kimi misafir, kimi destek\u00e7i) olsa buna bula\u015fan birileri olarak orada oturuyoruz. Bunun nedenini konu\u015furken sorunun tabi ki ekolojik \u00fcr\u00fcn \u00fcretimi veya t\u00fcketimi noktas\u0131nda de\u011fil de bunun par\u00e7as\u0131 olan ki\u015filerin, bir t\u00fcrl\u00fc par\u00e7as\u0131 olamamas\u0131ndan kaynakland\u0131\u011f\u0131 \u00e7\u0131kt\u0131 ortaya.<\/p>\n<p>\u0130nsano\u011flu kendini ger\u00e7ekle\u015ftirip g\u00fc\u00e7lendik\u00e7e, etraf\u0131n\u0131 da g\u00fc\u00e7lendirir ve ba\u011f\u0131ms\u0131zl\u0131\u011fa, \u00f6zg\u00fcrle\u015fmeye do\u011fru yol al\u0131r. \u00d6zg\u00fcrle\u015ftik\u00e7e do\u011fay\u0131 ve di\u011fer insanlar\u0131 t\u00fcketme ihtiyac\u0131 kalmaz, gezegenin s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir bir yer olmas\u0131 \u00f6nem kazan\u0131r. Do\u011fa ile gezegen kuvvetlendik\u00e7e de \u00fcst\u00fcndeki insan\u0131 g\u00fc\u00e7lendirir. Do\u011fa kanunlar\u0131 bunu getirir yani. Bir tane biber fidesi diker, her g\u00fcn on dakikan\u0131 ona yo\u011funla\u015ft\u0131r\u0131rsan, hasat sezonunda \u00f6yle bir verim al\u0131rs\u0131n ki bir daha biber almak i\u00e7in manava gitmeye vakit, para, yak\u0131t harcaman gerekmez.<\/p>\n<\/div>\n<div><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5377362275860030434\" style=\"display: block; margin: 0px auto 10px; width: 327px; cursor: hand; height: 234px; text-align: center;\" src=\"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_Ug7QCT70fHs\/SqA6f9k5I-I\/AAAAAAAAAHM\/SH_GVjjo2GA\/s320\/IMG_4965.JPG\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Elif<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Yanl\u0131\u015f anlama prenses, yaz\u0131n bir \u015fey olmuyor diye de\u011fil teknik olanaks\u0131zl\u0131klardan dolay\u0131 yaz boyunca yazamad\u0131m. \u015eu anda 19 farkl\u0131 \u00e7e\u015fit organik \u00fcz\u00fcm\u00fcn etraf\u0131m\u0131 sarmalad\u0131\u011f\u0131 Patika&#8216;da Akdeniz&#8217;e naz\u0131r otururken teknik olanaklar\u0131 bulmu\u015f ve de bu yazki gezmecelerden kafama tak\u0131lm\u0131\u015f sorular\u0131 ortaya koymu\u015fken, seninle de payla\u015fmak istedim. Ge\u00e7en g\u00fcn Erol&#8217;la (Patika&#8217;n\u0131n ilk ad\u0131m\u0131n\u0131 atan ki\u015fi ve \u015fu [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":4266,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[5],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/09\/IMG_4965orta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/119"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=119"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/119\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4266"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=119"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=119"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=119"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}