{"id":1224,"date":"2010-04-27T13:30:56","date_gmt":"2010-04-27T10:30:56","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=1224"},"modified":"2014-07-08T18:08:09","modified_gmt":"2014-07-08T15:08:09","slug":"hava-muhalefet-partisi","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/04\/hava-muhalefet-partisi.html","title":{"rendered":"Hava muhalefet partisi"},"content":{"rendered":"<p>Ge\u00e7ti\u011fimiz \u00c7ar\u015famba g\u00fcn\u00fc otob\u00fcsteyim, Prenses, \u0130ngiltere&#8217;den Bel\u00e7ika&#8217;ya geri d\u00f6n\u00fcyorum. Az\u0131c\u0131k ak\u015famdan kalmal\u0131k, bir uyuklama hali ki sorma. Telefonum \u00e7ald\u0131, arayan annem. \u00d6ylesine hal hat\u0131r sormaca sand\u0131m da telefonda \u015f\u0131maray\u0131m diyorum az\u0131c\u0131k. Anneme daha alo\u011f\u011f derken endi\u015feli bi telden, &#8220;\u0130yi misin? Her \u015fey yolunda m\u0131?&#8221; diye soruyor. Tabi annemin sesini b\u00f6yle duyunca en may\u0131\u015f\u0131k taraf\u0131ndan kafamda h\u0131zl\u0131ca bir sorguluyorum ne olmu\u015f olabilir diye. Hani sesini duyan sanar ki depremler, seller, volkanlar alm\u0131\u015f g\u00f6t\u00fcrm\u00fc\u015f de benim haberim yok&#8230;. &#8220;\u0130yiyim anne, ne oldu? Hay\u0131rd\u0131r?&#8221; diyorum, &#8220;ee&#8221; diyor &#8220;depremler, seller, volkanlar ald\u0131 g\u00f6t\u00fcrd\u00fc gezegeni de senin haberin mi yok??<\/p>\n<p>Haydaa&#8230; Uyan Elif&#8230; G\u00f6z\u00fcn\u00fc a\u00e7&#8230; Hay\u0131r, zaten Britanya&#8217;dan k\u0131ta Avrupa&#8217;s\u0131na ge\u00e7mek i\u00e7in kullanmam\u0131z gereken feribot \u015firketinin \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131 grevde oldu\u011fundan \u015fu allah\u0131n belas\u0131 Eurotunnel&#8217;e binece\u011fiz diye yusufluyorum&#8230; Sorma, Prenses, bu Eurotunnel denen \u015fey arac\u0131nla i\u00e7ine girdi\u011fin (ki benim durumumda istikameti Budape\u015fte olan bir otob\u00fcs, i\u00e7indeki curcunay\u0131 art\u0131k sen hayal et) rayl\u0131 bir mekik i\u015flevi g\u00f6ren metal bir t\u00fcp. Otob\u00fcsle darac\u0131k t\u00fcpe giriyorsun, her ara\u00e7 ayr\u0131 bi kapal\u0131 kompartmanda d\u0131\u015far\u0131y\u0131 filan da g\u00f6remiyorsun. Yan taraftaki ufak ekranlardan s\u00fcrekli yaz\u0131lar ge\u00e7iyor &#8220;Konta\u011f\u0131n\u0131z\u0131 kapat\u0131p, havaland\u0131rma camlar\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131n ve gerisini bize b\u0131rak\u0131n&#8221;, yok efendim &#8220;endi\u015felenecek bir \u015fey yok, kontrol bizde, Eurotunnel&#8230;&#8221; filan gibi bilim kurgu filmlerini and\u0131ran yaz\u0131lar. Otob\u00fcs\u00fcn i\u00e7inde birileri uyukluyor, t\u0131rsan grup da b\u00f6yle birbirine bak\u0131yor tuhaf tuhaf zira bu Eurotunnel i\u00e7inde yang\u0131n vukuatlar\u0131 filan olmu\u015f zaman\u0131nda. Aman neyse, annem ne diyordu? Deprem, sel, volkan&#8230;.\u00a0 Deprem, sel evet biliyoruz \u015eili, \u00c7in, Haiti, T\u00fcrkiye filan ulan bi deprem daha m\u0131 oldu T\u00fcrkiye&#8217;de?? Volkan dedi bi de&#8230; Ne volkan\u0131 be? &#8220;Ha, anne yok yolday\u0131m Br\u00fcksel&#8217;e d\u00f6n\u00fcyorum. Ne oldu? Ne vol&#8230;&#8221; derken annem ba\u015fl\u0131yor anlatmaya \u0130zlanda&#8217;da patlayan volkandan \u00e7\u0131kan k\u00fcl ve duman, tamamen durudurulan Avrupa hava trafi\u011fi vesaire vesaire&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Eve d\u00f6ner d\u00f6nmez ne olmu\u015f diye bak\u0131yorum. G\u00fcney \u0130zlanda&#8217;daki ad\u0131n\u0131 tellafuz etmeye \u00fc\u015fendi\u011fim Eyjafjallaj\u00f6kull volkanik buzul da\u011f\u0131 patlam\u0131\u015f. Normalde \u015f\u00f6yle olan \u0130zlanda&#8217;n\u0131n en k\u00fc\u00e7\u00fck buzul da\u011flar\u0131ndan biri:<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/288px-Eyjafjallaj\u00f6kull.jpeg\" rel=\"lightbox[1224]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1229 alignnone\" title=\"288px-Eyjafjallaj\u00f6kull\" alt=\"\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/288px-Eyjafjallaj\u00f6kull.jpeg\" width=\"288\" height=\"193\" \/><\/a><\/p>\n<p>Patlay\u0131nca b\u00f6yle olmu\u015f:<br \/>\n<object width=\"560\" height=\"315\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"\/\/www.youtube.com\/v\/e-TMtRh8AIs?version=3&amp;hl=en_US\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>\u00c7ok acayip di mi yanan buzul g\u00f6rmek?? Efendim 2009 sonunda sismik hareketlenme g\u00f6zlenen bu volkanik buzul da\u011f\u0131nda ge\u00e7ti\u011fimiz buzul \u00e7a\u011f\u0131ndan beri olan bu be\u015finci patlamaym\u0131\u015f. Di\u011fer d\u00f6rd\u00fc s\u0131ras\u0131yla 920, 1612 y\u0131llar\u0131nda ve 1821-1823 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda arada bir olmak \u00fczere lav p\u00fcsk\u00fcrtm\u00fc\u015f. Her neyse bunun detaylar\u0131n\u0131 eminim wikipedia&#8217;dan vesaire okursun hatta <a href=\"http:\/\/tr.euronews.net\/tag\/volkan-patlamasi\/\">t\u00fcrk\u00e7e <\/a>ve <a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Iceland_volcanic_eruption\">ingilizce<\/a> olarak buraya linkleri vereyim de merak edersen t\u0131klay\u0131ver. Benim bahsetmek istedi\u011fim mevzu son bir haftad\u0131r Avrupa halk\u0131n\u0131 en \u00e7ok endi\u015felendiren \u015fu hava trafi\u011fi mevzusu. Her g\u00fcn yaz\u0131l\u0131 bas\u0131nda hava trafi\u011finin halinden, Paskalya tatiline gittikleri yerlerde &#8220;mahsur&#8221; kalan turistlerden, i\u015fadamlar\u0131ndan filan bahsediliyor. Hani oturup ara\u015ft\u0131rmasan volkanik patlamadan pek bi haberin olmayacak, o derece diyeyim. Bel\u00e7ika&#8217;n\u0131n en pop\u00fcler gazetesi Le Soir&#8217;\u0131n bug\u00fcnk\u00fc bask\u0131s\u0131nda 4 sayfa ay\u0131rm\u0131\u015flar bu hava trafi\u011finin durmas\u0131n\u0131n nelere mal oldu\u011fuyla ilgili. Bug\u00fcn k\u0131smen a\u00e7\u0131ld\u0131 ya, bi tane de tam sayfa Alman bir mutlu aile resmi koymu\u015flar havaalan\u0131ndan \u00e7\u0131kan&#8230; la havlee\u011f\u011f diyesi geliyor insan\u0131n. Pazar g\u00fcn\u00fc de bir arkada\u015fla pazara gittik, bak dedi hatun g\u00f6r\u00fcyo musun sebze-meyvan\u0131n \u00fcst\u00fcndeki k\u00fcl\u00fc. Yav toz olmas\u0131n? Hani pazar hengamesi filan, yamurda ya\u011fm\u0131yor epeydir? Yok yok, k\u00fcl&#8230; Haa peki madem.<\/p>\n<p>Ben bu g\u00fcndem yaratarak gezegenimizin sakinleri nas\u0131l \u00e7\u0131ld\u0131rt\u0131l\u0131r konusuna tak\u0131ld\u0131m i\u015fte. \u015eu k\u00fcreselle\u015fme zaman\u0131nda spek\u00fclasyon yaratmak \u00e7ok kolay biliyorsun Prenses. Bunun \u00e7ok kolay oldu\u011funu da herkes bildi\u011fi halde nas\u0131l olur da her yarat\u0131lan spek\u00fclasyon bir felakete yol a\u00e7ar ve bu felaketin hep de maddi bilan\u00e7osunun \u00e7\u0131kar\u0131lmas\u0131 ard\u0131ndan ekonomik dengelerle millet galyana getirilir? Tamam demiyorum ki volkan patlamas\u0131n\u0131 birisi uydurdu, herkes de yedi. Spek\u00fclasyon denilen \u015fey\u00a0 ger\u00e7eklere dayanarak yarat\u0131lan bir kurgu ve medyan\u0131n acayip \u00f6nem ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131 g\u00fcn\u00fcm\u00fczde bir g\u00fcndem yaratma mekanizmas\u0131 ayn\u0131 zamanda. \u015eimdi bu volkan, k\u00fcl, duman olay\u0131n\u0131 a\u00e7al\u0131m. \u0130zlanda&#8217;da aktif bir yanarda\u011f oldu\u011fu biliniyor. Zaten \u0130zlanda \u00dcniversite&#8217;sinde kocaman volkanik ara\u015ft\u0131rmalar departman\u0131n\u0131 bo\u015funa kurmam\u0131\u015f adamlar. 2009&#8217;un sonundan beri de buzulda sismik hareketlerin art\u0131\u015f\u0131 g\u00f6zleniyor. \u015eimdi sismik hareketlerin art\u0131\u015f\u0131 g\u00f6zlendi\u011finde kabaca denebilir ki bu volkan\u0131n aktive olmas\u0131 ihtimali epey y\u00fcksek di mi? E bunun nelere mal olaca\u011f\u0131n\u0131 kestirmek de pek zor de\u011fil, zira en bilimsel olmayan kayna\u011f\u0131m\u0131z wikipedia&#8217;da bile bakt\u0131\u011f\u0131nda 1823 y\u0131l\u0131ndaki aktivasyon sonras\u0131nda k\u00fcl ve duman\u0131n atmosferde nas\u0131l yay\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131n foto\u011fraflar\u0131n\u0131 bulabiliyorsun. Yani baz\u0131 ki\u015filerde olan bu bilimsel veri ve buna dayanan \u00f6ng\u00f6r\u00fcler bir yerlerde sakl\u0131 tutuluyor ve \u00f6nlem al\u0131nm\u0131yor. Sonra 2010 y\u0131l\u0131 Nisan ay\u0131nda sanki \u00e7ok b\u00fcy\u00fck s\u00fcrpriz, beklenmeyen felaket gibi volkan\u0131n aktifle\u015fmesini \u015fa\u015fk\u0131nl\u0131kla izliyoruz gezegence. U\u00e7akla seyahat eden birileri bir yerlerde mahsur kal\u0131yor filan.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/havamuhalefeti.jpg\" rel=\"lightbox[1224]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-1262\" title=\"Germany Iceland Volcano\" alt=\"\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/havamuhalefeti-300x196.jpg\" width=\"255\" height=\"166\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/havamuhalefeti-300x196.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/havamuhalefeti.jpg 640w\" sizes=\"(max-width: 255px) 100vw, 255px\" \/><\/a>Benim bir \u015fikayetim yok valla \u015fu ara u\u00e7ak kullanmad\u0131\u011f\u0131m i\u00e7in. Ohhh bir hafta boyunca g\u00f6ky\u00fcz\u00fcnde bulutlardan ba\u015fka bir \u015fey g\u00f6rmedik. Havaalan\u0131na yak\u0131\u0131n oturan arkada\u015flar, rahat rahat uyudular geceleri. D\u00fcn gazetede okudu\u011fum kadar\u0131yla bu bir haftal\u0131k &#8220;hava muhalefeti&#8221;\u00a0 sonucunda sudan ucuz u\u00e7ak bileti alabildi\u011fin Ryanair \u015firketi g\u00fcnde 6 milyon euroluk zarara u\u011fram\u0131\u015f. Air France-KLM i\u00e7in bu rakkam g\u00fcnde 35 milyon euroymu\u015f. \u015eimdi tabi bu durumda yolcular\u0131n paralar\u0131 da yand\u0131. Tahmin edersin ki b\u00f6yle bir zararla bir de iptal edilen u\u00e7u\u015flar\u0131n geri \u00f6demesini yapmayacak bu \u015firketler. Offf ama d\u00fc\u015f\u00fcnsene Prenses bu yolcular\u0131n hepsi paralar\u0131n\u0131 geri alamad\u0131klar\u0131 i\u00e7in havayolu \u015firketlerini\u00a0 dava edip davay\u0131 kazansa bu \u015firketler ne hale gelir. \u00c7ok acayip dengeler i\u015fte bunlar. Gazetede 4 sayfa havayollar\u0131 \u015firketlerinin nas\u0131l zarar u\u011frad\u0131klar\u0131n\u0131 anlatma ihtiyac\u0131 da i\u015fte bundan. Hani<em> volkan patlad\u0131 hem yolcular hem havayolu \u015firketleri ma\u011fdur oldu. Seni gidi volkan, ne gere\u011fi vard\u0131 \u015fimdi patlay\u0131p d\u00fczenimizi bozacak<\/em> tribi.<\/p>\n<p>\u015eimdi bu g\u00fcndem yaratma ve spek\u00fclasyon davas\u0131na, her yerde olaylar\u0131n nelere sebep oldu\u011funu duyuyoruz -hele de bu olaylar Wall Street borsas\u0131n\u0131 etkiliyorsa- ama bu olaylara neden olan \u015feyleri bir t\u00fcrl\u00fc g\u00f6remiyoruz. \u0130svi\u00e7re&#8217;li bilimadamlar\u0131 kesin ara\u015ft\u0131rm\u0131\u015flard\u0131r ama bize anlatmad\u0131klar\u0131ndan g\u00fcndem, ger\u00e7eklerin serpi\u015ftirildi\u011fi yapay haberlerle donat\u0131lm\u0131\u015f vaziyette. Millet de i\u015fte hafiften \u00e7\u0131ld\u0131r\u0131yor, bu benim arkada\u015f\u0131n pazardaki tozlanm\u0131\u015f elmalar\u0131n volkan k\u00fcl\u00fcyle kapl\u0131 oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnmesi gibi. Bu ger\u00e7eklerin hep bir \u015fekilde \u00fcst\u00fcn\u00fcn volkan k\u00fcl\u00fcyle kaplanm\u0131\u015f olmas\u0131 da komplo teorilerini ortaya \u00e7\u0131kart\u0131yor. \u0130nternet d\u00fcnyas\u0131 \u00e7<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/chemtrail.jpg\" rel=\"lightbox[1224]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-1289\" title=\"chemtrail\" alt=\"\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/chemtrail-300x224.jpg\" width=\"300\" height=\"224\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/chemtrail-300x224.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/chemtrail.jpg 552w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a>ok e\u011flenceli bir halde tabi. Ee hani olaylar\u0131n ger\u00e7e\u011fine ula\u015fma imkan\u0131n olmad\u0131\u011f\u0131ndan, komplo teorilerini okurken neden olmas\u0131n diyorsun. En pop\u00fcler komplo teorilerinden biri de Chemtrail. Ek\u015fi S\u00f6zl\u00fck&#8217;ten bir arkada\u015f bunu g\u00fczelce \u015f\u00f6yle \u00f6zetlemi\u015f:<em> &#8220;iddialara gore gokyuzunun cok yuksek noktalarina cikan ucaklar, halki aptallastirmak (bkz: <a href=\"https:\/\/eksisozluk.com\/zeitgeist--83479\">zeitgeist<\/a>), hava olaylarini kontrol altina almak, nufusun azaltilmasi vs. amaclarla biyolojik gazlardan olusan bir bulutumsuyu havaya salmaktadir. bulutlara cok benzemelerine ragmen isigin kirilma noktasina gore renk degistirmeleri ve bir bulutta gorulemeyecek ilginc sekillere sahip olmalari ( buyuk bir x isareti gibi ) insanlarin dikkatini cekmis, talk showlarda bu konudan bahsedilmeye baslaninca amerika&#8217;da program yapimcisina konunun aciklanmasi icin binlerce fax yagmistir. ilk defa &#8217;96 senesinde amerikan hava kuvvetlerinin, mutakiben ingiltere ve kanada saglik bakanliginin boyle kimyasal bir ilaclamanin soz konusu olmadigini soylemesine ragmen bu teoriye inanan insan sayisi gitgide artmaktadir.&#8221;(<a href=\"https:\/\/eksisozluk.com\/mouse-sanitary-pad--2001779\">mouse sanitary pad<\/a>, 11.08.2009 05:52)<\/em><\/p>\n<p>Bu teoriye inananlara &#8220;yok art\u0131k!&#8221; demek senin elinde Prenses ama sismik hareketlenme halindeki bir volkan\u0131n aktive olmas\u0131yla milyonlarca dolar kaybeden \u015firketler hikayesine de &#8220;yok art\u0131k!&#8221; demek senin elinde. Yani neyin ger\u00e7ek, neyin yalan oldu\u011funu bilmek \u00e7ok zor. Eminim bu teorinin ara\u015ft\u0131rmas\u0131 i\u00e7in bir bilim adam\u0131 g\u00fczel paralar al\u0131p ara\u015ft\u0131rmalar yaparsa ve sa\u011fl\u0131k bakanl\u0131\u011f\u0131nda da amco\u011flu \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorsa, ertesi g\u00fcn medyada bunu bir \u015fok \u015fok \u015fok haber olarak g\u00f6rebilir ve her birimiz buna gayet inanabiliriz. Sismik hareketlenmelerin son zamanlarda t\u00fcm d\u00fcnyada art\u0131yor olmas\u0131n\u0131n sebeplerinden biri olarak da Chemtrail teorisi g\u00f6steriliyor birileri taraf\u0131ndan. Tabi ba\u015fkalar\u0131 k\u0131yametin yakla\u015fmas\u0131n\u0131 sebep olarak g\u00f6sterdi\u011fi i\u00e7in Chemtrail teorisi g\u00f6rece daha rasyonel ve ispat edilebilir kal\u0131yor. \u0130nternette, youtube ortamlar\u0131nda konuyla ilgili videolar sebil, Prenses. \u0130\u015finin g\u00fcc\u00fcn\u00fcn olmad\u0131\u011f\u0131 bir zamanda bak, e\u011flen derim. Arada ben kendimi s\u0131n\u0131yorum mesela. B\u00f6yle\u00a0 komplo teorilerini g\u00f6r\u00fcp &#8220;Sa\u00e7\u00e7\u00e7\u00e7malama!&#8221; demeden \u00f6nce &#8220;ger\u00e7ek olabilir mi acaba?&#8221; diyerek bi zorluyorum kafay\u0131. Mesela bu volkan\u0131n patlamas\u0131na sebep olarak Chemtrail g\u00f6stermi\u015fler ya, benim de akl\u0131ma sebep olmu\u015f olmasa bile hava trafi\u011finin bir an \u00f6nce a\u00e7\u0131lmas\u0131 yolunda medya destekli kampanyalar yap\u0131lmas\u0131, a\u00e7\u0131lmazsa zarar eden havayolu \u015firketleri ve turizm i\u015fletmeleri sebebiyle k\u00fcresel ekonominin \u00e7\u00f6kece\u011fi spek\u00fclasyonlar\u0131 esas\u0131nda jet u\u00e7aklar\u0131n\u0131n Chemtrail&#8217;a devam etmesi i\u00e7in olabilir mi acaba sorusu geldi. Yok yok delirmedim Prenses, bu teorinin savunucusu filan da de\u011filim ama hani zorlarsan inan\u0131rs\u0131n diyorum. Ger\u00e7e\u011fi bilmeyen<em> sokaktaki adam<\/em> olarak bir \u015feylere inanmam hi\u00e7 de zor de\u011fil. En temizi kendi do\u011frular\u0131n\u0131 bulmak bence, bulamad\u0131\u011f\u0131n yerde de inanmamak. Hani inanacak bir \u015fey ararken, aptal yerine konmaktan iyidir&#8230;<\/p>\n<p>Mektubu, Prenses&#8217;e yazanlar ve \u00e7evresi olarak sevdi\u011fimiz \u0130zlanda&#8217;l\u0131 grup Sigur Ros&#8217;tan Hoppipola \u015fark\u0131s\u0131n\u0131n video klibiyle bitiriyorum:<\/p>\n<p><object width=\"550\" height=\"416\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/vimeo.com\/moogaloop.swf?clip_id=3986821&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=0&amp;show_portrait=0&amp;color=00ADEF&amp;fullscreen=1\" \/><\/object><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ge\u00e7ti\u011fimiz \u00c7ar\u015famba g\u00fcn\u00fc otob\u00fcsteyim, Prenses, \u0130ngiltere&#8217;den Bel\u00e7ika&#8217;ya geri d\u00f6n\u00fcyorum. Az\u0131c\u0131k ak\u015famdan kalmal\u0131k, bir uyuklama hali ki sorma. Telefonum \u00e7ald\u0131, arayan annem. \u00d6ylesine hal hat\u0131r sormaca sand\u0131m da telefonda \u015f\u0131maray\u0131m diyorum az\u0131c\u0131k. Anneme daha alo\u011f\u011f derken endi\u015feli bi telden, &#8220;\u0130yi misin? Her \u015fey yolunda m\u0131?&#8221; diye soruyor. Tabi annemin sesini b\u00f6yle duyunca en may\u0131\u015f\u0131k taraf\u0131ndan kafamda [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":3824,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[5,22,21],"tags":[193,198,195,194,199],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/04\/havamuhalefeti1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1224"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1224"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1224\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8078,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1224\/revisions\/8078"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3824"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1224"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1224"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1224"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}