{"id":123,"date":"2009-10-09T20:52:00","date_gmt":"2009-10-09T18:52:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/10\/haricten-gazel.html"},"modified":"2011-04-29T09:51:33","modified_gmt":"2011-04-29T06:51:33","slug":"haricten-gazel","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/10\/haricten-gazel.html","title":{"rendered":"Hari\u00e7ten Gazel"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-style: italic;\">Ya da, televizyon niyetine \u0130stanbuldan ikiy\u00fczl\u00fcl\u00fck, a\u00e7g\u00f6zl\u00fcl\u00fck ve \u015fiddet manzaralar\u0131&#8230;tuna h\u0131zla topuklar!<\/span><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/Ss-hQelAgkI\/AAAAAAAAFak\/QzJx5hbuCl0\/s1600\/rainbowwarrior.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[123]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5390704583444038210\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 400px; height: 265px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/Ss-hQelAgkI\/AAAAAAAAFak\/QzJx5hbuCl0\/s400\/rainbowwarrior.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>Ben yine yerimde duramay\u0131p yola koyuldum. Oradan oraya gezerek s\u00fcrekli yer de\u011fi\u015ftirme meselesine radikal bir \u00e7\u00f6z\u00fcm getirerek s\u00fcrekli hareket halindeki bir deniz arac\u0131na 3 ayl\u0131\u011f\u0131na yerle\u015ferek sorunu k\u00f6kten \u00e7\u00f6zd\u00fcm. Greenpeace&#8217;in &#8220;G\u00f6kku\u015fa\u011f\u0131 Sava\u015f\u00e7\u0131s\u0131&#8221; gemisine g\u00f6n\u00fcll\u00fc tayfa olarak kabul edilince kafadaki b\u00fct\u00fcn planlar ister istemez bir kenara konarak ivedilikle harekete ge\u00e7ildi.<\/p>\n<p>Ama son yaz\u0131mdan sonra anlatacak bir s\u00fcr\u00fc \u015fey birikti\u011fini farkettim. Nerden ba\u015flasak? \u0130stanbul, Rize, Antalya hatt\u0131n\u0131n sonunda annemin lezzetli yemekleri ve &#8220;ev&#8221; haliyle keyifli zaman ge\u00e7irip yine cad\u0131 kazan\u0131 istanbul&#8217;a d\u00f6nd\u00fcm ge\u00e7en ay. Bu seferki proje, topyek\u00fcn tadilata giri\u015fen k\u0131z arkada\u015f\u0131ma yard\u0131m etmekti. \u00dczeyir Usta ile tan\u0131\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131m\u0131z da b\u00f6yle ba\u015flad\u0131. Kendisi \u00c7orumlu, her i\u015fi yapar bir in\u015faat ustas\u0131 olman\u0131n yan\u0131nda doksan kiloluk v\u00fccudunun 30 kilosunu kapsayan g\u00f6be\u011fini \u00e7at\u0131 kapa\u011f\u0131ndan olduk\u00e7a \u00e7evik\u00e7e ge\u00e7irebilme yetene\u011fine sahip. Az \u00e7ok tadilat i\u015fine giri\u015fenler bilir. Bu i\u015fler adam\u0131 kanser eder. Zira \u00e7eki\u00e7, malay\u0131 bi eline alan adam ikincisinde kendini usta diye pazarlamaya ba\u015fl\u0131yor.<\/p>\n<p>Ahilik, zanaatkarl\u0131k gibi b\u00fct\u00fcn etik kurumlar da ne yapsan yedirirsin temal\u0131 in\u015faat sekt\u00f6r\u00fcne devredildi\u011fi i\u00e7in i\u015f yapt\u0131r\u0131rken paranoyak olmak gerekiyor. O y\u00fczden bir i\u015f yapt\u0131racaksan\u0131z ustadan \u00f6nce bir arac\u0131 ya da m\u00fcteaahit ile muhatap olmay\u0131 tercih ediyor bir\u00e7ok insan. Bu arac\u0131 insanlar\u0131n temel fonksiyonu asl\u0131nda &#8220;g\u00fcven&#8221; satmak. Bir i\u015fi hakk\u0131yla yapman\u0131n standard\u0131, yapmaman\u0131n yapt\u0131r\u0131m\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131ndan biz her i\u015fle birlikte g\u00fcven ve ruh sa\u011fl\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in de para \u00f6d\u00fcyoruz genelde.<\/p>\n<p>Ben de uzun zamand\u0131r oynamad\u0131\u011f\u0131m eli cebinde g\u0131c\u0131k sorular sorup s\u00fcrekli onun bunun d\u00fczeltilmesini isteyen sinir bozucu &#8220;i\u015f sahibi&#8221; rol\u00fcn\u00fc oynad\u0131m. Be\u011fenmedim kendimi ama i\u015fler b\u00f6yle y\u00fcr\u00fcyor bu alemlerde \ud83d\ude42 Suni krizler yarat\u0131p, ek masraflar \u00fczerinde tart\u0131\u015fma hallerinden tutun da, \u00f6deme zamanlar\u0131 veya k\u00fc\u00e7\u00fck ayr\u0131nt\u0131 d\u00fczeltmelere kadar ba\u015ftan sona bir tiyatro oyunundan farks\u0131z bence bu i\u015fler.  Her t\u00fcrl\u00fc mal ve hizmet al\u0131mlar\u0131nda bilgi ve tecr\u00fcbeye sahip olan taraf di\u011ferini en iyi \u015fekilde kaz\u0131klamak ya da kand\u0131rmak i\u00e7in elinden geleni yap\u0131yor. Ama \u00dczeyir Usta&#8217;ya laf ettirmem. \u00c7at\u0131 tamirini hakk\u0131yla bitirdi. Kendisini in\u015faat kalfas\u0131 olarak niteliyor zaten. Ben ayr\u0131l\u0131rken daire i\u00e7i tadilata giri\u015fiyordu. Usta arayanlar bana bir eposta ats\u0131n telefonunu g\u00f6ndereyim \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Tabi bu gemiye gelme i\u015fi \u00e7\u0131k\u0131nca birs\u00fcr\u00fc ka\u011f\u0131t sepet i\u015flerine giri\u015fmek gerekiyor. Ben hayat\u0131m boyunca vize alma m\u00fcessesesini a\u015fa\u011f\u0131lay\u0131c\u0131 bulmu\u015fumdur. Gidip o s\u0131ralara giren, cam\u0131n arkas\u0131na laf anlatmaya \u00e7al\u0131\u015fan her insano\u011flu da eminim benimle ayn\u0131 fikirdedir. Bu seferki dura\u011f\u0131m\u0131z yunanistan konsoloslu\u011fu idi. \u00c7ok zor vize veriyorlar uyar\u0131lar\u0131 ve ek\u015fi s\u00f6zlkte sayfalarca giri\u015f g\u00f6z\u00fcm\u00fc korkutmad\u0131 de\u011fil gitmeden \u00f6nce. Zaten vizeyi de kolay vermediler ama bol bol a\u015fa\u011f\u0131lan\u0131p abuk subuk sorulara muhatap oldu\u011fum di\u011fer konsolosluklara k\u0131yasla daha insanca bir tav\u0131r g\u00f6rd\u00fcm. Bu kuzey avrupal\u0131 olmak ile akdenizli olmak aras\u0131ndaki farkm\u0131\u015f gibi geldi bana. Derdinizi anlayana kadar anlatabildi\u011finiz insanlar\u0131n oldu\u011fu, iki kelimeden daha uzun cevaplar veren, yapt\u0131\u011f\u0131 i\u015ften nefret etmeyen insanlar g\u00f6rd\u00fcm, sevindim. &#8220;Gidece\u011fin gemide g\u00fczel k\u0131zlar var m\u0131?&#8221; sorusunu da hollanda konsoloslu\u011fundan bekleyemezsiniz herhalde \ud83d\ude42<\/p>\n<p>\u0130stanbul&#8217;daki zaman\u0131m\u0131n bir b\u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fc de Vertigo&#8217;nun bilimum televizyon film vs. i\u00e7in yapt\u0131\u011f\u0131 <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/Ss-gCTSkibI\/AAAAAAAAFaM\/ZqnjMcNzQr8\/s1600\/3937237450_ab0a51f9bb.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[123]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5390703240384121266\" style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 400px; height: 171px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/Ss-gCTSkibI\/AAAAAAAAFaM\/ZqnjMcNzQr8\/s400\/3937237450_ab0a51f9bb.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>u\u00e7ma efektleri i\u015flerine giderek ge\u00e7irdim. Bunlardan en fazla a\u011fz\u0131m\u0131 a\u00e7\u0131k b\u0131rakan Ya\u015f15 adl\u0131 Fox TV yar\u0131\u015fma program\u0131n\u0131 anlatmak ister bu deli g\u00f6n\u00fcl. Memleketin \u00e7e\u015fitli yerlerinden toparlanm\u0131\u015f sesi g\u00fczel 15 k\u0131z\u0131m\u0131z\u0131n \u015fark\u0131larla yar\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 bu program; k\u0131zlar kadar, hatta daha fazla annelerini \u00f6ne \u00e7\u0131karan bir konsepte sahip. Lolita modunda g\u00f6rsel t\u00fcketim piyasas\u0131na sunulan bu gen\u00e7ler, televizyona \u00e7\u0131k\u0131p \u015fark\u0131 s\u00f6yleme ve yeni arkada\u015flar edinmekle yetinirler diye gece k\u0131yafetleri ile anneleri devreye sokularak, \u00e7e\u015fitli gazlama halleri ile rekabet ve yar\u0131\u015fma heyecan\u0131 ve sonu\u00e7ta rating tesis edilmi\u015f. Anne k\u0131z aras\u0131ndaki duygusal dalgalanmalar ise ratinglerin pik yapt\u0131\u011f\u0131 anlar olsa gerek.<\/p>\n<p>Niye \u015fa\u015f\u0131r\u0131yorsun diyenler var duyuyorum. Ama \u00e7ok fazla televizyon izleyemedi\u011fim i\u00e7in bu t\u00fcr rating \u015fovlar\u0131na ba\u011f\u0131\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131m yok benim. Di\u011fer yandan da e\u011flence sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn ac\u0131mas\u0131z ikiy\u00fczl\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcnden bihaber, \u00e7ocuklar\u0131 i\u00e7in g\u00fczel bir\u015fey yapmaktan ba\u015fka niyeti olmayan aileleri birebir g\u00f6zlemlemek \u00e7ok a\u011f\u0131r bir deneyimdi benim i\u00e7in. Bir ara g\u00f6zlerim ya\u015fard\u0131 kalabal\u0131\u011fa bakarken. Medeniyet denen \u015fey bu olmas\u0131n ba\u015fka bi\u015fey olsun l\u00fctfen, ruhumuza tecav\u00fcz etmeyin diyesiydim ama oturdum bakt\u0131m \u00f6yle. (\u00f6\u00f6\u00f6\u00f6yle yabanc\u0131la\u015ft\u0131m kald\u0131m diyim ben sana..)<\/p>\n<p>Tabi insanl\u0131k, ikiy\u00fczl\u00fcl\u00fck ve ac\u0131mas\u0131zl\u0131ktan bahsedip IMF protestolar\u0131ndan bahsetmemek olmaz. \u00c7ok istememe ra\u011fmen d\u00fczenlenen g\u00f6sterilerin hi\u00e7 birine kat\u0131lamad\u0131m a\u00e7\u0131k\u00e7as\u0131. Aslen bir gazeteci misali prenses okurlar\u0131na g\u00fcn\u00fc g\u00fcn\u00fcne haber ge\u00e7me niyetindeydim. Umar\u0131m gidenlerin a\u011fz\u0131ndan daha ayr\u0131nt\u0131l\u0131 bir yaz\u0131 g\u00f6r\u00fcr\u00fcz buralarda. Benim olaylarla ilk alakam cihangirin bir ara soka\u011f\u0131nda, bir arkada\u015f\u0131m\u0131n evinde, g\u00fcn\u00fcn ilk kahvesiyle uyanmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken ger\u00e7ekle\u015fti. Sesleri duyup pencereden bakarken bir grup eylemcinin soka\u011f\u0131m\u0131zdan ge\u00e7ti\u011fini g\u00f6rd\u00fck. Ard\u0131ndan da kahraman t\u00fcrk polisi, yeti\u015fip 30 kadar eylemci ile soka\u011f\u0131n geri kalan\u0131n\u0131 biber gaz\u0131na tuttu. Gaz maskeleri oldu\u011fu i\u00e7in polisimize hat\u0131rlatmak isterim: bu att\u0131klar\u0131n\u0131z belediyenin sinek ila\u00e7lamas\u0131na benzemiyor. Can yak\u0131yor, bi ara maskeleri \u00e7\u0131kart\u0131p bakas\u0131n\u0131z!<\/p>\n<p>Eylemcilerin \u015fiddetinden bahsedenleri de duyar gibiyim. Medyan\u0131n neleri suland\u0131r\u0131p neleri abartt\u0131\u011f\u0131n\u0131 televizyonlar\u0131n\u0131z\u0131 kapat\u0131p internette biraz dola\u015f\u0131rsan\u0131z birebir tan\u0131kl\u0131klarla bulabileceksiniz. Sokak sokak gazlama i\u015flemini de, vur deyince \u00f6ld\u00fcrse de \u00e7evik kuvvetin keyfinden yapmad\u0131\u011f\u0131 a\u015fikar. Eylemcileri de dinlemek laz\u0131m diyen ba\u015fbakan\u0131n eylemcilere \u00f6zel muamele i\u00e7in talimat ve bol bol gaz verdi\u011fini s\u00f6ylemek hi\u00e7 de k\u00f6t\u00fc bir tahmin olmasa gerek. \u015eiddetin ne oldu\u011fu ve hangi toplumun ne derecede \u015fiddeti tolore etti\u011fi gayet tart\u0131\u015fmal\u0131 bir konu. Ben a\u00e7\u0131k\u00e7as\u0131 kendi kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131m eylemlerde \u015fiddetsizlik taraf\u0131nda yer al\u0131yorum. Ama b\u00fct\u00fcn d\u00fcnya halklar\u0131n\u0131n ili\u011fini emen bir uluslararas\u0131 para kurulu\u015funu protesto ederken, i\u015flemleri -ba\u015fka bir d\u00fcnyada olsak-  finansal ter\u00f6rizm olarak nitelenebilecek bankalar\u0131 ve \u00e7ok uluslu \u015firket \u015fubelerini ta\u015flarla hedef alman\u0131n kimi eylemciye g\u00f6re neden \u015fiddet de\u011fil de bir nevi me\u015fru m\u00fcdafa say\u0131labilece\u011fini anlamakta zorlanm\u0131yorum a\u00e7\u0131k\u00e7as\u0131.<\/p>\n<p>Gelgelelim, amac\u0131 IMF kar\u015f\u0131t\u0131 bir kamuoyu olu\u015fturmak olan herhangi muhalif bir \u00f6rg\u00fct\u00fcn, polis <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/Ss-hE-a5CYI\/AAAAAAAAFac\/jFULhS1XOhM\/s1600\/untitled.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[123]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5390704385833109890\" style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 320px; height: 242px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/Ss-hE-a5CYI\/AAAAAAAAFac\/jFULhS1XOhM\/s400\/untitled.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>provakasyonunu ve t\u00fcrk medyas\u0131n\u0131 bile bile bu t\u00fcrden \u015fiddet i\u00e7eren bir ileti\u015fim stratejisini benimseyebilece\u011fini hi\u00e7 san\u0131m\u0131yorum. Bana kal\u0131rsa kitlelere etki etmekten \u00e7ok, f\u0131rsattan istifade, k\u00fc\u00e7\u00fck \u00f6rg\u00fct\u00e7\u00fc hesaplarla, eyleyen grubun \u00f6zg\u00fcveni ve birlik duygusunu peki\u015ftirmeyi ama\u00e7layan giri\u015fimler bunlar. Yapan\u0131n da vard\u0131r bir hesab\u0131 diyorum. Polis onlar\u0131n onlar da polisin de\u011firmenine bol bol su ta\u015f\u0131maya devam edecek nas\u0131l olsa.  Di\u011fer yandan da Direnistanbul gibi son derece yarat\u0131c\u0131 ve \u015fiddetsiz gruplar\u0131n da hakk\u0131n\u0131 yememek laz\u0131m.  Merhaba direnistanbul. Ne g\u00fczel olu\u015fumsun sen. Sak\u0131n ha kurumsalla\u015fmayas\u0131n emi! demek geldi i\u00e7imden b\u00fct\u00fcn samimiyetimle.<\/p>\n<p>Halk\u0131m\u0131z\u0131n olaylara tepkisi ile ilgili de birka\u00e7 tan\u0131kl\u0131ktan bahsetmek istiyorum. Televizyonda g\u00f6ren g\u00f6rm\u00fc\u015ft\u00fcr bu tophanedeki olaylar\u0131. Polisten ka\u00e7arak siraselvilerden a\u015fa\u011f\u0131ya topuklayan y\u00fcz kadar eylemci bir anda kar\u015f\u0131lar\u0131nda tophane esnaf\u0131n\u0131 bulur. Odun, sandalye ve sopalarla silahlanan esnaf PKK&#8217;l\u0131lar geliyor diye de iyice bilemi\u015ftir birbirini. Vatan\u0131 savunman\u0131n verdi\u011fi g\u00fcvenle birka\u00e7 eylemciyi hastanelik edip geri kalanlar\u0131n\u0131 da gururla p\u00fcsk\u00fcrtm\u00fc\u015fler. \u00c7evik kuvvet zaten yorulmu\u015f ko\u015fturmaktan, oturup izlemi\u015f duyarl\u0131 halk\u0131m\u0131z\u0131n tepkisini. IMF, bankalar, kriz vs.  vurunca memleketin zenginine de\u011fil tophaneliye vuruyor asl\u0131nda. \u015eimdi bu adam kalk\u0131p IMF&#8217;ye hay\u0131r diyene sald\u0131r\u0131yorsa, tophaneliye veri\u015ftirmek yerine, bizim de \u015fapkay\u0131 \u00f6ne koyup bu i\u015fte yanl\u0131\u015fl\u0131k nerede  diye bir d\u00fc\u015f\u00fcnmeye ba\u015flamam\u0131z gerekiyor san\u0131yorum na\u00e7izane.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/Ss-lP3VmMgI\/AAAAAAAAFas\/RAv01Fo7Mgo\/s1600\/PA090780.JPG\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[123]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5390708970956927490\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 400px; height: 300px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/Ss-lP3VmMgI\/AAAAAAAAFas\/RAv01Fo7Mgo\/s400\/PA090780.JPG\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>Velhas\u0131l bu \u0130stanbul bana pek yaramad\u0131. Zaten hen\u00fcz bir bu\u00e7uk ay olmu\u015f ve herhangi bir yerle\u015fiklik imaresi g\u00f6steremezken kuyru\u011fu k\u0131st\u0131r\u0131p s\u0131v\u0131\u015fmakta buldum \u00e7areyi. Yine b\u00f6yle hari\u00e7ten gazel okumaya geri d\u00f6nd\u00fcm. G\u00fcverte tayfas\u0131 olarak elime boya f\u0131r\u00e7as\u0131n\u0131 \u00e7oktan ald\u0131m. \u00d6yle b\u00fct\u00fcn g\u00fcn denize bakt\u0131\u011f\u0131m\u0131z san\u0131lmas\u0131n. B\u00fct\u00fcn g\u00fcn boya, temizlik, d\u00fczenleme ve bilimum i\u015flerle ge\u00e7iyor.(\u00e7aylak sakarl\u0131klar\u0131m\u0131 bi sonraki yaz\u0131ya sakl\u0131yorum) Yunan adalar\u0131 a\u00e7\u0131klar\u0131ndan akdenize do\u011fru sal\u0131n\u0131rken herkese ak\u0131l sa\u011fl\u0131\u011f\u0131 diliyorum. Birka\u00e7 saat \u00f6nce d\u00fcnyan\u0131n en dar su yollar\u0131nda biri olan Korint Kanal\u0131ndan ge\u00e7tik. \u0130stanbulda darland\u0131ktan sonra bu dar kanal\u0131n g\u00fczelli\u011fi i\u00e7imi a\u00e7t\u0131 yemin ediyorum. Ben sakin sakin denizde seyrediyorum arkada\u015flar. Herkese de tavsiye ediyorum. Gidin bi yere a\u00e7\u0131l\u0131n biraz sakinleyin istanbullular. D\u00fcnyan\u0131n bir\u00e7ok yerinde ya\u015fayarak gezmek kesinlikle istanbulda ya\u015famaktan daha ucuz benden demesi. \u015eu saatlerde Greenpeace&#8217;in efsanevi gemisi G\u00f6kku\u015fa\u011f\u0131 Sava\u015f\u00e7\u0131s\u0131&#8217;na yunuslar e\u015flik ediyor.  Yine tepemde g\u00f6ky\u00fcz\u00fc alt\u0131mda deniz var. Daha ne istenir ki hayattan?<\/p>\n<p>tuna<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ya da, televizyon niyetine \u0130stanbuldan ikiy\u00fczl\u00fcl\u00fck, a\u00e7g\u00f6zl\u00fcl\u00fck ve \u015fiddet manzaralar\u0131&#8230;tuna h\u0131zla topuklar! Ben yine yerimde duramay\u0131p yola koyuldum. Oradan oraya gezerek s\u00fcrekli yer de\u011fi\u015ftirme meselesine radikal bir \u00e7\u00f6z\u00fcm getirerek s\u00fcrekli hareket halindeki bir deniz arac\u0131na 3 ayl\u0131\u011f\u0131na yerle\u015ferek sorunu k\u00f6kten \u00e7\u00f6zd\u00fcm. Greenpeace&#8217;in &#8220;G\u00f6kku\u015fa\u011f\u0131 Sava\u015f\u00e7\u0131s\u0131&#8221; gemisine g\u00f6n\u00fcll\u00fc tayfa olarak kabul edilince kafadaki b\u00fct\u00fcn planlar ister istemez [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":4254,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[1],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/10\/rainbowwarriororta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/123"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=123"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/123\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4254"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=123"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=123"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=123"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}