{"id":124,"date":"2009-10-11T16:24:00","date_gmt":"2009-10-11T14:24:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/10\/imf-pabucu-yarim.html"},"modified":"2011-04-29T09:46:24","modified_gmt":"2011-04-29T06:46:24","slug":"imf-pabucu-yarm","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/10\/imf-pabucu-yarm.html","title":{"rendered":"IMF! Pabucu yar\u0131m&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>IMF, pabucu yar\u0131m \u00e7\u0131k d\u0131\u015far\u0131ya oynayal\u0131m!!! dedik. \u00c7\u0131kt\u0131lar m\u0131 ? \u00c7\u0131kmad\u0131lar. Ne yapt\u0131lar peki? \u0130\u00e7eride kal\u0131p o \u00e7ok sevdikleri rakamlar\u0131, sa\u011fl\u0131\u011f\u0131n, e\u011fitimin, g\u00fcvenli\u011fin, insanlar\u0131n, \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcn yerine koyarak oyunlar\u0131n\u0131 oynamaya devam ettiler. Bu beyaz ka\u011f\u0131t  iklim olsun, bu bol s\u0131f\u0131rl\u0131 k\u00fc\u00e7\u00fck ka\u011f\u0131t gelsin evlensin onunla, sonrac\u0131\u011f\u0131ma oras\u0131nda buras\u0131ndan 1&#8217;ler 0&#8217;lar sarkan \u00e7ocuklar\u0131yla mutlu mesut ya\u015fas\u0131nlar. \u00c7o\u00e7uklar haydi bakay\u0131m kavga etmeden oynay\u0131n, o\u011flum ver arkada\u015f\u0131n\u0131n \u00e7ekini, sen de bozma karde\u015finin haklar\u0131n\u0131 bakiim.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/StGwvMHe3_I\/AAAAAAAAAD4\/G_Jq1wLfZ8Y\/s1600\/imf-protesters.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[124]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5391284553692143602\" style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 313px; height: 200px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/StGwvMHe3_I\/AAAAAAAAAD4\/G_Jq1wLfZ8Y\/s320\/imf-protesters.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>Herneyse, zaten nas\u0131l bir ebelemecilik oynad\u0131klar\u0131n\u0131 herkes biliyor herhalde. Ayn\u0131 zamanda d\u0131\u015far\u0131da neler oldu\u011funu da biliyoruz. Oyunu de\u011fi\u015ftirmek isteyen kitle taksim meydan\u0131n\u0131 h\u0131nca h\u0131n\u00e7 doldurduktan sonra y\u00fcr\u00fcmek isteyince ortal\u0131k bir anda kar\u0131\u015ft\u0131. Polis eylemci ebelemeci\u011fi ba\u015flad\u0131 bu kez. Bildik manzaralara \u015fahit olduk yine. Gaz bombalar\u0131, plastik mermiler, panzerler ve pvcnin arkas\u0131ndan bakan bo\u015f g\u00f6zler.<\/p>\n<p>Ben alandaki insanlar\u0131n, kendini bir \u015fekilde bu d\u00fcnyan\u0131n bir par\u00e7as\u0131 gibi hisseden ve bu y\u00fczden, \u00fczerinde oynanan oyunlar\u0131 da y\u00fcre\u011finde hisseden insanlar olduklar\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum. \u00c7o\u011falmas\u0131 gereken, duyulmas\u0131 gereken insanlar&#8230; \u00d6n\u00fcne ne kadar engel koyarsan\u0131z koyun, su er ya da ge\u00e7 akacak bir y\u00f6n bulur. Birikir birikir, sonrada kayalar\u0131n yerini de\u011fi\u015ftirir. Hen\u00fcz en b\u00fcy\u00fcklerini oynatacak kadar birikememi\u015f ki, banka camlar\u0131nda, polis arabalar\u0131nda, kald\u0131r\u0131m ta\u015flar\u0131nda, sapanlarda patlad\u0131 dalgalar\u0131. \u00c7ok uzak olmasa gerek tsunamilerin patlayaca\u011f\u0131 zamanlar. Bunlar iyiye i\u015faretler.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/StGyWWvaTNI\/AAAAAAAAAEA\/qVRiyIVJ9vM\/s1600\/1.20091006160434..jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[124]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5391286326070496466\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 185px; height: 289px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/StGyWWvaTNI\/AAAAAAAAAEA\/qVRiyIVJ9vM\/s320\/1.20091006160434..jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>T\u00fcm bunlar olup biterken bir de beyazlar giymi\u015f bir adam vard\u0131 meydan\u0131n ortas\u0131nda. Elinde, bir taraf\u0131nda \u201cG\u00fcl G\u00fc\u00e7t\u00fcr\u201d, di\u011fer taraf\u0131nda \u201cPower to Imagination\u201d yazan bir pankart vard\u0131. Herhalinden \u015fiddetsizli\u011fi tercih eden bir aktivist oldu\u011fu belliydi. Elindeki g\u00fclleri panzerlere uzatmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken, tazyikli suyun alt\u0131nda defalarca y\u0131kand\u0131. Ama k\u0131p\u0131rmadan durdu yerinde pankart\u0131n\u0131 kald\u0131rarak. Sonra polislere vermeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken g\u00fcllerini yine itildi kak\u0131ld\u0131 sa\u011fa sola. Hatta en sonunda kendisine arkadan sald\u0131ran ve istiklal esnaf\u0131 oldu\u011fu s\u00f6ylenen ki\u015fiyle dahi konu\u015fmaya, sorununu anlamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken g\u00f6rd\u00fcm onu. Yedi\u011fi yumruklara ra\u011fmen hala \u015fiddetsiz ve hala sakindi. Sa\u011fda solda polislerin \u00f6n\u00fcne \u00e7\u0131k\u0131p dansetmeye devam etti. Bir ara bir <a href=\"http:\/\/www.dunyabulteni.net\/news_detail.php?id=91502\">kameraya<\/a> semazen oldu\u011funu, bar\u0131\u015f i\u00e7in sema etti\u011fini s\u00f6ylemeyi de ihmal etmedi. Beyaz arkada\u015f\u0131m\u0131z\u0131n eylemi, g\u00fclleri bitip pankart\u0131 y\u0131rt\u0131l\u0131nca sona erdi.<\/p>\n<p>\u015eiddet ortal\u0131kta kol gezerken, kimileri bunu mesaj\u0131n\u0131 iletmek i\u00e7in ya da sadece biriktirdiklerini atmak i\u00e7in bir y\u00f6ntem olarak tercih ederken, ayn\u0131 alanda \u015fiddetsizli\u011fi tercih eden eylemciler de vard\u0131. Say\u0131lar\u0131 daha fazla olsayd\u0131, \u201c\u00e7at\u0131\u015fma \u00e7\u0131kar biz kar\u0131\u015fmayal\u0131m\u201dc\u0131lar da meydanda olsayd\u0131, denge daha ba\u015far\u0131l\u0131 kurulmu\u015f olurdu sanki. Bak\u0131n\u0131z bu beyazl\u0131 abi her\u015feyin ortas\u0131nda yarat\u0131c\u0131 eylem denilebilecek tarz\u0131yla bol bol haber olmay\u0131 ba\u015fard\u0131.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_jTSXjX8jf8A\/StG04iVfGUI\/AAAAAAAAAEQ\/F1KnLtQN7IE\/s1600-h\/images.jpeg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[124]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5391289112321792322\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 150px; height: 120px;\" src=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_jTSXjX8jf8A\/StG04iVfGUI\/AAAAAAAAAEQ\/F1KnLtQN7IE\/s320\/images.jpeg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>Diyece\u011fim o ki;  kimin do\u011fru kimin yanl\u0131\u015f oldu\u011funu tart\u0131\u015fmak benim i\u015fim de\u011fil. Zaten b\u00f6yle bir\u015fey de yok. \u00c7\u00fcnk\u00fc o alana \u015f\u00f6yle bir yukardan bakt\u0131\u011f\u0131n\u0131zda g\u00f6r\u00fclen \u015fey ba\u015fka bir\u015feydi bence. Farkl\u0131 renkler, farkl\u0131 bayraklar, farkl\u0131 y\u00f6ntemler. Siyahlar giymi\u015f ve y\u00fczleri siyah pe\u00e7elerle kapal\u0131 gen\u00e7lerin yan\u0131nda, beyazlar i\u00e7inde ba\u015fka bir tarz\u0131n eylemcisi. Hani herkes tart\u0131\u015ft\u0131 ya hedef \u015fa\u015ft\u0131 m\u0131, mesaj yerine ula\u015ft\u0131 m\u0131 diye. Bence g\u00f6zleri a\u00e7\u0131p bakmak laz\u0131m. Zaten mesaj\u0131n ta kendisi olmu\u015flar bu insanlar birlikte. Anlayana sivrisinek saz, anlamayana davul zurna az demi\u015fler. Oradaki herkesi kucaklamak laz\u0131m tek tek.<\/p>\n<p>Ou-San<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>IMF, pabucu yar\u0131m \u00e7\u0131k d\u0131\u015far\u0131ya oynayal\u0131m!!! dedik. \u00c7\u0131kt\u0131lar m\u0131 ? \u00c7\u0131kmad\u0131lar. Ne yapt\u0131lar peki? \u0130\u00e7eride kal\u0131p o \u00e7ok sevdikleri rakamlar\u0131, sa\u011fl\u0131\u011f\u0131n, e\u011fitimin, g\u00fcvenli\u011fin, insanlar\u0131n, \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcn yerine koyarak oyunlar\u0131n\u0131 oynamaya devam ettiler. Bu beyaz ka\u011f\u0131t iklim olsun, bu bol s\u0131f\u0131rl\u0131 k\u00fc\u00e7\u00fck ka\u011f\u0131t gelsin evlensin onunla, sonrac\u0131\u011f\u0131ma oras\u0131nda buras\u0131ndan 1&#8217;ler 0&#8217;lar sarkan \u00e7ocuklar\u0131yla mutlu mesut ya\u015fas\u0131nlar. \u00c7o\u00e7uklar [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4252,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,22],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/10\/imf-protestersorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/124"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=124"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/124\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4252"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=124"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=124"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=124"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}