{"id":125,"date":"2009-10-15T04:59:00","date_gmt":"2009-10-15T02:59:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/10\/valravn.html"},"modified":"2011-04-29T09:44:33","modified_gmt":"2011-04-29T06:44:33","slug":"sevgili-prenses-ne-zamandr-sana-mektup","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/10\/sevgili-prenses-ne-zamandr-sana-mektup.html","title":{"rendered":"Valravn"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Im1njlVumG8\/StaMBJfJWuI\/AAAAAAAAAmI\/1wKjM7kYuCE\/s1600\/IMG_3578.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[125]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5392651555177061090\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 240px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Im1njlVumG8\/StaMBJfJWuI\/AAAAAAAAAmI\/1wKjM7kYuCE\/s320\/IMG_3578.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a><span style=\"font-family: trebuchet ms;\">sevgili prenses ne zamand\u0131r sana mektup yazamad\u0131m. d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcm ki t\u00fcm bu karma\u015fan\u0131n, ko\u015fu\u015fturmacan\u0131n i\u00e7inde kulaklar\u0131na ho\u015f bir m\u00fczik g\u00f6ndermek g\u00fczel olabilir.<\/span> <span style=\"font-family: trebuchet ms;\"> <\/span><\/p>\n<p>sana valravn&#8217;dan bahsetmek istiyorum. son zamanlarda playlistimden ay\u0131ramad\u0131\u011f\u0131m danimarkal\u0131 bir grup. bilmedi\u011fim bir dilde, anlamad\u0131\u011f\u0131m \u015fark\u0131 isimlerine ve s\u00f6zlerine sahipler ama m\u00fczikte illa da ne dedi\u011fini anlamak gerekmez elbet hatta bu kimi zaman m\u00fczi\u011fin i\u00e7ine daha \u00e7ok girmene bile yard\u0131mc\u0131 olabilir.<\/p>\n<p>\u00e7o\u011fu kuzey \u00fclkesinin m\u00fczisyenlerinin tersine (ki ben \u00e7ok severim kendilerini) valravn hi\u00e7 de i\u00e7 karart\u0131c\u0131 bir m\u00fczik yapm\u0131yor. 2007 \u00e7\u0131k\u0131\u015fl\u0131 ilk alb\u00fcmleri bir \u00e7ok grup gibi kendi isimlerini ta\u015f\u0131yor. bunun d\u0131\u015f\u0131nda iki alb\u00fcmleri daha var. dediklerine g\u00f6re ama\u00e7lar\u0131 ses ve danslarla do\u011fan\u0131n bir par\u00e7as\u0131 olabilmek. valravn kuzey mitolojisine g\u00f6re b\u00fcy\u00fcyle kuzguna d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015f bir adam. 1800&#8217;lerde bir kral ya da kabile \u015fefi sava\u015falan\u0131nda \u00f6ld\u00fcr\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcnde ve cesedi bulunamad\u0131\u011f\u0131nda kuzgunlar gelip v\u00fccudu yerlermi\u015f. v\u00fccudu yiyen kuzgun bir &#8220;valravn&#8221;a d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcrm\u00fc\u015f. kral\u0131n kalbini yiyen kuzgun insan bilgilerine ve g\u00fcc\u00fcne sahip olup \u00f6l\u00fcml\u00fcleri yoldan \u00e7\u0131kartmay\u0131 becerebilen &#8220;korkun\u00e7 bir hayvan&#8221;a d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcrm\u00fc\u015f.<a style=\"color:#FFFFFF\" href=\"https:\/\/dartmattress.com\/wp-content\/uploads\/2017\/10\/541PR.html\">how to spot a fake rolex daytona<\/a><\/p>\n<p>her ne kadar isimlerinin b\u00f6yle \u00fcrk\u00fct\u00fcc\u00fc bir anlam\u0131 olsa da valravn hi\u00e7 de \u00f6yle bir m\u00fczik yapm\u0131yor. etnik enstr\u00fcmanlarla ve atmosfer yarats\u0131n diye kulland\u0131klar\u0131 biraz elektronikle birlikte gayet mutlu bir m\u00fczikleri var. vokalist bayan\u0131n sesi bjork&#8217;e korkun\u00e7 derecede benzemekte ki bu durum m\u00fcziklerine ayr\u0131 bir g\u00fczellik katmakta. keman\u0131n \u00f6nde olmas\u0131 sebebiyle biraz irlanda semalar\u0131nda dola\u015f\u0131r gibi olabilirsin kimi zaman.<\/p>\n<p>d\u00fcnyan\u0131n bir \u00e7ok yerinde konserler veriyorlar (fransa, hollanda, bel\u00e7ika, almanya vb..) e\u011fer bir g\u00fcn senin \u015fehrine de gelirlerse g\u00f6z\u00fcn kapal\u0131, kalbin a\u00e7\u0131k gitmeni \u00f6neririm..<a style=\"color:#FFFFFF\" href=\"https:\/\/dartmattress.com\/wp-content\/uploads\/2017\/10\/542PR.html\">watch 88 replica<\/a><\/p>\n<p>a\u015fa\u011f\u0131daki video valravn isimli alb\u00fcmlerinden, elden \u00e7ekilmi\u015f bi video kayd\u0131 fakat fikir verebilir.<\/p>\n<p>\u00e7a\u011flar<a style=\"color:#FFFFFF\" href=\"https:\/\/dartmattress.com\/wp-content\/uploads\/2017\/10\/543PR.html\">replica watches cheap<\/a><\/p>\n<p><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"425\" height=\"344\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/PKlOi4BTSLs&amp;hl=en&amp;fs=1&amp;\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>sevgili prenses ne zamand\u0131r sana mektup yazamad\u0131m. d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcm ki t\u00fcm bu karma\u015fan\u0131n, ko\u015fu\u015fturmacan\u0131n i\u00e7inde kulaklar\u0131na ho\u015f bir m\u00fczik g\u00f6ndermek g\u00fczel olabilir. sana valravn&#8217;dan bahsetmek istiyorum. son zamanlarda playlistimden ay\u0131ramad\u0131\u011f\u0131m danimarkal\u0131 bir grup. bilmedi\u011fim bir dilde, anlamad\u0131\u011f\u0131m \u015fark\u0131 isimlerine ve s\u00f6zlerine sahipler ama m\u00fczikte illa da ne dedi\u011fini anlamak gerekmez elbet hatta bu kimi zaman m\u00fczi\u011fin [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":4248,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[17],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/10\/normal_valravnfanartorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/125"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=125"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/125\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4248"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=125"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=125"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=125"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}