{"id":127,"date":"2009-10-22T11:32:00","date_gmt":"2009-10-22T09:32:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/10\/sekoyalar.html"},"modified":"2011-04-29T09:39:03","modified_gmt":"2011-04-29T06:39:03","slug":"sekoyalar","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/10\/sekoyalar.html","title":{"rendered":"Sekoyalar"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-family: trebuchet ms;\">Ergen ya\u015ftan ba\u015flayarak, kabaca bir hesapla 20&#8217;lerin ilk y\u0131llar\u0131na kadar odam\u0131n duvarlar\u0131n\u0131 de\u011fi\u015fik posterler s\u00fcslemi\u015fti. \u00d6nceleri \u00f6r\u00fcmcek adam vard\u0131, sonra basket\u00e7iler daha fazla yer tutmaya ba\u015flad\u0131.  Lise y\u0131llar\u0131ndaysa s\u0131k\u0131 bir metalci olmu\u015ftum. Posterlerin ortak rengi siyaht\u0131. Poster saltanat\u0131na son noktay\u0131, daha renkli \u015feyler koymu\u015ftu. Film \u015feridi gibi de\u011fil mi? Bana posterini s\u00f6yle sana kim oldu\u011funu s\u00f6yleyeyim. Sonras\u0131nda ise, yani bug\u00fcne kadar, birka\u00e7 kanji d\u0131\u015f\u0131nda bembeyazd\u0131 duvarlar\u0131m. Bug\u00fcn bir de\u011fi\u015fiklik yapt\u0131m ve \u015fimdi O&#8217;na bakarak yaz\u0131yorum mektubumu.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-family: trebuchet ms;\">Bu abimiz \u00f6yle bildi\u011finiz sahne insanlar\u0131ndan de\u011fil. Pop\u00e7u da de\u011fil top\u00e7u da de\u011fil. G\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcmden beri akl\u0131m\u0131 \u00e7elmi\u015fti zaten. Bir derginin i\u00e7inde evime gelince duvar\u0131mda yerini ald\u0131. Her sabah uyand\u0131\u011f\u0131mda ona bakmak isteyece\u011fimi d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcm. \u015eu an yapt\u0131\u011f\u0131m gibi.<\/span><\/p>\n<p><a style=\"font-family: trebuchet ms;\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/SuAo3PeEenI\/AAAAAAAAAFc\/A7xq0Z9Jpaw\/s1600\/myoi-1.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[127]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5395357283100424818\" style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 222px; height: 320px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/SuAo3PeEenI\/AAAAAAAAAFc\/A7xq0Z9Jpaw\/s320\/myoi-1.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a><span style=\"font-family: trebuchet ms;\">Tamam \u00e7ok uzatmadan a\u00e7\u0131klayay\u0131m, i\u015fte y\u0131ld\u0131z\u0131m\u0131z. Abimizin ad\u0131 Sekoya. Evet kendisi bir a\u011fa\u00e7. Hemde tam 95 mt boyunda bir a\u011fa\u00e7. \u00dczerinde 7- 8 t\u0131rman\u0131c\u0131, \u00e7e\u015fitli yerlerde mola vermi\u015fler dinleniyorlar. Herhangi bir a\u011fa\u00e7 ve dallar\u0131na yuva yapm\u0131\u015f insan ku\u015fcuklar\u0131 g\u00f6r\u00fcnt\u00fcs\u00fc (Ankaral\u0131lar i\u00e7in, Atakule 112 mt, di\u011ferleri i\u00e7in 32 katl\u0131 herhangi bir bina). Sekoyalar var olan en uzun a\u011fa\u00e7 t\u00fcr\u00fc (116,5mt). Gezegende, yaln\u0131zca ABD&#8217;de Kaliforniya&#8217;n\u0131n kuzey k\u0131y\u0131s\u0131nda ya\u015f\u0131yor hala bu abiler. K\u0131y\u0131 \u015feridinde \u00e7e\u015fitli yerlerde varlar ama tek par\u00e7a ve en b\u00fcy\u00fck sekoya orman\u0131 Humboldt Sekoya Park\u0131, 4000 hektarl\u0131k bir alan\u0131 kapl\u0131yor. Boylar\u0131 100 mt&#8217;nin \u00fczerinde koca bir orman. Park alan\u0131 d\u0131\u015f\u0131nda da 45-50 mt olan bir \u00e7ok sekoya var. Baz\u0131lar\u0131 orman yang\u0131nlar\u0131ndan etkilenmi\u015f, baz\u0131lar\u0131n\u0131n g\u00f6vdelerinde i\u00e7ine yirmi ki\u015finin s\u0131\u011fabilece\u011fi  bo\u015fluklar olu\u015fmu\u015f.  Bir taraftan \u00e7ok fazla insan\u0131n hayat\u0131n\u0131 kazand\u0131\u011f\u0131 kerestecilik y\u00fcz\u00fcnden k\u00fc\u00e7\u00fck bir b\u00f6lgeye s\u0131k\u0131\u015f\u0131rken, di\u011fer taraftan harekete ge\u00e7en insanlar sayesinde t\u00fcm b\u00f6lgedeki kerestecili\u011fin gidi\u015fat\u0131n\u0131 de\u011fi\u015ftirmi\u015fler. Hala devam eden m\u00fccadelenin ate\u015fli oldu\u011fu y\u0131llarda hayat\u0131n\u0131 kaybeden aktivistler olmu\u015f. B\u00f6lgenin en b\u00fcy\u00fck kereste \u015firketi kapanm\u0131\u015f ve \u015fimdilerde  yeni koruma stratejileri geli\u015ftiriliyor. Di\u011fer taraftan sekoyalar\u0131n da etkileyici stratejileri var. Kabu\u011funun hemen alt\u0131nda bulunan kambiyum denilen canl\u0131 dokuya \u0131\u015f\u0131k temas etti\u011fi anda s\u00fcrg\u00fcn veriyorlar ve bu s\u00fcrg\u00fcnler inan\u0131lmaz bir h\u0131zla b\u00fcy\u00fcyor.  Herhangi bir yerinden kesildi\u011finde \u0131\u015f\u0131kla bulu\u015fan a\u00e7\u0131k yara hemen bir s\u00fcrg\u00fcne d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcyor. Daha ilginci, \u0131\u015f\u0131\u011fa bu kadar hassas olmalar\u0131na ra\u011fmen g\u00f6lgeye de ayn\u0131 \u015fekilde uyumlular. Bir sekoya onlarca y\u0131l\u0131 b\u00fcy\u00fck bir sekoyan\u0131n g\u00f6lgesinde uykuda ge\u00e7irebiliyor. Bir \u015fekilde b\u00fcy\u00fc\u011f\u00fcn tepesi r\u00fczgarlardan koptu\u011funda ya da birileri taraf\u0131ndan kesilip g\u00f6lge etmeyi b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131 anda uykudaki k\u00fc\u00e7\u00fck, aniden b\u00fcy\u00fcmeye ba\u015fl\u0131yor ve di\u011ferinin yerini al\u0131yor. Y\u00fczy\u0131llarla, katlanarak olu\u015fmu\u015f bir bilgi ve tecr\u00fcbe hazinesi adeta.<\/span><\/p>\n<p><a style=\"font-family: trebuchet ms;\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/SuApYjP_PoI\/AAAAAAAAAFk\/BHo827RwQhc\/s1600\/petplants.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[127]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5395357855345753730\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 200px; height: 199px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/SuApYjP_PoI\/AAAAAAAAAFk\/BHo827RwQhc\/s200\/petplants.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a><span style=\"font-family: trebuchet ms;\">Minicik tohumlar\u0131ndan boylar\u0131na, \u00fczerine ya\u015fayan canl\u0131lardan tarihlerine kadar onlar hakk\u0131nda her\u015fey etkileyici. Burada hepsini tek tek yazmaya niyetim yok tabi. Sadece hayal edebilmenizi kolayla\u015ft\u0131rmak i\u00e7in \u015f\u00f6yle bir de\u011findik asl\u0131nda. Yeni ba\u015flayanlar i\u00e7in son ipucu;  hani var ya y\u00fcz\u00fcklerin efendisinde elflerin \u00fczerinde ya\u015fad\u0131klar\u0131 mallorn a\u011fa\u00e7lar\u0131. \u0130\u015fte onlar\u0131n ger\u00e7e\u011fi bunlar. Belkide A\u011fa\u00e7sakal oralarda bir yerlerdedir hala. Braaaouuuumm!!!<\/span><\/p>\n<p><a style=\"font-family: trebuchet ms;\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/SuAqO_K1gWI\/AAAAAAAAAFs\/_uceyBWgHGo\/s1600\/redwood_007.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[127]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5395358790553272674\" style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 130px; height: 400px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_jTSXjX8jf8A\/SuAqO_K1gWI\/AAAAAAAAAFs\/_uceyBWgHGo\/s400\/redwood_007.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a><span style=\"font-family: trebuchet ms;\">Peki hi\u00e7 hayat\u0131nda bu kadar b\u00fcy\u00fck ve insan yap\u0131m\u0131 olmayan, yeti\u015fen, olu\u015fan, d\u00fcnyan\u0131n \u00f6z\u00fc ve par\u00e7as\u0131 olan bir \u015fey g\u00f6rd\u00fcn m\u00fc? Ben s\u0131k olmasa da da\u011flarda zaman ge\u00e7irebilmi\u015f \u015fansl\u0131 insanlardan\u0131m. Ak\u015fam \u00fcst\u00fc g\u00fcne\u015f karlar\u0131n \u00fczerinde yans\u0131rken, bir kayan\u0131n kenar\u0131na oturup susars\u0131n ve manzaray\u0131 izlersin. G\u00fcnl\u00fck ko\u015fu\u015fturmaca manzaras\u0131ndan \u00e7ok farkl\u0131 bir manzarad\u0131r bakt\u0131\u011f\u0131n. Hayat\u0131n\u0131n her an\u0131nda, belki de insan\u0131n en ay\u0131rt edici \u00f6zelli\u011fi say\u0131lan akl\u0131 sayesinde yapt\u0131\u011f\u0131 kocaman binalar, h\u0131zl\u0131 trenler, devasa gemiler, muhte\u015fem teknolojik arabalar, bamba\u015fka dizaynlarda gitgide k\u00fc\u00e7\u00fcl\u00fcp cebimize giren teknolojilerdir g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcn. O bakt\u0131\u011f\u0131n \u015fey ne kadar b\u00fcy\u00fck ne kadar inan\u0131lmaz olursa olsun bilirsin ki senin gibi bir insan evlad\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fc\u015f ve yapm\u0131\u015ft\u0131r onu. Tamam kabul, heyt be biz insanlar neler yap\u0131yoruz diye  gururlanm\u0131yorsundur ama t\u00fcm bunlar\u0131n i\u00e7inde kendini alg\u0131lama bi\u00e7iminin k\u00fc\u00e7\u00fck da\u011flar\u0131 ve kocaman \u015fehirleri yaratan insan olmas\u0131 da \u015fa\u015f\u0131rt\u0131c\u0131 de\u011fil. O kocaman a\u011fa\u00e7lar\u0131, da\u011flar\u0131, organize olup filleri deviren aslanlar\u0131 belgesellerde izlesen de, y\u00fczy\u00fcze gelmedi\u011fin s\u00fcrece senin i\u00e7in ger\u00e7ek de\u011filler. \u0130\u015fte o y\u00fczle\u015fmeyi ya\u015fad\u0131\u011f\u0131nda, da\u011f\u0131n yamac\u0131nda tek ba\u015f\u0131na otururken bunu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrs\u00fcn. Bakars\u0131n ve etraf\u0131nda senin yapt\u0131\u011f\u0131n, ba\u015fard\u0131\u011f\u0131n hi\u00e7bir\u015fey yoktur. Sen daha portakalda vitamin de\u011filken o koca da\u011flar oradad\u0131rlar. \u00d6ylece dururlar. \u00d6ylesine k\u00fc\u00e7\u00fck ve acizsindir onlar\u0131n kar\u015f\u0131s\u0131nda. \u015eehrin sokaklar\u0131nda dola\u015f\u0131p hayat\u0131n\u0131 anlamland\u0131rma \u00e7aban, orada bir anda t\u00fcm anlam\u0131n\u0131 yitirir. \u015e\u00f6yle bir g\u00f6z\u00fcn\u00fcn \u00f6n\u00fcne gelir bir hafta \u00f6nce ba\u015fard\u0131\u011f\u0131n i\u015fleri anlat\u0131rken bekledi\u011fin ilgiyi g\u00f6remeyince sinirleni\u015fin&#8230;<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-family: trebuchet ms;\">Sonra tabii ki da\u011flar\u0131 arkanda b\u0131rak\u0131p \u015fehrine geri d\u00f6nd\u00fc\u011f\u00fcnde, o muhte\u015fem yap\u0131lar bir ba\u015fka g\u00f6r\u00fcnecektir g\u00f6z\u00fcne. Ama insan evlad\u0131 \u00e7abuk unutur. Bir zaman sonra ego yine bulur kendini besleyecek bir \u015feyler. Arada hat\u0131rlatmak gerek baz\u0131 bilinen \u015feyleri. Ben son g\u00fcnlerde sabahlar\u0131 uyand\u0131\u011f\u0131mda o muhte\u015fem sekoya a\u011fac\u0131na bakmak i\u00e7in birka\u00e7 dakika ay\u0131r\u0131yorum. \u015e\u00f6yle bir d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum gezegenin \u00fcst\u00fcnde yeti\u015fmi\u015f, b\u00fcy\u00fcm\u00fc\u015f, hikayesini tamamlam\u0131\u015f ya da hala s\u00fcrd\u00fcrmekte olan yarat\u0131klar aras\u0131ndaki yerimi. Bende rol\u00fcm\u00fc tamamlay\u0131p g\u00f6\u00e7t\u00fckten sonra ya\u015fam yerime nas\u0131l bir \u015fey koyacak acaba? Denge ne y\u00f6nde nas\u0131l bulacak kendini. Bunun sonu ve cevab\u0131 yok tabii ki. Tek nokta ise o kocaman d\u00f6ng\u00fcdeki s\u00fcre\u00e7lerden biri olmak d\u0131\u015f\u0131nda bir \u015fey olmad\u0131\u011f\u0131m&#8230;<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-family: trebuchet ms;\">Neyse ki hala bu d\u00fcnyada boyu 100 metre olan a\u011fa\u00e7lar var.<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-family: trebuchet ms;\">Ou-San<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ergen ya\u015ftan ba\u015flayarak, kabaca bir hesapla 20&#8217;lerin ilk y\u0131llar\u0131na kadar odam\u0131n duvarlar\u0131n\u0131 de\u011fi\u015fik posterler s\u00fcslemi\u015fti. \u00d6nceleri \u00f6r\u00fcmcek adam vard\u0131, sonra basket\u00e7iler daha fazla yer tutmaya ba\u015flad\u0131. Lise y\u0131llar\u0131ndaysa s\u0131k\u0131 bir metalci olmu\u015ftum. Posterlerin ortak rengi siyaht\u0131. Poster saltanat\u0131na son noktay\u0131, daha renkli \u015feyler koymu\u015ftu. Film \u015feridi gibi de\u011fil mi? Bana posterini s\u00f6yle sana kim oldu\u011funu [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":4244,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[5,13],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/10\/redwood1orta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/127"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=127"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/127\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4244"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=127"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=127"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=127"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}