{"id":129,"date":"2009-10-26T17:18:00","date_gmt":"2009-10-26T15:18:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/10\/ruyadan-gerceklige-cevap-ver-gerceklik.html"},"modified":"2013-01-13T02:06:32","modified_gmt":"2013-01-13T00:06:32","slug":"ruyadan-gercekligecevap-ver-gerceklik","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/10\/ruyadan-gercekligecevap-ver-gerceklik.html","title":{"rendered":"R\u00fcyadan ger\u00e7ekli\u011fe&#8230;. Cevap ver ger\u00e7eklik!"},"content":{"rendered":"<p>Hasta oldu\u011fum zaman \u00e7ok acayip r\u00fcyalar g\u00f6rebiliyorum, Prenses. Bazen r\u00fcyadan r\u00fcyaya uyan\u0131yorum bazen ger\u00e7ekte uyan\u0131p r\u00fcyada uyuyorum. Ge\u00e7en gece yine \u00e7ok tuhaf \u015feyler g\u00f6rd\u00fcm. R\u00fcyamda Berlin&#8217;deyim ve Ekim&#8217;in ortas\u0131nda kar ya\u011f\u0131yor, inan\u0131lmaz so\u011fuk hava. \u00c7ok \u00fc\u015f\u00fcyorum. Berlin&#8217;e sanki bir \u015feyin par\u00e7as\u0131 olarak gitmi\u015fim gibi, evet evet, n\u00fckleer silahlar\u0131n ve NATO&#8217;nun art\u0131k olmamas\u0131n\u0131 isteyen bir grup g\u00fczel insanla birlikteyim. Bir grubun par\u00e7as\u0131y\u0131m. Konu\u015fuyorum, sunum yap\u0131yorum ama r\u00fcya bu ya i\u015fte tam bilemiyorum hangi esas ama\u00e7la oraday\u0131m. Sanki sadece orada olmam gerekti\u011fini biliyorum gibi ve Akdeniz&#8217;li b\u00fcnyenin i\u00e7ine i\u015fleyen o so\u011fuk havaya ra\u011fmen tan\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m g\u00fczel insanlar i\u00e7imi \u0131s\u0131t\u0131yor gibi hissediyorum (38 derece ate\u015ften heralde).<\/p>\n<p>Ya\u015fl\u0131 bir kad\u0131nla kahve i\u00e7iyorum karla kar\u0131\u015f\u0131k ya\u011fmurun alt\u0131nda. K\u00fc\u00e7\u00fcc\u00fck k\u0131sa sa\u00e7l\u0131 bir Alman. Y\u00fczy\u0131llard\u0131r &#8220;Do\u011f<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SuXMiyiEUBI\/AAAAAAAAAIM\/T71Nvn852Vk\/s1600\/toughdove8qc.jpg\" rel=\"lightbox[129]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5396944626525687826\" style=\"margin: 0px 10px 10px 0px; width: 286px; float: left; height: 320px; cursor: hand;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SuXMiyiEUBI\/AAAAAAAAAIM\/T71Nvn852Vk\/s320\/toughdove8qc.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>u&#8221; Almanya&#8217;daym\u0131\u015f gibi konu\u015fuyor. S\u00fcrekli g\u00fcl\u00fcmseyen bir y\u00fcz\u00fc var. 89&#8217;dan beri bar\u0131\u015f var, umut var diyor. Bombodrom, NATO askeri silah \u00fcss\u00fcn\u00fcn kapanmas\u0131 i\u00e7in yerel hareketlenmeler i\u00e7inde, yerelde eylemlili\u011fin sa\u011flanmas\u0131 i\u00e7in u\u011fra\u015f\u0131yor. Alman halk\u0131n\u0131n %80&#8217;i bu \u00fcss\u00fcn kapanmas\u0131n\u0131 istiyor ama insanlar\u0131 yerelde hareketlendirmek, soka\u011fa \u00e7\u0131k\u0131p dileklerini s\u00f6ylemelerini sa\u011flaman\u0131n ne kadar zor oldu\u011fundan bahsediyor. Sonra ba\u015fka birisinin Camel sigara i\u00e7ti\u011fini g\u00f6r\u00fcp bir kahkaha f\u0131rlat\u0131yor ve Camel&#8217;la ilgili bir hikayesini anlat\u0131yor: &#8220;7-8 ya\u015flar\u0131ndayd\u0131m, 2. D\u00fcnya sava\u015f\u0131 bittikten hemen sonra Amerikan askerleri kol gezerdi Do\u011fu Almanya&#8217;da. Bu askerler bay\u0131l\u0131rlard\u0131 biz yerli \u00e7ocuklarla tak\u0131lmaya. Bir keresinde, birka\u00e7 arkada\u015f\u0131m\u0131z onlar\u0131 oyalarken ben askeri jiplerine s\u0131z\u0131p iki karton Camel sigara ka\u00e7\u0131rm\u0131\u015ft\u0131m kaza\u011f\u0131m\u0131n alt\u0131nda. Satt\u0131\u011f\u0131m Camel paketleri birka\u00e7 ayl\u0131k cep har\u00e7l\u0131\u011f\u0131m\u0131 \u00e7\u0131kartt\u0131 do\u011frusu. O y\u00fczden Camel i\u00e7mem ama \u00e7ok severim!!&#8221;. R\u00fcyaya bak Prenses, teyze ka\u00e7 tane sava\u015f g\u00f6rm\u00fc\u015f hala eylem pe\u015finde, g\u00fcler y\u00fcz\u00fcyle. Ayr\u0131ca muhtemelen yetmi\u015f k\u00fcs\u00fcr ya\u015flar\u0131nda. Ama diyor ki &#8220;Ben, D\u00fcnya d\u00fczenin bir insan \u00f6mr\u00fc i\u00e7inde defalarca u\u00e7 noktalarda de\u011fi\u015febilece\u011fine tan\u0131k oldum. O y\u00fczden \u015fimdi de de\u011fi\u015febilece\u011fine inan\u0131yorum. \u015eimdiye kadar birileri istedi ve hareket edip onu de\u011fi\u015ftirdi. \u0130stersek ve istediklerimiz do\u011frultusunda harekete ge\u00e7ersek D\u00fcnya d\u00fczeni yine de\u011fi\u015febilir arzulad\u0131\u011f\u0131m\u0131z y\u00f6nde.&#8221; Ne mutlu bu r\u00fcya yahu&#8230;Hani kli\u015fe ak sakall\u0131 dede de de\u011fil bu konu\u015fan, ak sa\u00e7l\u0131 Alman teyze.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div>Sonra r\u00fcya orada kopuyor, uyan\u0131p bir termometre buluyorum, 37.5 derece ate\u015f. Hmmm&#8230;Acaba bu r\u00fcyaya devam etmeme yeter mi bu ate\u015f? Tekrar uykuya dal\u0131yorum. Ya\u015fas\u0131n r\u00fcya devam ediyor ama ba\u015fka bir yerdeyim. Ve hala Berlin&#8217;de. O g\u00fczel insanlar yine orada ama bu sefer gece olmu\u015f. Evsizler, punklar k\u00f6pekleriyle metro istasyonlar\u0131nda. Eski bir i\u015fgal evi olan kollektif bir barday\u0131z. Halis mulis Alman biras\u0131 bir euro. Bu r\u00fcya gittik\u00e7e daha e\u011flenceli olmaya ba\u015fl\u0131yor&#8230;<\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div>Bu sefer 50li ya\u015flar\u0131nda Portekiz&#8217;li birisiyle konu\u015fuyorum. Sanki yar\u0131 Portekizce yar\u0131 \u0130ngilizce (r\u00fcyay\u0131 her hangi bir dilde g\u00f6rmek ve bunu hat\u0131rlamak da \u00e7ok ilgin\u00e7 bir deneyim bu arada. T\u0131pk\u0131 sarho\u015fken oldu\u011fu gibi). \u0130\u00e7eride sigara i\u00e7ildi\u011fi i\u00e7in bunalm\u0131\u015f, diyor ki, &#8220;Hayat\u0131mda bir kere sigara i\u00e7tim onda da sorgu s\u0131ras\u0131nda polis i\u015fkencesinden \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131m. Yak\u0131verdim bir tane. Sonra ikinci ve \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc. Sonra tuvalete gidip dilimi ve di\u015flerimi bast\u0131ra bast\u0131ra f\u0131r\u00e7alarken buldum kendimi&#8221;. G\u00fcl\u00fcyor. &#8220;\u0130\u011fren\u00e7 bir tat, koku&#8230;&#8221; diyerek. Sormas\u0131 ay\u0131p olmas\u0131n, diyorum, niye g\u00f6z alt\u0131ndayd\u0131n? &#8220;Yok yok ay\u0131p de\u011fil de \u00e7ok anlat\u0131lacak bir \u015fey yok&#8221;, diyor, &#8220;O d\u00f6nem Portekiz&#8217;i fa\u015fistler y\u00f6netiyordu. Ben de yapt\u0131klar\u0131n\u0131 be\u011fenmedim. Bu y\u00fczden iki y\u0131l i\u00e7erideydim. Ama T\u00fcrkiye&#8217;deki kadar kanl\u0131 de\u011fildi bizdeki g\u00f6zalt\u0131lar. Askeri darbeyle sal\u0131verildi\u011fimizde yaln\u0131zca 38 ki\u015fi politik su\u00e7tan dolay\u0131 i\u00e7erideydi ve kimse ipte salland\u0131r\u0131lmad\u0131.&#8221; diye anlat\u0131veriyor g\u00fclen g\u00f6zleriyle.<\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div>Uyan\u0131yorum uykudan, y\u00fcz\u00fcmde bir g\u00fcl\u00fcmseme. Ate\u015fim d\u00fc\u015fm\u00fc\u015f ama \u00f6ks\u00fcrmekten ci\u011ferlerim a\u011fr\u0131yor hafiften. Yatt\u0131\u011f\u0131m yerden kalk\u0131p bak\u0131yorum d\u0131\u015far\u0131ya. Hala kar ya\u011f\u0131yor ve marketin d\u0131\u015f\u0131ndaki \u0131\u015f\u0131kland\u0131rmal\u0131 dijital termometre -2 dereceyi g\u00f6steriyor&#8230;<\/div>\n<div>Elif<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Hasta oldu\u011fum zaman \u00e7ok acayip r\u00fcyalar g\u00f6rebiliyorum, Prenses. Bazen r\u00fcyadan r\u00fcyaya uyan\u0131yorum bazen ger\u00e7ekte uyan\u0131p r\u00fcyada uyuyorum. Ge\u00e7en gece yine \u00e7ok tuhaf \u015feyler g\u00f6rd\u00fcm. R\u00fcyamda Berlin&#8217;deyim ve Ekim&#8217;in ortas\u0131nda kar ya\u011f\u0131yor, inan\u0131lmaz so\u011fuk hava. \u00c7ok \u00fc\u015f\u00fcyorum. Berlin&#8217;e sanki bir \u015feyin par\u00e7as\u0131 olarak gitmi\u015fim gibi, evet evet, n\u00fckleer silahlar\u0131n ve NATO&#8217;nun art\u0131k olmamas\u0131n\u0131 isteyen bir grup [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":4239,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/10\/toughdove8qcorta1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/129"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=129"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/129\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4239"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=129"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=129"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=129"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}