{"id":130,"date":"2009-10-27T11:06:00","date_gmt":"2009-10-27T09:06:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/10\/350-nedir.html"},"modified":"2011-04-29T09:27:20","modified_gmt":"2011-04-29T06:27:20","slug":"350-nedir","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/10\/350-nedir.html","title":{"rendered":"350 nedir?"},"content":{"rendered":"<p><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"480\" height=\"385\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/noPcVKf24rk&amp;hl=en&amp;fs=1&amp;\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>24 Ekim \u0130klim i\u00e7in K\u00fcresel Eylem G\u00fcn\u00fc nedeniyle bol bol g\u00fcndeme gelen 350 meselesine  prenses bula\u015fmasa ay\u0131p olurdu. Hani baz\u0131 kavramlar vard\u0131r, bir anda herkes konu\u015fmaya ba\u015flar. Siz de utan\u0131rs\u0131n\u0131z art\u0131k o neydi diye sormaya&#8230; &#8220;350 mi? tabi can\u0131m&#8221; otamotaik cevab\u0131na d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcverir b\u00fct\u00fcn tepkiler. Ben de konu ile ilgili cahilli\u011fimi farkedip 350 neymi\u015f ne de\u011filmi\u015f diye bir bakay\u0131m dedim. bu vesileyle gezegenimiz i\u00e7in \u00e7ok \u00f6nemli bir s\u00fcre\u00e7 olan Kopenhag iklim de\u011fi\u015fikli\u011fi toplant\u0131s\u0131ndan da bahsetmek istiyorum. Zira kyoto&#8217;dan kopenhag&#8217;a giden \u00e7etrefilli yolu g\u00f6rmek, atmosferdeki sera gaz\u0131 emisyonlar\u0131n\u0131n ne \u00f6l\u00e7\u00fcde d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fclebiece\u011fini, bunun i\u00e7in nas\u0131l bir uluslararas\u0131 mutabakat sa\u011flanabilece\u011fini anlamak i\u00e7in de \u00f6nemli.<\/p>\n<p>Lisede fizik hocam\u0131z, s\u0131navla<a href=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SudUZ5Xc0SI\/AAAAAAAAAuo\/_6KrqHvtCYw\/s1600-h\/350-chart_0.png\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[130]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5397375482299470114\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 311px; height: 233px;\" src=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SudUZ5Xc0SI\/AAAAAAAAAuo\/_6KrqHvtCYw\/s320\/350-chart_0.png\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>rda sordu\u011fu sorular i\u00e7in hesaplad\u0131\u011f\u0131m\u0131z sonu\u00e7lar\u0131n yan\u0131na birimlerini yazmad\u0131\u011f\u0131m\u0131zda, o sorudan puan vermezdi. Cevab\u0131n\u0131 buldu\u011fum sorudan not alamay\u0131p hocan\u0131n bol bol ah\u0131n\u0131 ald\u0131m zaman\u0131nda. Sonradan duruma uyand\u0131m tabii ki. Adam\u0131n bir bildi\u011fi var. 350 derken 350 patatesten mi yoksa 350 kilodan m\u0131 bahsediyoruz anlamak laz\u0131m. 350 ppm, olas\u0131 iklim felaketini \u00f6nleyebilmek i\u00e7in atmosferde bulunmas\u0131 gereken karbondioksit miktar\u0131 olarak h\u0131zla \u00f6zetlenip ge\u00e7iyor. Ppm (part per million) aslen bi molek\u00fcler yo\u011funluk birimi. herhangi bir ortamda ad\u0131 ge\u00e7en partik\u00fcl\u00fcn g\u00f6rece yo\u011funlu\u011fu konusunda bize bilgi veriyor. 350 ppm dedi\u011fim zaman, atmosferdeki her bir milyon gaz partik\u00fcl\u00fcn\u00fcn aras\u0131nda, 350 partik\u00fcl karbondioksit var diyorum aslen. tabi yine de biraz amiyane ka\u00e7\u0131yo bu tabir, daha fazla ayr\u0131nt\u0131ya bula\u015fm\u0131yorum.<\/p>\n<p>Bildi\u011finiz gibi karbondioksit ( metan, su buhar\u0131, CFC&#8217;ler, azot oksitleri, ozon yan\u0131nda) bilinen en \u00f6nemli sera gaz\u0131.  Sera gaz\u0131 dedi\u011fimiz gazlar\u0131n ortak \u00f6zelli\u011fi de  \u015fu: Normalde d\u00fcnyaya \u00e7arp\u0131p yans\u0131mas\u0131 gereken g\u00fcne\u015f \u0131\u015f\u0131nlar\u0131ndan kaynakl\u0131 \u0131s\u0131y\u0131 b\u00fcnyelerinden tutabilme \u00f6zelli\u011fi var bu gazlar\u0131n (aynen bir sera cam\u0131 gibi: \u0131\u015f\u0131k ge\u00e7er \u0131s\u0131 kal\u0131r). Gezegenimizdeki karbondioksit, bitkisel ya\u015fam\u0131n kayna\u011f\u0131 olan fotosentezin hammaddesi olarak, d\u00fcnyada ya\u015fam\u0131n s\u00fcrebilmesi i\u00e7in vazge\u00e7ilmez bir gaz. Tad\u0131ndan yenmez bi\u015fey anlayaca\u011f\u0131n\u0131z. Olmasayd\u0131 hepimiz \u00e7ook \u00fc\u015f\u00fcrd\u00fck.  Atmosf<a href=\"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SudWFre8gcI\/AAAAAAAAAuw\/ss2l3yhGmkU\/s1600-h\/global-warming-4.gif\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[130]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5397377333998682562\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 221px;\" src=\"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SudWFre8gcI\/AAAAAAAAAuw\/ss2l3yhGmkU\/s320\/global-warming-4.gif\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>erimizin olu\u015fmas\u0131nda ve d\u00fcnyada istikrarl\u0131 bir iklimin olu\u015fmas\u0131 i\u00e7in \u00e7ok \u00f6nemli bir rol\u00fc olmu\u015f karbondioksit gaz\u0131n\u0131n. Taa ki bundan 200 y\u0131l \u00f6nce ba\u015flayan sanayi devrimine kadar.  B\u00fct\u00fcn insanl\u0131k tarihi boyunca, karbondioksit seviyesi 275ppm civar\u0131nda kalm\u0131\u015f hep.Ta ki 200 y\u0131l \u00f6ncesine kadar&#8230; A\u015f\u0131r\u0131 karbondioksit sal\u0131n\u0131m\u0131na yol a\u00e7an fosil yak\u0131tlar\u0131n (\u00f6nce k\u00f6m\u00fcr sonras\u0131nda petrol ve t\u00fcrevleri) artan kullan\u0131m\u0131yla bug\u00fcn atmosferdeki karbondioksit seviyesi 390 ppm seviyesine gelmi\u015f. Mevcut \u00fcretim- t\u00fcketim tarz\u0131 ile bu seviyeye her y\u0131l 2ppm daha ekleniyor.  \u0130\u015fte hali haz\u0131rda ger\u00e7ekle\u015fmeye ba\u015flayan iklim felaketinin \u00f6n\u00fcne ge\u00e7ebilmek i\u00e7in bu seviyeyi 350ppm seviyesine indirmemiz gerekiyor. Tabi bunu ben kafamdan atm\u0131yorum. D\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda,\u00f6nde gelen iklim bilimciler b\u00f6yle diyor. Zira bana kalsa 275 ppm seviyesine indirirdim tekrar.<\/p>\n<p>Bu ppm meselelerini, g\u00f6ze \u00e7ok bilimsel g\u00f6z\u00fckt\u00fc\u011f\u00fc i\u00e7in pek fazla g\u00fcndeme ve s\u00f6yleme sokmuyordu, konuyla ilgili olarak halk\u0131 bilin\u00e7lendirmeye \u00e7al\u0131\u015fanlar. Ama aksinin ne kadar kafa kar\u0131\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131 da g\u00f6r\u00fcld\u00fc. \u015eimdi ben gezegende iki derece k\u00fcresel ortalama s\u0131cakl\u0131k art\u0131\u015f\u0131ndan bahsediyorum misal. Bizim Bakkal ahmet ise, &#8220;-oooo bugun de \u00e7ok s\u0131cak, bu iklim de\u011fi\u015fikli\u011fi da\u011f\u0131tt\u0131 bizi&#8221; diye geyi\u011fe veriyor b\u00fcnyeyi. Halbuki k\u00fcresel ortalama s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131n y\u00fckselmesi, gezegenin baz\u0131 b\u00f6lgelerinde daha so\u011fuk ya da daha ya\u011f\u0131\u015fl\u0131, ya da daha kurak vs. vs. hava durumlar\u0131na yol a\u00e7abiliyor. Kaos biliminin do\u011fmas\u0131nda meteoroloji ve iklim biliminin  katk\u0131s\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcnde \u015f\u00f6yle diyebiliriz: Bu i\u015f biraz kaotik \ud83d\ude42  bilim adam\u0131n\u0131n \u015fah\u0131 gelse istanbuldaki sel felaketinin iklim de\u011fi\u015fikli\u011finden kaynakland\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6yleyemez. Tabi kaynaklanmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 da s\u00f6yleyemez. Zira eldeki bilimsel veriler ve iklim bilimi hen\u00fcz bu noktadan \u00e7ok uzakta. Ama artan sel felaketlerinin giderek h\u0131zlanmaya ba\u015flayan iklim de\u011fi\u015fikli\u011fine ba\u011fl\u0131 anomaliler oldu\u011fu \u00f6ng\u00f6r\u00fclebilir. \u0130klim de\u011fi\u015fikliinin bizi felakete s\u00fcr\u00fckledi\u011fi konusunda da art\u0131k hi\u00e7kimsenin bir \u015f\u00fcphesi yok.<\/p>\n<p>Yak\u0131n zamana kadar bu genel s\u0131cakl\u0131k art\u0131\u015f\u0131yla halk bilgilendirilmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131l\u0131yordu. Ya da Kyoto s\u00fcrecinde g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz gibi diyorduk ki &#8220;atmosferdeki sera gaz\u0131 emisyonu 1990 seviyesine \u00e7ekilmelidir&#8221; gibi daha rakamlardan ar\u0131nm\u0131\u015f ifadeler kullan\u0131l\u0131yordu. Tabi doksanl\u0131 y\u0131llar ve ikibinlerin ortas\u0131na kadar s\u00fcren bilimsel bir tart\u0131\u015fma da kesin konu\u015fmay\u0131 \u00f6nl\u00fcyordu. Siz bunun ad\u0131na bilimsel temkin diyebilirsiniz. Ama son yirmi y\u0131lda iklim de\u011fi\u015fikli\u011fi billimsel ger\u00e7e\u011fini \u00e7\u00fcr\u00fctmek i\u00e7in, petrol k\u00f6m\u00fcr ve bilimum lobiler taraf\u0131ndan desteklenen master ve doktara tezlerini, kurulan d\u00fczmece enstit\u00fcleri  bir inceleyin, kendiniz karar verin. Benim yorumum bu s\u00fcrecin b\u00fcy\u00fck bir b\u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fcn kar  h\u0131rs\u0131 ve gezegenin gelece\u011fi aras\u0131nda s\u00fcren bir enformasyon &#8211; dezenformasyon sava\u015f\u0131 oldu\u011fu y\u00f6n\u00fcnde.<\/p>\n<p>Bu vesileyle biraz haf\u0131za da tazeleyelim. T\u00fcrkler olarak &#8220;\u0130klim de\u011fi\u015fikli\u011fi mi? hadi can\u0131m! yok art\u0131k&#8221; tepkisini vermeyi b\u0131rakal\u0131 sadece birka\u00e7 y\u0131l oldu. \u00d6yle dedelerimiz zaman\u0131ndan bahsetmiyorum. Yan\u0131lm\u0131yorsam 2003 y\u0131l\u0131nda Atlas Dergisi, 15 sayfa ay\u0131rd\u0131\u011f\u0131 iklim de\u011fi\u015fikli\u011fi dosyas\u0131 ile iklim de\u011fi\u015fikli\u011finin insan eliyle ger\u00e7ekle\u015fmedi\u011fini ispat etmeye kalk\u0131\u015fm\u0131\u015ft\u0131. Bununla da yetinmeyip bir bilim \u015farlatan\u0131n\u0131 t\u00fcrkiyeye davet etmi\u015flerdi.  Dergiyle da\u011f\u0131t\u0131lan bedava biletlerle, yakla\u015f\u0131k 1000 ki\u015finin kat\u0131l\u0131d\u011f\u0131 bir konferansta, \u015fimdi duysan\u0131z kat\u0131la kat\u0131la g\u00fclece\u011fniz iddialar ortaya at\u0131lm\u0131\u015ft\u0131. Y\u0131llarca iklim de\u011fi\u015fikli\u011finden bahsederken deli peygamber muamelesi g\u00f6rmenin h\u0131rs\u0131yla yaz\u0131yorum b\u00fct\u00fcn bu sat\u0131rlar\u0131 da zaten \ud83d\ude1b<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/Sudk3i0_-oI\/AAAAAAAAAvI\/8OoBLoeBjnc\/s1600\/an_inconvenient_truth_by_al_gore.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[130]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5397393583831513730\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 314px; height: 251px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/Sudk3i0_-oI\/AAAAAAAAAvI\/8OoBLoeBjnc\/s320\/an_inconvenient_truth_by_al_gore.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>Medyan\u0131n iklim de\u011fi\u015fikli\u011fi kavram\u0131ndan bir iddia olarak bahsetmeyi b\u0131rakmas\u0131, ve sokaktaki boyac\u0131n\u0131n iklim de\u011fi\u015fikli\u011fini konu\u015fmaya ba\u015flamas\u0131, &#8220;Uygunsuz Ger\u00e7eklik&#8221; filminin yay\u0131nlanmas\u0131n\u0131 takip eden \u00fc\u00e7 ay i\u00e7inde ger\u00e7ekle\u015fti. G\u00f6zlerimle g\u00f6rd\u00fcm, a\u011fz\u0131m a\u00e7\u0131k izledim b\u00fct\u00fcn olan biteni. Bunun ad\u0131na paradigma kaymas\u0131 diyorlar. Toplumsal \u00f6nkabulllerden herhangi birindeki ani de\u011fi\u015fimin, iklim de\u011fi\u015fikli\u011fi \u00f6zelinde sebeplerini oturup burada incelemeye kalksak bir doktora tezi olur, ben bi ara niyetlenmi\u015ftim bu konuda yazmaya, odt\u00fc&#8217;den bir abimiz benden \u00f6nce davranm\u0131\u015f, tez yapm\u0131\u015f :).<\/p>\n<p>\u0130yice da\u011f\u0131tt\u0131k konuyu yine. \u00c7ok \u00f6nemli bir hikaye olmas\u0131na ra\u011fmen &#8220;350&#8221; hareketinin hikayesini ve internette \u00f6rg\u00fctlenme modelini anlatmay\u0131 Naz\u0131m&#8217;a b\u0131rakal\u0131m. \u00c7ok d\u00fc\u015f\u00fck b\u00fct\u00e7elerle ula\u015f\u0131lan ve birlikte, d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda harekete ge\u00e7irilen insan say\u0131s\u0131 olarak 24 ekim 2009 bence tarihi bir g\u00fc<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/SudZj9j9I9I\/AAAAAAAAAu4\/VMnHwmrX-8M\/s1600\/climate.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[130]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5397381152782492626\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 320px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/SudZj9j9I9I\/AAAAAAAAAu4\/VMnHwmrX-8M\/s320\/climate.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>nd\u00fc. Ama ben, s\u0131k\u0131c\u0131 olmak pahas\u0131na, biraz daha Kopenhag s\u00fcrecinden bahsetmek niyetindeyim.  Efenim Kopenhag demeden Kyoto demek gerekiyor tabii ki. Kyoto protokol\u00fc, 184 \u00fclke taraf\u0131ndan imzaland\u0131. Ge\u00e7ti\u011fimiz y\u0131l  T\u00fcrkiye de, galiba Angola&#8217;n\u0131n ard\u0131ndan (bunu kafadan att\u0131m:) Protokol\u00fc imzalad\u0131.Bizim d\u0131\u015fi\u015flerinin g\u00f6r\u00fc\u015fmeler s\u0131ras\u0131ndaki kasaba kurnazl\u0131klar\u0131n\u0131 birisi l\u00fctfen kitap yaps\u0131n, karikat\u00fcrc\u00fcler size sesleniyorum. Kyoto protokol\u00fc aslen \u015funu diyordu. Geli\u015fmi\u015f \u00fclkeler (Ek-I \u00fclkeleri), sera gaz\u0131 sal\u0131mlar\u0131n\u0131 1990 seviyesinin %5.2 alt\u0131na indirsinler. Geri kalan \u00fclkeler de \u00e7e\u015fitli taahh\u00fctlerde bulundular. Anla\u015fma 1997 y\u0131l\u0131nda imzaya a\u00e7\u0131ld\u0131 ama y\u00fcr\u00fcrl\u00fc\u011fe girmesi bir \u015farta ba\u011fland\u0131. Anla\u015fmay\u0131 onaylayan \u00fclkelerin toplam sera gaz\u0131 sal\u0131m\u0131 %55&#8217;e ula\u015fmadan bu protokol y\u00fcr\u00fcrl\u00fcl\u00fc\u011fe giremez. bu \u00e7o\u011funlu\u011fun sa\u011flanmas\u0131 8 y\u0131l ald\u0131. Gezegendeki sera gaz\u0131 sal\u0131m\u0131n\u0131n y\u00fczde 36s\u0131ndan (1990 seviyeleri ile) sorumlu ABD ise bu anla\u015fmay\u0131 hala imzalam\u0131\u015f de\u011fil. Pek sevgili Obama karde\u015fimizin \u00e7okuluslu \u015firket lobilerini bir kenara at\u0131p ne Kyoto&#8217;yu ne de kopenhag&#8217;\u0131 imzalamaya niyeti varm\u0131\u015f gibi g\u00f6z\u00fck\u00fcyor. Yine de ABD&#8217;de California gibi, \u015fehir ve eyalet baz\u0131nda Kyoto \u015fartlar\u0131n\u0131 g\u00f6n\u00fcll\u00fc olarak yerine getirmeye \u00e7al\u0131\u015fan bir\u00e7ok giri\u015fim mevcut.<\/p>\n<p>Anla\u015fma daha 2005 y\u0131l\u0131nda y\u00fcr\u00fcrl\u00fc\u011fe girdi. Zaten 2012 y\u0131lnda da y\u00fck\u00fcml\u00fcl\u00fck d\u00f6nemi sona eriyor. bu s\u00fcre i\u00e7inde taraflar her y\u0131l toplan\u0131p kim ne kadar CO2 salacak, kim ne \u00f6deyecek \u015feklinde bir pazarl\u0131\u011fa oturdu. Geli\u015fmi\u015f \u00fclkeler, \u00c7in ve Hindistan gibi geli\u015fmekte olan \u00fclkeler ad\u0131m atmadan ad\u0131m atm<a href=\"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SudTI0NpmxI\/AAAAAAAAAug\/9t_DQVcDr2Y\/s1600-h\/COP15logotildigitaltbrug_0.png\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[130]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5397374089346784018\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 232px; height: 295px;\" src=\"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SudTI0NpmxI\/AAAAAAAAAug\/9t_DQVcDr2Y\/s320\/COP15logotildigitaltbrug_0.png\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>ak istemiyorlar. Zira iklim dostu teknolojilerin uygulanmas\u0131 ciddi bir maliyet art\u0131\u015f\u0131 ve rekabet kayb\u0131 getirecek. Geli\u015fmekte olan \u00fclkeler ise, bu adamlar iklimi bat\u0131rd\u0131, bedelini niye biz \u00f6d\u00fcyoruz, b\u0131rak\u0131n bi refah y\u00fcz\u00fc g\u00f6relim die bast\u0131rmaktalar. Sonunda Kyoto Prtokol\u00fc ve ek protokoller ile eri\u015filen mutabakat devede kulak gibi kald\u0131. Ama bu uluslararas\u0131 mutabakata bile ula\u015f\u0131lmas\u0131, o kadar zaman alan ve sanc\u0131l\u0131 bir s\u00fcre\u00e7 oldu ki, kimse y\u00fcksek sesle Kyoto Protokol\u00fcn\u00fc k\u00f6t\u00fclemeye cesaret edemedi. Sonu\u00e7ta iklim konusunda ba\u011flay\u0131c\u0131 ilk k\u00fcresel anla\u015fma kendileri. Kopenhag&#8217;da yap\u0131lacak toplant\u0131 da, son 14 y\u0131ld\u0131r toplana toplana bir hal olan devletlerin bir toplant\u0131s\u0131. Bu toplant\u0131lar COP (taraflar konferans\u0131) ad\u0131 alt\u0131nda yap\u0131l\u0131yor. Kyoto protokolu taraflar\u0131 icin 5nci yani COP5, iklim cerceve sozlesmesi taraflari icin 15nci yani COP15 toplantisi olacak. Bu toplantiyi digerlerinden ay\u0131ran unsur ise \u015fu: daha \u00f6nce Bali&#8217;de taraflar, Kopenhag Konferans\u0131nda, 2012 sonras\u0131 taahhut donemi icin anla\u015fmaya varmak i\u00e7in karara vard\u0131. Bu ne demek yahu? turkcesi, arkadas\u0131m yil 2010 oldu neredeyse, simdi anlasamadik ama s\u00f6z kopenhag&#8217;da anlasacagiz demek oluyor.<\/p>\n<p>Tabi boylesine buyuk bir devletler aras\u0131 pazarlik sureci oyle tek bir konferans ile olmuyor. Taraflar teknik, burokratik ve politik seviyelerde bircok hazirlik (aslen pazarl\u0131k) toplantisi yap\u0131yorlar. Bu toplantilarin gidisat\u0131na bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda manzara pek de heyecan verici g\u00f6z\u00fckm\u00fcyor. D\u00fcnya kamuoyunun liderler \u00fczerinde bask\u0131 yaratma \u00e7abas\u0131 da biraz bundan kaynaklan\u0131yor. 350ppm  gibi bir hedefin ger\u00e7ekle\u015febilmesi icin fosil yak\u0131t ba\u011f\u0131ml\u0131s\u0131 \u00fcretim ve t\u00fcketim modellerinde devrimsel bir de\u011fi\u015fikli\u011fe gidilmesi yetmiyor. Sonu\u00e7ta Almanya gibi bir \u00fclke b\u00f6yle bir teknolojik ve toplumsal d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm\u00fc g\u00f6ze alabliiyor olabilir. Ama \u00c7in ve Hindistan gibi \u00fclkelerin fosil yak\u0131ts\u0131z bir gelecek kurmalar\u0131n\u0131 hem finansal hem de teknoljik anlamda kolayla\u015ft\u0131rma g\u00f6revi de yine b\u00fcy\u00fck oranda geli\u015fmi\u015f \u00fclkelerin sorumlulu\u011fu. Konuyu \u00fclkeler ve ekonomiler baz\u0131nda tart\u0131\u015fmak asl\u0131nda olduk\u00e7a abes. Zira gezegenin bacas\u0131n\u0131 saran ate\u015f, kuzey kutbunda yaz deniz buzullar\u0131n\u0131 neredeyse tamamen eritmeye ba\u015flam\u0131\u015f, g\u00f6z\u00fc gr\u00f6nland&#8217;\u0131n kal\u0131c\u0131 buz tabakas\u0131na dikmi\u015f durumda.<\/p>\n<p>Avrupa yetmi\u015fli y\u0131llardaki \u00e7evresel uyan\u0131\u015f\u0131n\u0131n ard\u0131ndan, b\u00fct\u00fcn enerji yo\u011fun kirli teknolojileri ba\u015far\u0131yla az geli\u015fmi\u015f \u00fclk<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/SuddfbXVNlI\/AAAAAAAAAvA\/f_iLRu5DYFM\/s1600\/_DSC1771.JPG\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[130]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5397385472929773138\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 214px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/SuddfbXVNlI\/AAAAAAAAAvA\/f_iLRu5DYFM\/s320\/_DSC1771.JPG\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>elere transfer etmeyi ba\u015fard\u0131. E\u011fer Ren nehri art\u0131k siyan\u00fcr akm\u0131yorsa bunun bedelini hintlilerin ya da Filipinlillerin ya da Kolombiyal\u0131lar\u0131n, ya da bergamal\u0131lar\u0131n \u00f6dedi\u011fi kesin. Kopenhag s\u00fcreci bu \u00e7evresel adaletsizlik ibresinin art\u0131k tersine d\u00f6n\u00fcp d\u00f6nmeyece\u011fi ile ilgili \u00f6nemli bir g\u00f6sterge olacak. Ama uluslararas\u0131 \u00e7ok tarafl\u0131 bir  birle\u015fmi\u015f milletler toplant\u0131s\u0131ndan devrim bekleyenleri de hayal k\u0131r\u0131kl\u0131\u011f\u0131na u\u011frataca\u011f\u0131 kesin. Biz Rainbow Warrior ile yava\u015f yava\u015f Kopenhag&#8217;a ilerken, iklim zirvesine kalan k\u0131rk g\u00fcnde bu meselelerden daha yo\u011fun bir \u015fekilde bahsedece\u011fim.<\/p>\n<p>Tuna<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>24 Ekim \u0130klim i\u00e7in K\u00fcresel Eylem G\u00fcn\u00fc nedeniyle bol bol g\u00fcndeme gelen 350 meselesine prenses bula\u015fmasa ay\u0131p olurdu. Hani baz\u0131 kavramlar vard\u0131r, bir anda herkes konu\u015fmaya ba\u015flar. Siz de utan\u0131rs\u0131n\u0131z art\u0131k o neydi diye sormaya&#8230; &#8220;350 mi? tabi can\u0131m&#8221; otamotaik cevab\u0131na d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcverir b\u00fct\u00fcn tepkiler. Ben de konu ile ilgili cahilli\u011fimi farkedip 350 neymi\u015f ne de\u011filmi\u015f [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":4235,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[5,22],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/10\/DSC1771orta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/130"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=130"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/130\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4235"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=130"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=130"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=130"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}