{"id":131,"date":"2009-11-02T23:43:00","date_gmt":"2009-11-02T21:43:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/11\/allahaskina.html"},"modified":"2012-11-02T02:42:48","modified_gmt":"2012-11-02T00:42:48","slug":"allahaskna","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/11\/allahaskna.html","title":{"rendered":"Allaha\u015fk\u0131na"},"content":{"rendered":"<p>Galiba lisedeydi. Benim tam ergen zamanlar\u0131m, b\u00fct\u00fcn d\u00fcnyaya k\u0131zg\u0131n\u0131m. din dersi hocas\u0131na, bu din meselesi senin anlatt\u0131\u011f\u0131n kadar s\u00fctten \u00e7\u0131km\u0131\u015f ak ka\u015f\u0131k de\u011fil diye laf anlatmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum. Evden \u0130lhan Arsel&#8217;in &#8220;\u015eeriat ve Kad\u0131n&#8221; kitab\u0131n\u0131 getirmi\u015fim. Okusun diye eline tutu\u015fturmaya u\u011fra\u015f\u0131yorum. Kitab\u0131 ald\u0131 bi daha da geri getirmedi. Ben okumadan yakt\u0131\u011f\u0131na kanaat getirdim. Kime ne anlat\u0131yosun saf\u0131m benim deyip de hi\u00e7 bozmuyo beni. Tam \u0131l\u0131ml\u0131 diyaloga a\u00e7\u0131k tarikat\u00e7\u0131 tayfan\u0131n ilk ku\u015fa\u011f\u0131. Hikaye bu de\u011fil tabi. Ben ate\u015fli ate\u015fli laf anlatmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken yan\u0131mdaki inan\u00e7l\u0131 arkada\u015f\u0131m, \u00e7ok konu\u015ftu\u011fuma kanaat getirmi\u015f olacak; &#8220;hocam dinsiz bu, niye u\u011fra\u015f\u0131yosunuz&#8221; deyip laf\u0131 kestirip att\u0131. Ortamdaki sessizlikte herkes din hocas\u0131na d\u00f6nd\u00fc, bakal\u0131m buna ne diyecek diye. Hoca aynen \u015f\u00f6yle dedi: &#8220;Biz ne dinsizler g\u00f6rd\u00fck, Sultan Ahmet&#8217;te sabah ezan\u0131 dinlerken g\u00f6zlerinden ya\u015flar akarak imana geldiler&#8221;.<\/p>\n<p>Sonradan sultan ahmet&#8217;te \u00e7ok sabah ezan\u0131 dinledim, pek a\u011flayas\u0131m gelmedi ne yalan s\u00f6yleyeyim. Ama Ankara Yenimahalle camisi imam\u0131 Bilal Demiry\u00fcrek beni a\u011flatmay\u0131 ba\u015fard\u0131. Demiry\u00fcrek&#8217;in solist olarak yerald\u0131\u011f\u0131 &#8220;Sufi m\u00fczik&#8217;ten Flamenkoya&#8221; alb\u00fcm\u00fcnden bahsetmek istiyorum size bug\u00fcn. Alb\u00fcm\u00fcn neredeyse on y\u0131l\u0131 var. Yeni bir ke\u015fif edas\u0131yla de\u011fil, e\u011fer bir s\u00fcredir bu alb\u00fcmdeki m\u00fczikleri ihmal ettiyseniz diye yaz\u0131yorum aslen. Ben y\u0131llard\u0131r, ne zaman sakin sessiz, kimsenin bana ili\u015fmeyece\u011fi bir k\u00f6\u015fe bulsam, \u0131\u015f\u0131klar\u0131 kapat\u0131p saatlerce bu alb\u00fcm\u00fc dinliyorum.<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/Su-C29k6BgI\/AAAAAAAAAvs\/IYetFLf1Akg\/s1600-h\/sufihd8.png\" rel=\"lightbox[131]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5399678358994421250\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 294px; height: 291px;\" src=\"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/Su-C29k6BgI\/AAAAAAAAAvs\/IYetFLf1Akg\/s320\/sufihd8.png\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>1999 y\u0131l\u0131nda Hollanda&#8217;da faaliyet g\u00f6steren Kulsan isimli bir t\u00fcrk vakf\u0131, flamenko \u00fcstadlar\u0131 ile sufi m\u00fczik \u00fcstadlar\u0131n\u0131 biraraya getirmi\u015f. Beraber bi \u00e7al\u0131n bakal\u0131m ne \u00e7\u0131kacak diye. Sonunda da \u00e7ok ba\u015far\u0131l\u0131 bir konserler dizisi \u00e7\u0131km\u0131\u015f ortaya. Alb\u00fcmdeki par\u00e7alar\u0131n tamam\u0131 da bu canl\u0131 konser kay\u0131tlar\u0131 zaten. Ayn\u0131 par\u00e7a i\u00e7inde flamenkonun tonlar\u0131n\u0131 takip ederek bir anda kendinizi bir ilahinin ortas\u0131nda buluyorsunuz. \u015eark\u0131 s\u00f6yleme teknikleri ve ritimlerin benzerli\u011fi, benim daha \u00f6nce hi\u00e7 bilmedi\u011fim bir uyumu g\u00f6sterdi bana. \u00c7ok heyecanland\u0131m. Alb\u00fcm kapa\u011f\u0131na ilk bakt\u0131\u011f\u0131mda, d\u00f6nemin moda kavram\u0131 &#8220;k\u00fclt\u00fcrler aras\u0131 sentez&#8221; geyi\u011fini abartan bir grup k\u00fclt\u00fcr \u00e7orbac\u0131s\u0131 olduklar\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fc\u015ft\u00fcm. ama bu m\u00fczisyenler ger\u00e7ekten alanlar\u0131n\u0131n en iyisi. End\u00fcl\u00fcs m\u00fczi\u011fi flamenkonun 12. y\u00fczy\u0131ldan gelen sufi ba\u011flar\u0131n\u0131 ve tonlar\u0131n\u0131 \u00e7ok ba\u015far\u0131l\u0131 bir m\u00fczikal yolculukla anadolu&#8217;ya ta\u015f\u0131yorlar. Zaten m\u00fczikal ba\u011flar ortadayken onlara kar\u0131\u015ft\u0131rmak de\u011fil, birlikte par\u0131ldamak d\u00fc\u015fm\u00fc\u015f.<\/p>\n<p>Bi yerde, blues m\u00fczisyenlerinin, m\u00fczi\u011fin izlerini takip ederek afrikan\u0131n savanlar\u0131nda, orijinal blues kal\u0131plar\u0131na kadar ula\u015fmalar\u0131 ve yerel m\u00fczisyenlerle m\u00fczik yapmalar\u0131n\u0131 anlatan bi belgesel izlemi\u015ftim. K\u00fclt\u00fcrel haf\u0131zan\u0131n g\u00fcc\u00fc, gidenlerin kalanlarla m\u00fczikal kar\u015f\u0131la\u015fmas\u0131 ve farkl\u0131la\u015fmas\u0131 beni \u00e7ok heyecanland\u0131rm\u0131\u015ft\u0131. Bu proje de bende yine benzer duygular depre\u015ftirdi.<\/p>\n<p>Ve tabii ki Kalan M\u00fczik&#8217;ten \u00e7\u0131km\u0131\u015f alb\u00fcm. Alan\u0131nda en se\u00e7kin m\u00fczisyenlerin yer ald\u0131\u011f\u0131 grup, T\u00fcrkiye den Kanun sanat\u00e7\u0131s\u0131 Tahir Aydo\u011fdu, Hollanda&#8217;l\u0131 gitarc\u0131 Eric Vaarzon Morel taraf\u0131ndan olu\u015fturulmu\u015f, icra edilen m\u00fczikler yine Tahir Aydo\u011fdu ve Eric Vaarzon Morel tarafindan se\u00e7ilmi\u015f ve program olu\u015fturulmu\u015f. Konserler s\u0131ras\u0131nda, SEMA&#8217;lar\u0131 ile Engin K\u00d6K\u00c7\u00dc, Flamenko Danslar\u0131 ile Ines CONTREAS m\u00fczi\u011fe g\u00f6rsellik kat\u0131lm\u0131\u015f. Bu konserlerin tam kayd\u0131n\u0131 bilen duyan varsa ayr\u0131ca bana haber versin l\u00fctfen. 11.-12. Y\u00fczy\u0131ldan itibaren Anadolu&#8217;daki Tasavvuf M\u00fczi\u011finin geli\u015fimi ve etkilerini anlatan Ayin, \u0130lahi ve Sema&#8217;lar, ayn\u0131 y\u0131llarda \u0130spanya&#8217;daki Akdeniz M\u00fczi\u011fi \u00f6rnekleriyle birlikte, gerek d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcml\u00fc gerekse birbirinin i\u00e7ine gireecek \u015fekilde aktar\u0131lm\u0131\u015f. Anadolu&#8217;daki Tasavvuf M\u00fczi\u011fi ile Akdeniz M\u00fczi\u011fi&#8217;nin bulu\u015fmas\u0131 sa\u011flan\u0131rken birbirlerini kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 olarak etkilemeleri de \u00f6rneklerle sunulmu\u015f. Abiler kendilerini az \u00e7ok b\u00f6yle anlatm\u0131\u015flar. 12. y\u00fczy\u0131l end\u00fcl\u00fcs\u00fcnde do\u011fu bat\u0131 ayr\u0131m\u0131n\u0131 pek umursamayan sufi dervi\u015flerin \u00e7ok b\u00fcy\u00fck bir k\u00fclt\u00fcrel etki yaratt\u0131klar\u0131 biliniyor. Andalucia (end\u00fcl\u00fcs) kaynakl\u0131 flamenko tarihinin de bu oryantal e\u011filimden etkilenmemesi zaten ka\u00e7\u0131n\u0131lmaz. Devam\u0131nda ispanyol yahudilerinin m\u00fczikleriyle birlikte istanbul&#8217;a g\u00f6\u00e7\u00fc ise yine osmanl\u0131 saray m\u00fczi\u011fine uzanan bamba\u015fka bir m\u00fczikal etkile\u015fim yaratm\u0131\u015f ama tabi bu ba\u015fka bir yaz\u0131 konusu.<\/p>\n<p>Her bir par\u00e7a \u00e7ok uzun b\u00f6l\u00fcmlerden olu\u015fuyor. Ben aff\u0131n\u0131za s\u0131\u011f\u0131narak binlerce tekrarla dinledi\u011fim b\u00f6l\u00fcmleri not d\u00fc\u015fmek isterim. 16 dakikal\u0131k &#8220;Una tarde en abril&#8221; par\u00e7as\u0131nda, 10:48 de, sert bir flamenko ge\u00e7i\u015fini takiben gitar fade out olur. \u00dcstad bir anda m\u00fczi\u011fe kat\u0131l\u0131r:&#8221;ya resullallah! yanan kalbe devas\u0131n sen, bulunmaz bir \u015fifas\u0131n sen, dilersen ruh-u numas\u0131n sen, habibi kibriyas\u0131n sen, Muhammet Mustafa&#8217;s\u0131n sen! Celalinle yand\u0131m, ya resullah!&#8221; diye devam eder. Arada insanlar birbirlerine allaha\u015fk\u0131na, peygamber a\u015fk\u0131na! diye serzeni\u015flerde bulunuyorlar ya. \u0130\u015fte bir tasavvuf \u00fcstad\u0131, ger\u00e7ekten a\u015f\u0131k olmu\u015f ve bu a\u015fk\u0131 \u00f6yle i\u00e7ten dile getiriyor ki hayran kalmadan edemiyorsunuz. Ben bu a\u015fk\u0131n \u00f6n\u00fcnde e\u011filiyorum. Hermanos par\u00e7as\u0131nda ise; &#8220;git yarim z\u00fclf\u00fcn getir derim, o gider katlime ferman getirir&#8221; \u015feklinde k\u0131rg\u0131nl\u0131\u011f\u0131n\u0131 \u00f6yle ince anlatm\u0131\u015f ki amca, b\u00f6yle bir dilegeli\u015fin m\u00fczikal kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 merak etmiyorsan\u0131z siz bilirsiniz.<\/p>\n<p>&#8220;\u0130lahi a\u015fk&#8221; meselesini bizim k\u00fclt\u00fcr bakanl\u0131\u011f\u0131, sevgi bar\u0131\u015f dinlerin karde\u015fli\u011fi mesajlar\u0131yla o kadar suland\u0131r\u0131p b\u00fcrokratik ulusal bir gurur kavram\u0131na d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrd\u00fc ki, beton mu mozaik mi diye bi ara tart\u0131\u015fm\u0131\u015ft\u0131k hat\u0131rlarsan\u0131z sa\u00e7ma sapan. Sevgiye ve \u015fefkate dayanan bir varolu\u015fun kapsay\u0131c\u0131 ve huzur verici do\u011fas\u0131n\u0131 g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm yerde tan\u0131yorum. \u00c7\u00fcnk\u00fc hepimizin i\u00e7inde par\u00e7as\u0131 oldu\u011fumuz bir teklik var. Ben henuz imana gelmedim ama Yunus&#8217;un, Mevlana&#8217;n\u0131n, \u0130sa&#8217;n\u0131n ya da Buda&#8217;n\u0131n a\u015fk\u0131n\u0131 birbirinden pek ay\u0131r\u0131p kay\u0131ram\u0131yorum a\u00e7\u0131k\u00e7as\u0131. Kay\u0131rabilen beri gelsin zaten.<\/p>\n<p><object width=\"425\" height=\"344\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/7wx3lpA0QKQ&amp;hl=en&amp;fs=1&amp;rel=0\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>Tuna<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Galiba lisedeydi. Benim tam ergen zamanlar\u0131m, b\u00fct\u00fcn d\u00fcnyaya k\u0131zg\u0131n\u0131m. din dersi hocas\u0131na, bu din meselesi senin anlatt\u0131\u011f\u0131n kadar s\u00fctten \u00e7\u0131km\u0131\u015f ak ka\u015f\u0131k de\u011fil diye laf anlatmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum. Evden \u0130lhan Arsel&#8217;in &#8220;\u015eeriat ve Kad\u0131n&#8221; kitab\u0131n\u0131 getirmi\u015fim. Okusun diye eline tutu\u015fturmaya u\u011fra\u015f\u0131yorum. Kitab\u0131 ald\u0131 bi daha da geri getirmedi. Ben okumadan yakt\u0131\u011f\u0131na kanaat getirdim. Kime ne anlat\u0131yosun [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":6434,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[17,448],"tags":[972,969,970,971,968,973],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/11\/FLAMENCO-SUFI-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/131"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=131"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/131\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6434"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=131"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=131"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=131"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}