{"id":135,"date":"2009-11-09T23:34:00","date_gmt":"2009-11-09T21:34:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/11\/endulus-mahpusu.html"},"modified":"2011-04-29T09:21:17","modified_gmt":"2011-04-29T06:21:17","slug":"endulus-mahpusu","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/11\/endulus-mahpusu.html","title":{"rendered":"End\u00fcl\u00fcs Mahpusu"},"content":{"rendered":"<p>\u0130kibu\u00e7uk metrekarelik bir h\u00fccrede tek ba\u015f\u0131ma uzanm\u0131\u015f tavana bak\u0131yorum. Demir kap\u0131 kilitli, i\u00e7eride yeterince hava yok, birisi kameradan beni izliyor. Ayakkab\u0131lar\u0131m a\u011fz\u0131na kadar tuzlu su dolu. Amuda kalk\u0131p bir b\u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fc ak\u0131t\u0131yorum. Ama kokunun gidebilece\u011fi bir yer yok. Islak ayaklar ve \u00f6l\u00fc bal\u0131k kokusu aras\u0131nda tercihimi yap\u0131p ba\u011fc\u0131klar\u0131na el konulmu\u015f ayakkab\u0131lar\u0131m\u0131 aya\u011f\u0131mda b\u0131rakmaya karar veriyorum. Keyfim o kadar yerinde ki ben bile \u015fa\u015f\u0131r\u0131yorum. Yo\u011fun ko\u015fu\u015fturmacan\u0131n ard\u0131ndan yaln\u0131z ve sessiz kalman\u0131n keyfini ya\u015f\u0131yorum. Fayans kapl\u0131, yapay \u0131\u015f\u0131kl\u0131 bu h\u00fccrede sonsuza kadar huzurla ya\u015fayabilece\u011fimi d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum bir an. Sonra \u015f\u0131mar\u0131kl\u0131k yapt\u0131\u011f\u0131ma karar veriyorum. B\u00fct\u00fcn bu rahatl\u0131\u011f\u0131n, beni burada birka\u00e7 saatten fazla tutmayacaklar\u0131n\u0131 bilmemden kaynakland\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6yl\u00fcyorum kendime.&#8221;Tecrit&#8221;in zorla ya da g\u00f6n\u00fcll\u00fc olarak ger\u00e7ekle\u015fmesinin niteliksel olarak farkl\u0131l\u0131klar\u0131 \u00fczerine d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcp zaman \u00f6ld\u00fcr\u00fcyorum. Aylara, y\u0131llara ve daha sonra zamans\u0131zl\u0131\u011fa uzanan F-tipi bir tecritin ma\u011fdurlar\u0131na daha da sayg\u0131 duymama yetiyor bu iki \u00fc\u00e7 saat.<\/p>\n<p>Benim zihnim olaylar akarken genelde analiz k\u0131sm\u0131n\u0131 kapat\u0131p ak\u0131\u015fa odaklan\u0131yor. Sular duruldu\u011funda ise zihnin analiz eden k\u0131sm\u0131 eyleyen k\u0131sma soruyor: arkada\u015f\u0131m bi dakka, seni son b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131mda bir botta elma yiyiyordun, \u015fimdi cebelitar\u0131k bo\u011faz\u0131ndaki ispanyol hapishanesinde ne i\u015fin var? Tabi analizci biraz annem gibi davran\u0131yor. Biz olaylar\u0131n ak\u0131\u015f\u0131na geri d\u00f6nelim.<\/p>\n<p>Efenim, son yaz\u0131da, End\u00fcl\u00fcs m\u00fczi\u011finden bahsederken, tabii ki bu m\u00fczikleri bir end\u00fcl\u00fcs mahpusunda m\u0131r\u0131ldanaca\u011f\u0131m akl\u0131ma gelmemi\u015fti. Greenpeace gemisi G\u00f6kku\u015fa\u011f\u0131 Sava\u015f\u00e7\u0131s\u0131 ile rotam\u0131z\u0131 bu kez Kolombiya&#8217;dan \u0130spanya&#8217;n\u0131n Algeciras liman\u0131ndaki termik santrale k\u00f6m\u00fcr ta\u015f\u0131yan, devasa bir kuru y\u00fck gemisine \u00e7evirdik. Bildi\u011finiz gibi; k\u00f6m\u00fcr yakan termik santraller yaratt\u0131klar\u0131 sera gaz\u0131 emisyonlar\u0131 ile iklim de\u011fi\u015fikli\u011finin en b\u00fcy\u00fck sorumlular\u0131ndan biri. B\u00fct\u00fcn d\u00fcnya kopenhag&#8217;daki iklim zirvesine odaklan\u0131rken ispanya gibi bir \u00fclkede, kolombiyadan ta\u015f\u0131nan k\u00f6m\u00fcrle termik santral de\u011firmeni d\u00f6nd\u00fcrmek g\u00fcl\u00fcn\u00e7 ka\u00e7\u0131yor. Biz de bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l protesto metodlar\u0131yla bu durumu b\u00fct\u00fcn d\u00fcnyan\u0131n g\u00f6z\u00fc \u00f6n\u00fcne sermeyi ama\u00e7lad\u0131k.<\/p>\n<p><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"425\" height=\"344\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/agq-9-yu0-U&amp;hl=en&amp;fs=1&amp;rel=0\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>Olay\u0131n arka plan\u0131na da h\u0131zl\u0131ca bakmak laz\u0131m. \u0130spanya&#8217;da ge\u00e7ti\u011fimiz hafta tarihi bir bariyer a\u015f\u0131ld\u0131. 23 ekim cuma g\u00fcn\u00fc \u00fcretilen elektri\u011fin y\u00fczde ellisi r\u00fczgar, g\u00fcne\u015f gibi yenilenebilir enerji kaynaklar\u0131ndan sa\u011flanabildi. Greenpeace&#8217;in haz\u0131rlad\u0131\u011f\u0131 raporlarla y\u00fczde y\u00fcz yenilenebilir enerji \u00fcretiminin \u00e7ok rahatsa\u011flanabilece\u011fi bilimsel olarak ispatlanm\u0131\u015f durumda. \u015eimdi b\u00f6yle bir durumda kalk\u0131p, kolombiyada, maden i\u015f\u00e7ilerinin sendikal m\u00fccadelesine kar\u015f\u0131 paramiliter silahl\u0131 g\u00fc\u00e7leri kullanan bir amerikan \u015firketinden k\u00f6m\u00fcr sat\u0131n al. Sonra getir o k\u00f6m\u00fcr\u00fc ispanyada yak. Adama kimse g\u00fclm\u00fcyor \u00e7\u00fcnk\u00fc kimse bilmiyor. \u00d6yle bu i\u015fler \u00e7ok uzaklarda ispanyada oluyor diye de bakmay\u0131n. \u0130sterseniz bir soru\u015fturun T\u00fcrkiye&#8217;de de ka\u00e7 tane termik santral ordan burdan ta\u015f\u0131ma ithal k\u00f6m\u00fcrle de\u011firmen d\u00f6nd\u00fcrmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor, k\u00f6hnemi\u015f santrallerde deyu.<\/p>\n<p>\u0130\u015fte diyeceksiniz ki bir k\u00f6m\u00fcr gemisini durdursan ne olur. Ortada bir ak\u0131ls\u0131zl\u0131k varsa, bunu ne kadar \u00e7ok insan bilirse ak\u0131ls\u0131zl\u0131\u011f\u0131n  \u00f6n\u00fcne ge\u00e7mek o kadar \u00e7abuk oluyor. Bizim derdimiz de duruma birebir \u015fahitlik edip vurgulamak aslen. Neyse, ben yine zodiac botumuzunda \u015f\u00f6f\u00f6r muavinli\u011fi yap\u0131yordum. Kancay\u0131 k\u00f6m\u00fcr gemisine takt\u0131ktan sonra d\u00f6rt eylemciyi gemiye \u00e7\u0131kartt\u0131k. Bir eylemci de limana giri\u015fi yapt\u0131racak pilot kaptan\u0131n gemiye bini\u015fini engellemek \u00fczere pilot merdivenine ast\u0131 kendini. K\u00f6m\u00fcr gemisinin filipinli tayfas\u0131n\u0131n ise, rutin gemi hayat\u0131nda ilgin\u00e7 bir\u015feyler oluyor heyecan\u0131yla bi pankart tutmad\u0131klar\u0131 kald\u0131 bizim yerimize. Biz botta pankart\u0131m\u0131z\u0131 a\u00e7\u0131p ispanyol lider Zapatero&#8217;ya mesaj\u0131m\u0131z\u0131 veriyorduk ki ispanyol polisi g\u00fc\u00e7l\u00fc s\u00fcrat tekneleriyle olay yerine damlad\u0131. Bu abiler s\u00fcrekli cebelitar\u0131kta yasad\u0131\u015f\u0131 uyu\u015fturucu ticareti ile m\u00fccadele ettiklerinden olaylara sert m\u00fcdahale etmek gibi bir al\u0131\u015fkanl\u0131klar\u0131 varm\u0131\u015f. \u00d6nceden kimse demedi tabi.<\/p>\n<p>Bunlar \u00fc\u00e7 greenpeace zodiak botunu defetmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131p beceremeyince bizim \u00fczerimize sard\u0131rd\u0131lar. Abi \u00e7\u0131kard\u0131 bi uzun namlulu t\u00fcfek, sa\u011fa \u00e7ek arkada\u015f\u0131m hareketleri yapmaya ba\u015flad\u0131. bu bir bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l eylem du bi dakka indir \u015fu silah\u0131 laflar\u0131 da pek para etmedi. Tabi burada \u00f6nemli bir nokta var. Bir zodiak botunu iyi bir \u015f\u00f6f\u00f6r\u00fc varsa sittin sene ele ge\u00e7iremezsiniz. Abiler az bi kovalamacadan sonra kasmay\u0131p bizim tahminlerimizin aksine ate\u015f etmeye ba\u015flad\u0131lar. Bizim \u015f\u00f6f\u00f6r\u00fc elinden vuran mermi benim kula\u011f\u0131m\u0131n be\u015f santim \u00f6tesinden ge\u00e7ti diye tahmin ediyor. Ancak \u015f\u00f6f\u00f6r vurulduktan sonra plastik mermi att\u0131klar\u0131n\u0131 farkettik. \u015e\u00f6f\u00f6r de vurulduktan sonra bu abiler \u00e7ok k\u0131zm\u0131\u015f, biz daha fazla \u0131srar etmeyelim \u015feklinde bota \u00e7\u0131kmalar\u0131na izin verdik. G\u00f6zalt\u0131na al\u0131nmam\u0131z da i\u015fte b\u00f6yle oldu.<\/p>\n<p>Geri kalan eylemcileri de birka\u00e7 saat i\u00e7inde toplay\u0131p bizi polis merkezine g\u00f6t\u00fcrd\u00fcler. \u0130nsan yapt\u0131\u011f\u0131 \u015feyin ahlaki do\u011frulu\u011funa inan\u0131nca i\u00e7i ayr\u0131 bir rahat oluyor. Benim do\u011fru oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcm eylemin; gelip ge\u00e7ici, pekala esnetilebilir yasalarca yanl\u0131\u015f ya da su\u00e7 say\u0131lmas\u0131 pek de umurumda de\u011fil a\u00e7\u0131k\u00e7as\u0131. Thoreau ve Gandhi uzun uzun anlatm\u0131\u015f bunu zaten, a\u00e7\u0131n bak\u0131n. Sonu\u00e7ta yirmi d\u00f6rt saat g\u00f6zalt\u0131nda kald\u0131k. S\u0131rt \u00e7antam omzumda Algeciras \u015fehrine gelip abi sizin ceza ve tutuk evlerinizi gezmek istiyorum. Ben turistim desem b\u00f6yle bir imkan\u0131 tabii ki vermezler. Sa\u011folsun  ispanyol polisi, 24 saatte 6 farkl\u0131 g\u00f6zalt\u0131 merkezini gezdirerek AB s\u0131n\u0131rlar\u0131 i\u00e7erisinde bu i\u015fler nasl oluyormu\u015f konulu bir turistik gezi d\u00fczenledi. Ben kendimi bizim meclis adalet komisyonunun, gezelim g\u00f6relim, biz de ayn\u0131s\u0131n\u0131 yapal\u0131m \u015fekilli bir gezisinde gibi hissettim. Bu abiler Fas&#8217;tan gelen yasad\u0131\u015f\u0131 m\u00fcltecilerle baya bir ha\u015f\u0131r ne\u015fir olduklar\u0131ndan s\u00fcper tesisler kurmu\u015flar.<\/p>\n<p>Bizi de iyi a\u011f\u0131rlad\u0131lar allah i\u00e7in. \u0130spanyol bir eylemci arkada\u015f\u0131n bunlar tehlikeli bak \u015feklinde bir yorumu oldu ben ve di\u011fer bir italyan eylemci i\u00e7in. Bunu da ta\u015f sar\u0131\u015f\u0131n bir ispanyol polis ablaya diyo bizim gardiyanl\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131 yapan. Abla olanca \u00f6zg\u00fcveniyle, hi\u00e7 bozmadan:&#8221;tehlike neymi\u015f ben onlar\u0131 ak\u015fam eve g\u00f6t\u00fcr\u00fccem yan\u0131mda&#8221; diyerek devam edince, tamam dedim. Avrupa Birli\u011fi&#8217;ne gelmi\u015fiz. Kad\u0131nlar \u00e7al\u0131\u015fma hayat\u0131nda e\u015fit, \u00f6zg\u00fcvenleri yerinde. Espri de kald\u0131r\u0131yorlar gardiyan olsalar da gibi bir sonuca vard\u0131m. Tabi bu m\u00fcnferit \u00f6rnek, daha yak\u0131ndan incelemek laz\u0131m \ud83d\ude42 Velhas\u0131l o h\u00fccrede pek tak\u0131lmay\u0131p geceyi \u0130sa&#8217;n\u0131n o\u011flu oldu\u011funu sanan bir uyu\u015fturucu sat\u0131c\u0131s\u0131n\u0131n yan\u0131nda ge\u00e7irdik. \u015eimdi bu uyu\u015fturucu meselesi de ayr\u0131 bi ilgin\u00e7. Adam\u0131 uyu\u015fturucu sat\u0131yo diye i\u00e7eri at\u0131yosun. Sonra olay \u00e7\u0131kar\u0131yo diye yedi ayr\u0131 \u00e7e\u015fit yasal uyu\u015fturucu verip sakinle\u015ftirmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorsun. Neyse sonu\u00e7ta abi kuzu gibiydi. Uzun uzun anlatt\u0131 d\u00fcnyan\u0131n on y\u0131l sonra nas\u0131l bataca\u011f\u0131n\u0131. Bizim neden orada oldu\u011fumuzu anlamas\u0131 biraz zaman ald\u0131 tabi. Onu anlad\u0131ktan sonra bu i\u015f i\u00e7in t\u00fcrkiyeden kalk\u0131p gelmem bizim mesihte ayr\u0131 bir \u015fa\u015fk\u0131nl\u0131\u011fa sebep oldu. Mesele anla\u015f\u0131l\u0131nca buzlar\u0131n erimesine kar\u015f\u0131 oldu\u011fumuzdan ba\u011flay\u0131p bizim yan\u0131m\u0131zda oldu\u011funu ilan etti.San\u0131r\u0131m kendisine daha b\u00fct\u00fcnl\u00fckl\u00fc bir k\u0131yamet senaryosu verebildik. Biz de sakin bir uyku uyuyabildik b\u00f6ylece.<\/p>\n<p>Ertesi g\u00fcn mahkeme bizi sald\u0131. Ama yar\u0131n hakim kar\u015f\u0131s\u0131na \u00e7\u0131kaca\u011f\u0131z. Su\u00e7umuz ise g\u00fcvenlik g\u00fc\u00e7lerinin emrine itaat etmemek. Muhtemelen su\u00e7lamalar\u0131n tamam\u0131 d\u00fc\u015fecek ve biz de G\u00f6kku\u015fa\u011f\u0131 Sava\u015f\u00e7\u0131s\u0131 ile yolumuza devam edece\u011fiz. Velhas\u0131l kelam, bir g\u00fcn de olsa allah mapusa d\u00fc\u015f\u00fcrmesin diyelim, modern adalet sistemi, su\u00e7 ve ceza de\u011ferlendirmesini ba\u015fka bahara b\u0131rakal\u0131m. Sizleri de Algeciras y\u00f6resi polisinin diline pelesenk olmu\u015f me\u015fhur &#8220;Akdeniz&#8221; \u015fark\u0131s\u0131yla ba\u015fba\u015fa b\u0131rakal\u0131m. \u015eark\u0131da, &#8220;Algeciras&#8217;tan \u0130stabul&#8217;a&#8221; diye devam eden bir m\u0131sra var. \u0130stanbul&#8217;dan geldi\u011fimi duyan her polis bu \u015fark\u0131y\u0131 m\u0131r\u0131ldanmaya ba\u015flad\u0131.herkesin ezbere bildi\u011fi bi nevi sezen aksu \u015fark\u0131s\u0131 gibi bi\u015feymi\u015f burada. Ne deniyo: g\u00fcn\u00fcn anlam ve \u00f6nemine binaen \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Tuna<\/p>\n<p><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"425\" height=\"344\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/_w2WOHs9wG4&amp;hl=en&amp;fs=1&amp;rel=0\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u0130kibu\u00e7uk metrekarelik bir h\u00fccrede tek ba\u015f\u0131ma uzanm\u0131\u015f tavana bak\u0131yorum. Demir kap\u0131 kilitli, i\u00e7eride yeterince hava yok, birisi kameradan beni izliyor. Ayakkab\u0131lar\u0131m a\u011fz\u0131na kadar tuzlu su dolu. Amuda kalk\u0131p bir b\u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fc ak\u0131t\u0131yorum. Ama kokunun gidebilece\u011fi bir yer yok. Islak ayaklar ve \u00f6l\u00fc bal\u0131k kokusu aras\u0131nda tercihimi yap\u0131p ba\u011fc\u0131klar\u0131na el konulmu\u015f ayakkab\u0131lar\u0131m\u0131 aya\u011f\u0131mda b\u0131rakmaya karar veriyorum. Keyfim [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":4228,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,5],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/11\/hicbirkimse_Hapishane17orta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/135"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=135"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/135\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4228"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=135"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=135"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=135"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}