{"id":1351,"date":"2010-05-13T21:21:50","date_gmt":"2010-05-13T18:21:50","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=1351"},"modified":"2013-01-13T13:45:45","modified_gmt":"2013-01-13T11:45:45","slug":"bir-akdeniz-fokunun-basina-gelenler","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/05\/bir-akdeniz-fokunun-basina-gelenler.html","title":{"rendered":"Bir Akdeniz Fokunun Ba\u015f\u0131na Gelenler"},"content":{"rendered":"<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignright\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/badem-botta-uyurken3.jpg\" alt=\"Badem\" width=\"360\" height=\"270\" \/>Bana &#8216;hayatta ne olmak istemezsin?&#8217; diye sorsalar cevab\u0131m &#8217;21. y\u00fczy\u0131lda soyu t\u00fckenmekte olan ve insanlar taraf\u0131ndan korunmaya al\u0131nm\u0131\u015f bir t\u00fcr&#8217; \u015feklinde olurdu.<\/p>\n<p>Belki hepiniz duymu\u015fsunuzdur. Bundan bir s\u00fcre \u00f6nce Didim&#8217;de yaral\u0131 yavru bir fok bulunmu\u015ftu. SAD-AFAG isimli dernek yavru foku iyile\u015ftirip tekrar do\u011faya salmak \u00fczere giri\u015fimde bulundu. Ama\u00e7, fokun kendisini toparlayabilmesi ve yavru bir fokun tek ba\u015f\u0131na do\u011fada varolma \u015fans\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in tekrar kendine yetebilir hale gelene kadar g\u00f6zlem alt\u0131nda tutmak idi. Projelerini bir sponsor ve bir \u00e7ok g\u00f6n\u00fcll\u00fc ile ger\u00e7ekle\u015ftirdiler ve zaman\u0131 geldi\u011finde de foku tekrar vah\u015fi do\u011faya b\u0131rakt\u0131lar.<\/p>\n<p><em>Sevgili Prenses sence burada yanl\u0131\u015f bir durum var m\u0131? Seni bilmem ama bence yok. Zaten soyu t\u00fckenmek \u00fczere olan bu \u00fcrkek canl\u0131lar\u0131n ya\u015fayabilmesi, \u00fcreyebilmesi do\u011fal ya\u015fam i\u00e7in \u00e7ok \u00f6nemli. Ayr\u0131ca foklar\u0131n do\u011fada var olmas\u0131 belli yerlerin d\u0131\u015f\u0131nda ba\u015fka yerlerin de koruma alt\u0131na al\u0131nmas\u0131 a\u00e7\u0131s\u0131ndan iyi olabilir. Ke\u015fke her yer ayr\u0131ms\u0131z korunsa ama insanl\u0131k kendi istatistiklerine, ekonomik de\u011ferlerine g\u00f6re &#8216;korunacak&#8217;lar ve &#8216;korunmayacak&#8217;lar diye b\u00f6lgelere ay\u0131r\u0131yor i\u015fgal etti\u011fi topraklar\u0131.<!--more--><\/em><\/p>\n<p>Devam edelim;<\/p>\n<p>Haberlere g\u00f6re fokun bulunduktan sonra tekrar do\u011faya sal\u0131nmas\u0131 i\u00e7in yap\u0131lacaklar\u0131n mali olarak desteklenmesi gerekiyormu\u015f. Dernek bu konuda deneyimli bir organizasyonla ileti\u015fime ge\u00e7iyor ve Hollanda&#8217;dan gelen bir uzman aylar s\u00fcrecek iyile\u015fme d\u00f6neminde tecr\u00fcbelerini aktar\u0131yor. T\u00fcrkiye&#8217;de devlet d\u0131\u015f\u0131 organizasyonlar\u0131n durumu ortada. Yap\u0131lacak \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n ihityac\u0131 olan para kolay bulunmuyor. Dolay\u0131s\u0131yla bu s\u00fcreci destekleyecek bir sponsor bulunuyor. Benim g\u00f6z\u00fcmde burada i\u015fler biraz kar\u0131\u015fmaya ba\u015flamakla beraber esas anlatmak istedi\u011fim bu de\u011fil.<\/p>\n<p>Bu yaz\u0131da anlatmak istemedi\u011fim nokta ise T\u00fcrkiye&#8217;de do\u011fan\u0131n kirlenmesinde, ekolojistlerin, \u00e7evrecilerin radikal duru\u015flar\u0131n\u0131 suland\u0131rmakta en b\u00fcy\u00fck katk\u0131y\u0131 yapanlardan biri olan Ko\u00e7 Holding&#8217;ten Mustafa Ko\u00e7, Badem isimli foka sponsor oluyor. Bir yandan ne kadar \u00e7evre dostu oldu\u011funu g\u00f6sterirken bir yandan da fabrikalar\u0131 ve kendi g\u00fcd\u00fcm\u00fcndeki \u00e7evre dernekleri bir \u015fekilde \u00e7al\u0131\u015fmaya devam ediyor. Bununla beraber fokun rehabilitasyon s\u00fcreci, sponsorun me\u015frulu\u011fu, rehabilitasyon y\u00f6ntemleri tart\u0131\u015fmaya a\u00e7\u0131k olmakla beraber bunu ba\u015fka bir yaz\u0131ya b\u0131rak\u0131yorum.<\/p>\n<p>Y\u00f6ntemlerin do\u011frulu\u011fu yanl\u0131\u015fl\u0131\u011f\u0131 insano\u011flu taraf\u0131ndan tart\u0131\u015f\u0131la dursun bu arada fokun ba\u015f\u0131na gelenleri kendi penceremden anlatmak istiyorum.<\/p>\n<p>Bir fokun hayat\u0131n\u0131 tek ba\u015f\u0131na ge\u00e7irebilmesi i\u00e7in yap\u0131lan iyi niyetli \u00e7al\u0131\u015fmalar, di\u011fer insanlar taraf\u0131ndan nas\u0131l bozulur? Neden bir k\u0131s\u0131m insano\u011flu bir yandan vah\u015fi g\u00fcd\u00fcleri olan bir canl\u0131y\u0131 tekrar yabana kavu\u015fturmak isterken, di\u011fer k\u0131s\u0131m insano\u011flu bu hayvandan kurtulmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131r? \u0130kinci k\u0131s\u0131m insano\u011flu i\u00e7imi \u00e7ok ac\u0131t\u0131yor. Ve ne yapabilece\u011fimi bilemiyorum. \u015eu anda \u00e7iftle\u015fmek \u00fczere do\u011fada olmas\u0131 gereken Badem insano\u011flunun zulm\u00fcnden korunmak i\u00e7in di\u011fer iyi niyetli insanlar taraf\u0131ndan kapat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 bir kafesin i\u00e7inde ya\u015f\u0131yor. Ya\u015famak zorunda b\u0131rak\u0131l\u0131yor.<\/p>\n<div id=\"attachment_1353\" style=\"width: 560px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/badem-kafes-23527.jpg\" rel=\"lightbox[1351]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-1353\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1353\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/badem-kafes-23527.jpg\" alt=\"\" width=\"550\" height=\"367\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/badem-kafes-23527.jpg 550w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/badem-kafes-23527-300x200.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 550px) 100vw, 550px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-1353\" class=\"wp-caption-text\">Badem Kafeste<\/p><\/div>\n<p>FOKUN BA\u015eINA GELENLER<\/p>\n<p>2008 y\u0131l\u0131nda tan\u0131\u015ft\u0131m Badem ile. Serbest kald\u0131\u011f\u0131 d\u00f6nemde benimde ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m k\u00f6y\u00fcn sahiline gelip b\u00fcy\u00fck teknelere ait ufak servis botlar\u0131n\u0131n i\u00e7ine girip uyuyordu. Sahilde g\u00fcne\u015flenenlerin yan\u0131na uyumaya gelip milleti korkutuyordu. Bir fokun insanlar\u0131n yan\u0131na bu kadar girmesi hi\u00e7 normal de\u011fildir. \u00dcrkektir ve insanlar\u0131n oldu\u011fu yerlerde ya\u015famay\u0131 tercih etmez. Durumu farkl\u0131 k\u0131lan \u015fey ge\u00e7irdi\u011fi rehabilitasyon s\u00fcreci olmal\u0131. Burada insanlara bir nebze al\u0131\u015fm\u0131\u015f olmal\u0131 ki daha bebek oldu\u011fu i\u00e7in insanlardan bir zarar gelebilece\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fcyordu. Bizim bulundu\u011fumuz yerde \u00e7ocuklarla oynuyor, tam bir \u00e7ocuk gibi \u015firinlikler yap\u0131yordu. Bu i\u015fin e\u011flenceli k\u0131sm\u0131 seyirlik bir olayd\u0131 ve \u00e7ocuklar\u0131n ona kar\u015f\u0131 ilgisi ger\u00e7ekten g\u00f6r\u00fclmeye de\u011ferdi.<\/p>\n<p>Bir iki g\u00fcn bizim koyda tak\u0131ld\u0131ktan sonra bir anda yokoluyor ve alakas\u0131z bir yerden tekrar haberlerini al\u0131yorduk. Gitmi\u015f ba\u015fka bir koyda ba\u015fka bir teknenin botunda uyumu\u015f veya sahilde g\u00fcne\u015flenenlerin yan\u0131nda g\u00fcne\u015flenmi\u015f. B\u00fct\u00fcn bunlar\u0131 g\u00f6zlemlerken bir yandan da gazete ve televizyonlarda dernek taraf\u0131ndan \u015fu a\u00e7\u0131klamalar yap\u0131l\u0131yordu: &#8216;Badem&#8217;e yakla\u015fmay\u0131n, beslemeyin, oynamay\u0131n&#8217;.<\/p>\n<p>Neden mi?<\/p>\n<p>Tabii ki Badem insanlara al\u0131\u015fmas\u0131n ve do\u011fadaki di\u011fer canl\u0131lar gibi tek ba\u015f\u0131na ayakta kalabilsin, ya\u015f\u0131 geldi\u011finde kendine bir erkek bulsun ve yavrular\u0131 olsun diye.<\/p>\n<p>Benim penceremden ise olaylar \u015f\u00f6yle geli\u015fti; Bi keresinde Badem bir kay\u0131k bulmu\u015f, i\u00e7inde uyuyor. Kay\u0131\u011f\u0131n ait oldu\u011fu guletin gemicisi ise elindeki k\u00fcrekle Badem&#8217;i d\u00fcrterek \u00e7\u0131kartmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor. Bu arada Badem 100 kilonun \u00fczerinde bir fok. \u00d6yle ittirmeyle kakt\u0131rmayla yerinden k\u0131p\u0131rdamad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in gemici arkada\u015f hayvan\u0131 ciddi ciddi d\u00fcrtmekte. Elinde sopal\u0131 gemici ile aramdaki konu\u015fma yakla\u015f\u0131k olara \u015f\u00f6yle ge\u00e7ti;<\/p>\n<p>&#8211; Abicim sen n&#8217;ap\u0131yorsun? Yaz\u0131k de\u011fil mi hayvana?<\/p>\n<p>&#8211; Botta yat\u0131yor?<\/p>\n<p>&#8211; Bota ihtiyac\u0131n var m\u0131?<\/p>\n<p>&#8211; Hay\u0131r<\/p>\n<p>&#8211; \u0130\u00e7inde yapaca\u011f\u0131n bir\u015fey var m\u0131?<\/p>\n<p>&#8211; Hay\u0131r<\/p>\n<p>&#8211; E b\u0131rak yats\u0131n o zaman sonra \u00e7\u0131kar gider.<\/p>\n<p>&#8211; Ama turistleri \u0131s\u0131r\u0131yor.<\/p>\n<p>&#8211; ISIRSIN O ZAMAN. BURASI ONUN EV\u0130 dedim ba\u011f\u0131rarak ve uzakla\u015ft\u0131m. \u00c7\u00fcnk\u00fc konu\u015furken bile bir yandan d\u00fcrtmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yordu.<\/p>\n<div id=\"attachment_1354\" style=\"width: 271px\" class=\"wp-caption alignleft\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/badem-den-korkan-insanlar8676110.jpg\" rel=\"lightbox[1351]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-1354\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1354  \" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/badem-den-korkan-insanlar8676110.jpg\" alt=\"\" width=\"261\" height=\"261\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/badem-den-korkan-insanlar8676110.jpg 290w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/badem-den-korkan-insanlar8676110-150x150.jpg 150w\" sizes=\"(max-width: 261px) 100vw, 261px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-1354\" class=\"wp-caption-text\">Badem&#39;den korkmu\u015f insanc\u0131klar<\/p><\/div>\n<p>Bir yandan heryerde hayvana yakla\u015fmay\u0131n, rahats\u0131z etmeyin diye uyar\u0131yorlar. Bir yandan da hayvan\u0131 &#8216;turistleri \u0131s\u0131r\u0131r&#8217; gerek\u00e7esiyle birileri k\u00fcrekliyor. Sonradan bu diyalo\u011fu d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fck\u00e7e adama hep \u015funu demek istedim: &#8216;Be adam. Ka\u00e7 tane \u015fansl\u0131 adam\u0131n teknesinin botuna fok girip yatar. Turistler zaten bu do\u011fal g\u00fczellikler i\u00e7in gelmiyorlar m\u0131?&#8217; Ama diyemedim bir t\u00fcrl\u00fc adam\u0131n \u015fiddeti beni de ona \u015fiddet uygulamaya itti. Hep sakin olmak laz\u0131m esas\u0131nda. Sakin ve anlay\u0131\u015fl\u0131.<\/p>\n<p>\u015eimdi anlatt\u0131\u011f\u0131m olayda hata nerede? Varsayal\u0131m gemici adam cahil. Denizden anlam\u0131yor sadece ne i\u015f verilirse onu yap\u0131yor. Okumuyor, ara\u015ft\u0131rm\u0131yor bilmiyor. Ya bunun kaptan\u0131? Guleti \u00e7al\u0131\u015ft\u0131ran ve buralar\u0131n do\u011fal g\u00fczelliklerinden paralar kazanan sahipleri? Ya peki hayat\u0131n\u0131 denizden kazananlar, deniz kenar\u0131nda ya\u015fayanlar, tekne sahipleri, uzaktan yak\u0131ndan denizle alakas\u0131 olan insanlar? Ooooffff of&#8230;<\/p>\n<p>Deniz \u00fcr\u00fcnlerinden biri olan ahtapot hepimizin pe\u015finde ko\u015fturdu\u011fu pek leziz bir hayvan. Bazen g\u00fcnlerce avlamak i\u00e7in pe\u015finde ko\u015ftu\u011fumuz oluyor. \u00c7ok lezzetli ve besleyici. Tabii ki foklar\u0131n da ana yiyeceklerinden biri. Bizim beslenme ihtiyac\u0131m\u0131z temelinde olmayan ama foklar i\u00e7in \u00f6nemli bir besin kayna\u011f\u0131. Ki\u015fisel sohbetlerimizde bir\u00e7ok bal\u0131k\u00e7\u0131 veya bal\u0131k tutmaya merakl\u0131 ki\u015fi Badem&#8217;in yedi\u011fi ahtapotlardan \u015fikayet\u00e7i oldu\u011funu s\u00f6yledi. &#8216;Ahtapotlar\u0131 bitiriyormu\u015f&#8217; Yanl\u0131\u015f okumad\u0131n\u0131z. Bir deniz canl\u0131s\u0131n\u0131n varl\u0131\u011f\u0131 di\u011fer deniz canl\u0131s\u0131n\u0131 bitirmesinin nedeni imi\u015f. Bu cahillik mi? Ne oldu\u011funu bilemiyorum ama benim mant\u0131\u011f\u0131m\u0131n olduk\u00e7a d\u0131\u015f\u0131nda ve a\u00e7\u0131klanmas\u0131 zor bir durum. Hatta bal\u0131k tutmaya merakl\u0131 birisi yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z bir sohbet s\u0131ras\u0131nda Badem&#8217;in bal\u0131k\u00e7\u0131lar taraf\u0131ndan \u00f6ld\u00fcr\u00fclmemesinin esas\u0131nda buralarda ya\u015fayanlar\u0131n ne kadar sab\u0131rl\u0131 oldu\u011funu g\u00f6sterdi\u011fini s\u00f6ylemi\u015fti. Kesinlikle hakl\u0131yd\u0131 ama bu durum esas\u0131nda ac\u0131kl\u0131yd\u0131. \u00c7\u00fcnk\u00fc burada sab\u0131r g\u00f6sterilecek \u015fey Badem de\u011fil. Deniz ya\u015fam\u0131n\u0131 tehdit eden ve bal\u0131klar\u0131n k\u00f6k\u00fcn\u00fc kurutan di\u011fer etkenler s\u00f6z konusuydu. Genel olarak bunlar yeterince konu\u015fulmuyordu \u00e7\u00fcnk\u00fc savunmas\u0131z bir hayvan\u0131 su\u00e7lamak en kolay\u0131 idi.<\/p>\n<div id=\"attachment_1358\" style=\"width: 204px\" class=\"wp-caption alignright\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/Denizde-Badem-korkusu.jpg\" rel=\"lightbox[1351]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-1358\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1358\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/Denizde-Badem-korkusu.jpg\" alt=\"100 k\u00fcsur kiloluk 'vah\u015fi' bir hayvanla oynamaya \u00e7al\u0131\u015fan zavall\u0131 insanc\u0131k...\" width=\"194\" height=\"198\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/Denizde-Badem-korkusu.jpg 538w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/Denizde-Badem-korkusu-293x300.jpg 293w\" sizes=\"(max-width: 194px) 100vw, 194px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-1358\" class=\"wp-caption-text\">150kg bir vah\u015fi hayvanla oynamaya \u00e7al\u0131\u015fan bir insanc\u0131k<\/p><\/div>\n<p>Bu arada Badem&#8217;in kafeste olmad\u0131\u011f\u0131 bir zamanda gitti\u011fi bir yerlerde fena halde <a href=\"http:\/\/www.ntvmsnbc.com\/id\/24934745\/\">d\u00f6v\u00fcld\u00fc\u011f\u00fc haberini<\/a> okudum. Pek yapacak bir\u015fey yoktu. Kimsenin foku korumak i\u00e7in ayakland\u0131\u011f\u0131 falan yoktu. Etrafta yol geni\u015fletme i\u00e7in kesilen y\u00fczlerce a\u011fa\u00e7 vard\u0131, madencilere ormanda maden arama i\u00e7in verilen izinler vard\u0131, onlarca k\u00f6m\u00fcrl\u00fc santral \u00e7al\u0131\u015fmaya devam ediyor ve kimse ayaklanm\u0131yordu. Neden bir fok i\u00e7in insanlar tepki g\u00f6stersinler ki?<\/p>\n<p>D\u00f6v\u00fclme kadar trajik ama sonu\u00e7lar\u0131 itibariyle beni g\u00fclmekten sinir krizine sokan haberlerden biri de Badem&#8217;in gitti\u011fi bir k\u00f6yde belediye hoparl\u00f6rlerinden yap\u0131lan anons idi. Badem&#8217;in tam bayram zaman\u0131na denk getirdi\u011fi ziyaret s\u0131ras\u0131nda belediye hoparl\u00f6rlerinden halk\u0131n Badem&#8217;i g\u00f6rmek i\u00e7in sahile davet edilmesi benim i\u00e7in insanl\u0131\u011f\u0131n ger\u00e7ekten ciddi anlamda yard\u0131ma ihtiyac\u0131 oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcrt\u00fcyor. <a href=\"http:\/\/www.denizhaber.com\/HABER\/13673\/19\/fok-badem-de-bayram-yapti.html\">Bir fok ile bayramla\u015fmak<\/a> haberini okursan\u0131z ne demek istedi\u011fimi daha iyi anlayabilirsiniz. Bu turistler i\u00e7in buram buram reklam kokan hareketin do\u011furaca\u011f\u0131 sonu\u00e7lar\u0131n hesaplanmamas\u0131n\u0131n tahmin edilece\u011fi gibi, ne Badem&#8217;e ne de bundan \u00e7\u0131kar elde etmek isteyenlere faydas\u0131 var. Badem&#8217;in ziyareti ya kurban bayram\u0131na denk gelseydi n&#8217;olurdu acaba?<\/p>\n<div id=\"attachment_6847\" style=\"width: 302px\" class=\"wp-caption alignleft\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/badem-sol-goz-kapali1.jpg\" rel=\"lightbox[1351]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6847\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6847\" title=\"badem-sol-goz-kapali1\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/badem-sol-goz-kapali1.jpg\" alt=\"\" width=\"292\" height=\"219\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-6847\" class=\"wp-caption-text\">Sol g\u00f6z\u00fc kapanm\u0131\u015f. Muhtemelen dayak yemi\u015f...<\/p><\/div>\n<p>BADEM D\u00d6V\u00dcLMEY\u0130 NASIL HAK ETT\u0130?<\/p>\n<p>\u00c7iftlik hayvanlar\u0131ndan farkl\u0131 olarak kendi besinini bulmaya \u00e7al\u0131\u015fan, yani avlanan bir canl\u0131n\u0131n av olmas\u0131 kadar do\u011fal bir durum yoktur. Do\u011fadaki denge bunun \u00fczerine kurulmu\u015ftur. Varl\u0131\u011f\u0131m\u0131z bunun \u00fczerine kuruludur. Ancak avlanan canl\u0131 e\u011fer d\u00fcnyan\u0131n efendisi olan homo sapiens ile yolunu kesi\u015ftirirse, i\u015fte o zaman \u00e7e\u015fitli nedenlerle av olabilir. Bu keyif i\u00e7in de olabilir; yani avlanma i\u00e7g\u00fcd\u00fcs\u00fcn\u00fcn beslenmekten ba\u011f\u0131ms\u0131z olarak tatmin edilmeye \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 da olabilir.<\/p>\n<p>Badem&#8217;in bal\u0131k\u00e7\u0131lar\u0131n a\u011f\u0131n\u0131 par\u00e7alamas\u0131 -ki burada ama\u00e7 Badem i\u00e7in bir\u015feyi par\u00e7alamak de\u011fil. Sadece beslenmek.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.turkiyeturizm.com\/news_detail.php?id=22358\">Sizi bo\u011fmaya veya \u0131s\u0131rmaya kalkmas\u0131<\/a> -ki uyar\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131z halde siz 100-150kg vah\u015fi g\u00fcd\u00fcl\u00fc bir hayvan ile oynamaya kalkarsan\u0131z b\u00f6yle olur.<\/p>\n<p>Sizin yiyemedi\u011finiz ahtapotlar\u0131 onun yemesi -ki hayvan yan\u0131na bir de rak\u0131 a\u00e7m\u0131yor. Sadece karn\u0131n\u0131 doyurmak istiyor.<\/p>\n<p>Gelip sizin teknenizde izin almadan yat\u0131yor olmas\u0131 -ki hayvan bebekken insanlar taraf\u0131ndan ya\u015fama d\u00f6nd\u00fcr\u00fcld\u00fc\u011f\u00fc i\u00e7in onlardan zarar gelmeyece\u011fini san\u0131yor.<\/p>\n<p>BADEM&#8217;\u0130 JANDARMA KORUMASINA ALMAK<\/p>\n<p>Do\u011fa&#8217;da her canl\u0131n\u0131n bir \u00fcst\u00fc vard\u0131r. \u00d6zetle; &#8216;b\u00fcy\u00fck bal\u0131k k\u00fc\u00e7\u00fck bal\u0131\u011f\u0131 yutar&#8217;. K\u00fc\u00e7\u00fck bal\u0131\u011f\u0131n etraf\u0131nda ona g\u00f6z kulak olan korumalar\u0131 yoktur. Karada ve denizde t\u00fcm canl\u0131lar i\u00e7in durum b\u00f6yledir. Yavruyken bile anne sakat ya da geli\u015fmemi\u015f yavrusuna fazla g\u00f6z kulak olmaz onu do\u011fan\u0131n insaf\u0131na yani kendinden daha b\u00fcy\u00fck bir t\u00fcre yem olarak b\u0131rak\u0131r. B\u00f6ylece do\u011fa s\u00fcrekli bir denge i\u00e7in de olur. Badem&#8217;in neden ailesi taraf\u0131ndan terk edildi\u011fini bilmiyoruz ama her yavru gibi onun da belli bir ya\u015fa kadar korunmas\u0131 gerekiyordu. Eri\u015fkin hale gelip art\u0131k kendi ba\u015f\u0131n\u0131n \u00e7aresine bakmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 zaman korunmas\u0131na gerek kalmayacakt\u0131 ama insan bile\u015feni do\u011fan\u0131n t\u00fcm dengesini bu ufak olayda bile alt\u00fcst etmeye devam ediyor. Nedeni anla\u015f\u0131lamayacak \u015fekilde Badem&#8217;i z\u0131pk\u0131nlamaktan s\u00f6z eden bir insana engel olmak i\u00e7in Badem&#8217;in rahat uyuyabilmesi i\u00e7in ba\u015f\u0131na silahl\u0131 jandarmalar dikiyor. Bu adam elini kolunu sallayarak hayat\u0131na devam edebilirken, Badem bu anlay\u0131\u015f y\u00fcz\u00fcnden hayat\u0131na bir kafesin i\u00e7inde devam ediyor. <a href=\"http:\/\/www.radikal.com.tr\/Default.aspx?aType=Detay&amp;ArticleID=882289&amp;Date=09.06.2008&amp;CategoryID=85\">\u0130\u015fte konu ile ilgili haber.<\/a> Haberde ad\u0131 ge\u00e7en Murat Sert adl\u0131 vatanda\u015fa acil \u015fifalar diliyorum.<\/p>\n<p>&#8216;Buna bir ders verelim&#8217; deyip hayvan\u0131n g\u00f6z\u00fcn\u00fc morartmak sadece insan\u0131n yapabilece\u011fi bir\u015fey ve bu ba\u011flamda gayet mant\u0131kl\u0131. Fok bir hayvan ve haddini bilmesi laz\u0131m. Onun atalar\u0131n\u0131n insano\u011flunun var olmad\u0131\u011f\u0131 zamanlarda bile ya\u015f\u0131yor olmas\u0131 ve onun buradan insano\u011flu y\u00fcz\u00fcnden g\u00f6\u00e7 etmi\u015f olmas\u0131 tamamen insanlar\u0131n i\u015fgalci, sayg\u0131s\u0131z ve burnu kalk\u0131kl\u0131\u011f\u0131ndan kaynaklan\u0131yor. Dolay\u0131s\u0131yla haddini a\u015ft\u0131\u011f\u0131 an haddinin bildirilmesi gerekir. D\u00f6vmek ve ac\u0131 vermek terbiye etmenin iyi bir yolu. &#8216;A\u011f\u0131ma dokunursan ben de seni d\u00f6verim hatta \u00f6ld\u00fcr\u00fcr\u00fcm&#8217;. \u00d6te yandan bir ba\u015fka insano\u011flu ise di\u011ferlerinin \u015ferrinden korumak i\u00e7in onu kafese kapat\u0131yor. Kafesin masraflar\u0131 ise esas\u0131nda insanlar\u0131n b\u00f6yle burnu kalk\u0131k ya\u015fayaca\u011f\u0131 sistemi destekleyen ve onlar ile varolan &#8216;cicibaba&#8217;lar taraf\u0131ndan kar\u015f\u0131lan\u0131yor. Konusu olmad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in de\u011finmekten ka\u00e7\u0131nd\u0131\u011f\u0131m ama s\u00f6z etmeden ge\u00e7emeyece\u011fim son nokta ise; foku hayata d\u00f6nd\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fc i\u00e7in \u015f\u00fckredilmesi veya te\u015fekk\u00fcr edilmesi gerekenin kesinlikle sponsor de\u011fil, bu i\u015fe eme\u011fi ge\u00e7enlerin olmas\u0131d\u0131r. Kan\u0131mca Badem&#8217;e gelecekte n&#8217;olursa olsun bu i\u015ften karl\u0131 \u00e7\u0131kan her zaman ki gibi sistemi ya\u015fatanlar olacak. Do\u011faseverler ve benim gibi olay\u0131 g\u00f6zlemleyenlerin ise sadece i\u00e7i ac\u0131maya devam edecek. Hayat\u0131nda do\u011fal ya\u015fam t\u00fcrlerini do\u011fal ortamlar\u0131nda de\u011fil de kafesler i\u00e7inde, tel \u00f6rg\u00fclerle \u00e7evrilmi\u015f hayvanat bah\u00e7elerinde g\u00f6ren insanlar ve onlar\u0131n \u00e7ocuklar\u0131 tabi ki kendini do\u011fan\u0131n efendisi olarak g\u00f6r\u00fcp onlar\u0131 korumaya ya da korumamaya karar verecektir.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Bana &#8216;hayatta ne olmak istemezsin?&#8217; diye sorsalar cevab\u0131m &#8217;21. y\u00fczy\u0131lda soyu t\u00fckenmekte olan ve insanlar taraf\u0131ndan korunmaya al\u0131nm\u0131\u015f bir t\u00fcr&#8217; \u015feklinde olurdu. Belki hepiniz duymu\u015fsunuzdur. Bundan bir s\u00fcre \u00f6nce Didim&#8217;de yaral\u0131 yavru bir fok bulunmu\u015ftu. SAD-AFAG isimli dernek yavru foku iyile\u015ftirip tekrar do\u011faya salmak \u00fczere giri\u015fimde bulundu. Ama\u00e7, fokun kendisini toparlayabilmesi ve yavru bir fokun [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":16,"featured_media":3813,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[5,71],"tags":[209,207,208,206,213,214,212,211,210],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/badem-botta-uyurkenorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1351"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/16"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1351"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1351\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3813"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1351"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1351"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1351"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}