{"id":138,"date":"2009-11-22T23:00:00","date_gmt":"2009-11-22T21:00:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/11\/genetigiyle-oynanan-kultur.html"},"modified":"2013-04-14T00:41:30","modified_gmt":"2013-04-13T21:41:30","slug":"genetigiyle-oynanan-kultur","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/11\/genetigiyle-oynanan-kultur.html","title":{"rendered":"Geneti\u011fiyle oynanan k\u00fclt\u00fcr"},"content":{"rendered":"<p>Bilmem haberin var m\u0131d\u0131r Prenses ama T\u00fcrkiye&#8217;de Eyl\u00fcl ay\u0131n\u0131n sonunda &#8220;g\u0131da ve yem ama\u00e7l\u0131 genetik yap\u0131s\u0131 de\u011fi\u015ftirilmi\u015f organizmalar ve \u00fcr\u00fcnlerinin ithalat\u0131, i\u015flenmesi, ihracat\u0131, kontrol ve denetimine dair y\u00f6netmelik&#8221; diye bir y\u00f6netmelik \u00e7\u0131kt\u0131. Bu y\u00f6netmeli\u011fin izniyle Geneti\u011fi De\u011fi\u015ftirilmi\u015f Organizmalar (GDO) art\u0131k \u00fclkeye rahat rahat girebilecek, ithal ve ihra\u00e7 edilebilecek.<\/p>\n<p>S\u00fcre\u00e7 \u015f\u00f6yle geli\u015fti: Haziran ay\u0131nda -tam da ben T\u00fcrkiye&#8217;deyken- bir GDO (Ulusal -g\u00fcya- Biyog\u00fcvenlik) yasa tasar\u0131s\u0131n\u0131n tasla\u011f\u0131 ortaya at\u0131ld\u0131 bir anda (?!). Esas\u0131nda, Ocak ay\u0131n\u0131n ba\u015f\u0131nda<br \/>\n<!--  \t\t@page { margin: 0.79in } \t\tP { margin-bottom: 0.08in } --><\/p>\n<p>Tar\u0131m Bakanl\u0131\u011f\u0131 Tar\u0131msal Ara\u015ft\u0131rmalar Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc&#8217;nde tasar\u0131 ile ilgili bir bile\u015fenler toplant\u0131s\u0131 yap\u0131l\u0131yor ve bu toplant\u0131ya -yeterince bile\u015fen gibi g\u00f6r\u00fcnmediklerinden olacak- Ziraat\u00e7iler Derne\u011fi, \u00c7ift\u00e7i-Sen, <a href=\"http:\/\/www.gdoyahayir.org\/\">GDO&#8217;ya Hay\u0131r Platformu<\/a>, <a href=\"http:\/\/www.bugday.org\/portal\/index.php\" target=\"_blank\">Bu\u011fday<\/a> gibi bizim anlad\u0131\u011f\u0131m\u0131z dilde &#8220;biyog\u00fcvenlik&#8221; \u00fczerine \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 olan sivil toplum kurulu\u015flar\u0131 yerine Cargill, Monsanto gibi \u00fclkemizde ve t\u00fcm d\u00fcnyada GDO \u00fcreten, ithal eden a\u011fa baba \u015firket temsilcileri davet ediliyor. Arada neler d\u00f6n\u00fcyor b\u00fcrokrat-i\u015fadam\u0131 ortamlar\u0131nda bilemiyoruz ama sonra Nisan ay\u0131 oluyor ve bu yasa tasar\u0131s\u0131 dillere pelesenk edilmeden hemen \u00f6nce TBMM&#8217;den be\u015f milletvekili ile bir T\u00dcB\u0130TAK temsilcisi, ABD Tar\u0131m Bak<a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_Ug7QCT70fHs\/SwqByHCvTUI\/AAAAAAAAAIU\/KU75s1-p9p8\/s1600\/monsan_dees.jpg\" rel=\"lightbox[138]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5407277000495680834\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 233px; height: 205px;\" src=\"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_Ug7QCT70fHs\/SwqByHCvTUI\/AAAAAAAAAIU\/KU75s1-p9p8\/s320\/monsan_dees.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>anl\u0131\u011f\u0131&#8217;n\u0131n ve d\u00fcnyadaki GDO&#8217;lu tohum \u00fcretiminin %71ini elinde tutan Monsanto \u015firketinin sponsorlu\u011funda ABD&#8217;ye gidiyor ve d\u00f6n\u00fc\u015fte ismini bas\u0131nda bulamad\u0131\u011f\u0131m bir milletvekilimiz, Meclis&#8217;e gelmesi beklenen biyog\u00fcvenlik yasa tasar\u0131s\u0131 ile ilgili \u00e7ok \u015fey \u00f6\u011frendi\u011fini, T\u00fcrkiye&#8217;nin ABD&#8217;ye tar\u0131msal \u00fcr\u00fcn ihracat\u0131 i\u00e7in \u00e7ok sa\u011flam kaynak oldu\u011funu, &#8220;pamuk, m\u0131s\u0131r ve ya\u011fl\u0131 tohumlarda halihaz\u0131rda ABD ihracat\u0131nda ikinci s\u0131rada oldu\u011fumuzu&#8221; anlat\u0131yor. \u015eimdi ne alaka hakkaten deme Prenses. Adam \u00f6nce diyor Biyog\u00fcvenlik Yasas\u0131yla ilgili \u00e7ok \u015fey \u00f6\u011frendim, sonra anlat\u0131yor ABD&#8217;ye ihracat, ya\u011fl\u0131 tohum, ya\u011fl\u0131 m\u00fc\u015fteri, canavar tohum&#8230; Ekonomik g\u00fcvenlik konusunda bir \u015feyler \u00f6\u011frendikleri kesin de biyog\u00fcvenlik konusu pek anla\u015f\u0131lamam\u0131\u015f gibi geldi sanki bana. Neyse, sonra tasar\u0131 ge\u00e7ti, ge\u00e7medi, iptal davas\u0131 a\u00e7\u0131ld\u0131 vesaire derken, bu arada sivil toplum kurulu\u015flar\u0131 uyan\u0131p, kap\u0131lar ard\u0131nda nelerin d\u00f6nd\u00fc\u011f\u00fcnden emin olmad\u0131klar\u0131 halde insanlar\u0131 bir dolaplar d\u00f6nd\u00fc\u011f\u00fc konusunda uyand\u0131rmak suretiyle harekete ge\u00e7iyorlar ama Ekim ay\u0131n\u0131n sonlar\u0131nda z\u0131rt diye y\u00f6netmelik \u00e7\u0131k\u0131veriyor.<\/p>\n<p>Peki bu y\u00f6netmelik sayesinde ba\u015f\u0131m\u0131za ne \u015fekil \u00e7oraplar \u00f6r\u00fclebilir?<\/p>\n<p>En \u00f6ncelikli a\u00e7maz\u0131, \u00fcr\u00fcnleri bu \u00fcr\u00fcn GDO&#8217;ludur veya GDO&#8217;suzdur diye etiketleme iznini vermiyor bu y\u00f6netmelik. \u015eimdi, esas\u0131nda epey bir zamand\u0131r zaten \u00e7akt\u0131rmadan GDOlu \u00fcr\u00fcn yemekteyiz, Prenses. Marketten ald\u0131\u011f\u0131n \u00fcr\u00fcnlerin bir \u00e7o\u011funda geneti\u011fiyle oynanm\u0131\u015f soya olsun, \u015feker, palmiye ya\u011f\u0131 olsun -ha bir de \u015fu Ar\u0131 Domates denilen \u015firin mi \u015firin dall\u0131 domates var ya, o da \u00f6yle- her t\u00fcrl\u00fcs\u00fc mevcut ama \u00fczerinde &#8220;GDO i\u00e7erir&#8221; ibaresi olmad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in memlekete girebiliyordu. <!--more-->\u015eimdi bu yazsa da girebilecek ve ayr\u0131ca burada \u00fcretilenlerin de \u00fczerinde b\u00f6yle bir \u015fey yazmayacak. Ben en \u00e7ok bu noktada tak\u0131l\u0131yorum. Hay\u0131r y\u00f6netmelik \u00e7\u0131kart\u0131l\u0131rken halka sordun mu? Hay\u0131r. \u0130lgili sivil toplum kurulu\u015flar\u0131na? Hay\u0131r. Ee \u015fimdi zorla yedirecen de bari haberi olsun milletin, bilsin ne yiyor \u00e7olu\u011fu \u00e7ocu\u011fu, bilsin karaci\u011fer yetmezli\u011fi olursa niye oldu, hamileyse niye d\u00fc\u015f\u00fck yapt\u0131&#8230;Haa bu arada hamileyse demi\u015fken&#8230; Bu y\u00f6netmelikte \u00f6zellikle bebek mamalar\u0131nda GDO&#8217;lu \u00fcr\u00fcn kullan\u0131lmayaca\u011f\u0131 belirtilmi\u015f. Demek fena bir \u015fey bu&#8230; O zaman hamile veya s\u00fct vermekte olan anne de yemesin, di mi? Bebek do\u011far do\u011fmaz mama yemeye ba\u015flamaz ki, anne s\u00fct\u00fc i\u00e7er.<\/p>\n<p>Benim can\u0131m\u0131 en \u00e7ok s\u0131kan \u015fu ki, gurbet ellerde ya\u015fayan herbivorous (otobur) bir homo-sapiens (insan) olarak T\u00fcrkiye benim i\u00e7in &#8220;iyi&#8221; sebze-meyvenin oldu\u011fu yerdi hep. \u015eimdi GDO&#8217;lu tohumla ilgili en b\u00fcy\u00fck sorun bu \u015feyin \u00e7ok h\u0131zl\u0131 bula\u015fmas\u0131. Yani toprak bir kere GDO&#8217;lu tohum y\u00fcz\u00fc g\u00f6rs\u00fcn, bir daha ec\u00fc\u015f b\u00fcc\u00fc\u015f biberleri, \u00e7atlaklar\u0131 olan nefis \u00c7anakkale domatesini o toprakta bulamazs\u0131n. Yak\u0131nlardaki ba\u015fka toprakta da bulamazs\u0131n, tozla\u015fma (bkz. orta okul fen bilgisi dersi. Ama bu tozla\u015fma sadece r\u00fczgar vas\u0131tas\u0131yla olabiliyor \u00e7\u00fcnk\u00fc b\u00f6rt\u00fc b\u00f6cek bile GDO&#8217;lu mahs\u00fcle gitmiyor) sebebiylen. Her yedi\u011fin tornadan \u00e7\u0131km\u0131\u015f gibi.<\/p>\n<p>\u00c7ift\u00e7iye edilen vaatler \u00e7ok cazip: ucuz fiyata alabiliyorsun, verimli tohum, ila\u00e7 masraf\u0131 filan yok. Evet cazip ama eksik bu bilgi&#8230;. Efendim, bu tohum k\u0131s\u0131rd\u0131r. Yani bu sene \u00fcr\u00fcn al\u0131rs\u0131n ama seneye alamazs\u0131n. E bu tohumlar zaten do\u011fada bulunmad\u0131klar\u0131, laboratuarlarda \u00fcretildikleri i\u00e7in, \u00e7ift\u00e7i m\u0131s\u0131r m\u0131 ekiyor, gidip her y\u0131l \u00e7ok mutemelen Monsanto firmas\u0131ndan tohum almas\u0131 gerekecek. Tabi d\u00fc\u015f\u00fck fiyatla pazarlama ama\u00e7l\u0131 sat\u0131lan tohumlar her y\u0131l biraz daha pahalanacak. Bir yandan tohum verimli diye \u00e7ift\u00e7i topra\u011f\u0131nda oldu\u011fu gibi monok\u00fclt\u00fcr yapmaya ba\u015flayacak. Yani diyelim m\u0131s\u0131r&#8230;Ekti ve bu y\u0131l offf acayip verim ald\u0131, ald\u0131\u011f\u0131 gibi satt\u0131 tonlarca m\u0131s\u0131r\u0131 diyelim Kelloggs firmas\u0131na m\u0131s\u0131r gevre\u011fi olsun diye. Tabi m\u00fc\u015fteri ya\u011fl\u0131 olunca seneye de bunu yapmak istiyecek ve yine ayn\u0131 i\u015flem, git Monsanto&#8217;dan tohum al, \u00f6nceden 15 \u00e7e\u015fit mevsimsel \u00fcr\u00fcn hasad\u0131 yap\u0131p g\u00f6t\u00fcr\u00fcp pazarda satt\u0131\u011f\u0131n arazinin y\u00fczde y\u00fcz\u00fcne bu sefer bu geneti\u011finde ne oldu\u011funu bilmedi\u011fin m\u0131s\u0131r\u0131 ek, sonra sat yine Keloggs&#8217;a. Kolay gibi g\u00f6r\u00fcn\u00fcyor de\u011fil mi? Gelsin paralar ohhhh&#8230;.Monsanto kazans\u0131n, \u00e7ift\u00e7i kazans\u0131n, Kelloggs kazans\u0131n. Yanl\u0131zzz&#8230;&#8230;Tabi \u015f\u00f6yle bir ger\u00e7ek var ki GDO&#8217;lu \u00fcr\u00fcn monok\u00fclt\u00fcr\u00fc tar\u0131msal istihdama pek ihtiya\u00e7 duymuyor. Yani \u015f\u00f6yle ki&#8230; \u00c7ift\u00e7ilik ya da bah\u00e7ecilik, yaylac\u0131l\u0131k bilgi, ilgi, sevgi ister. Ba\u011f\u0131nda, bah\u00e7ende hangi sebze meyveden ne kadar var, ne kadar su ister, hasat\u0131 ne zaman olur, ne \u00e7e\u015fit sulama gerekir veya yaylandaki b\u00fcy\u00fckba\u015f, k\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f h<a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ug7QCT70fHs\/SwqCMfFnMkI\/AAAAAAAAAIc\/JqkXaXKInU0\/s1600\/soya_monoculture.jpg\" rel=\"lightbox[138]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5407277453626782274\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 329px; height: 241px;\" src=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ug7QCT70fHs\/SwqCMfFnMkI\/AAAAAAAAAIc\/JqkXaXKInU0\/s320\/soya_monoculture.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>ayvanlar\u0131n sa\u011fl\u0131\u011f\u0131 nas\u0131l, s\u00fct veriyor mu, peynir ne zaman yap\u0131l\u0131r vs. gibi&#8230; Ama mesela bilmem ka\u00e7 d\u00f6n\u00fcm arazine g\u00f6z alabildi\u011fince m\u0131s\u0131r (veya Latin Amerika&#8217;da oldu\u011fu gibi soya) ekti\u011finde hi\u00e7 b\u00f6yle bir bilgiye, ilgiye, sevgiye ihtiyac\u0131n olmayacak. Her \u015fey t\u0131k\u0131r t\u0131k\u0131r, b\u00f6rt\u00fc b\u00f6cek, fare, hi\u00e7bi\u015fiy gelip didiklemiyor \u00fcr\u00fcn\u00fcn\u00fc, yani zaten halihaz\u0131rda s\u00fcper end\u00fcstriyel y\u00f6ntemlerle yap\u0131lan tar\u0131m faaliyetleri daha bir teknolojik hale gelecek, ve makineler s\u00fcrecek tarlan\u0131, bah\u00e7eni, bir m\u00fcddet sonra sana da ihtiya\u00e7 kalmay\u0131nca tarlan i\u00e7in g\u00fczel bi fiyat bi\u00e7ecek bir zengin i\u015f adam\u0131, sen de sat\u0131p \u015fehre g\u00f6\u00e7eceksin. Sonras\u0131 da bildi\u011fimiz T\u00fcrk filmi hikayesi ancak bu sefer kendi ekip bi\u00e7ti\u011fin bir \u015fey olmad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in elinde, s\u00fcpermarkete gidip i\u00e7inde ne oldu\u011funu bilmedi\u011fin \u00fcr\u00fcnleri alan sen olacaks\u0131n ve muhtemelen i\u00e7in c\u0131z edecek&#8230;<\/p>\n<p>Bu senaryoyu popomdan uydurmuyorum Prenses. Bunun ya\u015fand\u0131\u011f\u0131n\u0131 D\u00fcnya defalarca g\u00f6rd\u00fc. Latin Amerika, Hindistan&#8230; Brezilya&#8217;daki topraks\u0131zla\u015fman\u0131n h\u0131zlanmas\u0131, gezegenimizin en muhte\u015fem, biyo\u00e7e\u015fitlili\u011fi en y\u00fcksek orman\u0131 Amazonlar&#8217;\u0131n tahribat\u0131n\u0131 kat be kat artt\u0131ran menet bu GDO ekimi. Kald\u0131 ki bir de <a href=\"http:\/\/www.foeeurope.org\/agrofuels\">biyoyak\u0131t mevzusu<\/a> pek moda \u015fimdi. B\u00fcy\u00fck, \u00e7ok uluslu firmalar ye\u015fil-y\u0131kama (greenwash) amac\u0131yla daha \u00e7ok biyoyak\u0131ta sard\u0131rd\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in ve de geneti\u011fi de\u011fi\u015ftirilmi\u015f organizmalar\u0131n insan sa\u011fl\u0131\u011f\u0131 \u00fczerindeki zararlar\u0131 \u00fczerine kampanyalar yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131ndan, bu \u015firketler d\u00f6n\u00fcmlerce araziye soya, palmiye, m\u0131s\u0131r gibi \u00fcr\u00fcnler ekmek suretiyle orman ve biyo\u00e7e\u015fitlilik alanlar\u0131n\u0131, &#8220;iklime faydal\u0131&#8221; araba yak\u0131t\u0131 \u00fcretmek i\u00e7in talan ediyorlar.<\/p>\n<p>Ha, ne diyordum, Brezilya&#8217;daki topraks\u0131zla\u015fma&#8230;. Mafy\u00f6z toprak a\u011falar\u0131 \u00fc\u00e7 (birbirine uluslararas\u0131 finans kurulu\u015flar\u0131n\u0131n da destekleriyle g\u00f6bekten ba\u011flanm\u0131\u015f) ana sekt\u00f6rde \u00e7al\u0131\u015fan \u00e7ok uluslu \u015firketlerle elele verir, halayba\u015f\u0131n\u0131 da tar\u0131m bakan\u0131 \u00e7eker. Mc. Donalds, Burger King gibi burger \u00fcreticilerinin talep etti\u011fi b\u00fcy\u00fckba\u015f hayvan \u00fcretimi, GDO (hem beslenme ve yem ama\u00e7l\u0131, hem biyoyak\u0131t \u00fcretimi i\u00e7in) ve kerestecilik. B\u00f6yle b\u00f6yle zaten y\u00fczy\u0131llard\u0131r \u00f6nce Avrupal\u0131lar\u0131n istilas\u0131yla daha sonra da feodal yap\u0131n\u0131n sillesini yemek suretiyle k\u00f6lelikten kurtulamam\u0131\u015f yerli halk, 70&#8217;lerde ba\u015flay\u0131p 90&#8217;larda h\u0131zlanan ekonomik\/ekolojik tahribat takti\u011fini benimsemi\u015f neo-liberal kapitalizmin k\u00f6lesi konumuna d\u00fc\u015fer. Halk\u0131n elinde avucundaki topraklara toprak a\u011falar\u0131 taraf\u0131ndan el konulup, devletin emri, uluslararas\u0131 finans kurulu\u015flar\u0131n\u0131n kavliyle \u00e7ok uluslu \u015firketlerin hizmetine sunulur. Tabi nesillerdir \u00e7ift\u00e7ilik yapan milyonlarca yerli, bir anda yersiz haline d\u00fc\u015f\u00fcnce ver elini Sao Paulo, Rio de Janeiro gibi b\u00fcy\u00fck \u015fehirler. Ee \u00e7ift\u00e7i adam okumu\u015f, yazm\u0131\u015f ve \u00e7ift\u00e7ilik d\u0131\u015f\u0131nda profesyonel deneyimi olmayan birisi olarak, halihaz\u0131rda pop\u00fclasyonu y\u00fcksek olan bir \u015fehre gidince de tabi i\u015fte geli\u015fmekte olan \u00fclkelerin &#8220;b\u00fcy\u00fck&#8221; sorunu olarak ortaya \u00e7\u0131kan gettolar yani varo\u015flar b\u00fcy\u00fcd\u00fck\u00e7e b\u00fcy\u00fcr, evsizlik, a\u00e7l\u0131k, i\u015fsizlik ve do\u011fal olarak paralelinde su\u00e7 oran\u0131 artar.<\/p>\n<p>Bu uzunca yaz\u0131n\u0131n k\u0131ssadan hissesi, Prenses, hi\u00e7 bir \u015fey tesad\u00fcf de\u011fil ve de durup dururken \u00e7\u0131km\u0131yor yasalar, y\u00f6netmelikler. Ve maalesef \u00e7o\u011funlu\u011fun ve en \u00f6nemlisi yasan\u0131n do\u011frudan etkileyece\u011fi ki\u015filerin fikri sorularak da \u00e7\u0131km\u0131yor&#8230;. Mesela bakal\u0131m 2009&#8217;da Istanbul nas\u0131l d\u00fcnya g\u00fcndeminde ilk sayfaya oturdu: Mart ay\u0131nda D\u00fcnya Su Forumu i\u00e7in Birle\u015fmi\u015f Milletler delegeleri ile bilimum devlet ba\u015fkan\u0131 ve b\u00fcy\u00fck \u00e7ok uluslu \u015firket y\u00f6neticisi \u0130stanbul&#8217;da toplan\u0131p su kaynaklar\u0131n\u0131n nas\u0131l en &#8220;yararl\u0131&#8221; \u015fekilde payla\u015f\u0131labilece\u011fini tart\u0131\u015f\u0131yor, Eyl\u00fcl ay\u0131nda sel felaketi oluyor ve konutland\u0131r\u0131lm\u0131\u015f dere yataklar\u0131n\u0131 sel al\u0131yor g\u00f6t\u00fcr\u00fcyor, bir s\u00fcr\u00fc can ve mal kayb\u0131 oluyor, Ekim ay\u0131nda IMF ve DB toplant\u0131s\u0131 i\u00e7in yine bir s\u00fcr\u00fc \u015firket temsilcisi ve onlar\u0131n lobiledi\u011fi b\u00fcrokratlar Istanbul&#8217;da bulu\u015fup krizin daha da korkun\u00e7 olaca\u011f\u0131n\u0131, geli\u015fmekte olan \u00fclkelerin kalk\u0131nmas\u0131n\u0131n zorla\u015faca\u011f\u0131n\u0131, i\u015fsizli\u011fin artaca\u011f\u0131n\u0131 konu\u015fuyor, IMF ve DB yetkililerinin gitmesinin akabinde h\u00fck\u00fcmetin Amerika&#8217;dan <a href=\"http:\/\/www.radikal.com.tr\/Radikal.aspx?aType=RadikalDetay&amp;ArticleID=954124&amp;Date=23.11.2009&amp;CategoryID=81\">7.8 milyarl\u0131k f\u00fcze<\/a> alma anla\u015fmas\u0131n\u0131 duyuyoruz, Eyl\u00fcl ay\u0131n\u0131n sonunda da GDO&#8217;lu \u00fcr\u00fcnlerin rahat\u00e7a ama sessizce girip \u00e7\u0131kmas\u0131na izin veren bu y\u00f6netmelik patl\u0131yor.<\/p>\n<p>Hani ger\u00e7ekten komplo teorilerinden filan ho\u015flanmam ama Prenses, ayn\u0131 mekanda bulu\u015fan, \u00e7\u0131karlar\u0131 ayn\u0131 akt\u00f6rler ve bir s\u00fcr\u00fc do\u011frudan etkilenen ki\u015finin s\u00fcrekli itirazlar\u0131na kulak asmayan siyaset\u00e7iler&#8230;. Yani hi\u00e7 bir \u015fey tesad\u00fcflerden ibaret de\u011fil. Umar\u0131m bu uzun mektubum i\u00e7ini daraltmam\u0131\u015ft\u0131r. Sadece uzaktaki g\u00f6zlemci olarak, i\u00e7inde olup net g\u00f6remiyorsan diye durumu netle\u015ftirmek istedim.<\/p>\n<p>Hepimize afiyet olsun.<\/p>\n<p>Elif<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Bilmem haberin var m\u0131d\u0131r Prenses ama T\u00fcrkiye&#8217;de Eyl\u00fcl ay\u0131n\u0131n sonunda &#8220;g\u0131da ve yem ama\u00e7l\u0131 genetik yap\u0131s\u0131 de\u011fi\u015ftirilmi\u015f organizmalar ve \u00fcr\u00fcnlerinin ithalat\u0131, i\u015flenmesi, ihracat\u0131, kontrol ve denetimine dair y\u00f6netmelik&#8221; diye bir y\u00f6netmelik \u00e7\u0131kt\u0131. Bu y\u00f6netmeli\u011fin izniyle Geneti\u011fi De\u011fi\u015ftirilmi\u015f Organizmalar (GDO) art\u0131k \u00fclkeye rahat rahat girebilecek, ithal ve ihra\u00e7 edilebilecek. S\u00fcre\u00e7 \u015f\u00f6yle geli\u015fti: Haziran ay\u0131nda -tam da [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":4220,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[5,22,12],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/11\/soya_monocultureorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/138"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=138"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/138\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7213,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/138\/revisions\/7213"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4220"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=138"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=138"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=138"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}