{"id":141,"date":"2009-12-10T16:45:00","date_gmt":"2009-12-10T14:45:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/12\/endorfin-kafasi-2.html"},"modified":"2011-04-29T09:08:15","modified_gmt":"2011-04-29T06:08:15","slug":"endorfin-kafas-2","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/12\/endorfin-kafas-2.html","title":{"rendered":"Endorfin Kafas\u0131 &#8211; 2"},"content":{"rendered":"<p>Gece n\u00f6beti tutunca uyku d\u00fczeni alt\u00fcst oluyor haliyle. \u00d6\u011flene kadar uyumaca. G\u00fcnl\u00fck ak\u0131\u015ftan da kopuk oluyorsun biraz. Tam al\u0131\u015f\u0131yorum derken  Norve\u00e7e vard\u0131k. Allah i\u00e7in g\u00fczel memleket. Bi fiyorddan onlarca kilometre karan\u0131n i\u00e7ine girerek ula\u015f\u0131l\u0131yor Oslo&#8217;ya. A\u011fa\u00e7lar\u0131n ye\u015fili ile kar kar\u0131\u015f\u0131m\u0131 manzara \u015fahane. Var\u0131nca bi vatanda\u015fa hava hep b\u00f6yle gri mi diye sorma gafletinde bulundum. Ge\u00e7ti\u011fimiz kas\u0131m ay\u0131 boyunca toplam iki saat (30 gun icinde diyorum her g\u00fcn de\u011fil) g\u00fcne\u015f g\u00f6rm\u00fc\u015f Oslo ahalisi. G\u00fcne\u015ften vazge\u00e7tim. G\u00fcn \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131 da 6 saat. 60. paraleldeyiz. sabah 9da hava ayd\u0131nlan\u0131yo. \u00d6\u011flen \u00fc\u00e7te g\u00fcne\u015f bat\u0131yor. Millet tabi vermi\u015f b\u00fcnyeyi alkole. Doktorlar \u0131\u015f\u0131k odas\u0131 re\u00e7etesi yaz\u0131yormu\u015f depresyon \u015fikayetiyle gelenlere. Metal m\u00fczi\u011fin de ana vatan\u0131 Norve\u00e7 hani bir fikir vermesi bab\u0131nda. Oslo yine g\u00fcneyde kal\u0131yor. Norve\u00e7in kuzeyinde ya\u015fayanlar\u0131 Oslo&#8217;lular bile yabani diye niteliyor.<\/p>\n<p>Yabani diyorum ama allah icin ilk<a href=\"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SyF8MZvFXMI\/AAAAAAAAAxk\/JSnbUau_yO4\/s1600-h\/PC060185.JPG\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[141]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5413744779584691394\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 240px;\" src=\"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SyF8MZvFXMI\/AAAAAAAAAxk\/JSnbUau_yO4\/s320\/PC060185.JPG\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a> izlenimde on puan verdim.  Gemiden inip Norvec topra\u011f\u0131nda 100m kadar ad\u0131mlam\u0131\u015ft\u0131m ki bir m\u00fczik sesi duydum. Pencereden i\u00e7eri bak\u0131nca millet gel gel yapt\u0131. Bi akordeon bir saksofonlu abi, aile toplant\u0131s\u0131 halindeki ortamda m\u00fczik yap\u0131yolar. Giri\u015fteki norvecli han\u0131m k\u0131z\u0131m\u0131z giris \u00fccreti yemek rezervasyonu falan sordu.  Walla dedim o Kron dediginiz paradan bizde yok. Aha surdaki gemiden indik. Gariban\u0131z, m\u00fczi\u011fi duyduk, gel gel yapt\u0131n\u0131z ona tav olduk die anlatt\u0131m derdimi. Abla da herkesten para m\u0131 al\u0131caz can\u0131m die bizi iceri ald\u0131. Keyifli birka\u00e7 \u015fark\u0131n\u0131n yan\u0131nda bele\u015ften nefis bir Bal\u0131k \u00c7orbas\u0131 da yemi\u015f olduk. Ke\u015fke her g\u00fcmr\u00fck b\u00f6yle olas\u0131ym\u0131\u015f.<\/p>\n<p>Bu abilerin t\u00fcrklerle \u00e7ok eski tarihi ba\u011flar\u0131 varm\u0131\u015f. Vikingler \u0130stanbula Miklagard diyorlarm\u0131\u015f. \u00c7ok ho\u015fuma gitti bu isim. \u0130sko\u00e7yadan gelirken \u0130sko\u00e7yan\u0131n Tarihi diye s\u00fcper bir BBC belgesel serisi izliyordum. Viking zulm\u00fcnden imanlar\u0131 gevremi\u015f isko\u00e7lar\u0131n. Diyor ki, bu viking abiler isko\u00e7 k\u00f6leleri istanbul k\u00f6le pazar\u0131nda sat\u0131yolarm\u0131\u015f. S\u00fcper ticari ili\u015fkiler falan. K\u00fclt\u00fcrler de etkilemi\u015f birbirini. Bi ara derinlemesine bakmak laz\u0131m tarihsel ba\u011flara. Hatta birisi dedi ki rivayet olunur ki istanbul meyhanelerinin badigartlar\u0131 komple viking yarmalar\u0131ym\u0131\u015f. Ben diyenin yalanc\u0131s\u0131y\u0131m walla.<!--more--><\/p>\n<p>Yani insan evlad\u0131 bu kadar so\u011fuk ve karanl\u0131k yerlerde ya\u015famal\u0131 m\u0131 tam emin olamad\u0131m ben. Madem bu havalardan hay\u0131r yok, abiler azimle \u00e7al\u0131\u015fmaya vermi\u015fler b\u00fcnyeyi. San\u0131r\u0131m ki\u015fi ba\u015f\u0131na gelirin en y\u00fcksek oldu\u011fu \u00fclkelerden birisi norve\u00e7. topu topu 4 milyon ki\u015fi ya\u015f\u0131yor koca \u00fclkede. Oslo&#8217;da sokakta y\u00fcr\u00fcrken insanlar nerede diye sordum. Bu kadar dediler \ud83d\ude42<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SyF8LEYgezI\/AAAAAAAAAxM\/2YYT9I9bCEU\/s1600-h\/PC060225.JPG\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[141]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5413744756672985906\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 240px;\" src=\"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SyF8LEYgezI\/AAAAAAAAAxM\/2YYT9I9bCEU\/s320\/PC060225.JPG\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>Aslen Greenpeace Norve\u00e7&#8217;te pek sevilmiyor, laf aram\u0131zda. Japonya gibi Norve\u00e7 de balina katliam\u0131n\u0131 ulusal bir gurur meselesi olarak g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fc i\u00e7in Greenpeace&#8217;e g\u0131c\u0131klar. Ellerini notr\u00f6jena kremle yumu\u015fatmad\u0131klar\u0131 zamanlarda, norve\u00e7li bal\u0131k\u00e7\u0131lar, hobi olarak greenpeace gemisinin liman halatlar\u0131n\u0131 \u00e7\u00f6z\u00fcyorlarm\u0131\u015f ge\u00e7ti\u011fimiz senelerde Oslo&#8217;da. O y\u00fczden hafiften temkinli hareket ediyoruz. Biz niye geldik buraya onu da a\u00e7\u0131klayay\u0131m biraz. Bu sefer balina meselesi de\u011fil g\u00fcndem. Efenim bildi\u011finiz gibi nobel komitesi abs\u00fcrd bir kararla bu y\u0131lki Nobel Bar\u0131\u015f \u00f6d\u00fcl\u00fcne Obama&#8217;y\u0131 lay\u0131k g\u00f6rd\u00fc. Arkada\u015f\u0131m bi dakka bi\u015fey yapmas\u0131n\u0131 bekleyin bari demeye kalmadan walla verdiler \u00f6d\u00fcl\u00fc gitti. Bizde Oslo&#8217;da sote bi yere yerle\u015ftirdik gemiyi. Ast\u0131k \u00fcst\u00fcne pankart\u0131.  Daha birs\u00fcr\u00fc etkinlik vard\u0131. Temel ama\u00e7 ise, iklim de\u011fi\u015fikli\u011fi konusunda biss\u00fcr\u00fc vaadde bulunan Obama&#8217;n\u0131n, Kopenhag \u0130klim zirvesinde inisiyatif almas\u0131 i\u00e7in bask\u0131 olu\u015fturmak.<\/p>\n<p>Biliyosunuz Hindistan \u00c7in&#8217;in ard\u0131ndan inisiyatif alarak zirve \u00f6ncesi yapt\u0131\u011f\u0131 a\u00e7\u0131klama ile karbon yo\u011funlu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcrece\u011fini s\u00f6ylemi\u015fti. Bu g\u00fczel hareketler, geli\u015fmekte olan \u00fclkeler harekete ge\u00e7meden bi\u015fey yapmam diyen ABD&#8217;yi inceden k\u00f6\u015feye s\u0131k\u0131\u015ft\u0131r\u0131nca Obama, program\u0131n\u0131 de\u011fi\u015ftirip zirveye zirve yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131 s\u0131rada kat\u0131lma karar\u0131 ald\u0131. Buradan sonra kopenhag&#8217;da da kendisini yak\u0131ndan takip ediyor olaca\u011f\u0131z. Bir\u00e7ok geli\u015fmekte olan \u00fclke ve ada devleti, aslen ABD&#8217;ye g\u00f6lge etme ba\u015fka ihsan istemez deme noktas\u0131na bile geldi. Zira ABD iklim anla\u015fmas\u0131 i\u00e7in katk\u0131da bulunmak bir yana; anla\u015fma olmas\u0131n diye elinden geleni yap\u0131yor. Kyoto s\u00fcrecinde de resmi politikalar\u0131 buydu. \u00d6te yandan ABD&#8217;de cumhuriyet\u00e7iler, iklim de\u011fi\u015fikli\u011fi bilimsel ger\u00e7e\u011fine kar\u015f\u0131, evrim teorisi kar\u015f\u0131t\u0131 kampanyalara benzer bir kampanya y\u00fcr\u00fctmeye ba\u015fl\u0131yor gibi geldi bana. Fosil yak\u0131t lobisi pek \u015fa\u015f\u0131rtm\u0131yor haliyle&#8230;<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SyF8LrJYLNI\/AAAAAAAAAxU\/gZSU5ZSRUYg\/s1600-h\/PC060214.JPG\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[141]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5413744767078509778\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 240px;\" src=\"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SyF8LrJYLNI\/AAAAAAAAAxU\/gZSU5ZSRUYg\/s320\/PC060214.JPG\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>Oslo&#8217;daki ilk gecemizde yine ba\u015f\u0131m\u0131z\u0131 polisle derde sokmay\u0131 ba\u015fard\u0131k. Limana varan sarho\u015f denizciler olarak de\u011fil ne yaz\u0131k ki. Moose diye sokak sanat\u00e7\u0131s\u0131 bi abi kat\u0131ld\u0131 bize ingilterede.  Bu amca, asistan\u0131 g\u00fczel insan Cor\u00e7 ile (kendisi t\u00fcrkiyede bir y\u0131l ge\u00e7irip \u00e7ok iyi pezevenk demeyi \u00f6\u011frenmi\u015f) yeni bir stensil tekni\u011fi geli\u015ftirmi\u015fler 5 y\u0131l \u00f6nce. Haz\u0131rlad\u0131klar\u0131 kontraplak kal\u0131plar\u0131, sprey boya yerine bas\u0131n\u00e7l\u0131 su kullanarak uyguluyorlar. Fotograflarda gordugunuz boya de\u011fil sadece temiz y\u00fczey. Bir s\u00fcredir \u0130ngiltere&#8217;de greenpeace ile ortakla\u015fa \u00e7al\u0131\u015fmalar y\u00fcr\u00fct\u00fcyorlarm\u0131\u015f. \u0130klim ve obama konulu mesajlar\u0131 oslo&#8217;nun bilimum kirli kald\u0131r\u0131m duvar zeminlerine itina ile uygulad\u0131k. Yaya ge\u00e7itlerindeki kirli beyaz \u00e7izgilere bile uygulan\u0131yor.<\/p>\n<p>Moose ve George olu\u015fumlar\u0131n\u0131n ad\u0131 <a href=\"http:\/\/www.symbollix.com\/\">Symbollix<\/a> . Kulland\u0131klar\u0131 tekni\u011fin, sokak sanat\u0131 ve stensilin reklam karsiti, reklam bozumu niteligini guclendirdigini dusunuyorlar. Zira sokakta varolan mesaj kaosuna yeni kal\u0131c\u0131 bir unsur eklemek yerine eksilterek calisiyorlar. Eksilttikleri bazen kirli bir duvar yuzeyi, bazen posterlerle kapl\u0131 karmakar\u0131\u015f\u0131k bir y\u00fczey. Kal\u0131b\u0131 koyup bas\u0131n\u00e7l\u0131 suyu s\u0131kmak d\u0131\u015f\u0131nda bir faaliyet de yok.  Son 5 y\u0131lda Moose dunyan\u0131n bir\u00e7ok yerinde bu tekni\u011fi uygulam\u0131\u015f. Taklit\u00e7ilerinin  t\u00fcremesinden de son derece memnun abi. \u0130stanbullu stensilcilerin ilgisine ve bilgisine diyorum.<\/p>\n<p><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"480\" height=\"385\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/5lX-2sP0JFw&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>Yap\u0131lan i\u015f \u00f6z\u00fcnde bas\u0131n\u00e7l\u0131 su ile sokak temizleme oldu\u011fundan polis de hi\u00e7bir\u015fey yapam\u0131yor.  Araba y\u0131kama i\u00e7in kullan\u0131lan seyyar bir bas\u0131n\u00e7l\u0131 su kompres\u00f6r\u00fc ile \u015fehir turuna \u00e7\u0131kt\u0131k bizde. Kimi bidonla su ta\u015f\u0131yo kimi kocaman stensiller. 2-3 saat uygulamadan sonra sonra ba\u015fkanl\u0131k saray\u0131na yak\u0131n bi yerde bir anda 6-7 polis arabas\u0131 bitti yan\u0131m\u0131zda.<\/p>\n<p>Bi memlekette su\u00e7 oran\u0131 d\u00fc\u015f\u00fck olunca, herhangi bir vaka durumunda polis de biraz fazla heyecanlan\u0131yor hatta ya\u015fas\u0131n olay v<a href=\"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SyF8L7hU21I\/AAAAAAAAAxc\/Zp53hLls8-Q\/s1600-h\/PC060196.JPG\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[141]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5413744771473922898\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 240px;\" src=\"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SyF8L7hU21I\/AAAAAAAAAxc\/Zp53hLls8-Q\/s320\/PC060196.JPG\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>ar diye seviniyor san\u0131rsam. Abiler zaten gemiyi ve etkinlikleri \u00e7ok yak\u0131ndan izliyorlar. Ama sonunda bisey yapamadan gittiler. Adimizi alip vesikalik fotograflarimizi cektiler ayak ustu. 24 saat icinde 200m civarda ayni seyi tekrarlama yasa\u011f\u0131 gibi garip bir ceza kestiler. O da trafik g\u00fcvenli\u011fi bahanesiyle. Polisin yasal s\u0131n\u0131rlar i\u00e7inde davranmak zorunda oldu\u011fu demokratik \u00fclkeleri seviyorum ben yaw. Hi\u00e7bir keyfiyete yer yok. Bizim vakada biraz kendi s\u0131n\u0131rlar\u0131nda dola\u015f\u0131yorlar aslen. Obama gelece\u011fi i\u00e7in, Oslo, ABD gizli servisinden ajanc\u0131l\u0131k oynayan abilerden kayn\u0131yo bol bol. Polisi de bunlar gaza getiriyo diye tahmin ediyoruz biz.<\/p>\n<p>Benim g\u00f6zlerim ise sigara i\u00e7enlere kilitlenmi\u015f durumda. Arkada\u015f\u0131m ne kadar \u00e7ok tiryaki var ortal\u0131kta. Fosur fosur sigara i\u00e7iyo herkes.  Sigaras\u0131z birinci haftay\u0131 tamamlad\u0131m. \u00dczerimdeki enerji fazlas\u0131yla ne yapaca\u011f\u0131m\u0131 bilemiyorum.  Asabiyet biraz daha azald\u0131. Ama yine hafiften bir dengesizlik hali var \u00fczerinize afiyet. Durumu yasal yollarla tarif etmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131rsam; sanki 5 tane enerji i\u00e7ece\u011fini (i\u00e7mem de i\u00e7irmem de o ayr\u0131) arka arkaya yuvarlam\u0131\u015f\u0131m gibi geziyorum ortal\u0131kta. \u00c7ikolata kilo yapar dediler ben de so\u011fuk suya verdim kendimi son bika\u00e7 g\u00fcnd\u00fcr. Denize atlay\u0131p y\u00fczmek istedi bu deli g\u00f6n\u00fcl. Yemedi, ben de so\u011fuk du\u015fa girdim. \u00c7ivi gibi su gaz\u0131m\u0131 ald\u0131 biraz \ud83d\ude42 \u00e7ivi \u00e7iviyi b\u00f6yle s\u00f6kecek herhal du bakal\u0131m&#8230;<\/p>\n<p>tuna<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Gece n\u00f6beti tutunca uyku d\u00fczeni alt\u00fcst oluyor haliyle. \u00d6\u011flene kadar uyumaca. G\u00fcnl\u00fck ak\u0131\u015ftan da kopuk oluyorsun biraz. Tam al\u0131\u015f\u0131yorum derken Norve\u00e7e vard\u0131k. Allah i\u00e7in g\u00fczel memleket. Bi fiyorddan onlarca kilometre karan\u0131n i\u00e7ine girerek ula\u015f\u0131l\u0131yor Oslo&#8217;ya. A\u011fa\u00e7lar\u0131n ye\u015fili ile kar kar\u0131\u015f\u0131m\u0131 manzara \u015fahane. Var\u0131nca bi vatanda\u015fa hava hep b\u00f6yle gri mi diye sorma gafletinde bulundum. Ge\u00e7ti\u011fimiz [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":4215,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[8,19,20],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/12\/PC060214orta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/141"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=141"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/141\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4215"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=141"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=141"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=141"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}