{"id":142,"date":"2009-12-12T00:00:00","date_gmt":"2009-12-11T22:00:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/12\/obamalama.html"},"modified":"2011-04-29T09:06:00","modified_gmt":"2011-04-29T06:06:00","slug":"obamalama","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/12\/obamalama.html","title":{"rendered":"Obamalama"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SyQkbWS-6WI\/AAAAAAAAAx0\/YzCkzoaAWyI\/s1600-h\/PC100202.JPG\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[142]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5414492704266447202\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 278px; height: 208px;\" src=\"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SyQkbWS-6WI\/AAAAAAAAAx0\/YzCkzoaAWyI\/s320\/PC100202.JPG\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>Yeter art\u0131k Arkada\u015f\u0131m! Obamalama beni! Hope hope diyenlere hoppala diyesiydim ki Nobel Bar\u0131\u015f \u00f6d\u00fcl\u00fcn\u00fc verdiler adama. Soytar\u0131s\u0131n\u0131n Kral\u0131ndan minnet dilemesi gibi, Bar\u0131\u015f\u0131 nezaketen rica eder gibi. Bar\u0131\u015f i\u00e7in bir\u015fey yapmad\u0131n, yok hatta d\u00fcnyadaki sava\u015flardan, iklim felaketlerinden, neredeyse t\u00fcm silahl\u0131 \u00e7at\u0131\u015fmalardan ve n\u00fckleer silahlardan sorumlu \u00fclkenin liderisin. Bak sana \u00f6d\u00fcl veriyoruz. Noolursun \u00f6ld\u00fcrme art\u0131k der gibi. \u00d6d\u00fcl t\u00f6reni ard\u0131ndan peri masal\u0131ndan uyanmas\u0131n\u0131 umuyorum ben d\u00fcnya kamuoyunun.<\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0in;\">Ger\u00e7ekten \u00e7ok k\u0131zg\u0131n\u0131m.  Obama&#8217;n\u0131n \u00f6d\u00fcl\u00fc kabul konu\u015fmas\u0131n\u0131 dinlediniz mi? Zaten haketmedi\u011fi bir \u00f6d\u00fcl\u00fc kabul eden zorba, bununla yetinmeyip b\u00fct\u00fcn k\u00fcstahl\u0131\u011f\u0131yla, b\u00fct\u00fcn d\u00fcnyan\u0131n g\u00f6z\u00fcn\u00fcn i\u00e7ine baka baka Sava\u015f Bar\u0131\u015ft\u0131r dedi. George Orwell&#8217;in  1984&#8217;\u00fcnden hat\u0131rlayacaks\u0131n\u0131z kavramsal ters y\u00fcz etme durumlar\u0131n\u0131. \u015eimdiye kadar ger\u00e7ekten sayg\u0131n bir bar\u0131\u015f \u00f6d\u00fcl\u00fc olan Nobel ciddiyetini yitirdi bana kal\u0131rsa. <!--more--><\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0in;\">Ben Obama&#8217;y\u0131 dinlerken insanl\u0131k ad\u0131na utand\u0131m. Umar\u0131m Nobel komitesi de utanm\u0131\u015ft\u0131r. ABD ordusunun d\u00fcnya bar\u0131\u015f\u0131na katk\u0131s\u0131ndan bahsedip taa ikinci d\u00fcnya sava\u015f\u0131na kadar uzand\u0131 abi. Tarihi <a href=\"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SyQ8265E9gI\/AAAAAAAAAyc\/BMZakViFTDo\/s1600-h\/PC100211.JPG\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[142]\"><img loading=\"lazy\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5414519566225438210\" class=\"alignright\" style=\"border: 0pt none;\" src=\"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SyQ8265E9gI\/AAAAAAAAAyc\/BMZakViFTDo\/s320\/PC100211.JPG\" border=\"0\" alt=\"\" width=\"288\" height=\"216\" \/><\/a>biliyor ya. Nobel \u00f6d\u00fcl\u00fc alan Amerikan ba\u015fkanlar\u0131ndan girip Gandhi&#8217;ye ba\u011flad\u0131. Hatta kendisini Martin Luther King&#8217;in ba\u015far\u0131s\u0131n\u0131n sonucu olarak g\u00f6r\u00fcyormu\u015f. Sonras\u0131nda kocaman bir AMAAAAA var. &#8220;Ama&#8221;n\u0131n ard\u0131ndan amans\u0131z bir \u00fcslupla ba\u015flad\u0131 reel retori\u011fe. \u015eiddetsizlik iyi bi\u015feymi\u015f ama Hitler&#8217;e kar\u015f\u0131 \u015fiddetsizlikle sava\u015fmaya kalksak noolurmu\u015f. Sava\u015flar\u0131n hep varolaca\u011f\u0131n\u0131 ama kendisinin ba\u015fkan olarak bu sava\u015flar\u0131n adil olmas\u0131na \u00e7al\u0131\u015faca\u011f\u0131n\u0131 m\u00fcjdelemesini alk\u0131\u015flayanlar\u0131 \u015fa\u015fk\u0131nl\u0131kla izledim.<\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0in;\">Sonu\u00e7ta imparatorlu\u011fun ba\u015f\u0131ndaki &#8220;iyi kral&#8221;, tebaas\u0131na daha adil olaca\u011f\u0131n\u0131 daha az kan d\u00f6kece\u011fini mu\u015ftulad\u0131. Obama&#8217;y\u0131 neredeyse d\u00fcnyay\u0131 kurtaracak ruhani lider olarak g\u00f6renlere duyurulur. O tarafta kurtulu\u015f yok arkada\u015f\u0131m. Sen g\u00fcce ve iktidara taparak, Kral\u0131n iyili\u011fine bel ba\u011flayarak bu d\u00fcnyay\u0131 daha iyi bir yer haline getiremeyeceksin. Art\u0131k Uyan. Konu\u015fmas\u0131nda kurdu\u011fu retori\u011fin inand\u0131r\u0131c\u0131l\u0131ktan uzak yap\u0131s\u0131 bende vasat zeka katsay\u0131s\u0131na sahip ABD vatanda\u015flar\u0131na konu\u015fuyormu\u015f hissi uyand\u0131rd\u0131. Ama Irak ve Afganistan&#8217;daki birliklerin say\u0131s\u0131n\u0131  daha 3 hafta \u00f6nce artt\u0131r\u0131p sonra bunu bar\u0131\u015f k\u0131l\u0131f\u0131na sokamazs\u0131n.  Guantanamo&#8217;yu kapat\u0131rs\u0131n tabi. Ama hi\u00e7bir yasal su\u00e7lama y\u00f6neltemedi\u011fin su\u00e7lular\u0131 ayn\u0131 muamaleyi g\u00f6recekleri ba\u015fka merkezlere aktar\u0131rsan bu ne perhiz bu ne lahana tur\u015fusu derler tabi adama.<\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0in;\">Biz, Greenpeace&#8217;in efsanevi gemisi G\u00f6kku\u015fa\u011f\u0131 Sava\u015f\u00e7\u0131s\u0131 ile \u00f6d\u00fcl t\u00f6reni i\u00e7in Oslo&#8217;dayd\u0131k. Oslo&#8217;da sote bi yere yerle\u015ftirdik gemiyi. Ast\u0131k \u00fcst\u00fcne pankart\u0131. Daha birs\u00fcr\u00fc etkinlik vard\u0131. Temel ama\u00e7 ise, iklim de\u011fi\u015fikli\u011fi konusunda t\u00fcrl\u00fc vaadde bulunan Obama&#8217;n\u0131n, Kopenhag \u0130klim zirvesinde inisiyatif almas\u0131 i\u00e7in bask\u0131 olu\u015fturmak.<\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0in;\"><a name=\"BLOGGER_PHOTO_ID_54137447670785097781\"><\/a> Son 20 y\u0131lda ABD, iklim de\u011fi\u015fikli\u011fi konusundaki b\u00fct\u00fcn K\u00fcresel Anla\u015fmalar\u0131n \u00f6n\u00fcndeki en b\u00fcy\u00fck engel oldu. D\u00fcnyan\u0131n en fazla seragaz\u0131 yayan \u00fclkelerinden birisi ABD. \u0130klim de\u011fi\u015fikli\u011fi tehlikesi art\u0131k tart\u0131\u015fmas\u0131z bir bilimsel ger\u00e7e\u011fe d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fc. Gezegenimizi olas\u0131 bir iklim felaketinden kurtarmak i\u00e7in biran \u00f6nce harekete ge\u00e7ilmesi gerekiyor. \u0130klim felaketleri a\u00e7l\u0131k, k\u0131tl\u0131k, sava\u015f ve zorunlu g\u00f6\u00e7 gibi bir \u00e7ok unsuru g\u00fcnl\u00fck hayat\u0131n bir par\u00e7as\u0131 haline getirebilir. Nobel Bar\u0131\u015f \u00d6d\u00fcl\u00fc, bu anlamda hen\u00fcz <a href=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SyQ1gajVfhI\/AAAAAAAAAyM\/Tc8FU8FY_jo\/s1600-h\/karpankart.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[142]\"><img loading=\"lazy\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5414511483005795858\" class=\"alignleft\" style=\"border: 0pt none;\" src=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SyQ1gajVfhI\/AAAAAAAAAyM\/Tc8FU8FY_jo\/s320\/karpankart.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" width=\"320\" height=\"173\" \/><\/a>haketmemi\u015f olsa da, iklim de\u011fi\u015fikli\u011fi konusunda Obama&#8217;ya ka\u00e7\u0131n\u0131lmaz bir sorumluluk y\u00fckl\u00fcyor. Obama, en az\u0131ndan, konu\u015fmas\u0131n\u0131n sonuna do\u011fru \u0130klim De\u011fi\u015fikli\u011finin gezegendeki bar\u0131\u015fa kar\u015f\u0131 ger\u00e7ek bir tehdit oldu\u011funu vurgulad\u0131. Harekete ge\u00e7ilmesi gerekti\u011fini belirtti. Bu olumlu bir geli\u015fme olsa da kendi delegeleri, Kopenhag&#8217;daki iklim g\u00f6r\u00fc\u015fmelerini t\u0131kamak i\u00e7in \u00e7aba g\u00f6steriyorlar hala.<\/p>\n<p>Gemide yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z bas\u0131n toplant\u0131s\u0131nda Obama&#8217;ya iklim de\u011fi\u015fikli\u011fini durdurmak i\u00e7in harekete ge\u00e7mesi \u00e7a\u011fr\u0131s\u0131 yapt\u0131k. ABD&#8217;den gelen Greenpeace s\u00f6zc\u00fcs\u00fcn\u00fcn s\u00f6yledikleri dikkate de\u011ferdi.  \u201cAy&#8217;a adam g\u00f6nderme kabiliyeti olan bir s\u00fcper g\u00fcc\u00fcn iklim de\u011fi\u015fikli\u011fini durduracak yetiye sahip olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 kimse s\u00f6ylemesin. Bu bir teknoloji sorunu de\u011fil. Yenilebilir enerji teknolojisi mevcut ve kullan\u0131labilir durumda. Konu tamamen pollitik bir irade meselesidir. ABD y\u00f6netimi petrol, k\u00f6m\u00fcr ve otomobil gibi kirletici end\u00fcstrilerin ekseninden \u00e7\u0131kam\u0131yor. Obama&#8217;n\u0131n ald\u0131\u011f\u0131 nobel bar\u0131\u015f \u00f6d\u00fcl\u00fcn\u00fc haketmek i\u00e7in harekete ge\u00e7mesi \u015fart.\u201d<\/p>\n<p>Bas\u0131n toplant\u0131s\u0131n\u0131 takiben Greenpeace&#8217;in s\u0131cak hava balonu \u015fehir meydan\u0131ndan iklim de\u011fi\u015fikli\u011fini durdurun mesaj\u0131yla havaland\u0131ktan sonra gemi ahalisi olarak havaalan\u0131n\u0131n yolunu tuttuk.<\/p>\n<p><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"425\" height=\"344\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowScriptAccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/WbKYT1eFBsw&amp;color1=0xb1b1b1&amp;color2=0xcfcfcf&amp;hl=en_US&amp;feature=player_embedded&amp;fs=1\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>Pistin yan\u0131nda bi tarlaya, futbol sahas\u0131 b\u00fcy\u00fckl\u00fc\u011f\u00fcnde bir mesaj yazd\u0131k:\u201d\u0130klim Bizim Karar Senin\u201d \u015feklinde \u00e7evirdim ben. Ferman padi\u015fah\u0131n da\u011flar bizim gibi bi\u015fey oldu bu \u00e7eviri \ud83d\ude42 Dev kuma\u015f harfleri tek tek bembeyaz kar \u00f6rt\u00fcs\u00fcn\u00fcn \u00fcst\u00fcne yerle\u015ftirdik. \u00c7ok g\u00fczel oldu. U\u00e7aktan da \u00e7ok net g\u00f6z\u00fckecek anlad\u0131\u011f\u0131m kadar\u0131yla. Ben de uzun zamandan sonra ilk kez karda y\u00fcr\u00fcy\u00fcp kar topu oynam\u0131\u015f oldum. \u00dczerimdeki kat kat k\u0131yafetleri tartsam on kilo gelirdi herhalde. Ama ben hala \u00fc\u015f\u00fcyorum.<\/p>\n<p>Bu arada k\u00fc\u00e7\u00fck bir ayr\u0131nt\u0131dan bahsetmeden ge\u00e7emeyece\u011fim. Biz bu pankart\u0131 haz\u0131rlarken s\u00fcrekli olarak otomatik silah sesleri e\u015fli\u011finde \u00e7al\u0131\u015ft\u0131k. Ben Gazze&#8217;de miyiz Norve\u00e7&#8217;te mi diye \u015fa\u015f\u0131rd\u0131m haliyle. Polislerin bile silah ta\u015f\u0131mad\u0131\u011f\u0131 bir \u00fclke buras\u0131. Olay\u0131n \u00f6z\u00fcn\u00fc sonradan \u00f6\u011frendim. Sesler havaalan\u0131 yak\u0131n\u0131ndaki askeri birlikten geliyormu\u015f. Ordu kendine verilen cephane b\u00fct\u00e7esini kullanmazsa ertesi y\u0131l daha d\u00fc\u015f\u00fck b\u00fct\u00e7e al\u0131yormu\u015f. O y\u00fczden her sene aral\u0131k ay\u0131nda elindeki cephaneden bu \u015fekilde kurtulurmu\u015f.  B\u00fcrokratik ak\u0131ls\u0131zl\u0131k s\u0131n\u0131r tan\u0131m\u0131yor demek ki.<\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0in;\">Obama&#8217;n\u0131n Oslo&#8217;ya var<a href=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SyQkbJWWfVI\/AAAAAAAAAxs\/_hVRwkE-NC4\/s1600-h\/09Dec09_Oslo_PeacePrize037.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[142]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5414492700790914386\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 213px;\" src=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SyQkbJWWfVI\/AAAAAAAAAxs\/_hVRwkE-NC4\/s320\/09Dec09_Oslo_PeacePrize037.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>d\u0131\u011f\u0131 g\u00fcn inan\u0131lmaz g\u00fcvenlik \u00f6nlemleri vard\u0131. G\u00fcvenlik \u00e7emberinin i\u00e7inde kald\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in G\u00f6kku\u015fa\u011f\u0131 Sava\u015f\u00e7\u0131s\u0131&#8217;n\u0131n yerini de\u011fi\u015ftirip 200m uza\u011fa ald\u0131k. Bu g\u00fcnk\u00fc plan\u0131m\u0131z ise Obama&#8217;n\u0131n ziyaret edece\u011fi yerleri kovalamakt\u0131. Her noktada yakla\u015f\u0131k 100 ki\u015fi, ellerimizde pankart ve dovizlerle nobel bar\u0131\u015f \u00f6d\u00fcl\u00fc ve iklim de\u011fi\u015fikli\u011finin birbirinden ayr\u0131lamaz sorumluluklar oldu\u011funu hat\u0131rlatt\u0131k. G\u00fcn\u00fcn sonunda Norve\u00e7 Ba\u015fbakan\u0131 da s\u00f6yled\u011fimizi onaylayan bir a\u00e7\u0131klama yapt\u0131 zaten. Son iki y\u0131lda Nobel Bar\u0131\u015f \u00f6d\u00fcl\u00fcn\u00fc IPCC (BM iklim bilimciler konseyi) ve Uygunsuz Ger\u00e7ek filmini yapan Al Gore&#8217;un almas\u0131 da \u00f6d\u00fcl komitesinin e\u011filimini net bir \u015fekilde ortaya koyuyordu zaten.<\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0in;\"><a href=\"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_sXSK55eTrFc\/SyRwjsDywQI\/AAAAAAAAFr4\/T7LWURmGGT4\/s1600-h\/kopenhag1.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[142]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5414576410430980354\" style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 167px; height: 251px;\" src=\"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_sXSK55eTrFc\/SyRwjsDywQI\/AAAAAAAAFr4\/T7LWURmGGT4\/s320\/kopenhag1.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>Giri\u015f kap\u0131s\u0131nda i\u00e7eri giren insanlara k\u00fc\u00e7\u00fck el d\u00f6vizleri vermeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken birisi hadi \u015fu kameraya konu\u015fan adam\u0131n arkasnda dural\u0131m dedi. Ellerimizde pankartlarla arka plan yapt\u0131k. Sonradan \u00f6\u011frendim ki kendisi Norve\u00e7 \u00c7evre Bakan\u0131 imi\u015f. Kamu g\u00f6revlilerin bu kadar ula\u015f\u0131labilir olmas\u0131 da T\u00fcrkiye&#8217;den gelen biri i\u00e7in olduk\u00e7a \u015fa\u015f\u0131rt\u0131c\u0131. Tepemizde u\u00e7an helikopterler, s\u0131k\u0131 g\u00fcvenlik \u00f6nlemleri ve yo\u011fun protestolara ra\u011fmen polisin demokratik normlar  d\u0131\u015f\u0131na ta\u015ft\u0131\u011f\u0131na \u015fahit olmad\u0131m. Demokrasi b\u00f6yle bi\u015fey olsa gerek \ud83d\ude42 Demokrasi demi\u015fken Obama konu\u015fmas\u0131nda biz ABD olarak hi\u00e7bir demokratik rejime sava\u015f a\u00e7mad\u0131k dedi. CIA&#8217;n\u0131n onlarca \u00fclkede y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fc kirli sava\u015flar\u0131 ve devirdi\u011fi demokratik se\u00e7ilmi\u015f, halk\u0131 i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015fan liderleri \u00e7ok \u00e7abuk unutmu\u015fa benziyordu Obama.\u0130\u00e7eride t\u00f6ren yap\u0131l\u0131rken bir Greenpeace kampanyac\u0131s\u0131 ise Obama&#8217;n\u0131n \u00f6n\u00fcnde ti\u015f\u00f6rt\u00fcyle mesaj veriyordu. Bir kere at\u0131ld\u0131ktan sonra ikinci denemede Obama ile ayn\u0131 foto\u011fraf karesinde olmay\u0131 ba\u015fard\u0131 cengaver kampanyac\u0131m\u0131z.<\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0in;\">Ayn\u0131 g\u00fcn \u00f6\u011fleden sonra  yakla\u015f\u0131k 10bin ki\u015filik bir muhalefet koalisyonu, Obama&#8217;n\u0131n Nobel Bar\u0131\u015f \u00f6d\u00fcl\u00fcn\u00fc almas\u0131n\u0131 protesto etmek i\u00e7in bir y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015f d\u00fczenledi. San\u0131r\u0131m Obama&#8217;n\u0131n Avrupa&#8217;da bu kadar b\u00fcy\u00fck bir kitle taraf\u0131ndan protesto edildi\u011fi ilk g\u00f6steriydi. Adayl\u0131\u011f\u0131 s\u0131ras\u0131nda d\u00fczenlenen g\u00f6rkemli paris toplant\u0131s\u0131ndan bu yana ge\u00e7en zaman d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcnde, Obama&#8217;n\u0131n balay\u0131 bitti demek ki. ABD taraf\u0131ndan y\u00fcr\u00fct\u00fclen sava\u015flar\u0131 ve d\u00fcnya \u00fczerindeki de\u011fi\u015fik \u00e7at\u0131\u015fmalar\u0131 i\u015faret eden <a href=\"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SyQ1gN7hBjI\/AAAAAAAAAyE\/iGBkOlmzSo4\/s1600-h\/balon.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[142]\"><img loading=\"lazy\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5414511479617553970\" class=\"alignleft\" style=\"border: 0pt none;\" src=\"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_vdzwybLeLmE\/SyQ1gN7hBjI\/AAAAAAAAAyE\/iGBkOlmzSo4\/s320\/balon.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" width=\"320\" height=\"213\" \/><\/a>y\u00fczlerce de\u011fi\u015fik pankart vard\u0131. Filistin&#8217;den Afganistan&#8217;a, Irak&#8217;tan bat\u0131 sahraya kadar. Biz de iklim de\u011fi\u015fikli\u011fi koalisyonu ile kat\u0131ld\u0131k bu g\u00f6steriye.Mitingin konu\u015fmac\u0131lar\u0131 aras\u0131nda Cindy Sheehan da vard\u0131. O\u011flu ABD ordusunda sava\u015f\u0131rken \u00f6ld\u00fckten sonra Bush&#8217;un Teksas&#8217;taki evinde bir bar\u0131\u015f kamp\u0131 kurarak yeni bir sava\u015f kar\u015f\u0131t\u0131 hareket ba\u015flatm\u0131\u015ft\u0131 kendisi hat\u0131rlarsan\u0131z. Bush&#8217;a kar\u015f\u0131 tak\u0131nd\u0131\u011f\u0131 sert s\u00f6ylemi Obama&#8217;dan da sak\u0131nmad\u0131 konu\u015fmas\u0131nda.<\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0in;\">Buradan sonra y\u00f6n\u00fcm\u00fcz Kopenhag \u0130klim Zirvesi. Obama ve di\u011fer liderlere lafla peynir gemisi y\u00fcr\u00fcmedi\u011fini hat\u0131rlataca\u011f\u0131z. Zaman ger\u00e7ek liderlik ve eyleme ge\u00e7me zaman\u0131. Zirve ba\u015flad\u0131ktan sonra var\u0131yoruz ama s\u00fcregiden \u015fenli\u011fe g\u00fczel bir giri\u015f yapaca\u011f\u0131z diye umuyorum. B\u00fct\u00fcn d\u00fcnyan\u0131n g\u00f6zleri ve umudu adil, iddial\u0131 ve yasal olarak ba\u011flay\u0131c\u0131 bir iklim anla\u015fmas\u0131na kilitlenmi\u015f durumda. Gezegenimizin halklar\u0131, iklim felaketinin \u00f6n\u00fcne ge\u00e7mek i\u00e7in gerekli \u00e7aba, istek ve iradeyi b\u00fcy\u00fck \u00f6l\u00e7ekte ortaya koydu. Art\u0131k \u00f6nemli olan, d\u00fcnya liderlerini harekete ge\u00e7irerek Karbonsuz bir ekonomiye do\u011fru ge\u00e7 kalan d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm\u00fc ger\u00e7ekle\u015ftirmek. Bakal\u0131m \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki g\u00fcnler neler g\u00f6sterecek.<\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0in;\">&nbsp;<\/p>\n<p style=\"margin-bottom: 0in;\">Tuna<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Yeter art\u0131k Arkada\u015f\u0131m! Obamalama beni! Hope hope diyenlere hoppala diyesiydim ki Nobel Bar\u0131\u015f \u00f6d\u00fcl\u00fcn\u00fc verdiler adama. Soytar\u0131s\u0131n\u0131n Kral\u0131ndan minnet dilemesi gibi, Bar\u0131\u015f\u0131 nezaketen rica eder gibi. Bar\u0131\u015f i\u00e7in bir\u015fey yapmad\u0131n, yok hatta d\u00fcnyadaki sava\u015flardan, iklim felaketlerinden, neredeyse t\u00fcm silahl\u0131 \u00e7at\u0131\u015fmalardan ve n\u00fckleer silahlardan sorumlu \u00fclkenin liderisin. Bak sana \u00f6d\u00fcl veriyoruz. Noolursun \u00f6ld\u00fcrme art\u0131k der gibi. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":4213,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[5],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/12\/PC100202orta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/142"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=142"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/142\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4213"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=142"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=142"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=142"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}