{"id":143,"date":"2009-12-20T17:30:00","date_gmt":"2009-12-20T15:30:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/12\/yil-sonuna-dogru-ortalik-karisirken-karlar-altinda-afrika-dansi.html"},"modified":"2013-01-13T03:22:48","modified_gmt":"2013-01-13T01:22:48","slug":"yl-sonuna-dogru-ortalk-karsrken-karlar","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/12\/yl-sonuna-dogru-ortalk-karsrken-karlar.html","title":{"rendered":"Y\u0131l sonuna do\u011fru ortal\u0131k kar\u0131\u015f\u0131rken karlar alt\u0131nda Afrika dans\u0131&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>\u0130skandinavya so\u011fuklar\u0131na ra\u011fmen Kopenhag&#8217;da y\u00fcz binlerce sivil sokaklarda, yine de karar alma mekanizmalar\u0131 sa\u00e7ma kararlar almak suretiyle bu kararlar\u0131 yapt\u0131r\u0131ma ba\u011flayam\u0131yor, T\u00fcrkiye kar\u0131\u015fm\u0131\u015f yine -annem arad\u0131 s\u00f6yledi, tats\u0131z buralar dedi- DTP kapat\u0131lm\u0131\u015f ve DTP&#8217;lilerle birlikte milliyet\u00e7iler de sokaklara d\u00f6k\u00fclm\u00fc\u015f, Avrupa&#8217;y\u0131 karl\u0131 so\u011fuk hava dalgas\u0131 vurdu da hayat bir yava\u015f ak\u0131yor ki sorma, \u0130ran&#8217;da reformist dini lider Ayatollah Montazeri \u00f6lm\u00fc\u015f ve reformist halk bast\u0131r\u0131lm\u0131\u015f kinleriyle meydanlarda a\u011f\u0131t yak\u0131yor, \u0130talya&#8217;da halk\u0131n \u00e7o\u011funlu\u011fu ayaklanm\u0131\u015f Berlusconi&#8217;yi istemez\u00fck diyor. Bir tane iyi haber duymak istiyor b\u00fcnye bu karl\u0131 -13 derece memlekette. Ben de sa\u00e7ma b\u00fcrokratik engellere tak\u0131ld\u0131\u011f\u0131mdan buradan \u00e7\u0131kam\u0131yorum gibi, Prenses. \u00c7al\u0131\u015fma vizesi olan birisi olarak yerel muhtarl\u0131\u011fa kay\u0131t olup bir kimlik kart\u0131 almadan \u00fclkeden \u00e7\u0131kam\u0131yorum, oldu da \u00e7\u0131kt\u0131m, geri gelemiyorum. Ve bu kay\u0131t i\u015flemi 3.5 ayd\u0131r s\u00fcr\u00fcyor. Kar ya\u011fd\u0131\u011f\u0131 ve noel \u00f6ncesi oldu\u011fu i\u00e7in b\u00fcrokratlar bir rehavet i\u00e7inde, ailelerinin yan\u0131na gidip s\u0131cak \u00e7ikolata i\u00e7mek istediklerinden bir an \u00f6nce, pek umurlar\u0131nda de\u011fil g\u00f6\u00e7menler gidip sevdiklerini g\u00f6rmek ister mi kara k\u0131\u015f bast\u0131rm\u0131\u015fken. 31 Aral\u0131k ayn\u0131 zamanda tam dolunaym\u0131\u015f Prenses ve ben umuyorum ki yeni ay ve yeni y\u0131lla birlikte herkes bir siner, ortal\u0131k bir durulur, herkes bi derin nefes al\u0131p birbirini kucaklar.<\/p>\n<p>Ben de bu<a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ug7QCT70fHs\/Sy5ccC3gXTI\/AAAAAAAAAIo\/Dw3UMqJf7YU\/s1600-h\/AfricanDance.jpg\" rel=\"lightbox[143]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5417369038649056562\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 190px; height: 246px;\" src=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ug7QCT70fHs\/Sy5ccC3gXTI\/AAAAAAAAAIo\/Dw3UMqJf7YU\/s320\/AfricanDance.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a> so\u011fuklar\u0131n \u00fcstesinden gelmek i\u00e7in Afrika dans\u0131na sard\u0131m. Epeydir sard\u0131m da \u015fimdi daha s\u0131k dans etmek istiyorum. \u0130ronik gibi. Karda kaya kaya gitti\u011fim dans kursunda Afrika perk\u00fcsyonlar\u0131 e\u015fli\u011finde iki saat enerji al\u0131yor, enerji sa\u00e7\u0131yorum. D\u0131\u015far\u0131ya \u00e7\u0131k\u0131nca tabi az evvel kulak memesi k\u0131vam\u0131na gelmi\u015f kaslar kemiklerle b\u00fct\u00fcnle\u015fiyor so\u011fuktan. Ama o kadar mutlu ediyor ki beni. Diyorum param olsa da her g\u00fcn gidip dans edebilsem. E\u011fitmenimiz Zam Ebale. Kendisi orta Afrika&#8217;n\u0131n Cameroon Cumhuriyeti do\u011fumlu bir dans\u00e7\u0131 ve e\u015fcinsel aktivist. Budist \u00f6\u011fretisiyle yeti\u015fmi\u015f ve tabi ki bu so\u011fuk avrupa memleketi yerine g\u00fczelim Afrika&#8217;ya d\u00f6n\u00fcp ya\u015famak, dans etmek istiyor ama e\u015fcinsel ili\u015fkiyi 5 y\u0131la kadar hapis cezas\u0131na \u00e7arpt\u0131ran memleketine 347. yasa kald\u0131r\u0131lana kadar d\u00f6nmeyece\u011fini ve bunun olmas\u0131 i\u00e7in uzaktan da olsa elinden geleni yapaca\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6yl\u00fcyor.<\/p>\n<p>Egosu epey \u015fi\u015fkin olmas\u0131na ra\u011fmen (ve hatta tam da bu y\u00fczden) \u00e7ok iyi bir dans e\u011fitmeni, Zam. Tabi bu egoyla sorunlar\u0131 olan \u00f6\u011frenciler uzakta durmay\u0131 tercih ediyorlar ama kendisini \u00f6yle kabul edince dersleri tad\u0131ndan yenmiyor ve iyi dans\u00e7\u0131ya hakk\u0131n\u0131 veriyor. <!--more-->Hemen kendisinin bir workshop videosunu yap\u0131\u015ft\u0131r\u0131yorum:<\/p>\n<p><object width=\"560\" height=\"340\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/41a8GPuW5S8&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>\u00c7ok organik bir hareketler zinciri Afrika Dans\u0131. \u00c7o\u011fu zaman ayaktas\u0131n ve z\u0131pl\u0131yorsun hopluyorsun yaylan\u0131yorsun ama ayn\u0131 zamanda yere \u00e7ok yak\u0131n hissediyorsun kendini. Capoeira&#8217;n\u0131n k\u00f6kleriyle \u00e7ok b\u00fcy\u00fck benzerlikler g\u00f6r\u00fcyorum. Ha ayn\u0131 zamanda bilimum pop\u00fcler dans bi\u00e7imlerinin -mesela jive, body popping benzeri sokak danslar\u0131 ve hatta salsa- Afrika k\u00f6kenlerinden nas\u0131l etkilendi\u011fini \u00e7ok net g\u00f6zlemlemek g\u00fcl\u00fcmsetiyor arada. Perk\u00fcsyonlar\u0131n yeri de inan\u0131lmaz \u00f6nemli bu dansta. Ritm h\u0131zland\u0131k\u00e7a, dans\u00e7\u0131lar koreografiyi ezberlerinde tutmak yerine bir trans halinde uyguluyorlar ve dans\u00e7\u0131lar trans haline girdik\u00e7e perk\u00fcsyoncular da bu hali payla\u015fmaya do\u011fru gidiyor. ayaklar h\u0131zlan\u0131yor, sa\u00e7 ba\u015f da\u011f\u0131l\u0131yor, kollar ak\u0131\u015fkanla\u015f\u0131yor, perk\u00fcsyonistler birbirine bakmadan h\u0131zlanmaya devam ediyor, bazen dans\u00e7\u0131lardan bir tanesi perk\u00fcsyonistlerin kar\u015f\u0131s\u0131nda solo do\u011fa\u00e7lamaya karar veriyor ve perk\u00fcsyonistler mest oluyor. Ad\u0131mlar h\u0131zl\u0131 ama y\u00fcksek. Zam, her defas\u0131nda hat\u0131rlat\u0131yor: &#8220;Sanki ate\u015f \u00fcst\u00fcnde ad\u0131m at\u0131yormu\u015fsunuz gibi d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn, ayaklar\u0131n\u0131z yanmas\u0131n diye h\u0131zl\u0131 ve y\u00fcksek ama net ad\u0131mlarla ilerlemeniz gerekiyor&#8221;.<\/p>\n<p>2009 y\u0131l\u0131n\u0131n so\u011fuk ve karma\u015f\u0131k ortamlar\u0131nda seni Afrika dans\u0131yla ba\u015fba\u015fa b\u0131rakmak istiyorum Prenses. \u0130\u00e7inde bulundu\u011fun karma\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131 unutmak i\u00e7in de\u011fil de kendi varolu\u015funun fark\u0131nda olabilmek i\u00e7in belki dans etmek istersin?<\/p>\n<p>Elif<\/p>\n<p><object width=\"425\" height=\"344\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/IBxpprB0gOo&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u0130skandinavya so\u011fuklar\u0131na ra\u011fmen Kopenhag&#8217;da y\u00fcz binlerce sivil sokaklarda, yine de karar alma mekanizmalar\u0131 sa\u00e7ma kararlar almak suretiyle bu kararlar\u0131 yapt\u0131r\u0131ma ba\u011flayam\u0131yor, T\u00fcrkiye kar\u0131\u015fm\u0131\u015f yine -annem arad\u0131 s\u00f6yledi, tats\u0131z buralar dedi- DTP kapat\u0131lm\u0131\u015f ve DTP&#8217;lilerle birlikte milliyet\u00e7iler de sokaklara d\u00f6k\u00fclm\u00fc\u015f, Avrupa&#8217;y\u0131 karl\u0131 so\u011fuk hava dalgas\u0131 vurdu da hayat bir yava\u015f ak\u0131yor ki sorma, \u0130ran&#8217;da reformist dini [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":4210,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[22,20],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/12\/0020_feet_of_song_425orta.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/143"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=143"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/143\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4210"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=143"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=143"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=143"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}