{"id":1437,"date":"2010-05-26T23:52:28","date_gmt":"2010-05-26T20:52:28","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=1437"},"modified":"2018-10-22T15:02:25","modified_gmt":"2018-10-22T12:02:25","slug":"bir-kopekbaligi-hikayesi","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/05\/bir-kopekbaligi-hikayesi.html","title":{"rendered":"Bir K\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131 Hikayesi"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/WhaleSharkEPA_228x235.jpg\" rel=\"lightbox[1437]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-1445\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/WhaleSharkEPA_228x235.jpg\" alt=\"\" width=\"228\" height=\"235\" \/><\/a><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/05\/bir-akdeniz-fokunun-basina-gelenler.html\">Bir Akdeniz Fokunun Ba\u015f\u0131na Gelenler<\/a> ba\u015fl\u0131kl\u0131 yaz\u0131m\u0131n yay\u0131nlanmas\u0131ndan bir ka\u00e7 g\u00fcn sonra internet \u00fczerinde bir habere rastlad\u0131m. Haberin &#8216;fla\u015f&#8217; ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 ile medyada yer almas\u0131, olaya verilen tepkiler ve bas\u0131n\u0131n yakla\u015f\u0131m\u0131n\u0131 g\u00f6r\u00fcnce, neden insano\u011flunun hayvanlardan bu kadar &#8216;nefret&#8217; etti\u011fine ve onlarla ya\u015famamak i\u00e7in ellerinden geleni yapt\u0131\u011f\u0131na bir kere daha g\u00f6rm\u00fc\u015f oldum. Esas\u0131nda bu yaz\u0131da niyetim, bir canl\u0131n\u0131n ba\u015f\u0131na gelenlerden sonra bir beldenin ba\u015f\u0131na gelenleri anlatmakt\u0131 ama bir \u00f6nceki yaz\u0131m\u0131n \u00fczerine gelen bu taze olay\u0131n bende b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131 etkiyi sizlerle payla\u015fmak istiyorum.<\/p>\n<p><em>Sevgili Prenses, canl\u0131 t\u00fcrleri azal\u0131r, iklimler de\u011fi\u015fir, denizler kirlenir ve da\u011flar\u0131n buzullar\u0131 erirken, insano\u011flu sadece ve sadece kendi kendini d\u00fc\u015f\u00fcnmeye devam ediyor. \u00c7ok umutsuzum. Bir ba\u015fkas\u0131n\u0131n dedi\u011fine k\u00f6r\u00fc k\u00f6r\u00fcne inanmak, ara\u015ft\u0131rmamak ve sadece ilk g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcne inanmak hep yanl\u0131\u015f sonu\u00e7lar do\u011furuyor. \u00d6rne\u011fin, burada veya herhangi bir yerde yaz\u0131lanlara, s\u00f6ylenenlere inanabilir ve sonuna kadar savunabilirsin. Ama savundu\u011fun do\u011fru ve yanl\u0131\u015flar, bana duydu\u011fun g\u00fcvenden dolay\u0131 de\u011fil, kendine olan sayg\u0131ndan ve geli\u015fiminden dolay\u0131 olmal\u0131.<\/em><\/p>\n<p>19 May\u0131s g\u00fcn\u00fc internette haberlere bakarken \u015f\u00f6yle bir habere rastlad\u0131m. <strong>&#8216;Dat\u00e7a&#8217;n\u0131n ortas\u0131nda K\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131 pani\u011fi.&#8217; <\/strong>Ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 g\u00f6r\u00fcnce nedense ilk akl\u0131ma gelen birinin yaraland\u0131\u011f\u0131 \u015feklinde oldu. Hafif bir g\u00fcl\u00fcmseme ile haberi a\u00e7t\u0131m. Bir de ne g\u00f6reyim Dat\u00e7a&#8217;ya k\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131 gelmi\u015f. Bence ho\u015fgelmi\u015f. <!--more-->Sadece g\u00fcl\u00fcms\u00fcyorum ama bir\u015feyden \u00e7ok eminim ki; bu tarz haberleri okuyanlar &#8216;k\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131&#8217; deyince irkiliyordur. Hayat\u0131mda en \u00e7ok g\u00f6rmek istedi\u011fim canl\u0131lardan biri olan k\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131n\u0131n, san\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131n aksine insana bir zarar\u0131 oldu\u011funu s\u00f6ylemek biraz abart\u0131l\u0131 bir durum. E\u011fer haf\u0131zan\u0131z\u0131 zorlarsan\u0131z, ge\u00e7mi\u015f haberleri tararsan\u0131z her y\u0131l bir ka\u00e7 kere bal\u0131k\u00e7\u0131lar\u0131n yakalad\u0131\u011f\u0131 koca \u00e7eneli &#8216;jaws&#8217;lara rastlayabilirsiniz. &#8216;Marmara&#8217;da bilmemka\u00e7 kiloluk canavar&#8217; gibi haberlerin verili\u015f \u015fekli, ba\u015fta Jaws olmak \u00fczere bir \u00e7ok film ve National Geographic kanal\u0131 gibi insanlar\u0131n ihtiyac\u0131 olan korkuyu bir deniz canl\u0131s\u0131 \u00fczerinden pompalamas\u0131 sayesinde oluyor. Sonu\u00e7ta ne mi oluyor? Yanl\u0131\u015f bilgilendirme sonucunda do\u011fan gereksiz bir korku. Yapay ve esas\u0131nda ihtiyac\u0131m\u0131z olan bir korkuyu yapay bir \u015fekilde vermek.<\/p>\n<div id=\"attachment_1438\" style=\"width: 435px\" class=\"wp-caption alignright\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/Whale-Shark-01_about_utila.jpg\" rel=\"lightbox[1437]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-1438\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1438 \" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/Whale-Shark-01_about_utila.jpg\" alt=\"\" width=\"425\" height=\"307\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/Whale-Shark-01_about_utila.jpg 531w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/Whale-Shark-01_about_utila-300x216.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 425px) 100vw, 425px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-1438\" class=\"wp-caption-text\">Et yemeyen bir k\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131<\/p><\/div>\n<p>\u00c7e\u015fitli ki\u015filerle yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z muhabbetlerde k\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131n\u0131n sald\u0131rganl\u0131\u011f\u0131na bir\u00e7ok insan\u0131 ikna edemedi\u011fim i\u00e7in sonunda \u015fu soruyu soruyorum; &#8216;Hi\u00e7 Akdeniz de \u00f6l\u00fcmc\u00fcl veya yaralanmayla sonu\u00e7lanan bir k\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131 sald\u0131r\u0131s\u0131 duydunuz mu?&#8217; A\u00e7\u0131kcas\u0131 ben hi\u00e7 duymad\u0131m ve e\u011fer son y\u00fczy\u0131lda bir elin parmaklar\u0131n\u0131 ge\u00e7erse kafam\u0131 k\u0131raca\u011f\u0131m. Bize verilen bilgilerle ilgili olarak o kadar sabit fikirliyiz ki hi\u00e7 ara\u015ft\u0131rma gere\u011fi duymuyoruz. K\u00f6pekbal\u0131klar\u0131n\u0131n hespi sald\u0131rgan olmad\u0131\u011f\u0131 gibi, sadece planktonla beslenen t\u00fcrleri de var. Genel televizyonda izlediklerimiz canvarla\u015ft\u0131r\u0131lan k\u00f6pekbal\u0131klar\u0131 oluyor. Yoksa plankton yiyen k\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131n\u0131n nas\u0131l bir haber de\u011feri olabilir ki?<\/p>\n<p>Evrimini binlerce y\u0131l \u00f6nce tamamlanm\u0131\u015f ve benim i\u00e7in inan\u0131lmaz g\u00fczel bir y\u00fcz\u00fc\u015f\u00fc olan bu canl\u0131 ile ilgili 19 May\u0131s&#8217;ta Google&#8217;da yapt\u0131\u011f\u0131m &#8216;dat\u00e7a, k\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131&#8217; ba\u015fl\u0131kl\u0131 araman\u0131n sonu\u00e7lar\u0131ndan anlad\u0131\u011f\u0131m<span style=\"font-size: small\"> tek \u015fey bir panik havas\u0131n\u0131n oldu\u011fu idi. Ama i\u00e7eriklerine, fotolara ve kamera kay\u0131tlar\u0131na bak\u0131nca deh\u015fetim daha da bir artmaya ba\u015flad\u0131. Dat\u00e7a&#8217;n\u0131n koyuna giren ve esas\u0131nda ne oldu\u011fu bile belli olmayan, di\u011fer hayvanlar gibi y\u00fczgeci g\u00f6z\u00fcken bir bal\u0131k. Bi\u00e7imi net olarak anla\u015f\u0131lamayan bu bal\u0131\u011fa birileri k\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131 demi\u015f ve korkmu\u015f. <\/span><\/p>\n<p>Kayd\u0131n sonlar\u0131nda bir \u00e7ocuk elinde olta ile k\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131n\u0131 yakalamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken g\u00f6z\u00fck\u00fcyor -ki nedenini anlamak m\u00fcmk\u00fcn de\u011fil. Ger\u00e7ekten sald\u0131rgan bir k\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131n\u0131 b\u00f6yle yakalamak m\u00fcmk\u00fcn olabilir mi? S\u0131ras\u0131yla ortada bir k\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131, anlams\u0131z bir panik ve onu avlamaya \u00e7al\u0131\u015fan \u00e7ocuklar var. Ortada benim i\u00e7in tek do\u011fru olan \u015fey o sularda bir bal\u0131\u011f\u0131n dola\u015fmas\u0131. Bundan daha do\u011fal bir durum olabilir mi? Geri kalan her\u015fey teferruattan ibaret. Paniklemeler, sahil g\u00fcvenli\u011fin gelmesi, haberlerin verili\u015f \u015fekli.<\/p>\n<p>Hangi konu olursa olsun e\u011fer sadece haberlere bakarak bir ruh hali tak\u0131n\u0131yorsan\u0131z i\u015fte o zaman hayat\u0131n\u0131z boyunca denize yakla\u015fmazs\u0131n\u0131z, da\u011fa \u00e7\u0131kamazs\u0131n\u0131z. Evinizde oturur, al\u0131\u015fveri\u015f merkezlerinden al\u0131\u015fveri\u015f eder, klimal\u0131 araban\u0131zla yolculuk edersiniz. \u00d6nerim; O zaman denizde karada b\u00fc\u00fctn vah\u015fi ya\u015fam\u0131 yok edelim. B\u00f6ylece k\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131 gibi tehlikeleride ortadan kald\u0131r\u0131r\u0131z. Peki bu mant\u0131kl\u0131 olabilir mi? Dat\u00e7a, \u00d6zel \u00c7evre Koruma b\u00f6lgesi ve bunun sonucunda olu\u015fan bir do\u011fal ya\u015fam var. Bu do\u011fal ya\u015fam\u0131 ucundan g\u00f6renler pani\u011fe kap\u0131l\u0131yorlarsa, medya da bunu destekliyorsa o zaman neden \u015fehirlerden kalk\u0131p daha sakin yerlere geliyorlar?<\/p>\n<p style=\"text-align: left\">B\u00fct\u00fcn bu bilin\u00e7li ya da bilin\u00e7siz yanl\u0131\u015f bilgilendirmeler, insanlar\u0131n eline ge\u00e7en anl\u0131k bir g\u00fc\u00e7le masum bir hayvan\u0131n \u00f6l\u00fcm\u00fc ile sonu\u00e7lan\u0131yor. Bir ka\u00e7 g\u00fcn sonra tekrar Google&#8217;da ayn\u0131 kelimelerle bir arama yapt\u0131\u011f\u0131mda arada ufak bir habere denk geldim. <em><a href=\"http:\/\/www.cnnturk.com\/2010\/turkiye\/05\/20\/datcadaki.kopek.baligi.degilmis\/577064.0\/\">Dat\u00e7a<\/a><\/em><a href=\"http:\/\/www.cnnturk.com\/2010\/turkiye\/05\/20\/datcadaki.kopek.baligi.degilmis\/577064.0\/\">&#8216;daki <\/a><em><a href=\"http:\/\/www.cnnturk.com\/2010\/turkiye\/05\/20\/datcadaki.kopek.baligi.degilmis\/577064.0\/\">k\u00f6pek bal\u0131\u011f\u0131<\/a><\/em><a href=\"http:\/\/www.cnnturk.com\/2010\/turkiye\/05\/20\/datcadaki.kopek.baligi.degilmis\/577064.0\/\"> de\u011filmi\u015f<\/a>. &#8216;Haydaaa!&#8217; dedim ve \u00fc\u015fenmeyip korku haberi yapan sitelere \u015f\u00f6yle bir g\u00f6z att\u0131m. Tabii ki k\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131 san\u0131lan Akdeniz Zargana&#8217;s\u0131 hakk\u0131nda en ufak bir haber bile yok. Televizyonlar\u0131 izleyemedim ama gazetecilik dedi\u011fin bir haberin sonuna kadar gidilmesini gerektirmiyormuydu? Yanl\u0131\u015flar \u00e7o\u011falmaya ba\u015flad\u0131. G\u00f6r\u00fclen hayvan esas\u0131nda k\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131 bile de\u011fil. \u00d6yle olsa bile k\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131 esas\u0131nda d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcld\u00fc\u011f\u00fc kadar sald\u0131rgan bir hayvan de\u011fildir. Sald\u0131rgan bir hayvan\u0131 ise sahilden denize girip avlayamazs\u0131n\u0131z ancak av olursunuz.<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/oren-termik-santrali.jpg\" rel=\"lightbox[1437]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1446 aligncenter\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/oren-termik-santrali.jpg\" alt=\"\" width=\"500\" height=\"350\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/oren-termik-santrali.jpg 500w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/oren-termik-santrali-300x210.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 500px) 100vw, 500px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Bundan sonra ger\u00e7ekten bir k\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131 g\u00f6r\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcnde 19 May\u0131s&#8217;ta yarat\u0131lan korkunun bir devam\u0131 olarak insanlar paniklemeye devam edecek. \u00d6zellikle \u00e7ocuklar k\u00f6pekbal\u0131\u011f\u0131n\u0131n insan\u0131 her g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fc yerde yiyen bir canl\u0131 olarak kafalar\u0131nda resmedecekler. Ama esas\u0131nda ger\u00e7ekten bizim i\u00e7in tehlikeli olan Dat\u00e7a Yar\u0131madas\u0131&#8221;n\u0131n biraz kuzeyindeki 3 adet k\u00f6m\u00fcrl\u00fc termik santralinin etraf\u0131na verdi\u011fi tehlikeyi sorgulamayacaklar. \u00c7\u00fcnk\u00fc 300 metrelik bacas\u0131yla G\u00f6kova termik santralini gibi di\u011ferlerini de yeterince sorgulam\u0131yoruz. \u00c7\u00fcnk\u00fc al\u0131\u015fm\u0131\u015f\u0131z. Orada duruyor ve sessiz sakin, inceden inceye zehirliyor. Etrafta kanl\u0131 bir g\u00f6r\u00fcnt\u00fc olmad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in korkacak bir\u015fey yok. Oysa bir k\u00f6pek bal\u0131\u011f\u0131 sadece bir ki\u015fiyi an\u0131nda par\u00e7alayarak ve kan i\u00e7inde b\u0131rakarak \u00f6ld\u00fcrebilir. Bundan daha korkun\u00e7 ne olabilir?<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Bir Akdeniz Fokunun Ba\u015f\u0131na Gelenler ba\u015fl\u0131kl\u0131 yaz\u0131m\u0131n yay\u0131nlanmas\u0131ndan bir ka\u00e7 g\u00fcn sonra internet \u00fczerinde bir habere rastlad\u0131m. Haberin &#8216;fla\u015f&#8217; ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 ile medyada yer almas\u0131, olaya verilen tepkiler ve bas\u0131n\u0131n yakla\u015f\u0131m\u0131n\u0131 g\u00f6r\u00fcnce, neden insano\u011flunun hayvanlardan bu kadar &#8216;nefret&#8217; etti\u011fine ve onlarla ya\u015famamak i\u00e7in ellerinden geleni yapt\u0131\u011f\u0131na bir kere daha g\u00f6rm\u00fc\u015f oldum. Esas\u0131nda bu yaz\u0131da niyetim, bir [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":16,"featured_media":3807,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[5,71],"tags":[230,235,234,236,228,231,229],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/05\/Whale-Shark-01_about_utilaorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1437"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/16"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1437"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1437\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8316,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1437\/revisions\/8316"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3807"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1437"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1437"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1437"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}