{"id":144,"date":"2009-12-23T23:48:00","date_gmt":"2009-12-23T21:48:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/12\/iklim-adaleti.html"},"modified":"2011-04-29T08:37:57","modified_gmt":"2011-04-29T05:37:57","slug":"iklim-adaleti","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/12\/iklim-adaleti.html","title":{"rendered":"\u0130klim Adaleti"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_sXSK55eTrFc\/SzKWTf1y3WI\/AAAAAAAAFsA\/nFPMnHQqfEg\/s1600-h\/delegation-from-earth-about-to.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[144]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5418558563388939618\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 289px; height: 202px;\" src=\"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_sXSK55eTrFc\/SzKWTf1y3WI\/AAAAAAAAFsA\/nFPMnHQqfEg\/s320\/delegation-from-earth-about-to.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>Sizlere, kendini medeni ve demokratik olarak niteleyen, insan haklar\u0131 savunucusu bir iskandinav \u00fclkesinden yaz\u0131yorum. Ama ayn\u0131 zamanda insan haklar\u0131, demokrasi ve hukuku; g\u00fcvenlik kisvesi alt\u0131nda ask\u0131ya alan, yok sayan bir \u00fclkeden: Danimarka&#8217;dan. Bu sefer g\u00f6zalt\u0131nda olan ben de\u011filim ama bu sadece bir tesad\u00fcften ibaret. Kopenhag iklim zirvesi s\u0131ras\u0131nda eylem yapan d\u00f6rt Greenpeace Eylemcisi arkada\u015f\u0131m\u0131z hala g\u00f6zalt\u0131nda tutuluyor. Biz de G\u00f6kku\u015fa\u011f\u0131 Sava\u015f\u00e7\u0131s\u0131 ile Greenpeace \u00f6rg\u00fct\u00fcn\u00fcn eylemciler ve yap\u0131lan eylemin arkas\u0131nda durdu\u011funun en sa\u011flam g\u00f6stergesi olarak zirve sonras\u0131nda Kopenhag&#8217;da kalmaya karar verdik.<\/p>\n<p>\u0130\u00e7lerinden Greenpeace \u0130spanya Genel Direkt\u00f6r\u00fcn\u00fcn de oldugu 4 kisi hala gozaltinda.   Savcilik ek gozalti suresi istedi ve eylemcileri 3 hafta hapiste tutacak karari mahkemede cikarttirdi. Eylemciler 7 aya varan hapis cezasi ile karsi karsiya bulunuyorlar.<!--more--> \u0130ki eylemci, bir limuzinle kralicenin liderler icin verdigi yemege takim elbiselerle gelerek kirmizi halinin ustunde pankart <a href=\"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_sXSK55eTrFc\/SzKW0gwgBYI\/AAAAAAAAFsQ\/kJ3p8mt0DQU\/s1600-h\/Kopenhagen_Aktion.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[144]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5418559130570851714\" style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 284px; height: 193px;\" src=\"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_sXSK55eTrFc\/SzKW0gwgBYI\/AAAAAAAAFsQ\/kJ3p8mt0DQU\/s320\/Kopenhagen_Aktion.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>acmislardi. Onceki g\u00fcn yaklasik 100 kisi hapishanenin onunde mumlarla bir oturma eylemi yaptik. Ardindan 4 arkadasimizin duyabilecegini umarak hepbir agizdan bagirdik.  Gozaltinda alinan diger iki kisi ise kampanya sozcusu ve sofor greenpeace eylemcisi. Dun ve bugun Brezilya, \u0130spanya, Almanya, \u0130svi\u00e7re gibi \u00fclkelerin Danimarka konsolosluklar\u0131nda, tutuklular\u0131n serbest b\u0131rak\u0131lmas\u0131 i\u00e7in Greenpeace eylemleri d\u00fczenlendi. Daha bir \u00e7ok eylem de \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki g\u00fcnlerde devam edecek.<\/p>\n<p>Greenpeace tarihi boyunca gozaltindaki aktivistlerin serbest birakilmasi icin kampanya y\u00fcr\u00fctt\u00fc. Organizasyonun her bir aktivisti, 40 ulkede harekete gecerek kollamasi, kuresel gucumuzun bence cok onemli bir parcasi.  Gandhi der ki; yap\u0131lan eylemle herhangi bir yasayi cigneme hali, vicdanin yasasindan sonra gelir. Bircok ulkede  greenpeace eylemleri yasalara aykiri olsa da, eylem amacinin iklim degisikligi, zehirli atik girisinin onlenmesi, kamu sagliginin korunmasi gibi daha buyuk bir tehlikeyi onlemek niyetiyle gerceklestirildiginden, yap\u0131lan kritik eylemlerde bile neredeyse b\u00fct\u00fcn  greenpeace aktivistleri beraat etti. Greenpeace eylemcileri,  yapt\u0131klar\u0131 eylemin yasad\u0131\u015f\u0131 olmas\u0131ndan \u00f6te, ahlaki, cevresel ve evrensel dogrulugu \u00fczerinden harekete ge\u00e7er. Eylemek \u015fahit oldu\u011fumuz y\u0131k\u0131ma kar\u015f\u0131 ka\u00e7\u0131n\u0131lmaz sorumlulu\u011fumuza i\u015faret edet. Yani demem o ki; gulum yasalar gelir gecer, biz burada o yasalari degistirmek icin var\u0131z zaten.<\/p>\n<p>Aslen durum \u015fu; danimarka polisi 2 hafta boyunca kopenhagda insan haklarini askiya aldi. -5 derecede 12 saat kafeste beklemenin neresi AB kriterlerinde standart muameledir, bana biri anlatabilirse sevinirim. Burada az\u0131l\u0131 ter\u00f6ristlerden de\u011fil, iki \u00e7ocuk annesi Dora&#8217;dan bahsediyoruz misal. Ba\u015fka bir eylemde g\u00f6zalt\u0131na al\u0131nan bir arkada\u015f\u0131m gece elbisesiyle kafeste titredi\u011finden bahsetti. Neyse ki d\u00f6rt eylemci de \u015fu anda iyi durumdalar.<\/p>\n<p>Normal bir durumda tutukluluk bile gerektiremeyecek bir bariscil dogrudan eylem savci tarafindan abartiliyor burada. zira oyle iyi bir eylem yaptik ki, danimarka polisi butun ulke medyasinda guvenlik zaafi yuzunden utandirici bir duruma dustu. Simdi yasama ve yurutme birlikte bunun bedelini Greenpeace&#8217;e \u00f6detmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor. Onlarca yil oncesinin yasasini pasli sayfalardan cikartip eylemcileri kraliceyi tehdit etmekle suclamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorlar. Polis devletinin g\u00f6stermelik g\u00fcvenlik ablukas\u0131n\u0131 deldi\u011fi, polisin ipli\u011fini pazara \u00e7\u0131kard\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in. Polisle dalga ge\u00e7ip 007 plakal\u0131 limuzinle Hilary Clinton&#8217;\u0131n arkas\u0131ndan liderler konvoyuna kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in. Cam\u0131nda Greenpeace Delegasyonu yazan araba ve g\u00fcvenlik arabalar\u0131yla, g\u00f6stere g\u00f6stere girdi\u011fi i\u00e7in. Hi\u00e7kimsenin dokunulmaz olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131, o g\u00fcvenlik \u00e7emberinin \u00e7ok kolay taklit edilebilir bir palya\u00e7o g\u00f6sterisi oldu\u011funu g\u00f6sterdi\u011fi i\u00e7in.<\/p>\n<p><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"480\" height=\"295\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/NOL-X9Nk7Xw&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>Ge\u00e7en yaz\u0131da Norve\u00e7 \u00c7evre Bakan\u0131&#8217;n\u0131n arkas\u0131nda pankart a\u00e7t\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131 anlatm\u0131\u015ft\u0131m. Bu adam g\u00f6\u011fs\u00fcn\u00fc gere gere g\u00fcvenlik olmadan hareket ediyordu. \u00c7\u00fcnk\u00fc halk\u0131na ve demokrasiye sayg\u0131l\u0131, hesap veren ve kendini halk\u0131n hizmetinde bir kamu g\u00f6revlisi olarak g\u00f6ren bir bakand\u0131 bu amca. G\u00fcc\u00fc eline ge\u00e7irip her t\u00fcrl\u00fc dokunulmazl\u0131k ilan eden, bu y\u00fczden de korku i\u00e7inde ya\u015fayan demokratik bir kral de\u011fildi. B\u00f6yle kamu g\u00f6revlilerinin, politikac\u0131lar\u0131n ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 \u00fclkeler giderek azal\u0131yor d\u00fcnyada. \u00c7\u00fcnk\u00fc halk\u0131na aln\u0131 a\u00e7\u0131k hesap verebilen, demokrasiyi i\u015fleten kamu g\u00f6revlileri bu d\u00fcnyan\u0131n ger\u00e7ekli\u011fi de\u011fil art\u0131k.<\/p>\n<p>Adalet sistemi ile en ufak bir temas\u0131 olan herhangi bir insan yasalar ve yapt\u0131r\u0131mlar\u0131n\u0131n uygulanmas\u0131nda cok genis bir esneklik oldugunu kabul edecektir. Bu da demek oluyor ki, dunyanin neresine gidersen git, ayni yasanin; su\u00e7u kimin, ne zaman, nasil ve nerede i\u015fledi\u011fine g\u00f6re farkli uygulamalari oldugunu gorecektir.  Dunya liderlerini, iklimi kurtarmalari icin bariscil sekilde uyarmanin nasil 7 ay hapis cezasina karsilik gelebilecegini sen anlat bana ey okur. Simdi diyelim ki hukuksal cerceve belli. Polis zirveden \u00f6nce dedi ki ben milleti 3gun gozaltinda tutabilirim, sogukta kafeslere atar\u0131m ve direk sinirdisi edece\u011fim ya da dava a\u00e7ar\u0131m diye \u00f6nceden ilan etti. Bak soylemisti onceden diye bu agir yaptirimlara boyun egmek ne kadar dogru. Bu aktivistlerin yerinde sen ya da ben de olabilirdik.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_sXSK55eTrFc\/SzKX9XOFqnI\/AAAAAAAAFsY\/eZgdbISbVJI\/s1600-h\/shame-thumb.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[144]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5418560382141049458\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 287px; height: 191px;\" src=\"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_sXSK55eTrFc\/SzKX9XOFqnI\/AAAAAAAAFsY\/eZgdbISbVJI\/s320\/shame-thumb.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>Bana b\u00f6yle bir aktivite \u00f6nerilse g\u00f6z\u00fcm\u00fc k\u0131rpmadan kabul ederdim. T\u0131pk\u0131 kopenhag&#8217;da toplanan binlerce aktivist gibi. Zira d\u00fcnya liderlerinin anlatt\u0131\u011f\u0131 masal ve \u0130klim zirvesi delegelerinin oynad\u0131\u011f\u0131 tiyatro oyunu, herkesin sabr\u0131n\u0131 fazlas\u0131yla ta\u015f\u0131rm\u0131\u015ft\u0131. Herkes elinden geleni yapt\u0131. \u015eimdi g\u00f6zalt\u0131na al\u0131nan yakla\u015f\u0131k 900 ki\u015fiden sadece 10 ki\u015fi g\u00f6zalt\u0131nda tutuluyor. \u0130klim zirvesinde s\u00fcregiden ak\u0131ls\u0131zl\u0131\u011fa kar\u015f\u0131 bir\u015fey yapmaman\u0131n vicdani sorumlulu\u011funu kald\u0131ramad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in buradayd\u0131 insanlar. Gezegenin ve \u00fczerinde ya\u015fayan iklim maduru fakir halklar\u0131n sesini duyurmak i\u00e7in buradayd\u0131lar.  \u0130klim de\u011fi\u015fikli\u011finden bile nemalanarak b\u00fcy\u00fcmeyi hedefleyen bat\u0131l\u0131 toplumlar\u0131n, karbon ticareti kar pastas\u0131n\u0131 nas\u0131l payla\u015ft\u0131klar\u0131n\u0131 izlemek i\u00e7in de\u011fil.<\/p>\n<p>Bir \u00e7o\u011funun aksine, iklim zirvesinin en basindan beri bir basarisizlikla sonuclanacagi kesindi demeyi pek dogru bulmuyorum ben. Fikrimce, boyle bir beklenti olusturuldu (manufactured) ve bu beklentiyi olusturanlar da olasi bir anlasmayi istemeyen lobilerin halkla ili\u015fkiler \u00e7abalar\u0131n\u0131\u0131n par\u00e7as\u0131. T\u0131pk\u0131 zirve s\u0131ras\u0131nda ortaya \u00e7\u0131kan, bilim adamlar\u0131n\u0131n iklim de\u011fi\u015fikli\u011fi konusunda <a href=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_sXSK55eTrFc\/SzKYI_X1OQI\/AAAAAAAAFsg\/h4tKgBFXUCU\/s1600-h\/banksy-global+warming.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[144]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5418560581897894146\" style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 320px; height: 215px;\" src=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_sXSK55eTrFc\/SzKYI_X1OQI\/AAAAAAAAFsg\/h4tKgBFXUCU\/s320\/banksy-global+warming.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>\u015f\u00fcphelerini i\u00e7eren sansasyonel epostalar gibi. Bundan 3 ay once butun dunya liderlerinin zirveye katilmasi gibi bir durum ortada yoktu. D\u00fcnya capinda duzenlenen eylem ve aktiviteler sadece liderlerin kopenhaga gelmesini saglamadi. Ayn\u0131 zamanda kuresel capta buyuk bir kamuoyu talebini de ortaya koydu. Kopenhag zirvesi dunyadaki butun sosyal hareketlerin gundemine oturdu son aylarda. Seattle gelene\u011fini takip eden \u0130klim Adaleti A\u011f\u0131 da ger\u00e7ekten son derece ba\u015far\u0131l\u0131 bir dayan\u0131\u015fma ve \u00e7ok renkli bir \u00f6rg\u00fctl\u00fcl\u00fck ger\u00e7ekle\u015ftirdi. Greenpeace&#8217;in bu hareketin yeterince aktif bir bile\u015feni olamamas\u0131 a\u00e7\u0131k\u00e7as\u0131 \u00fczd\u00fc beni. Sonu\u00e7ta hi\u00e7kimse, bu zirveyi protesto eden g\u00fczel insanlar\u0131 bir grup \u015fiddet yanl\u0131s\u0131 radikal olarak tan\u0131mlayamaz. Neyse ki, alternatif medyan\u0131n \u00e7abalar\u0131 da ana ak\u0131m medyan\u0131n eylemcileri d\u00fcnya kamuoyunda damgalamas\u0131n\u0131 engelledi.<\/p>\n<p>Su\u00e7 nedir ve tan\u0131mlanan bir su\u00e7un cezas\u0131na kim nas\u0131l karar verir? \u0130klim zirvesinin k\u00f6k\u00fcne kibrit suyu d\u00f6k\u00fcp sonra da \u00f6zel jetleriyle \u00e7il yavrusu gibi da\u011f\u0131lan d\u00fcnya liderlerinin cezas\u0131n\u0131 kim verecek? \u015eimdiden her y\u0131l binlerce mazlum insan\u0131n \u00f6l\u00fcm\u00fcne yol a\u00e7an iklim anomalilerinin hesab\u0131 kimden sorulacak? Ben bu liderlere cinayet davas\u0131 a\u00e7sam Danimarka savc\u0131s\u0131 \u00fc\u00e7 hafta i\u00e7erde tutabilecek mi onlar\u0131? Bu sorular,  Kopenhag&#8217;\u0131n dondurucu havas\u0131nda, donarak havada as\u0131l\u0131 kalm\u0131\u015f sorular olarak tarihe ge\u00e7ecek. Kopenhag \u015fehrinin utanc\u0131n\u0131 ise zirvenin ard\u0131ndan ya\u011fan yar\u0131m metrelik bembeyaz kar bile kapatamayacak.<\/p>\n<p>Tuna<\/p>\n<p>ps: Gozaltindaki Greenpeace aktivistlerine destek icin olusturulan facebook grubuna uye olmak icin <a href=\"http:\/\/www.facebook.com\/n\/?group.php&amp;gid=210260515834&amp;mid=19a3228G26432487G38e17a7G6\">tiklayin<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sizlere, kendini medeni ve demokratik olarak niteleyen, insan haklar\u0131 savunucusu bir iskandinav \u00fclkesinden yaz\u0131yorum. Ama ayn\u0131 zamanda insan haklar\u0131, demokrasi ve hukuku; g\u00fcvenlik kisvesi alt\u0131nda ask\u0131ya alan, yok sayan bir \u00fclkeden: Danimarka&#8217;dan. Bu sefer g\u00f6zalt\u0131nda olan ben de\u011filim ama bu sadece bir tesad\u00fcften ibaret. Kopenhag iklim zirvesi s\u0131ras\u0131nda eylem yapan d\u00f6rt Greenpeace Eylemcisi arkada\u015f\u0131m\u0131z hala [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":4208,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,5,22],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/12\/Kopenhagen_Aktionorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/144"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=144"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/144\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4208"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=144"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=144"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=144"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}