{"id":1491,"date":"2010-06-01T18:18:20","date_gmt":"2010-06-01T15:18:20","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=1491"},"modified":"2013-01-13T02:24:14","modified_gmt":"2013-01-13T00:24:14","slug":"titresiyorum-oyleyse-varim","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/06\/titresiyorum-oyleyse-varim.html","title":{"rendered":"Titre\u015fiyorum, \u00f6yleyse var\u0131m&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Sevgili Prenses,<\/p>\n<p>Biliyorum uzunca bir ara oldu bu. Bir s\u00fcredir sana yazamad\u0131m. Ama emin ol bu zaman zarf\u0131nda \u00e7ok i\u015fler yapt\u0131m. \u00c7ok \u00e7al\u0131\u015ft\u0131m \u00e7ok yoruldum ve ben \u015fu anda hayalleri ger\u00e7ek olmu\u015f bir insan\u0131m. Bu konunun nas\u0131l\u0131na ayr\u0131ca giricem. Bunun tad\u0131n\u0131n \u00e7\u0131kar\u0131rken bir taraftan da tercihlerimin bana getirdi\u011fi zorluklar\u0131 fark\u0131ndal\u0131kla kabul ediyorum ve yeni bir ya\u015fam d\u00fczeni kurmaya \u00e7abal\u0131yorum. Bu arada seni biraz ihmal ettim. Umar\u0131m a\u00e7\u0131\u011f\u0131 g\u00fczelce kapatabilirim.<\/p>\n<p>Bir s\u00fcredir sa\u011fda solda bir\u015feylerle u\u011fra\u015f\u0131rken, bir tak\u0131m i\u015fleri kotarmaya \u00e7abalarken, ho\u015fla\u015fmad\u0131\u011f\u0131m ya da \u00e7ok keyif ald\u0131\u011f\u0131m insanlarla \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken akl\u0131m bir noktaya gidip duruyor. Bazen laf aras\u0131nda deriz ya frekans\u0131m\u0131z tutmad\u0131 diye. Bazen biriyle tan\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131n anda ahanda dersin ve ho\u015f sohbet al\u0131r y\u00fcr\u00fcr. Bazen de k\u0131rk takla atsan senden bi numara olmaz. Frekans tutmam\u0131\u015ft\u0131r bir kere.<\/p>\n<p>Nedir ki bu frekans dedi\u011fin nane? Bir nevi titre\u015fim i\u015fte. Hi\u00e7 heveslenme \u00f6yle bilimsel bir tak\u0131m a\u00e7\u0131klamalara girmiycem. <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/manyetik.jpg\" rel=\"lightbox[1491]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-medium wp-image-1493\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/manyetik-300x153.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"153\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/manyetik-300x153.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/manyetik.jpg 588w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a>Bilmiyorum \u00e7\u00fcnk\u00fc, birileri yorum yazar nas\u0131l olsa (okuyucuya ev \u00f6devi).<\/p>\n<p>Hani asl\u0131na hepimiz atomlardan olu\u015fuyoruz ve \u015fu masan\u0131n da hammaddesi benle ayn\u0131 ya. \u0130\u015fte o hammadde olan atomlar da asl\u0131nda b\u00fcy\u00fck oranda bo\u015fluktan olu\u015fuyor. Yani \u201c<a href=\"http:\/\/www.imdb.com\/title\/tt0499596\/\">Ne biliyoruz ki<\/a>\u201d adl\u0131 belgesel-filmi izleyenler hat\u0131rlar. Bir atomun \u00e7ekirde\u011fini beyzbol topu kadar b\u00fcy\u00fctsen, \u00e7ekirde\u011fin etraf\u0131nda d\u00f6nen en yak\u0131n y\u00fckl\u00fc par\u00e7ac\u0131\u011f\u0131n mesefesi birka\u00e7 y\u00fcz km gibi bir \u015fey oluyormu\u015f. Tabi bu elektrik y\u00fckl\u00fc par\u00e7ac\u0131klar hem d\u00f6n\u00fcyorlar hem di\u011fer y\u00f6r\u00fcngelerle al\u0131\u015fveri\u015fte bulunuyorlar. Sonu\u00e7ta koca bir bo\u015flukta d\u00f6nen, ordan oraya atlayan, bir var olan bir yok olan bir durum var b\u00fcnyede. Demek istedi\u011fim \u015fu ki, senin kat\u0131 sand\u0131\u011f\u0131n \u015fey asl\u0131nda s\u00fcrekli titre\u015fip duran bir bo\u015fluk ve senin &#8220;orada duruyo i\u015fte&#8221; dedi\u011fin insan evlad\u0131 her an milyon kilometre h\u0131zla hareket halinde asl\u0131nda. Titre\u015fip durmakta kar\u0131ncal\u0131 tv ekran\u0131 gibi, bir var bir yok. Bir \u015fey s\u00f6yliyeyim mi prenses, hepimiz hikayeyiz asl\u0131nda..<!--more--><\/p>\n<p>\u0130\u015fte frekans\u0131n tutmas\u0131 tutmamas\u0131 olay\u0131 da bu a\u00e7\u0131dan bak\u0131l\u0131nca gayet mant\u0131kl\u0131 geliyor kula\u011fa. Titre\u015fimlerin frekans\u0131 tutarsa neler olur neler. S\u00fcper a\u015fk da olur, on numara ekip \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 da olur. Ba\u015fka da neler olabilece\u011fine dair deneysel bir \u00e7al\u0131\u015fmay\u0131 bu noktada payla\u015fmak isterim \u015fimdi.<\/p>\n<div id=\"attachment_1497\" style=\"width: 310px\" class=\"wp-caption alignleft\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/Daniel-6.jpg\" rel=\"lightbox[1491]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-1497\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-1497\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/Daniel-6-300x225.jpg\" alt=\"Massimo di Villadorata ve Daniel Laurendeau\" width=\"300\" height=\"225\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/Daniel-6-300x225.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/Daniel-6.jpg 576w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-1497\" class=\"wp-caption-text\">Massimo di Villadorata ve Daniel Laurendeau<\/p><\/div>\n<p>Birka\u00e7 ay \u00f6nce istanbulda misafir etti\u011fimiz, 70 ya\u015f\u0131n\u0131 a\u015fm\u0131\u015f ve bu ya\u015f\u0131n 52&#8217;sini Aikido \u00e7al\u0131\u015farak ge\u00e7irmi\u015f Massimo di Villadorata Sensei&#8217;nin k\u0131sac\u0131k ama ak\u0131llarda iz b\u0131rakan dersinden bahsedece\u011fim. En basit haliyle bildik bir Aikido \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131nda, bir ki\u015fi di\u011ferine sald\u0131r\u0131r. (Bu sald\u0131ran ki\u015fiye &#8220;uke&#8221;, sald\u0131r\u0131lan ki\u015fiye ise &#8220;nage&#8221; diyoruz.) Nage, partnerine ayn\u0131 \u015fekilde kar\u015f\u0131l\u0131k vermek yerine, ak\u0131c\u0131 bir \u015fekilde pozisyon de\u011fi\u015ftirir. Sald\u0131r\u0131 hatt\u0131ndan \u00e7ekilir ve sald\u0131rgan\u0131n dengesini kolayl\u0131kla bozup kontrol edebilece\u011fi bir pozisyona ge\u00e7er. Ama ne hikmetse bu \u00fcst\u00fcn pozisyon, hep sald\u0131r\u0131ya en yak\u0131n noktadad\u0131r. Yani biri size vurmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131nda, darbeye ne kadar a\u00e7\u0131kl\u0131kla yakla\u015fabilirseniz o kadar g\u00fcvende olursunuz. Haydi diyelim bunu tekmeye tokada kar\u015f\u0131 yapt\u0131n. Ya adam\u0131n elinde sopa k\u0131l\u0131\u00e7 varsa? O zaman da senden beklenen korkuyu bir kenara koyman ve ak\u0131c\u0131 bi\u00e7imde k\u0131l\u0131c\u0131n yan\u0131n\u0131 s\u0131y\u0131rarak \u00fcst\u00fcn pozisyona ge\u00e7mendir. Evet hi\u00e7 de kolay de\u011fildir. \u00c7o\u011fu insan y\u00fcz\u00fcne do\u011fru gelen bir darbeyi g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcnde dahi oldu\u011fu yerde kalakal\u0131r. B\u0131rak ak\u0131c\u0131 olmay\u0131 ad\u0131m bile atamaz.<\/p>\n<p>Massimo Sensei, bu duruma bir \u00e7\u00f6z\u00fcm geli\u015ftirmi\u015f. Ses titre\u015fimleri arac\u0131l\u0131\u011f\u0131ya zihin durumunu de\u011fi\u015ftirip korkudan s\u0131yr\u0131labilece\u011fini ve b\u00f6ylece ak\u0131c\u0131 bi\u00e7imde hereket edilebildi\u011fini farkederek bunun \u00fcst\u00fcne \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015f. Ortaya \u00e7\u0131kan \u015fey ger\u00e7ekten keyifli. Dersin ba\u015f\u0131nda g\u00f6zlerimizi kapat\u0131p, kendimizi karanl\u0131k, korkun\u00e7 ve tehlikeli bir ormanda hayal ediyoruz. Sonra sensei, duydu\u011fumuz ilk sesin ne oldu\u011funu soruyor. Kimisi r\u00fczgar, kimisi hayvan sesleri, kimisi \u00e7\u0131t\u0131rdayan dallar diyor. Ama biraz daha aray\u0131p daha temeldeki titre\u015fime inmeye \u00e7abalay\u0131nca tedirginli\u011fin ve tehlikenin sesinin \u201cuuuuuuuuuuuuu\u201d oldu\u011funa karar veriyoruz. Bu cepte. Yine g\u00f6zlerimizi kapat\u0131p g\u00fcne\u015fli g\u00fczel bir bahar sabah\u0131n\u0131 hayal ediyoruz. Ku\u015f c\u0131v\u0131lt\u0131lar\u0131, taze \u00e7i\u00e7eklerin kokusu derken ilk sesimiz bu kes \u201caaaaaaaa\u201d oluyor. Ama bu \u201caaa\u201d tonlamas\u0131n\u0131 o g\u00fczel sabaha uyan\u0131p yatakta keyifle gerinir gibi yapmam\u0131z laz\u0131m unutmayal\u0131m. \u0130lk kar\u015f\u0131la\u015fma tepkisi var bunun i\u00e7inde. Sonra durumu ve g\u00fczelli\u011fi anlayarak bakt\u0131\u011f\u0131m\u0131zda ard\u0131ndan gelen titre\u015fim \u201coooooo\u201d oluyor. Arkas\u0131ndan \u201ceeeee\u201d geliyor. \u201cEeee\u201d hadi d\u0131\u015far\u0131 \u00e7\u0131kal\u0131m o zaman, harekete ge\u00e7elimin titre\u015fimi asl\u0131nda. Son olarak sensei bize bir aikido tekni\u011fini bitiren sesi soruyor. Yine bir bocalamadan sonra \u201ciii\u201d oldu\u011funu s\u00f6yl\u00fcyor. K\u0131l\u0131c\u0131n havay\u0131 keserken \u00e7\u0131kard\u0131\u011f\u0131 sese yak\u0131n bir ses.<\/p>\n<p>Sonra uygulama ba\u015fl\u0131yor. Uke, karanl\u0131k taraf\u0131 temsilen \u201cuuuu\u201d diye var g\u00fcc\u00fcyle ba\u011f\u0131rarak sald\u0131r\u0131yor. Nage ise bu sald\u0131r\u0131ya, g\u00fcne\u015fli sabah sesiyle \u201caaa\u201d diye cevap veriyor. Birbirlerine h\u0131zla yakla\u015f\u0131yorlar ve temas kuruldu\u011fu anda nage \u201cooo\u201d ile durumu idrak ediyor, ukenin dengesini \u201ceeee\u201d ile bozarak \u00fcst\u00fcn pozisyon al\u0131yor ve son bir \u201ciiii\u201d ile uke kendini yerde buluyor. B\u00f6ylece tek bir nefeste yap\u0131lan \u00e7al\u0131\u015fma \u201caaaaoooeeee\u0130\u0130\u0130\u0130\u201d sesiyle birlikte olup bitiyor. \u00c7al\u0131\u015fman\u0131n ilk anlar\u0131ndan insanlar yaln\u0131zca var g\u00fc\u00e7leriyle ba\u011f\u0131rmaya odaklan\u0131yorlar. Bir s\u00fcre sonra sensei&#8217;nin y\u00f6nlendirmesiyle o seslerin temsil etti\u011fi anlar\u0131n ifadelerini tak\u0131n\u0131yor ve o duyguya odaklan\u0131yorlar. \u00c7al\u0131\u015fma alan\u0131 as\u0131k suratlarla uuuu diye sald\u0131ran ve aaaa diye g\u00fcl\u00fcmseyerek kar\u015f\u0131l\u0131k veren insanlar toplulu\u011funa d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcyor. Sensei \u00e7al\u0131\u015f\u0131lan tekni\u011fi de\u011fi\u015ftirerek daha karma\u015f\u0131k ve zor tekniklere do\u011fru ilerliyor. Hep ayn\u0131 sesleri ve onlar\u0131n getirdi\u011fi zihin durumunu kullanarak devam ediyor.<\/p>\n<p>Sonuca bakt\u0131\u011f\u0131m\u0131zdaysa, yeni ba\u015flayan\u0131ndan en deneyimlisine kadar herkes, normal \u015fartlarda<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/aylinyabanoglu_rainbow-backdrop.jpg\" rel=\"lightbox[1491]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-medium wp-image-1492\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/aylinyabanoglu_rainbow-backdrop-223x300.jpg\" alt=\"\" width=\"223\" height=\"300\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/aylinyabanoglu_rainbow-backdrop-223x300.jpg 223w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/aylinyabanoglu_rainbow-backdrop.jpg 306w\" sizes=\"(max-width: 223px) 100vw, 223px\" \/><\/a> ula\u015fmakta zorland\u0131klar\u0131 pozisyonlara rahatl\u0131kla ge\u00e7ebiliyorlar. \u00c7\u00fcnk\u00fc \u00fczerine gelen sald\u0131r\u0131n\u0131n yaratt\u0131\u011f\u0131 korkunu yerini, seslere kar\u015f\u0131l\u0131k gelen durumlar al\u0131yor. Bunu yaln\u0131zca oturup hayal etmek yerine o an\u0131n titre\u015fimini t\u00fcm bedene yayarak durumu yeniden yaratm\u0131\u015f oluyorlar asl\u0131nda. B\u00f6ylece anl\u0131yoruz 70&#8217;lik Massimo Sensei&#8217;nin eli b\u0131\u00e7akl\u0131 k\u00f6t\u00fc adama, nas\u0131l bir bahar sabah\u0131 penceresine konan \u00fc\u00e7 k\u00fc\u00e7\u00fck ku\u015ftan biriymi\u015f gibi bakabildi\u011fini. O keyif ve rahatl\u0131kla hareket edebildi\u011fini..<\/p>\n<p>\u015eimdi bu deneyimi ya\u015fad\u0131ktan sonra d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum ve ba\u015fka noktalarla ba\u011flant\u0131lar geliyor g\u00f6z\u00fcm\u00fcn \u00f6n\u00fcne. Mesela su molek\u00fcllerinin foto\u011fraflar\u0131n\u0131n \u00e7ekilmesi hikayesi. Ayn\u0131 kaynaktan al\u0131n\u0131p \u00fczerinde sevgi ve nefret i\u00e7eren farkl\u0131 s\u00f6zler yaz\u0131lan \u015fi\u015felerde sakl\u0131yorlar suyu. Sonra \u00e7ekilen foto\u011fraflarda her birinin \u015feklinin farkl\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131 g\u00f6r\u00fcl\u00fcyor. Olumlu c\u00fcmleler simetrik d\u00fczenli \u015fekiller yarat\u0131rken, senden nefret ediyorum etiketli \u015fi\u015feden karmakar\u0131\u015f\u0131k foto\u011fraflar \u00e7\u0131k\u0131yor. Sonra annelerimizin konu\u015farak sevgi g\u00f6sterdi\u011fi saks\u0131lar \u00e7o\u015fuyor. Meditasyoncular ayn\u0131 mantralar\u0131 tekrar ederek zihni dinginle\u015ftiriyor. Dinledi\u011fimiz m\u00fcziklerden, izledi\u011fimiz filmelere kadar her\u015fey ruh halimizi etkiliyor. Bazen de on sene boyunca hi\u00e7 s\u0131k\u0131lmadan ayn\u0131 \u015feyin detaylar\u0131n\u0131 hayal edince birden ger\u00e7e\u011fe d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcveriyor. Sonu\u00e7ta her d\u00fc\u015f\u00fcnce, her eylem, her duygu bir titre\u015fim sa\u011fl\u0131yor. K\u00fc\u00e7\u00fck su dalgalar\u0131 gibi birbirine \u00f6r\u00fcl\u00fcveriyor titre\u015fimler, sonra da birileri \u00e7\u0131k\u0131p ad\u0131na kader diyor, hayat diyor \u015fans\u0131zl\u0131k diyor. Sen hangisini se\u00e7ersin bilmem prenses ama ben bu ara her sabah kendime frekans ayar\u0131 yap\u0131yorum, tad\u0131nda titre\u015feyim diye&#8230;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sevgili Prenses, Biliyorum uzunca bir ara oldu bu. Bir s\u00fcredir sana yazamad\u0131m. Ama emin ol bu zaman zarf\u0131nda \u00e7ok i\u015fler yapt\u0131m. \u00c7ok \u00e7al\u0131\u015ft\u0131m \u00e7ok yoruldum ve ben \u015fu anda hayalleri ger\u00e7ek olmu\u015f bir insan\u0131m. Bu konunun nas\u0131l\u0131na ayr\u0131ca giricem. Bunun tad\u0131n\u0131n \u00e7\u0131kar\u0131rken bir taraftan da tercihlerimin bana getirdi\u011fi zorluklar\u0131 fark\u0131ndal\u0131kla kabul ediyorum ve yeni bir [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3803,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[64],"tags":[58,245,249,247,246,248,62],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/manyetikorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1491"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1491"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1491\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3803"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1491"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1491"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1491"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}