{"id":1520,"date":"2010-06-05T17:40:30","date_gmt":"2010-06-05T14:40:30","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=1520"},"modified":"2011-04-05T00:23:39","modified_gmt":"2011-04-04T21:23:39","slug":"katiksiz-baris-uzerine","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/06\/katiksiz-baris-uzerine.html","title":{"rendered":"kat\u0131ks\u0131z bar\u0131\u015f \u00fczerine"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/no-bird.jpg\" rel=\"lightbox[1520]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/no-bird.jpg\" alt=\"\" width=\"270\" height=\"360\" \/><\/a>\u0130srail&#8217;in, kendilerine &#8216;bar\u0131\u015f  eylemcileri&#8217; diyen bir yard\u0131m filosundaki gemileri;<\/p>\n<p>&#8211; askeri y\u00f6ntemler kullanarak basmas\u0131 ve sonucunda el koymas\u0131,<br \/>\n&#8211; bir \u00e7ok ki\u015fiyi yaralamas\u0131,<br \/>\n&#8211; hatta \u00f6ld\u00fcrmesi,<br \/>\n&#8211; bu eylemini kendi sular\u0131ndan \u00e7ok uzakta uluslararas\u0131 sularda yap\u0131yor  olmas\u0131,<\/p>\n<p>kabul edilebilir bir durum olamaz. Sadece \u0130srail&#8217;in kendisini hakl\u0131  g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fc bu durum ile ilgili olarak san\u0131yorum bu yaz\u0131y\u0131 okuyan herkesin  bir fikri vard\u0131r. Ana ak\u0131m medya, alternatif medya, sa\u011fc\u0131lar, solcular ,  dinciler, ye\u015filler, ekolojistler v.s herkes bu m\u00fcdahaleye kar\u015f\u0131 tav\u0131r  koymu\u015f durumda.Ve ne yaz\u0131k ki \u0130srail devleti d\u0131\u015f\u0131nda kimse bu durumu  onaylam\u0131yor.<\/p>\n<p>Biraz dikkat edersek, hi\u00e7 bir \u00fclke zaten &#8216;Sald\u0131r\u0131 Bakanl\u0131\u011f\u0131&#8217; ad\u0131 alt\u0131nda  bir bakanl\u0131k kurmad\u0131\u011f\u0131n\u0131, hepsinin Savunma Bakanl\u0131\u011f\u0131 ad\u0131 alt\u0131nda  faaliyet g\u00f6sterdi\u011fini g\u00f6rebiliriz. T\u00fcrkiye gibi zorunlu askerli\u011fin  oldu\u011fu \u00fclkelerde, devlet, vatanda\u015flar\u0131n\u0131n dini, vicdani hi\u00e7 bir  kayg\u0131s\u0131n\u0131 g\u00f6zetmeksizin askere \u00e7a\u011f\u0131r\u0131r. Gitmeyenleri hapse atar.  Dolay\u0131s\u0131yla bu topraklarda ne kadar pasifist, \u015fiddet kar\u015f\u0131t\u0131 olursan ol  &#8216;vatan topra\u011f\u0131 kutsal&#8217; oldu\u011fu ve &#8216;u\u011fruna \u00f6ld\u00fcrmek, \u00f6lmek&#8217; normal  say\u0131ld\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in askerlik kurumu senin belli bir oranda g\u00fc\u00e7 kullanmana  izin verir. Ama bunu bir kom\u015funa ya da evine giren bir h\u0131rs\u0131za yapt\u0131\u011f\u0131n  zaman \u00e7e\u015fitli yapt\u0131r\u0131mlarla kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya kal\u0131rs\u0131n.<\/p>\n<p>\u015eiddet, zaten hi\u00e7 bir toplumda onaylanm\u0131yor. Kabul g\u00f6rm\u00fcyor. Bir \u015fekilde  \u015fiddet uygulayana kar\u015f\u0131 her toplumda kar\u015f\u0131 bir cezaland\u0131rma var. Bu her  toplumda b\u00f6yle. Yani siz birisini d\u00f6vseniz ve bu eylemi \u0130srail&#8217;de de,  T\u00fcrkiye&#8217;de ya da herhangi bir \u00fclke de yapsan\u0131z, sonucunda ya para cezas\u0131  ya da hapis cezas\u0131 al\u0131rs\u0131n\u0131z. Bu genel yakla\u015f\u0131m bazen tart\u0131\u015f\u0131l\u0131r ama  hep \u015fiddete ba\u015fvuran cezaland\u0131r\u0131l\u0131r.<br \/>\n<em>Sevgili Prenses; \u015eimdi sana esas\u0131nda \u015fiddetin yeri geldi\u011finde  kullan\u0131lmak \u00fczere bir kenarda tutuldu\u011funu, kimilerine g\u00f6re o kadar da  k\u00f6t\u00fc bir\u015fey olmayabilece\u011fini ve esas\u0131nda belli kesimler taraf\u0131ndan bir  yapt\u0131r\u0131m amac\u0131 ile kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131, yani \u00c7\u0130FTE STANDART\u0131n ne demek  oldu\u011funu anlatmaya \u00e7al\u0131\u015faca\u011f\u0131m. Amac\u0131m biraz kafan\u0131 kar\u0131\u015ft\u0131rmak.  Kafandaki do\u011frular\u0131 sorgulatmak ve sinirlendirmek. Ama sinirlendirirken  nefret ettirmek de\u011fil, d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcrmek.<\/em><\/p>\n<p>Yani burada \u015f\u00f6yle bir \u00e7eli\u015fki var; Diyelim \u0130srail ordusunda askersin. Bu  yard\u0131m konvoyuna yap\u0131lacak bask\u0131nda yer alan ki\u015filerden de birisisin.  Askerli\u011fin kurallar\u0131 gere\u011fi her neye inan\u0131rsan inan g\u0131k\u0131n\u0131 bile  \u00e7\u0131karamazs\u0131n. Kendi ki\u015fili\u011fini ayaklar alt\u0131na al\u0131r ve devletin ad\u0131na bu  cinayetleri i\u015flersin. Bu durumu fazla \u00f6nemsemiyorsan tabii i\u015fin biraz  daha kolay olmakla beraber, terhis olduktan sonra gazeteleri okudu\u011funda  yapt\u0131\u011f\u0131n\u0131n ne kadar yanl\u0131\u015f oldu\u011funu g\u00f6rebilirsin. Ayn\u0131 Hiro\u015fima&#8217;ya  bombay\u0131 att\u0131ktan sonra ak\u0131l hastanesine yat\u0131p sonras\u0131nda orada \u00f6len  asker gibi. \u015eiddet uygulama hakk\u0131 sadece kolluk kuvvetlerine  gerekti\u011finde belli odaklara hizmet edilmesi amac\u0131yla veriliyor. Bunun  me\u015frulu\u011fu ise sonsuz bir tart\u0131\u015fmay\u0131 beraberinde getiriyor. \u0130srail  devleti kendi varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 tehlike alt\u0131nda hissetti\u011finden ad\u0131 &#8216;yard\u0131m  konvoyu&#8217; olan gemiye karasular\u0131nda bile de\u011filken b\u00f6yle \u00f6l\u00fcmc\u00fcl bir  m\u00fcdahale de bulunmas\u0131, benim i\u00e7in \u0130srail&#8217;in \u00e7aresizli\u011fini, zavall\u0131\u011f\u0131n\u0131  g\u00f6sterirken, bir yandan da \u00f6teki tarafa yani &#8216;yard\u0131m&#8217; eden kimi  mazlumlar\u0131n bulundu\u011fu gemideki \u015fiddet potansiyeline g\u00f6z\u00fcm kay\u0131yor. Ve  benim yaz\u0131m, kimi sorularla beraber i\u015fte bu noktada ba\u015fl\u0131yor.<\/p>\n<p>\u0130nsani Yard\u0131m ad\u0131 alt\u0131nda ablukadaki bir b\u00f6lgeye gidiyor olanlar\u0131n hepsi  s\u0131rf sald\u0131r\u0131ya u\u011frad\u0131klar\u0131 i\u00e7in masum olabilir mi? Ger\u00e7ekten bar\u0131\u015f\u0131n ne  demek oldu\u011funu, bar\u0131\u015fa inanman\u0131n ne kadar zor olabilece\u011fini biliyorlar  m\u0131? \u0130srail&#8217;in askeri konularda ne kadar sert oldu\u011fu bilinirken bu  durumla ba\u015fa \u00e7\u0131kabilmek i\u00e7in kendilerini BARI\u015e ad\u0131na &#8216;sava\u015f&#8217;maya,  haz\u0131rlar m\u0131yd\u0131? Ama\u00e7 yard\u0131m malzemelerini Gazze&#8217;ye ula\u015ft\u0131rmak m\u0131yd\u0131  yoksa &#8216;\u015fehit&#8217; vererek d\u00fcnya kamuoyunun deste\u011fini mi \u00e7ekmekti? \u015eehit  olmakla \u00f6v\u00fcnmek ve bunu bir madalya gibi boynunda ta\u015f\u0131man\u0131n bir sonraki  nesilllere yapaca\u011f\u0131 etkiler d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcl\u00fcyor mu?<\/p>\n<p>Bu sorular bir su\u00e7lamada bulunmak i\u00e7in ortaya \u00e7\u0131km\u0131yor. Su\u00e7lamak,  yarg\u0131lamak ve cezaland\u0131rmak zaten al\u0131\u015f\u0131lagelmi\u015f y\u00f6ntem. Burada bilerek  ya da bilmeyerek yap\u0131lan bir \u00e7iftte standart\u0131 ortaya koymak istiyorum.<\/p>\n<p>\u015e\u00f6yle ki;<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/suicide_bomber.jpg\" rel=\"lightbox[1520]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/suicide_bomber.jpg\" alt=\"\" width=\"288\" height=\"272\" \/><\/a><\/p>\n<p>\u0130lk 2-3 g\u00fcn boyunca \u00e7\u0131kan haberlerde yorumlarda, ba\u015fbakan\u0131ndan  ailelere kadar herkes \u0130NT\u0130KAM \u00c7I\u011eLIKLARI att\u0131. Tehditler ise g\u0131rla  gitti.<\/p>\n<p>Peki tehditlerle dolu bir d\u00fcnyada \u015fiddetsiz, ger\u00e7ek BARI\u015e nas\u0131l v\u00fccut  bulacak? S\u00fcrekli herkes birbirini su\u00e7luyor, intikam yeminleri ve sonu  bitmek bilmeyen silah sesleriyle \u00e7ocuklu\u011fumdan beri o kan\u0131ksad\u0131\u011f\u0131m bu  olaylara art\u0131k \u015fa\u015f\u0131ram\u0131yorum. Siz \u015fa\u015f\u0131r\u0131yor musunuz?<\/p>\n<p>Bar\u0131\u015f kelimesi o kadar kirli bir hal ald\u0131 ki art\u0131k yeni bir kelime mi  t\u00fcretmeliyiz acaba? Birle\u015fmi\u015f Milletler&#8217;in askerlerden olu\u015fturdu\u011fu bir  yap\u0131ya BARI\u015e G\u00dcC\u00dc demesi ne kadar anlaml\u0131 olabilir ki? Ayn\u0131 \u015fekilde  yard\u0131m g\u00f6t\u00fcrmeye giden ve kendilerine &#8216;BARI\u015e EYLEMC\u0130LER\u0130&#8217; diyen bir  grubun, komandolar\u0131 kendi y\u00f6ntemleriyle sald\u0131rarak kar\u015f\u0131l\u0131k vermeye  kalkmas\u0131, itmesi, kakmas\u0131 ellerinde b\u0131\u00e7aklarla kar\u015f\u0131lamas\u0131 sonucunda  BARI\u015e m\u00fcmk\u00fcn olabilir mi? Bu noktada her zaman duydu\u011fumuz &#8216;ne yani?  kar\u015f\u0131l\u0131k vermeseler miydi?&#8217; diye sormadan \u00f6nce d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn. &#8216;Kar\u015f\u0131l\u0131k  vermeselerdi?&#8217; ne olurdu? \u00d6l\u00fcrler miydi? Eh zaten \u00f6len \u00f6ld\u00fc. Bu zaten  her \u015fiddet olay\u0131nda ya\u015fanan bir \u015fey ve sonu\u00e7lar\u0131 ortada. Madem \u00f6lmeyi,  yaralanmay\u0131 g\u00f6ze alarak oraya gidiyorsunuz ve kendinize &#8216;Bar\u0131\u015f  Eylemcisi&#8217; diyorsunuz; bir kere de ger\u00e7ekten bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l olup, \u015fehit  olmakla gururlanmak yerine ya\u015famay\u0131 ve ya\u015fatmay\u0131 savunarak m\u00fccadele  edin. Sonu\u00e7ta hepimiz zaten \u00f6lece\u011fiz. Ama ya arkada b\u0131rakt\u0131lar\u0131m\u0131z?  Onlara ne b\u0131rakaca\u011f\u0131z? \u015eehit olman\u0131n verdi\u011fi gurur d\u0131\u015f\u0131nda?<\/p>\n<p>\u0130\u015fte \u0130HH ba\u015fkan\u0131 B\u00fclent Y\u0131ld\u0131r\u0131m&#8217;\u0131n T\u00fcrkiye&#8217;ye gelince yapt\u0131\u011f\u0131 bas\u0131n  a\u00e7\u0131klamas\u0131ndan bu yaz\u0131n\u0131n amac\u0131na uygun olarak ay\u0131klad\u0131klar\u0131m;<\/p>\n<p><em><br \/>\n&#8216;Askerlere yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z me\u015fru m\u00fcdafaa&#8217;<br \/>\n&#8217;10 \u0130srail askerini etkisiz hale getirdik!&#8217;<br \/>\n&#8216;&#8230;Hani teslim olduk de\u011fil mi? Ellerimizi kald\u0131rd\u0131k, hep beraber.  Kad\u0131nlar olmasa biz yine teslim olmazd\u0131k. B\u00fct\u00fcn arkada\u015flar\u0131m\u0131  kutluyorum. Bir tanesi geri ad\u0131m atmad\u0131&#8230;&#8217;<\/em><\/p>\n<p><em>&#8216;Silahlar\u0131n\u0131 ald\u0131k. Biz silahlar\u0131n\u0131 kullansak, yine d\u00fcnyada hukuk  nezdinde me\u015fru m\u00fcdafaa olacakt\u0131. \u00c7\u00fcnk\u00fc hukukta, sana sald\u0131ran\u0131n silah\u0131n\u0131  al\u0131p, onu vursan su\u00e7suzsun. Biz buna ra\u011fmen, arkada\u015flara dedik ki \u015fehit  olaca\u011f\u0131z. Ama g\u00f6r\u00fcnt\u00fclere silah kullanan konumda d\u00fc\u015fmeyece\u011fiz. Bu  karar\u0131m\u0131zla arkada\u015flar\u0131m\u0131z \u015fahadeti kabul etti. Biz onlardan ald\u0131\u011f\u0131m\u0131z  silahlar\u0131n hepsini denize att\u0131k.&#8217;<\/em><\/p>\n<p>M\u00fccadele her zaman d\u00fc\u015fman taraf\u0131 d\u00f6verek, \u00f6ld\u00fcrerek, elinden silah\u0131n\u0131  alarak kazan\u0131lmad\u0131 tarihte. Pasifizmin, sivil itaatsizli\u011fin kazand\u0131rd\u0131\u011f\u0131  bir \u00e7ok kazan\u0131m var hayatta. Bunlar\u0131 art\u0131k g\u00f6rmek zorunday\u0131z. Yoksa bu  \u00e7at\u0131\u015fmalar hi\u00e7bir zaman bitmeyecek. B\u00fclent Bey&#8217;in se\u00e7eneklerinden biri  olan &#8216;gerekirse \u015fehit olana kadar d\u00f6v\u00fc\u015fmek&#8217; sadece bu durumdaki bir  gemiden daha \u00e7ok \u015fehit \u00e7\u0131kmas\u0131na neden olurdu. Ayr\u0131ca b\u00f6yle bir tutum  g\u00fcc\u00fcn kendisine ge\u00e7ti\u011finde ayn\u0131 \u015feyleri yapmayaca\u011f\u0131n\u0131n garantisini de  vermiyor. Do\u011frudan kendisine de\u011fil ama bu \u00f6rnekten yola \u00e7\u0131karak,  Gazze&#8217;de ya\u015fayanlar kadar \u0130srail&#8217;in de hassasiyetlerini anlamak ve  g\u00f6zetmek zorunday\u0131z. Bir toplumu bu kadar \u015fiddete bo\u011fan ve korku i\u00e7inde  ya\u015famaya iten etkenler nedir? Ve bunlar\u0131n ka\u00e7ta ka\u00e7\u0131 bizden  kaynaklan\u0131yor?<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u0130srail&#8217;in, kendilerine &#8216;bar\u0131\u015f eylemcileri&#8217; diyen bir yard\u0131m filosundaki gemileri; &#8211; askeri y\u00f6ntemler kullanarak basmas\u0131 ve sonucunda el koymas\u0131, &#8211; bir \u00e7ok ki\u015fiyi yaralamas\u0131, &#8211; hatta \u00f6ld\u00fcrmesi, &#8211; bu eylemini kendi sular\u0131ndan \u00e7ok uzakta uluslararas\u0131 sularda yap\u0131yor olmas\u0131, kabul edilebilir bir durum olamaz. Sadece \u0130srail&#8217;in kendisini hakl\u0131 g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fc bu durum ile ilgili olarak san\u0131yorum bu yaz\u0131y\u0131 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":16,"featured_media":3867,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,71],"tags":[250,255,252,257,254,259,251,258,256,253],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/gandhi_02.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1520"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/16"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1520"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1520\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3867"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1520"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1520"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1520"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}