{"id":1614,"date":"2010-06-25T23:54:15","date_gmt":"2010-06-25T20:54:15","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=1614"},"modified":"2013-03-22T18:53:03","modified_gmt":"2013-03-22T16:53:03","slug":"yuzler-gozler-ve-duygular","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/06\/yuzler-gozler-ve-duygular.html","title":{"rendered":"Y\u00fczler, G\u00f6zler ve Duygular"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/2941242229_a1cf76c4a3.jpg\" rel=\"lightbox[1614]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1619 alignleft\" title=\"2941242229_a1cf76c4a3\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/2941242229_a1cf76c4a3.jpg\" alt=\"\" width=\"245\" height=\"302\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/2941242229_a1cf76c4a3.jpg 406w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/2941242229_a1cf76c4a3-243x300.jpg 243w\" sizes=\"(max-width: 245px) 100vw, 245px\" \/><\/a>Son zamanlarda portre foto\u011fraf\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131na merak sald\u0131m prenses. Portre foto\u011fraf\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131, foto\u011fraf\u00e7\u0131l\u0131\u011fa ba\u015flad\u0131\u011f\u0131m y\u0131llardan beri her zaman beni \u00e7ok etkilemi\u015f, her zaman foto\u011fraf\u0131 \u00e7ekilmesi en zor obje olarak g\u00f6rm\u00fc\u015f\u00fcmd\u00fcr insan y\u00fcz\u00fcn\u00fc. D\u00fc\u015f\u00fcnsene, bir ustan\u0131n elinden \u00e7\u0131kma tek bir kare foto\u011fraf bir insan\u0131, bir karakteri t\u00fcm derinli\u011fi ile aktarabiliyor. Bir insan\u0131n t\u00fcm hayat\u0131 prenses, t\u00fcm ki\u015fili\u011fi, t\u00fcm duygular\u0131, t\u00fcm karars\u0131zl\u0131klar\u0131, t\u00fcm pi\u015fmanl\u0131klar\u0131, t\u00fcm bilgisi her \u015feyi tek bir kare foto\u011frafta. G\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm m\u00fcthi\u015f portre \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na dal\u0131p foto\u011fraf\u00e7\u0131lar\u0131n y\u00fczlerce ifade i\u00e7inden bu ifadeyi nas\u0131l yakalad\u0131klar\u0131n\u0131 bir t\u00fcrl\u00fc anlayamam\u0131\u015f\u0131md\u0131r, hala da anlayam\u0131yorum. Olay sadece deklan\u015f\u00f6re do\u011fru zamanda basmaktan \u00e7ok \u00f6te ya da ard\u0131 ard\u0131na y\u00fczlerce kare \u00e7ekip i\u00e7inden birini se\u00e7mekten de \u00e7ok \u00f6te. Her iki yolu da \u00e7ok\u00e7a denedim, eksik olan bir \u015feyler var.<\/p>\n<p>Felsefeci adam\u0131n i\u015fi g\u00fcc\u00fc gerekli gereksiz her konu \u00fczerine d\u00fc\u015f\u00fcnmektir. Y\u00fczler \u00fczerine de gayet kafa patlat\u0131labilinir. Son bir iki haftad\u0131r bir makale i\u00e7in ara\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131m bir konu beni d\u00f6nd\u00fc dola\u015ft\u0131rd\u0131 ba\u015fka bir perspektiften y\u00fczlere getirdi, ya da y\u00fczlerin duygu durumumuza ve sosyal ya\u015fant\u0131m\u0131za olan derin ve \u00e7o\u011funlukla fark\u0131nda bile olmad\u0131\u011f\u0131m\u0131z etkisine. \u015eimdi y\u00fcz dedi\u011fin \u015fey asl\u0131nda \u00e7ok basit olarak g\u00f6r\u00fcn\u00fcp \u00e7ok karma\u015f\u0131kla\u015fan bir mevzu. Basit k\u0131sm\u0131 hepimizin bir y\u00fcz\u00fc var ve hepimiz y\u00fczleri ay\u0131rt etmekte ve okumada birer uzman\u0131z. Karma\u015f\u0131k olan k\u0131sm\u0131, y\u00fcz\u00fcn arkas\u0131na bakt\u0131\u011f\u0131nda ba\u015fl\u0131yor. Y\u00fcz\u00fcm\u00fczde 44 tane kas var prenses, \u00e7ok bi\u015fey de\u011fil aslen. Ama i\u015fin ilgin\u00e7 yan\u0131, v\u00fccudumuzdaki \u00e7o\u011fu kas kemiklerle ba\u011flant\u0131l\u0131 oldu\u011fu i\u00e7in hareket alan\u0131 s\u0131n\u0131rland\u0131\u011f\u0131 halde, y\u00fcz\u00fcm\u00fczdeki bu 44 kas hi\u00e7 bir kemi\u011fe ba\u011fl\u0131 de\u011fil, yani tamamen serbest\u00e7e hareket edebiliyorlar. Bunun pratikteki sonucu, her bir insan\u0131n yakla\u015f\u0131k 60.000 tane farkl\u0131 y\u00fcz ifadesi yapabiliyor olmas\u0131. D\u00fcnya n\u00fcfusu ka\u00e7 oldu prenses, 6 milyar\u0131 \u00e7oktan ge\u00e7tik herhalde. Malumunuz, hi\u00e7bir iki insan\u0131n y\u00fcz\u00fc birbirinin ayn\u0131s\u0131 de\u011fil. \u0130kizlerinki bile. Haliyle her farkl\u0131 y\u00fcz\u00fcn kendine has 60.000 farkl\u0131 ifadesi var. Yani kabaca 60.000 \u00e7arp\u0131 6 k\u00fcs\u00fcr milyar kadar farkl\u0131 ifade var, portre foto\u011fraf\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n zengin d\u00fcnyas\u0131na ho\u015fgeldiniz.<!--more--><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/faceless.jpg\" rel=\"lightbox[1614]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-full wp-image-1622\" title=\"faceless\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/faceless.jpg\" alt=\"\" width=\"296\" height=\"222\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/faceless.jpg 320w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/faceless-300x225.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 296px) 100vw, 296px\" \/><\/a>D\u00fcnyay\u0131 bir tarafa b\u0131rakal\u0131m, bu 60.000 ifade bir insan i\u00e7in bile \u00e7ok de\u011fil mi? Y\u00fczlerdeki bu 60.000 ifade ne i\u015fe yarar? Genelde insan y\u00fcz\u00fc gibi hayat\u0131m\u0131z\u0131n her an\u0131nda apa\u00e7\u0131k \u00f6n\u00fcm\u00fczde olan ve g\u00fcnl\u00fck ya\u015fant\u0131m\u0131zda \u00fczerine bile d\u00fc\u015f\u00fcnmedi\u011fimiz (g\u00fczel bir k\u0131z g\u00f6rmedik\u00e7e) bariz \u015feyleri anlamak i\u00e7in, bu normalli\u011fin d\u0131\u015f\u0131nda olan durumlara bakmak laz\u0131m, yani anormalli\u011fe. Y\u00fczlerle ilgili iki tane ilgin\u00e7 anormal sendrom var: Birincisi y\u00fczleri ay\u0131rt etme yetisinin kayb\u0131 olan y\u00fcz k\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fc de denen Prosopagnosia. \u0130kincisi y\u00fczlerde ifade ediminin yitimi olan Moebius sendromu. Prosopagnosia genelde beyin hasar\u0131 sonucu ortaya \u00e7\u0131ksa da do\u011fu\u015ftan gelen formlar\u0131 da mevcut. Y\u00fcz k\u00f6r\u00fc olan bir hasta di\u011fer b\u00fct\u00fcn objeleri nispeten iyi bir \u015fekilde tan\u0131mlayabildi\u011fi halde, iki insan y\u00fcz\u00fcn\u00fc birbirinden ay\u0131rt edemiyor. D\u00fc\u015f\u00fcn ki kendi \u00e7ocu\u011funu \u00fc\u00e7 d\u00f6rt ki\u015filik bir grup i\u00e7inde ay\u0131rt edemiyorsun. \u00dcnl\u00fc veya \u00fcns\u00fcz, tan\u0131d\u0131k veya bir yabanc\u0131n\u0131n y\u00fcz\u00fc farketmiyor. Genelde insanlar\u0131 ay\u0131rt etmek i\u00e7in ba\u015fka stratejiler kullan\u0131yorlar, misal ses tonu, boy, k\u0131yafet, sa\u00e7 \u015fekilleri vs. Yine de y\u00fczleri okuyamad\u0131\u011f\u0131n zaman, ne kadar strateji geli\u015ftirirsen geli\u015ftir prenses, yine de insanlar\u0131 di\u011fer yolarla birbirinden ay\u0131rt etmek \u00e7ok g\u00fc\u00e7. Sosyal ya\u015fant\u0131da olduk\u00e7a zorland\u0131klar\u0131n\u0131 ve s\u0131kl\u0131kla garip durumlara d\u00fc\u015ft\u00fcklerini s\u00f6ylememe gerek yok herhalde.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/523955_f260.jpg\" rel=\"lightbox[1614]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-1623\" title=\"523955_f260\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/523955_f260.jpg\" alt=\"\" width=\"155\" height=\"201\" \/><\/a>Moebius sendromu daha da ilgin\u00e7. Do\u011fu\u015ftan gelen ve nadir rastlanan bu sendroma sahip hastalar y\u00fcz felci ile do\u011fuyorlar. G\u00f6zlerini yanlara hareket ettiremiyorlar, g\u00f6z kapaklar\u0131n\u0131 kapatmakta zorlan\u0131yorlar ve ne hissederlerse hissetsinler y\u00fczlerinde her zaman tek bir ifade oluyor. O 60.000 ifadenin sosyal ya\u015famdaki ve ileti\u015fimdeki zenginli\u011fi tek bir n\u00f6tral ifadeye iniyor. D\u00fc\u015f\u00fcn ki birisi bir espri yapt\u0131\u011f\u0131nda herkes g\u00fclerken sen g\u00fclm\u00fcyorsun, ya da arkada\u015f\u0131n\u0131n sana derdini anlat\u0131rken \u00fcz\u00fcnt\u00fcs\u00fcn\u00fc payla\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 belli edemiyorsun, her zaman donuk bir ifadeyle ya\u015famak zorundas\u0131n, duygular\u0131n\u0131 heyecan\u0131n\u0131 \u00fcz\u00fcnt\u00fcn\u00fc g\u00f6steremiyorsun. Tabi, beyin \u00e7ok esnek bir yap\u0131 ve y\u00fczdeki eksikli\u011fi kapatmak i\u00e7in daha fazla v\u00fccut dili kullan\u0131m\u0131 gibi ba\u015fka yollar buluyor. Yine de insanlar\u0131n Moebius sendromlular\u0131 ilgisiz ve so\u011fuk g\u00f6rmelerinin \u00f6n\u00fcne ge\u00e7mek haliyle \u00e7ok zor. Bir \u00e7ok Moebius sendromlu otistik veya zeka gerili\u011fi damgas\u0131 yemekten kurtulam\u0131yor (\u00e7ok nadir g\u00f6r\u00fcld\u00fc\u011f\u00fc ve az bilindi\u011fi i\u00e7in kimi zaman doktorlar taraf\u0131ndan bile), asl\u0131nda y\u00fczlerindeki fel\u00e7 d\u0131\u015f\u0131nda hi\u00e7bir n\u00f6rolojik sorunlar\u0131 yok.<\/p>\n<p>Yani prenses, ba\u015fkalar\u0131n\u0131n y\u00fczlerini ay\u0131rt edebilmek ve kendi y\u00fcz\u00fcnle \u00e7e\u015fit \u00e7e\u015fit ifadeler yapabilmek sosyal hayat\u0131m\u0131zda \u00e7ok kritik bir \u00f6neme sahip. Ama dahas\u0131 da var, sadece sosyal hayat de\u011fil, kendi psikolojimize de b\u00fcy\u00fck etkisi var y\u00fczlerin. Y\u00fcz\u00fcm\u00fczle duygular\u0131m\u0131z\u0131 ifade ediyoruz dedik, ama y\u00fcz\u00fcm\u00fcz ayn\u0131 zamanda duygular\u0131m\u0131z\u0131 da \u015fekillendirebiliyor. Yap\u0131lan ara\u015ft\u0131rmalar duygu durumumuzun kontrol\u00fcm\u00fcz\u00fcn d\u0131\u015f\u0131nda olarak y\u00fcz ifademize yans\u0131d\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6stermesinin yan\u0131 s\u0131ra, y\u00fcz ifadadelerimizin de duygu durumumuzu ayn\u0131 \u015fekilde etkiledi\u011fini g\u00f6steriyor. Yani sinirin bozuksa ne kadar saklamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rsan \u00e7al\u0131\u015f y\u00fcz\u00fcndeki bir tak\u0131m kaslar geriliyor veya sevin\u00e7liysen ne kadar gizlemeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131rsan \u00e7al\u0131\u015f bu y\u00fcz\u00fcne g\u00f6zlerine yans\u0131yor. Ama tersi de ge\u00e7erli. Kafan bozukken kendini zorlay\u0131p g\u00fcl\u00fcmsersen beynin duygulardan sorumlar\u0131 b\u00f6lgelerine g\u00fcl\u00fcc\u00fckler g\u00f6nderip, beynin kendini mutlu sanmas\u0131n\u0131 sa\u011flayabiliyorsun, ya da k\u0131zg\u0131nsan kaslar\u0131n\u0131 \u00e7att\u0131k\u00e7a beynine tepem at\u0131k lan sinyalleri g\u00f6nderip daha da k\u0131z\u0131yorsun. Ba\u011flant\u0131 iki y\u00f6nl\u00fc yani ve bizim y\u00fcz\u00fcm\u00fcz\u00fc kontrol g\u00fcc\u00fcm\u00fcz, duygular\u0131m\u0131z\u0131 kontrol g\u00fcc\u00fcm\u00fczden \u00e7ok daha fazla.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/lama.jpg\" rel=\"lightbox[1614]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-full wp-image-1629\" title=\"lama\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/lama.jpg\" alt=\"\" width=\"175\" height=\"201\" \/><\/a>Bir de duygu salg\u0131n\u0131 denen \u00f6zellikle y\u00fczler ile ili\u015fkisi \u00e7ok yeni yeni ara\u015ft\u0131r\u0131lmaya ba\u015flanan bir mevzu var. Bizler birbirimizin y\u00fczlerini okumaya ve y\u00fczlerdeki duygular\u0131 kendimizde hissetmeye (empati de denir bazen) programlanm\u0131\u015f\u0131z. \u00c7evrende \u00e7at\u0131k ka\u015flar g\u00f6rd\u00fck\u00e7e senin de ka\u015flar\u0131n \u00e7at\u0131l\u0131yor, \u00e7evrende g\u00fcl\u00fcc\u00fckler g\u00f6rd\u00fck\u00e7e senin de y\u00fcz\u00fcn g\u00fcl\u00fcyor, keyfin yerine geliyor. Ba\u015fkas\u0131n\u0131n y\u00fcz\u00fcndeki ifade hi\u00e7 konu\u015fmasan\u0131z bile seni etkiliyor, senin y\u00fcz\u00fcndeki ifade hi\u00e7 konu\u015fmadan da ba\u015fkalar\u0131n\u0131 etkiliyor. Ve i\u015fin k\u00f6t\u00fcs\u00fc bu senin bilin\u00e7 d\u00fczeyinin alt\u0131nda ger\u00e7ekle\u015fiyor, yani sen fark\u0131nda bile olmuyorsun neden \u00f6yle hissetmeye ba\u015flad\u0131\u011f\u0131n\u0131. Bu konuda \u00e7iftler \u00fczerine yap\u0131lan ara\u015ft\u0131rmalar \u00f6zellikle dudak u\u00e7uklat\u0131c\u0131. \u00c7al\u0131\u015fmalar y\u00fcz ifadelerinden al\u0131nan negatif sinyallerle nas\u0131l insanlar\u0131n ne kadar konu\u015fup tart\u0131\u015fsalar da bir t\u00fcrl\u00fc negatif duygular\u0131ndan ar\u0131namad\u0131klar\u0131n\u0131, \u00e7\u00fcnk\u00fc y\u00fczleri ile fark\u0131nda bile olmadan kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 olarak birbirlerine negatif duygular vermeye devam ettiklerini ve bu k\u0131s\u0131r d\u00f6ng\u00fcde giderek negatif duygular\u0131 birbirleri ile ili\u015fkilendirdiklerini g\u00f6steriyor. Aman diyim bol bol g\u00fcl\u00fcmse prenses, hem kendini iyi hissetmek i\u00e7in hem de \u00e7evredekileri iyi hissettirmek i\u00e7in.<\/p>\n<p>Velhas\u0131l, insan y\u00fczleri \u00fczerine okuyup d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fck\u00e7e kendi portre foto\u011fraf\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131mda eksik olan \u015feyi sanki daha iyi anlad\u0131m gibi. Foto\u011fraf\u0131n\u0131 \u00e7ekti\u011fin o insanla bir duygusal ba\u011f kurman gerekiyor gibi geliyor bana, y\u00fcz duygular\u0131n hem aynas\u0131 hem k\u00f6pr\u00fcs\u00fc. Kendi y\u00fcz\u00fcn\u00fc ve v\u00fccut dilini kullanarak kar\u015f\u0131dakinin y\u00fcz\u00fc ve v\u00fccut diliyle seninle ileti\u015fime ge\u00e7mesini sa\u011flamak gerekiyor. G\u00fcvenini kazanmak ve o yapay standart ifadelerin arkas\u0131ndaki kendisini a\u00e7mas\u0131 sa\u011flamak. Yani sen bir foto\u011fraf\u00e7\u0131 olarak bir \u015fey vermeden bir ba\u011f kurmadan, deklan\u015f\u00f6re ne kadar basarsan bas o arad\u0131\u011f\u0131n kare hi\u00e7 bir zaman kar\u015f\u0131nda olmayacak.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Son zamanlarda portre foto\u011fraf\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131na merak sald\u0131m prenses. Portre foto\u011fraf\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131, foto\u011fraf\u00e7\u0131l\u0131\u011fa ba\u015flad\u0131\u011f\u0131m y\u0131llardan beri her zaman beni \u00e7ok etkilemi\u015f, her zaman foto\u011fraf\u0131 \u00e7ekilmesi en zor obje olarak g\u00f6rm\u00fc\u015f\u00fcmd\u00fcr insan y\u00fcz\u00fcn\u00fc. D\u00fc\u015f\u00fcnsene, bir ustan\u0131n elinden \u00e7\u0131kma tek bir kare foto\u011fraf bir insan\u0131, bir karakteri t\u00fcm derinli\u011fi ile aktarabiliyor. Bir insan\u0131n t\u00fcm hayat\u0131 prenses[&#8230;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3320,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[16,71,450],"tags":[241,290,288,289,287,283,284,286,291],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/yuzlergozlerpopuler.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1614"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1614"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1614\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7171,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1614\/revisions\/7171"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3320"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1614"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1614"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1614"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}