{"id":1647,"date":"2010-06-30T05:54:47","date_gmt":"2010-06-30T02:54:47","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=1647"},"modified":"2011-04-04T14:23:28","modified_gmt":"2011-04-04T11:23:28","slug":"appleim-benim-sidikli-kontesim","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/06\/appleim-benim-sidikli-kontesim.html","title":{"rendered":"Apple&#8217;\u0131m Benim, Sidikli Kontesim.."},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/apple-hold-different1.jpg\" rel=\"lightbox[1647]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-1734\" title=\"apple-hold-different\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/apple-hold-different1-300x173.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"183\" \/><\/a>prenseste pek teknoloji yaz\u0131lar\u0131 yazm\u0131yoruz. fakat ben art\u0131k dayanamayarak uzun zamand\u0131r can\u0131m\u0131 s\u0131kan bir mevzuyu dile getirmek istiyorum.<\/p>\n<p>konumuz apple sevgili prenses. eve ne zaman birisi gelse &#8220;grafiker misin?&#8221; sorusunu duymama sebep olan pek haval\u0131(!) bilgisayar\u0131m\u0131 \u00fcreten firma.. bir \u00e7ok insan\u0131n g\u00f6z\u00fcnde stabil i\u015fletim sistemiyle, farkl\u0131 tasar\u0131m\u0131yla ve pahal\u0131l\u0131\u011f\u0131yla pclere k\u0131yasla ba\u015fka yerde duran bilgisayar.<\/p>\n<p>apple benim i\u00e7in \u00e7ocuklu\u011fumdan beri bir hayaldi. halam amerika&#8217;da ya\u015fard\u0131, y\u00fcz\u00fcn\u00fc ilk kez 14 ya\u015f\u0131mdayken g\u00f6rm\u00fc\u015ft\u00fcm ve bize evini, oralar\u0131 g\u00f6relim diye getirdi\u011fi foto\u011fraflarda masas\u0131nda bir bilgisayar vard\u0131. bizim evde babam\u0131n ald\u0131\u011f\u0131 &#8220;bak\u0131n bi bilgisayar \u00e7\u0131km\u0131\u015f, art\u0131k kafa ayar\u0131 yapman\u0131z gerekmeyecek oyun oynamak i\u00e7in&#8221; diye getirdi\u011fi bilgisayardan \u00e7ok farkl\u0131yd\u0131.. sonra zaman ge\u00e7ti, apple iyice ula\u015f\u0131lmaz ve m\u00fckemmel g\u00f6r\u00fcnmeye ba\u015flad\u0131 g\u00f6z\u00fcme. haval\u0131 herkesde apple vard\u0131, banane ben de isterim!! bi kere alan 10 sene kullan\u0131yodu bu bilgisayar\u0131. \u00e7ooook pahal\u0131yd\u0131, asla babama &#8220;alsana bana?&#8221; demeyi akl\u0131ma getiremiyce\u011fim kadar pahal\u0131yd\u0131 ama g\u00fczeldi i\u015fte..<\/p>\n<p>neyse gel zaman git zaman sonra planlanan bir ingiltere gezisi ger\u00e7ekle\u015femeyince neredeyse her hafta format att\u0131\u011f\u0131m sevgili pcmi evden uzakla\u015ft\u0131rmaya karar verip, yola ay\u0131rd\u0131\u011f\u0131m parayla \u00e7ocuklu\u011fumun hayali olan apple imac bilgisayar\u0131m\u0131 ev s\u0131n\u0131rlar\u0131 i\u00e7ersine sokabilme \u015ferefine nail oldum. bu arada senelerdir i\u015f yerinde mac kullan\u0131yor olmam da bu karar\u0131m\u0131n gaz\u0131n\u0131 &#8220;amaaan evde pc i\u015fte mac, kafam kar\u0131\u015f\u0131yo vallahi&#8221; gibi komik bir \u015fekilde desteklememe yetti.<!--more--><\/p>\n<p>pek sevgili bilgisayar\u0131m sipari\u015fimin ertesi g\u00fcn\u00fc eve ad\u0131m\u0131n\u0131 att\u0131. kutular a\u00e7\u0131ld\u0131, hatta g\u00fcnlerce ortal\u0131kta kald\u0131 kutular.. hemen kuruldu, kurcaland\u0131. aaaa photo booth diye bi\u015fey varm\u0131\u015f, bak ne kadar da h\u0131zl\u0131ym\u0131\u015f, aman perian diye bi\u015fey varm\u0131\u015f, download i\u00e7in transmission kullan\u0131l\u0131rm\u0131\u015f vs\u2026<\/p>\n<p>ve t\u00fcm bu zaman\u0131n \u00fcst\u00fcnden 6 haziran 2010 itibariyle 2 sene ge\u00e7mi\u015f oldu. bu arada snow leopard \u00e7\u0131kt\u0131, iphoto y\u00fczleri tan\u0131maya ba\u015flad\u0131, apple bize y\u00fczlerce megabyte g\u00fcncelleme indirtti\u011fi g\u00fcn\u00fcn ertesinde bir y\u00fczlerce mb g\u00fcncelleme daha \u00e7\u0131kartt\u0131 vs.. ve t\u00fcm bu yeniklerle birlikte (elbet onlar y\u00fcz\u00fcnden de\u011fil) benim bilgisayar\u0131m yava\u015f yava\u015f \u00f6lmeye ba\u015flad\u0131..<\/p>\n<p>daha \u00f6nce bir ipod deneyimim olmu\u015ftu zaten. ald\u0131\u011f\u0131mdan 2 sene sonra, tam garantisinin bitmesinden 1 hafta sonra ipodum bozulmu\u015ftu. (kendisini hala \u015fiddet uygulayarak arada \u00e7al\u0131\u015ft\u0131rabiliyorum)<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/apple3_gallery__370x400.jpg\" rel=\"lightbox[1647]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-medium  wp-image-1657\" title=\"apple3_gallery__370x400\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/apple3_gallery__370x400-277x300.jpg\" alt=\"\" width=\"238\" height=\"258\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/apple3_gallery__370x400-277x300.jpg 277w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/apple3_gallery__370x400.jpg 370w\" sizes=\"(max-width: 238px) 100vw, 238px\" \/><\/a><\/p>\n<p>her neyse.. laf\u0131 yeteri kadar uzat\u0131m prenses. asl\u0131nda bu sinirle galonlarca k\u00fcf\u00fcr yazabilirim buraya ama onlar\u0131 sevgili steve abimize maille g\u00f6ndermeyi tercih ettim bile..<\/p>\n<p>gelmek istedi\u011fim yer bilmem ne kadar para verdi\u011fin bilgisayar\u0131n\u0131n iki sene sonra yine galonla para vererek hem de 1 hafta bilgisayars\u0131z kalman\u0131 sa\u011flayacak kadar bozulabilmesi de\u011fil.. hem de garantisinin bitmesinden 2 hafta sonra. (ben art\u0131k ciddi ciddi  applelarda garanti s\u00fcresinin biti\u015fini anlayan bir \u00e7ip oldu\u011funa  inan\u0131yorum, \u015faka da yapm\u0131yorum!) bunda \u015fehirde gelen giden elektrik, benim kimi kullanma al\u0131\u015fkanl\u0131klar\u0131m gibi ba\u015fka parametreler olabilir elbet.\u00a0 mevzu; bir zamanlar bu kadar moda olmu\u015f ve ger\u00e7ekten \u00e7oooook kaliteli bilgisayarlar \u00fcretmi\u015f bir firman\u0131n son 6-7 y\u0131lda kendini getirmeyi ba\u015fard\u0131\u011f\u0131 yer.<\/p>\n<p>kapitalizm s\u0131n\u0131rlar\u0131 i\u00e7ersinde bir firman\u0131n daha \u00e7ok paraaaaa! diye \u0131srar etmesini normal kar\u015f\u0131layabilirim art\u0131k. fakat kullan\u0131c\u0131lar\u0131ndan bu kadar y\u00fcksek meblalar\u0131 al\u0131rken tek tarafl\u0131 de\u011fil, eski zamanlardaki gibi kaliteli ve ileti\u015fimde kalmas\u0131n\u0131 da beklerim.<\/p>\n<p>belki de \u00fcr\u00fcnleri ayr\u0131 ayr\u0131 de\u011ferlendirmek laz\u0131m. bilgisayarlar, diz\u00fcst\u00fc bilgisayarlar, iphone, ipod &#8211; ipod touch ve en son da ipad farkl\u0131 kalemler olabilirler.<\/p>\n<p>apple senelerdir kendi destekledi\u011fi \u00fcr\u00fcnler d\u0131\u015f\u0131nda hi\u00e7 bir \u00fcr\u00fcn\u00fc kullan\u0131c\u0131lar\u0131na kulland\u0131rtm\u0131yor. hatta \u00e7ok yak\u0131n zamandaki bir <a href=\"http:\/\/yahoyt.com\/h\/7634\/olay-kufurlesmeye-dondu\">habere<\/a> g\u00f6re uygulama geli\u015ftiricilerine apple yaz\u0131l\u0131mlar\u0131ndan ba\u015fka yaz\u0131l\u0131m kullanma izni bile vermiyor (buna da bir adobe \u00e7al\u0131\u015fan\u0131 \u00e7ok g\u00fczel cevap vermi\u015f). haberin oldu\u011fu siteden minik bir al\u0131nt\u0131:<\/p>\n<p>&#8220;Paketin kurallar\u0131 aras\u0131nda &#8220;Apple taraf\u0131ndan desteklenmeyen program dillerini kullanamazs\u0131n\u0131z. Bu dillerde yaz\u0131lm\u0131\u015f uygulamalar\u0131, bizim destekledi\u011fimiz dillere \u00e7eviren programlar\u0131 da kullanamazs\u0131n\u0131z.&#8221; \u015feklinde bir yapt\u0131r\u0131m eklenmi\u015f. Yani geli\u015ftiricilerin al\u0131\u015f\u0131k olduklar\u0131 veya tercih ettikleri yaz\u0131l\u0131mlar\u0131 kullan\u0131p, Apple&#8217;a uygulama haz\u0131rlamalar\u0131 yasaklanm\u0131\u015f durumda.&#8221;<\/p>\n<p>iphone&#8217;lardaki jailbreak y\u00f6ntemini saymazsak e\u011fer gidip steve abiye tonla para bay\u0131ld\u0131ysan\u0131z oyunu onun kurallar\u0131na g\u00f6re oynamaya imzan\u0131z\u0131 atm\u0131\u015f oluyorsunuz. gidip de gerizekal\u0131 gibi (kimse kusura bakmas\u0131n) bir ipad ald\u0131ysan\u0131\u0131z itunes store&#8217;dan ba\u015fka hi\u00e7 bir yerden sat\u0131n ald\u0131\u011f\u0131n\u0131z d\u00f6k\u00fcmanlar\u0131 okuyam\u0131yorsunuz, oyunlar\u0131 oynayam\u0131yorsunuz. ipod&#8217;unuz varsa itunes olmadan \u015fark\u0131lar\u0131n\u0131z\u0131 i\u00e7ine atam\u0131yorsunuz, att\u0131\u011f\u0131n\u0131z \u015fark\u0131lar\u0131 zaten i\u00e7inden \u00e7\u0131kartam\u0131yorsunuz. burda ufak bir not girmekte fayda var. elbette art\u0131k winamp olsun di\u011fer medya oynat\u0131c\u0131lar olsun, hepsiyle \u00e7e\u015fitli eklentiler sayesinde bu i\u015flemleri sorunsuzca yapabiliyorsunuz. benim anlatmak istedi\u011fim bir \u015fekilde apple&#8217;\u0131n a\u011f\u0131na d\u00fc\u015ft\u00fcyseniz \u00f6zg\u00fcr d\u00fc\u015f\u00fcnen o ismini bilmedi\u011fimiz birileri olmadan o a\u011fdan \u00e7\u0131kamayaca\u011f\u0131n\u0131z.<\/p>\n<p>bilgisayarlarda durum pek b\u00f6yle de\u011fil, en az\u0131ndan \u015fimdilik. pc&#8217;de olmayan pek \u00e7ok g\u00fczel program kullan\u0131yorum bilgisayar\u0131mda. hem kullan\u0131\u015fl\u0131lar, hem de bilgisayarla hi\u00e7 ha\u015f\u0131r ne\u015fir olmayan insanlar\u0131n bile rahat\u00e7a anlayabilecekleri kadar kullan\u0131c\u0131 dostular. diz\u00fcst\u00fc bilgisayar konusu ise bamba\u015fka, macbook pro ger\u00e7ekten m\u00fckemmele yak\u0131n bir bilgisayar. masa\u00fcst\u00fc bilgisayarlardaki performans d\u00fc\u015f\u00fckl\u00fckleri bu \u00fcr\u00fcnlerde yok, fakat bir diz\u00fcst\u00fcne o kadar para vericeksem, apple olmayan muadilleri de \u00e7ok yak\u0131n fiyatlarda ve \u00e7ok yak\u0131n performanslarda. ayr\u0131ca yan\u0131nda almak istedi\u011fim donan\u0131mlara (buna kablolar da dahil) bir s\u00fcr\u00fc para d\u00f6kmek zorunda de\u011filim. yani \u00f6zellikle apple tak\u0131nt\u0131n\u0131z yoksa tercih sebebi de\u011fil.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/think_linux.jpg\" rel=\"lightbox[1647]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-1658\" title=\"think_linux\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/think_linux-250x300.jpg\" alt=\"\" width=\"250\" height=\"300\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/think_linux-250x300.jpg 250w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/think_linux.jpg 409w\" sizes=\"(max-width: 250px) 100vw, 250px\" \/><\/a>hala bir \u00e7ok apple \u00fcr\u00fcn\u00fcn\u00fcn pilini de\u011fi\u015ftiremezsiniz, pil \u00f6mr\u00fc biten \u00fcr\u00fcn \u00e7\u00f6pe gider. \u00e7ok \u00e7evreci oldu\u011funu iddia eden, \u00fcr\u00fcnlerinin paketlerini geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcml\u00fc ka\u011f\u0131ttan yapan, paket boyutunu k\u00fc\u00e7\u00fclten, kulland\u0131\u011f\u0131 malzemelerin \u00e7o\u011fu \u00e7evre dostu olan apple \u00fcr\u00fcnlerini yakla\u015f\u0131k 2,5 sene sonra \u00e7\u00f6pe g\u00f6nderirsiniz. ne kadar \u00e7evreci bir tutum?!<\/p>\n<p>ben bunca para verdi\u011fim bir \u00fcr\u00fcnden performans ve kalite beklerim. hele bu marka apple ise daha uzun s\u00fcre performans beklerim. san\u0131r\u0131m bunlar eski g\u00fcnlerdeydi..<\/p>\n<p>teknoloji tek tarafl\u0131 olmamal\u0131 hi\u00e7bir zaman. bir zamanlar bu kadar yenilik\u00e7i olabilmi\u015f apple&#8217;\u0131n kullan\u0131c\u0131lar\u0131n\u0131 b\u00f6yle k\u0131s\u0131tlayarak piyasada daha fazla tutunamayaca\u011f\u0131n\u0131 bilmesi laz\u0131m aslen. fakat az \u00f6nce okudu\u011fum <a href=\"http:\/\/www.teknorazzi.com\/2010\/06\/23\/appledan-yeni-rekor-80-gunde-3-milyon-ipad-satildi\/\">habere<\/a> g\u00f6re 80 g\u00fcnde 3 milyon ipad satm\u0131\u015flar bile. ve hen\u00fcz \u00e7\u0131km\u0131\u015f olan iphone 4, 3 g\u00fcnde 1.7 milyon ki\u015fi taraf\u0131ndan sat\u0131n al\u0131nm\u0131\u015f. peki iphone 4&#8217;\u00fcn yan taraf\u0131n\u0131n tamamen anten oldu\u011funu ve <a href=\"http:\/\/yahoyt.com\/h\/8375\/sipsak-yorum-iphone-4-cekmiyor\">belli bir pozisyonda tutunca<\/a> \u00e7ekmedi\u011fini biliyor musunuz? hemen buna steve amca&#8217;n\u0131n cevab\u0131n\u0131 vereyim size:<\/p>\n<p>&#8211; &#8221;Hangi telefonu tutarsan\u0131z tutun telefonu kavrad\u0131\u011f\u0131n\u0131zda antenin  performans\u0131n\u0131 etkileyebilir (mesela Google  Nexus One). E\u011fer iPhone 4&#8217;te bu sorunu ya\u015farsan\u0131z, elinizle alt sol  k\u00f6\u015fesinden tutmamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131n.&#8221;<\/p>\n<p>ben kendi ad\u0131ma geli\u015fmeleri heyecanla ve merakla takip ediyorum. \u015fimdiye kadar prenseste yazd\u0131\u011f\u0131m t\u00fcm yaz\u0131lar\u0131 da apple&#8217;la yazd\u0131m evet. bu son yaz\u0131m\u0131 yazmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m text edit ise bu s\u00fcre zarf\u0131nda tam 13 kere kilitlendi.<\/p>\n<p>steve amca her ne kadar hala kaza\u011f\u0131n\u0131 pantolonunun i\u00e7ine sokarak bize 80lerdeymi\u015fiz ve apple o zamanlardaki gibi kaliteliymi\u015f izlenimini vermeye \u00e7al\u0131\u015fsa da olmuyor olam\u0131yor, internetteki tepkilerden anla\u015f\u0131ld\u0131\u011f\u0131 \u00fczere kendilerini \u00e7ok seven o &#8220;minik&#8221; kitlenin bir k\u0131sm\u0131n\u0131 \u00e7oktan so\u011futmay\u0131 ba\u015fard\u0131lar gibi.. r.i.p. apple!<\/p>\n<p>bir de video.\u00a0 apple&#8217;\u0131n pc&#8217;ye kar\u015f\u0131 y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fc kampanyan\u0131n reklam dizisi.<\/p>\n<p><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"480\" height=\"360\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowScriptAccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.dailymotion.com\/swf\/video\/x1ug8j_all-in-1-i-m-a-mac-i-m-a-pc\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>prenseste pek teknoloji yaz\u0131lar\u0131 yazm\u0131yoruz. fakat ben art\u0131k dayanamayarak uzun zamand\u0131r can\u0131m\u0131 s\u0131kan bir mevzuyu dile getirmek istiyorum. konumuz apple sevgili prenses. eve ne zaman birisi gelse &#8220;grafiker misin?&#8221; sorusunu duymama sebep olan pek haval\u0131(!) bilgisayar\u0131m\u0131 \u00fcreten firma.. bir \u00e7ok insan\u0131n g\u00f6z\u00fcnde stabil i\u015fletim sistemiyle, farkl\u0131 tasar\u0131m\u0131yla ve pahal\u0131l\u0131\u011f\u0131yla pclere k\u0131yasla ba\u015fka yerde duran bilgisayar. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":3780,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[11,292],"tags":[293,296,294,297,295],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/06\/apple-hold-different1ort.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1647"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1647"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1647\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3780"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1647"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1647"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1647"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}