{"id":1672,"date":"2010-07-03T13:50:59","date_gmt":"2010-07-03T10:50:59","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=1672"},"modified":"2011-04-04T14:21:24","modified_gmt":"2011-04-04T11:21:24","slug":"sehitler-ve-bitmeyen-safaklari","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/07\/sehitler-ve-bitmeyen-safaklari.html","title":{"rendered":"\u015eehitler ve Bitmeyen \u015eafaklar\u0131"},"content":{"rendered":"<div id=\"attachment_1676\" style=\"width: 417px\" class=\"wp-caption alignleft\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/581_Cobra_sunrise-8.jpg\" rel=\"lightbox[1672]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-1676\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1676 \" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/581_Cobra_sunrise-8.jpg\" alt=\"\" width=\"407\" height=\"305\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/581_Cobra_sunrise-8.jpg 581w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/581_Cobra_sunrise-8-300x224.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 407px) 100vw, 407px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-1676\" class=\"wp-caption-text\">Afganistan&#39;taki ABD askerlerinin \u00fczerine \u015eafak S\u00f6kerken<\/p><\/div>\n<p>\u015eimdiye kadar bir\u00e7ok arkada\u015f\u0131m askere gitti. Bedelli, bedelsiz, er, uzun d\u00f6nem k\u0131sa d\u00f6nem&#8230; Hepsi de bir\u00e7ok hikaye ile d\u00f6nd\u00fc.<\/p>\n<p>Kolay yapan\u0131 da var, zor yapan\u0131 da var, torpilli yapan\u0131 da.<\/p>\n<p>Ne olursa olsun \u00e7o\u011funun ortak noktalar\u0131ndan bir tanesi &#8216;devreleri kapamak&#8217; \u00fczerine. Yani &#8216;inanmad\u0131\u011f\u0131n\u0131z ama yapt\u0131\u011f\u0131n\u0131z, t\u00fcm verilen emirlere kar\u015f\u0131 olumlu\/olumsuz fark etmez uymak zorunda oldu\u011funuz, her\u015feye kar\u015f\u0131 duygular\u0131n\u0131z\u0131 arka plana itip bir daha d\u00fc\u015f\u00fcnmemek&#8217; diye a\u00e7\u0131klanan durum.<\/p>\n<p>D\u00fc-\u015f\u00fcn-me-me-ye zorlanmak. Ne zor de\u011fil mi? Hele bir de d\u00fc\u015f\u00fcnmeyi seviyorsan\u0131z.<\/p>\n<p>D\u00fcn halen asker olan bir arkada\u015f\u0131m arad\u0131. Tam olarak bu bi\u00e7imde ifade etmedi ama kendisi de b\u00f6yle yapm\u0131\u015f anla\u015f\u0131lan. Her ne kadar benim ne yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131 ve keyfimi sormak istese de her iki c\u00fcmle sonras\u0131 s\u00f6z kendi yapt\u0131\u011f\u0131 mant\u0131ks\u0131z \u015feylerin, ger\u00e7ektende ne kadar mant\u0131ks\u0131z oldu\u011funu benle payla\u015fmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131. \u00c7\u00fcnk\u00fc ben onu anl\u0131yordum. Kendisine sa\u00e7ma gelen \u015feyler bana da sa\u00e7ma geliyordu ama bu durumu payla\u015faca\u011f\u0131 bir ki\u015fi yoktu etraf\u0131nda.<!--more--><\/p>\n<p>D\u00fcn askerlik g\u00f6revini yaparken beni arayan arkada\u015f\u0131m i\u00e7in endi\u015felenmedi\u011fimi fark ettim. Ama onun sivil ya\u015fama d\u00f6nd\u00fckten sonraki halini d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcmde endi\u015felendim. Tam da kan\u0131n gene oluk gibi akmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 bu \u015fiddet g\u00fcnlerinde.<\/p>\n<p>Askerlik yapan ama bunun gereklili\u011fine inanmayan, ruhunda hissetmeyen, esas\u0131nda sadece \u015fafak sayarak bitmesini bekleyen binlerce gen\u00e7 var. Belki de y\u00fczbinlerce. Buna itiraz\u0131 olan var m\u0131? Peki onbinlerce o zaman. Ama varlar. \u00d6l\u00fcm haberleri geldi\u011finde &#8216;kahraman&#8217; ilan edilen ama \u00f6lmeden konu\u015ftuklar\u0131nda belki mahkemelerde s\u00fcr\u00fcnecek, askerli\u011fi uzayacak insanlardan bahsediyoruz.<\/p>\n<p>Siz hi\u00e7 bir askerin askerlik kurumu aleyine konu\u015ftu\u011funu duydunuz mu? B\u00f6yle bir \u015fey m\u00fcmk\u00fcn olabilir mi?<\/p>\n<p>G\u00fcneydo\u011fu&#8217;da komando olarak\u00a0 askerlik yapm\u0131\u015f bir arkada\u015f\u0131m bana \u00f6zel sohbetimizde askerlik sonras\u0131 nas\u0131l kar\u0131s\u0131n\u0131n g\u0131rtla\u011f\u0131na b\u0131\u00e7ak dayad\u0131\u011f\u0131n\u0131 anlat\u0131yordu. Nas\u0131l korkarak ve tepkilerle uyand\u0131\u011f\u0131ndan s\u00f6z ediyordu. Fiziksel olarak ona bir\u015fey olmam\u0131\u015ft\u0131. T\u00fcm uzuvlar\u0131 yerindeydi, sa\u011fl\u0131kl\u0131yd\u0131 ama akl\u0131 ve onun getirece\u011fi sonu\u00e7lar\u0131 kimse hesaba katm\u0131yordu. \u00d6lseydi &#8216;\u015fehit&#8217; olacakt\u0131 ama s\u0131rf &#8216;hay\u0131r&#8217; diyemedi\u011fi i\u00e7in sadece sa\u011fl\u0131kl\u0131 bir bedenle geri d\u00f6nd\u00fc. Ama ya ak\u0131l? Kol koptu\u011funda eksikli\u011fi g\u00f6r\u00fcl\u00fcr ama ya ak\u0131l gitti\u011finde?<\/p>\n<p>Akl\u0131m\u0131z\u0131 kaybettikten sonra ya\u015fam\u0131m\u0131z\u0131n ne \u00f6nemi kal\u0131yor ki? \u00dcstelik bir de \u00e7ocu\u011fu var bu arkada\u015f\u0131m\u0131n. \u00d6l\u00fc \u00e7ocuklar\u0131 g\u00f6rd\u00fckten sonra bir insan \u00e7ocu\u011funa nas\u0131l sar\u0131labilir ki?<\/p>\n<p>D\u00fcnden beri kafamdan bunlar ge\u00e7erken bir yandan da hayat\u0131nda \u00e7atapat patlamam\u0131\u015f arkada\u015f\u0131m\u0131n elindeki silahla n\u00f6bet tuttu\u011funu hayal ediyorum. Bir yanda onun \u00fcniformas\u0131na ate\u015f etmek isteyip i\u00e7indekini \u00f6ld\u00fcrmek zorunda kalacak insano\u011flunu, bir yandan da o \u00fcniformaya ait olmayan ve s\u0131rf zorunluluktan o \u00fcniformay\u0131 giyen sava\u015f\u00e7\u0131 olmayan arkada\u015f\u0131m\u0131. Konu onun \u00f6lmesi ya da ya\u015famas\u0131 de\u011fil. Konu onun ve onun gibilerin bu durumu ne kadar hak etti\u011fi ile alakal\u0131. Hayat\u0131nda kimse ile kavgas\u0131 olmayan insanlar\u0131n birilerini \u00f6ld\u00fcrmeye zorlanmas\u0131.<\/p>\n<div id=\"attachment_1674\" style=\"width: 349px\" class=\"wp-caption alignleft\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/canakkale-sehitler-abidesi.jpg\" rel=\"lightbox[1672]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-1674\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1674 \" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/canakkale-sehitler-abidesi.jpg\" alt=\"\" width=\"339\" height=\"420\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/canakkale-sehitler-abidesi.jpg 484w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/canakkale-sehitler-abidesi-242x300.jpg 242w\" sizes=\"(max-width: 339px) 100vw, 339px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-1674\" class=\"wp-caption-text\">\u00c7anakkale \u015eehitler Abidesi<\/p><\/div>\n<p>Bir keresinde bir L\u00fcbnanl\u0131 asker, \u0130srail&#8217;li asker ve T\u00fcrk asker ka\u00e7a\u011f\u0131n\u0131n beraber ge\u00e7irdi\u011fi bir zamana \u015fahit olmu\u015ftum. Sohbet ettiler, i\u00e7ki i\u00e7tiler ve \u00fclkelerine geri d\u00f6nd\u00fcler. Bu konu ile dalga ge\u00e7ilmi\u015f ama detaylara girilmemi\u015fti. Biri hari\u00e7 ikisi de bu i\u015fi zorunlu olarak yap\u0131yordu. Se\u00e7im \u015fanslar\u0131 yoktu. Sonra herkes kendi yoluna gitti. Onlara bildi\u011fim kadar\u0131yla bir\u015fey olmad\u0131 ama anlat\u0131lanlar\u0131n aksine kimse bundan zarar g\u00f6rmedi. D\u00fc\u015fman \u00fclke askeriyle bir gece sohbet ettikleri i\u00e7in \u00fclkelerinde &#8216;vatan hain&#8217;i olup hapse girme tehditine kar\u015f\u0131n bu insanlar sadece ilgilendikleri konulardan s\u00f6z ettiler ve y\u00f6neticilerinin kabullenemeyece\u011fi bir \u015fey yapt\u0131lar. G\u00fcld\u00fcler. Birbirilerinin anlatt\u0131klar\u0131 hikayelere g\u00fcld\u00fcler. Ne kadar trajik de\u011fil mi?<\/p>\n<p>Esas\u0131nda \u00fcniforma temsiliyetini \u00f6ld\u00fcrmek isteyen ki\u015fi ile asker olmak zorunda kalan arkada\u015f\u0131m da bir araya gelseler eminim \u00e7ok e\u011flenirler. Kimse e\u011flenmek varken sava\u015fmay\u0131 se\u00e7mez. Kimse sohbet etmek varken ate\u015f etmeyi d\u00fc\u015f\u00fcnmez. Bunu d\u00fc\u015f\u00fcnenler ancak ba\u015fkas\u0131na yapt\u0131r\u0131r. Ve i\u015fte esas d\u00fc\u015fman orada. Birbirine ate\u015f ettirende. S\u0131n\u0131r denen yerde n\u00f6bet tutmak zorunda kalan arkada\u015f\u0131mda ya da ona ate\u015f etmeye \u00e7al\u0131\u015fanda de\u011fil.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u015eimdiye kadar bir\u00e7ok arkada\u015f\u0131m askere gitti. Bedelli, bedelsiz, er, uzun d\u00f6nem k\u0131sa d\u00f6nem&#8230; Hepsi de bir\u00e7ok hikaye ile d\u00f6nd\u00fc. Kolay yapan\u0131 da var, zor yapan\u0131 da var, torpilli yapan\u0131 da. Ne olursa olsun \u00e7o\u011funun ortak noktalar\u0131ndan bir tanesi &#8216;devreleri kapamak&#8217; \u00fczerine. Yani &#8216;inanmad\u0131\u011f\u0131n\u0131z ama yapt\u0131\u011f\u0131n\u0131z, t\u00fcm verilen emirlere kar\u015f\u0131 olumlu\/olumsuz fark etmez uymak zorunda oldu\u011funuz, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":16,"featured_media":3777,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[71,12],"tags":[300,250,299,298,159],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/581_Cobra_sunrise-8orta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1672"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/16"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1672"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1672\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3777"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1672"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1672"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1672"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}