{"id":1730,"date":"2010-07-05T07:40:21","date_gmt":"2010-07-05T04:40:21","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=1730"},"modified":"2013-05-15T03:45:03","modified_gmt":"2013-05-15T00:45:03","slug":"haftanin-videosu-anthony-francisco-schepperd-the-music-scene","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/07\/haftanin-videosu-anthony-francisco-schepperd-the-music-scene.html","title":{"rendered":"Anthony Francisco Schepperd \u2013 The Music Scene"},"content":{"rendered":"<p>\u00e7izgi g\u00fczeldir diyerek, bu haftan\u0131n videosunu haftaba\u015f\u0131ndan veriyoruz prensesler.<\/p>\n<p><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"400\" height=\"225\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/vimeo.com\/moogaloop.swf?clip_id=12622016&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=0&amp;color=&amp;fullscreen=1\" \/><\/object><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00e7izgi g\u00fczeldir diyerek, bu haftan\u0131n videosunu haftaba\u015f\u0131ndan veriyoruz prensesler.<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":3775,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[1093],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/video-blockheadorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1730"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1730"}],"version-history":[{"count":3,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1730\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7696,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1730\/revisions\/7696"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3775"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1730"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1730"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1730"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}