{"id":1738,"date":"2010-07-09T18:00:38","date_gmt":"2010-07-09T15:00:38","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=1738"},"modified":"2011-03-07T08:28:43","modified_gmt":"2011-03-07T06:28:43","slug":"kant-schopenhauer-ve-varolus-ustune","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/07\/kant-schopenhauer-ve-varolus-ustune.html","title":{"rendered":"Kant, Schopenhauer ve Varolu\u015f \u00dcst\u00fcne"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/phrenological-chart.jpg\" rel=\"lightbox[1738]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1751 alignright\" title=\"phrenological-chart\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/phrenological-chart.jpg\" alt=\"\" width=\"238\" height=\"250\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/phrenological-chart.jpg 1000w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/phrenological-chart-286x300.jpg 286w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/phrenological-chart-977x1024.jpg 977w\" sizes=\"(max-width: 238px) 100vw, 238px\" \/><\/a>\u00c7ok iddaal\u0131 ba\u015fl\u0131k att\u0131m bea, varolu\u015f marolu\u015f allahh, kesin bunun alt\u0131nda yamulucaz \u015fimdi. Hi\u00e7 bozuntuya vermeyelim bakal\u0131m nerde patl\u0131ycaz. Merhaba prensesim g\u00fczelim, naber? Bug\u00fcn konumuz hayli a\u011f\u0131r sorma, bat\u0131 kavramsal d\u00fcnyas\u0131nda \u00e7ok k\u00f6kl\u00fc ve b\u00fcy\u00fck bir de\u011fi\u015fime yol a\u00e7maya \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015f, ama bu \u00e7al\u0131\u015fmalar s\u0131ras\u0131nda ya yolunu kaybetmi\u015f ya da b\u00fcy\u00fck \u00f6l\u00e7\u00fcde de yanl\u0131\u015f anla\u015f\u0131lm\u0131\u015f bir iki Alman abiden bahsedicem sana. Biz de yolumuzu kaybedersek hi\u00e7 \u015fa\u015f\u0131rmayas\u0131n, kemerleri s\u0131k\u0131ca ba\u011flayal\u0131m, haydi hay\u0131rl\u0131s\u0131.<\/p>\n<p>Onsekizinci ve Ondokuzuncu y\u00fczy\u0131lda Almanya&#8217;da art\u0131k havalar m\u0131 k\u00f6t\u00fc gitti, hayat \u00e7ok mu bay\u0131kt\u0131 her ne olduysa bir seri m\u00fcthi\u015f d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr \u00e7\u0131kt\u0131 ortaya prenses. O devreye kadar genelde boktan havas\u0131 ile me\u015fhur Britanya adas\u0131ndan \u00e7\u0131k\u0131yordu b\u00fcy\u00fck felsefeciler, misal bir Locke, bir Hume bo\u015f bir kafayla geliyoruz d\u00fcnyaya, ne \u00f6\u011freniyorsak d\u00fcnyada deneyimle \u00f6\u011freniyoruz yeminlen derken rahip Berkeley \u0130rlanda asili\u011fiyle hadi len ordan geyik \u0130ngilizler, her\u015feyi d\u00fcnyadan \u00f6\u011freniyoruz diyorsunuz ama siz daha ger\u00e7ek d\u00fcnya diye bir \u015fey oldu\u011funu bile g\u00f6steremezsiniz bana, nerden biliyorsunuz her\u015feyin kafam\u0131z\u0131n i\u00e7inde olup bitmedi\u011fini diyerek, empirisizm&#8217;\u0131n (her\u015feyi g\u00f6rerek dokunarak \u00f6\u011freniyoruzculuk) idealizmle (ger\u00e7eklik zihinde olup-bitercilik) asl\u0131nda ne kadar kol kola oldu\u011funu ayyuka \u00e7\u0131kard\u0131. Alman bir abinin araya girip kavga etmeyin bakem, ikinizde hakl\u0131s\u0131n\u0131z demesi \u00e7ok s\u00fcrmeyecekti, bu ab\u0131n\u0131n ismi iste Immanuel Kant.<!--more--><\/p>\n<p>Kant her halde bat\u0131 felsefesine en b\u00fcy\u00fck etkiyi yapm\u0131\u015f d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr, g\u00fcn\u00fcm\u00fczde zihinle ilgili psikoloji de olsun cognitive science&#8217;da olsun felsefe&#8217;de olsun bir \u00e7ok model kavramsal k\u00f6kenleri olarak Kant&#8217;a gider. Ahlak Felsefesinde, Sanat felsefesinde sunda bunda da \u00e7ok etkisi olmu\u015ftur ama oralara hi\u00e7 girmiycem, biz zihinde kalal\u0131m. Kant&#8217;\u0131n en b\u00fcy\u00fck ke\u015ffi, onu a\u015fm\u0131\u015f d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr yapan en b\u00fcy\u00fck d\u00fc\u015f\u00fcncesi \u015fudur: Bizim duyu organlar\u0131m\u0131zla fark\u0131nda oldu\u011fumuz ve etkile\u015fimde oldu\u011fumuz d\u00fcnya senin zihninin in\u015fa etti\u011fi bir fenomen asl\u0131nda. Bu d\u00fcnyaya fenomenler d\u00fcnyas\u0131 diyelim. Objelerin ve d\u00fcnyan\u0131n bizim zihnimizden ba\u011f\u0131ms\u0131z bir \u015fekilde kendi i\u00e7lerinde (thing-in-itself) olduklar\u0131 hali, yan\u0131 ger\u00e7ek d\u00fcnya ise Noumena (Numen demi\u015fler <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/kant.jpg\" rel=\"lightbox[1738]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft\" title=\"kant\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/kant.jpg\" alt=\"\" width=\"195\" height=\"248\" \/><\/a>T\u00fcrk\u00e7e&#8217;de). Biz numenler d\u00fcnyas\u0131n\u0131 hi\u00e7 bir zaman bilemeyiz, o dedi\u011fimiz gibi \u015feylerin kendi i\u00e7lerinde olduklar\u0131 hal. Kendi do\u011falar\u0131 neyse art\u0131k. Bizim g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz bildi\u011fimiz her \u015fey, bilgisayar, masa, sandalye, bilimsel teoriler vs., her\u015fey bizim duyu organlar\u0131m\u0131zdan ge\u00e7ip zihnimizce uzay, zaman, neden-sonu\u00e7 gibi belli formlarda i\u015flenmis. Yani bizim g\u00f6r\u00fcp g\u00f6rebilece\u011fimiz bilip bilebilece\u011fimiz her \u015fey fenomenler d\u00fcnyas\u0131 ile s\u0131n\u0131rl\u0131.<\/p>\n<p>Ama ne yaz\u0131k ki Kant burada durmuyor ve as\u0131l yeni ba\u015fl\u0131yor, bu temel ayr\u0131m \u00fczerine ulen ilgin\u00e7 bir \u015fey buldum ben galiba diyip bir gaza geliyor, bir teoriler arg\u00fcmanlar \u00fcretmeye ba\u015fl\u0131yor orda bildi\u011fin yoldan \u00e7\u0131k\u0131yor. Ard\u0131na gelsin trancendental (a\u015fk\u0131nsal ya da fizikotesi) arg\u00fcmanlarla numenler \u00fczerine ahkam kesmeler (hani biz numenler d\u00fcnyas\u0131 hakk\u0131nda hi\u00e7 bir \u015fey bilemezdik?), zihnimizin nas\u0131l \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 acayip detaylarla a\u00e7\u0131klamalar (zihnimiz kendi kendisinin fenomeni olmad\u0131\u011f\u0131na g\u00f6re nerden buldun nas\u0131l \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 birader?) daha neler neler. Kant&#8217;in bu kontrolden \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131 k\u0131s\u0131mlar sadece Kant&#8217;la da kalmad\u0131, Alman idealizmi diye an\u0131lan koca bir nesli de pe\u015finden s\u00fcr\u00fckledi, Schelling&#8217;ler, Fichte&#8217;ler, Hegel&#8217;ler u\u00e7an u\u00e7ana. Bu devrede yaz\u0131lan textlerde en \u00e7ok kullan\u0131lan ve ne oldu\u011fu en az anla\u015f\u0131lan kelimeler bin bir t\u00fcrl\u00fc trancendental hede hodo, noumena ve phenomena. Bu hengameye hi\u00e7 kap\u0131lmayan bir ki\u015fi var yaln\u0131z, f\u0131rt\u0131nadan uzakta sessiz sak\u0131n evinde ya\u015fayip, her g\u00fcn k\u00f6pe\u011fini gezdiren, kad\u0131nlardan ve insanlardan belli bir mesafede munzevi ya\u015famay\u0131 se\u00e7mi\u015f, d\u00f6nemine ve \u00e7a\u011fda\u015flar\u0131na \u00f6fkeyle bakan bir b\u00fcy\u00fck d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr: Arthur Schopenhauer.<\/p>\n<p>Schopenhauer Kant&#8217;in b\u00fcy\u00fck d\u00fc\u015f\u00fcnsel ke\u015ffinin ger\u00e7ek anlam\u0131n\u0131 idrak eden ilk filozof, ve Kant gibi gaza gelmeyip bu d\u00fc\u015f\u00fcnceyi nihai noktas\u0131na kadar azimle takip edip, bu yolculuk boyunca ald\u0131\u011f\u0131 notlar\u0131 26 ya\u015f\u0131nda yazmaya ba\u015flay\u0131p 30 ya\u015f\u0131nda &#8220;\u0130stem ve Temsil olarak D\u00fcnya&#8221; (The World as Will and Representation) ad\u0131yla yay\u0131mlar. \u00d6mr\u00fcn\u00fcn geri kalan\u0131n\u0131 anla\u015f\u0131lmay\u0131 beklemekle ge\u00e7ecektir garibimin,\u00a0 \u00f6l\u00fcm\u00fcne yak\u0131n biraz anlad\u0131lar<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/schopenhauer.jpg\" rel=\"lightbox[1738]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright\" title=\"schopenhauer\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/schopenhauer.jpg\" alt=\"\" width=\"222\" height=\"281\" \/><\/a> ama son pi\u015fmanl\u0131k neye yarar. Hala da bana bat\u0131 felsefesinde hakketti\u011fi yeri edinememi\u015f gibi geliyor. (Muhtemelen u\u00e7an ka\u00e7an haddini a\u015fan teoriler \u00fcretmedi\u011fi i\u00e7in)<\/p>\n<p>Peki, Schopenhauer ne diyor? Kant&#8217;\u0131n numenler ve fenomenler d\u00fcnyas\u0131 ayr\u0131m\u0131 ile ba\u015fl\u0131yor bu abi. Diyor ki Kant harbi a\u015fm\u0131\u015f bu ayr\u0131m\u0131 yapmakla, ne kadar \u00f6vsem azd\u0131r. Ama ortam bu kelimleri abuk sabuk kullanan insanlarla dolu, ben \u015funlar\u0131 ger\u00e7ek anlamlar\u0131na daha yak\u0131n bir \u015fekilde ifade edeyim. Fenomenler d\u00fcnyas\u0131 ile ba\u015flayal\u0131m, bu dedi\u011fimiz gibi bizim g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz bildi\u011fimiz d\u00fcnya i\u015fte, Taksim, istiklal, masa, sandalye falan filan. Bu zihnimiz \u00fcretti\u011fi bir fenomense, biz buna temsil diyelim. Sonu\u00e7ta bu zihnimizin \u00fcretti\u011fi \u015feyler, ger\u00e7ekte d\u00fcnyada nas\u0131l olduklar\u0131n\u0131 bilmedi\u011fimiz \u015feylerin yerine ge\u00e7iyor, onlar\u0131 temsil ediyor, onlar\u0131n yerine duran birer sembol bunlar. Nevizade&#8217;nin ger\u00e7ekte kendi i\u00e7inde nas\u0131l bir \u015fey oldu\u011funu bilemem, ama zihnimde ki Nevizade temsili ile yolumu bulup yine zihniminde ki bira ve bal\u0131k temsili ile \u00f6n\u00fcmdeki \u015feylere uzan\u0131p, mideme bira ve bal\u0131k dedi\u011fim \u015feyleri indirebilirim. Biran\u0131n ve bal\u0131\u011f\u0131n kendi i\u00e7lerinde ne oldu\u011funu bilemeyebilirim, ama mideye indirmesi g\u00fczel oluyor onu biliyorum \ud83d\ude42 B\u00fct\u00fcn d\u00fcnyam\u0131z bu \u015fekilde bir temsilden ibaret, ger\u00e7ekte kendi i\u00e7lerinde ne oldu\u011funu bilmedi\u011fimiz \u015feyleri alg\u0131m\u0131z ve zihnimizle belli kategorilere ayr\u0131p duyusal, kavramsal veya dilsel sembollerle temsil edebiliyoruz g\u00fczel bir \u015fekilde. Bu d\u00fcnyaya temsil d\u00fcnyas\u0131 diyelim (the world as representation).(Obje-sembol ili\u015fkileri ile ilgili daha detayl\u0131 bir yaz\u0131 <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/12\/obje-ile-sembolun-yol-ayriminda.html\">\u015furada<\/a>)<\/p>\n<p>Peki ya noumena, numenler d\u00fcnyas\u0131? \u015eeyler kendi i\u00e7lerinde ne? Neyse ne be karde\u015fim sana ne, bal\u0131k bira mideye indikten sonra ne yap\u0131can numenini fenomenini. Keyfine bak sen. Schopenhauer inat\u00e7\u0131 adam tabi, ben bal\u0131\u011f\u0131n biran\u0131n ger\u00e7ekte ne oldu\u011funu bilemezsen ne anlad\u0131m bal\u0131ktan biradan, ya hepsi zihnimin bana oynad\u0131\u011f\u0131 bir oyunsa, bir r\u00fcyaysa hi\u00e7bir ger\u00e7ekli\u011fi yoksa? Hem bal\u0131\u011f\u0131 biray\u0131 bir yana b\u0131rak, ben neyim kendi \u00f6z\u00fcmde? Acaba bal\u0131\u011f\u0131n, biran\u0131n kendimin ger\u00e7ekte, \u00f6z\u00fcnde ne oldu\u011funu bilebilmemizin bir yolu var mi? Temsilin \u00f6tesine ge\u00e7ebilir miyiz? Schopenhauer temsilin \u00f6tesine ge\u00e7meye \u00e7al\u0131\u015fmam\u0131za gerek yok, tam tersine kendimize do\u011fru d\u00f6nsek ne oldu\u011funu bulucaz zaten diyor. Senin bir v\u00fccudun var m\u0131 karde\u015fim? Var. Bu v\u00fccudunu d\u0131\u015fardan alg\u0131lay\u0131\u015f\u0131nla zihninde bir temsili de var m\u0131 karde\u015fim? Var. Peki, bu v\u00fccudu ayn\u0131 zamanda i\u00e7inden de alg\u0131lam\u0131yor musun, zihninde ki temsilinden ba\u015fka bir \u015fekilde? Senin kontrol\u00fcn d\u0131\u015f\u0131nda nefes al\u0131p veri\u015fini, s\u0131cak bir \u015feye dokununca h\u0131zla ka\u00e7\u0131\u015f\u0131n\u0131, yapt\u0131\u011f\u0131 her hareketinde bazen senin kontrol\u00fcnde bazen senin kontrol\u00fcn\u00fcn d\u0131\u015f\u0131nda orada olan senin temsilinden ba\u011f\u0131ms\u0131z bir \u015fey, seni var k\u0131lan bir \u015fey, bir istem var v\u00fccudunda. Kendi v\u00fccuduna d\u00f6n\u00fcp bakarsan g\u00f6r\u00fcceksin (Dipnot budist abiler 20-30 y\u0131l <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/11\/ahanda-satori.html\">meditasyonla<\/a> buna ka\u015f\u0131yorlar ama sen yapars\u0131n prenses, bir bak\u0131\u015fta, inan\u0131yorum ben, yeminlen). Schopenhauer v\u00fccudumuzun numenine istem der, ve temsil d\u00fcnyas\u0131n\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda bizim de par\u00e7as\u0131 oldu\u011fumuz bir de istem d\u00fcnyas\u0131 var der, bunu v\u00fccudumuza d\u00f6nerek bilebiliriz der. Sadece bizim v\u00fccudumuzun de\u011fil, d\u00fcnyada b\u00fct\u00fcn canl\u0131 cans\u0131z her\u015feyin numeni istem, kendi v\u00fccuduna bak\u0131p b\u00fct\u00fcn istem d\u00fcnyas\u0131n\u0131 anlayabilirsin.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/physics-energy.jpg\" rel=\"lightbox[1738]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-1763\" title=\"physics-energy\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/physics-energy.jpg\" alt=\"\" width=\"286\" height=\"304\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/physics-energy.jpg 400w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/physics-energy-281x300.jpg 281w\" sizes=\"(max-width: 286px) 100vw, 286px\" \/><\/a>\u0130stem ne ki dedi\u011fini duyar gibiyim prenses? Bizim kavramsal d\u00fcnyam\u0131z\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda olan ve hi\u00e7 bir \u015fekilde o d\u00fcnyaya giremeyecek, girdi\u011fi zaman anlam\u0131n\u0131 yitirecek, o d\u00fcnyay\u0131 ta\u015f\u0131yan ve vareden bir \u015feyden bahsederken hangi kelimeyi se\u00e7ersen se\u00e7, i\u015fin zor. Sen \u015fimdi zihninle p\u00fcr dikkat anlamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorsun, ama iste zihninle anlamaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131n i\u00e7in de tam da o zihnin y\u00fcz\u00fcnden anlayam\u0131yorsun, anlad\u0131\u011f\u0131n\u0131 sand\u0131\u011f\u0131n hi\u00e7 bir \u015fey istem de\u011fil onu ba\u015ftan diyim sonra m\u0131z\u0131k\u00e7\u0131l\u0131k olmas\u0131n. Nas\u0131 olucak bu i\u015f? Dedi\u011fim gibi budist abiler 20-30 y\u0131l harc\u0131yor bunu ger\u00e7ekten bilmek i\u00e7in, ama hadi ben sana bir k\u0131yak ge\u00e7eyim ve kavramsal olarak a\u00e7\u0131klayay\u0131m. Daha sonra ger\u00e7ekten temsili olarak de\u011fil, numen olarak bilmek istersen v\u00fccuduna konsantre olup \u00fczerine kasars\u0131n. \u0130stem modern bilimin tabiri ile g\u00fc\u00e7 veya enerjiye tekab\u00fcl ediyor (g\u00fc\u00e7 enerjiyle, enerji de g\u00fc\u00e7 ile tan\u0131mland\u0131\u011f\u0131ndan bilimin de \u015feylerin \u00f6z\u00fcnde ne oldu\u011fu hakk\u0131nda bize bir yard\u0131m\u0131 yok burada). Matematikte iyiyimdir de fizikte hep bocalar\u0131m, ama kabaca do\u011fada ki her\u015fey enerjiden ibaret derler. Her par\u00e7ac\u0131k, obje veya objeler sisteminin her hangi bir konumda belli bir enerjisi vard\u0131r. Kinetik, termal, potansiyel, gravitasyonel, ses, \u0131\u015f\u0131k, elektromagnetik vs. bir ton farkl\u0131 formda enerji tan\u0131mlanm\u0131\u015ft\u0131r ama hepsi ayn\u0131 nane: belli zamanda belli bir g\u00fc\u00e7 yaratan bir \u015fey. Bir \u015feyin ba\u015fka bir \u015feyi itirmesi iste. Itirdi\u011finde yaratt\u0131\u011f\u0131 etki g\u00fc\u00e7, o g\u00fcc\u00fc yaratan \u015fey enerji. En mikro \u00f6l\u00e7ekten en makro \u00f6l\u00e7e\u011fe kadar her\u015fey birbirini ittirip kakt\u0131ran bu ne \u00fcd\u00fc\u011f\u00fc belirsiz abiler iste. Bu nanelerin hepsinin ayn\u0131 oldu\u011fu enerjinin korunumu yasas\u0131ndan da bellidir: Enerjinin bir formu yokolsa bile kapal\u0131 bir sistemdeki enerji sabittir ve kaybolan enerji ba\u015fka bir formda geri gelir. Evrendeki toplam enerji milyonlarca y\u0131ld\u0131r sabit.<\/p>\n<p>Ama bu ittirip kakt\u0131ran ne udu\u011fu belirsiz abiler bazen bir araya gelip birlikte ittirmeye kakt\u0131rmaya da ba\u015flayabiliyorlar, enerjinin korunumu yasas\u0131ndan tabi bir araya geldiklerin de daha g\u00fc\u00e7l\u00fc bir \u015fekilde ittirip kakt\u0131rd\u0131klar\u0131n\u0131 tahmin edersin. Schopenhauer bu bir arada hareket eden enerjilere istemin objele\u015fmesi (objectification of the will) diyor. \u0130nsan zihni bu noktadan itibaren \u00e7al\u0131\u015fmaya ba\u015fl\u0131yor, istemin ne oldu\u011funu anlayam\u0131yoruz \u00e7\u00fcnk\u00fc o numenler d\u00fcnyas\u0131nda ama istem objele\u015fti\u011fi zaman elle tutulur oluyor zihnimizde, bir forma burnuyor, g\u00f6zle g\u00f6r\u00fcl\u00fcr bir etkisi oluyor. Atom alt par\u00e7a\u00e7\u0131klardan, atomlara, molek\u00fcllere, cans\u0131z maddelere, kristallere, canl\u0131 organizmalara, bitkilere, hayvanalara ve insanlara derken en alt seviyelerinen en \u00fcst seviyelere kadar objele\u015fen istem. Objele\u015fen istemi bilim kitaplar\u0131ndan bol bol okuyabilirsin, a\u00e7 bi fizik, astronomi, kimya, biyoloji, zooloji, ekoloji vs. kitab\u0131n\u0131 istedi\u011fin katmanda istedi\u011fin seviyede objele\u015fmi\u015f istemin davran\u0131\u015flar\u0131n\u0131 evrimini detaylar\u0131 ile anlats\u0131n sana bilim adamlar\u0131. Ben ona hi\u00e7 bula\u015fm\u0131ycam. Ben isteme geri d\u00f6n\u00fcyorum.<\/p>\n<p>Schopenhauer buna neden g\u00fc\u00e7 veya enerji de\u011fil de istem diyor? \u00c7\u00fcnk\u00fc bilim biz ve bizim d\u0131\u015f\u0131m\u0131zdaki \u015feyleri ara\u015ft\u0131ran bir alan, yani bilim her zaman fenomenler d\u00fcnyas\u0131 ile ilgili. Bilimin bulduklar\u0131 da fenomenler d\u00fcnyam\u0131z\u0131 zengile\u015ftirmekten \u00f6te bir \u015fey de\u011fil. Bilim hi\u00e7 bir zaman bize numenler, istem d\u00fcnyas\u0131 hakk\u0131nda, \u015feylerin ger\u00e7ek do\u011fas\u0131 hakk\u0131nda bilgi vermez, amac\u0131 da bu de\u011fil zaten. Bilim daha fazla temsil \u00fcretir, o temsilerde bizim hayat\u0131m\u0131z\u0131 kolayla\u015ftirir veya evreni temsili olarak daha iyi anlamam\u0131z\u0131 sa\u011flar. Schopenhauer ise bizim ancak kendi i\u00e7imize, v\u00fccudumuza bakarak anlayabilce\u011fimiz bir \u015feyden bahsediyor, hi\u00e7bir zaman bir <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/2627394267_eb44453bc5.jpg\" rel=\"lightbox[1738]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright\" title=\"2627394267_eb44453bc5\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/2627394267_eb44453bc5.jpg\" alt=\"\" width=\"264\" height=\"264\" \/><\/a>temsile indirgenemeyecek, kavramsal olarak a\u00e7\u0131klanamayacak, ancak kendimizin ke\u015ffedebilece\u011fi bir \u015feyden bahsediyor. Bu y\u00fczden g\u00fc\u00e7 veya enerji diyip son tahlilde anlam\u0131 zaten istemden daha belirgin olmayan fenomenler d\u00fcnyas\u0131na ait bir terim kullanaca\u011f\u0131na, yine yanl\u0131\u015f anla\u015f\u0131lmaya \u00e7ok m\u00fcsait olsa da en az\u0131ndan y\u00f6n\u00fc \u015fa\u015fmayacak, kendi i\u00e7imize i\u015faret eden bir terim kullan\u0131yor: istem.<\/p>\n<p>Peki bu istem ne menem bir \u015feydir? Birincisi bu istem denen \u015fey zaman\u0131n ve uzay\u0131n d\u0131\u015f\u0131ndad\u0131r. Kant&#8217;in ikinci b\u00fcy\u00fck ke\u015ffi de d\u00fcnyay\u0131 zamanda ve uzamda alg\u0131lad\u0131\u011f\u0131m\u0131zd\u0131r. Hani biz d\u00fcnyay\u0131 ancak zihnimizin belli formlar\u0131 ile i\u015flenmi\u015f olarak alg\u0131l\u0131yoruz demi\u015ftik ya, iste duyu organlar\u0131m\u0131z ve zihnimiz d\u00fcnyay\u0131 alg\u0131larken ister istemez onlar\u0131 belli bir zamansal ve uzamsal d\u00fczleme oturtarak alg\u0131l\u0131yor, hatta neden-sonu\u00e7 ili\u015fkileri ile de iyice kaymak hale getiriyor. Yani zaman ve uzay insan alg\u0131s\u0131n\u0131n \u00f6nko\u015fulu ve insan alg\u0131s\u0131n\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda zaman ve uzay diye \u015fey yok. Zaman ve uzay fenomenlerden yapt\u0131\u011f\u0131n binan\u0131n plan\u0131ysa, istem de \u00e7imentosu. Bunu\u00a0 sindirmesi de temiz bir be\u015f on y\u0131l al\u0131r, hi\u00e7 takm\u0131yorum devam ediyorum prenses sen yapars\u0131n, derin nefes al ki beyne oksijen gitsin. Bu y\u00fczden Kant&#8217;in tabiri ile numena, Schopenhauer&#8217;in tabiri ile istem zaman\u0131n ve uzay\u0131n tamamen d\u0131\u015f\u0131nda, zaman ve uzay numen&#8217;e i\u015flemiyor. Yani, b\u00fct\u00fcn objeler hep varolmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131r hi\u00e7 bir zaman olamazken, istem hi\u00e7bir zaman varolmaya \u00e7al\u0131\u015fm\u0131yor \u00e7\u00fcnk\u00fc her zaman her yerde hep var. Ama ben insan olarak varolmaya \u00e7al\u0131\u015fm\u0131yorum var\u0131m iste diyorsan bir g\u00fcn \u00f6lece\u011f\u0131n\u0131 ve topra\u011fa kar\u0131\u015f\u0131p binbir par\u00e7aya ayr\u0131laca\u011f\u0131n\u0131 hat\u0131rlat\u0131r\u0131m, gayette zaman\u0131n ve uzam\u0131n i\u00e7inde varolmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yoruz ama olamayaca\u011f\u0131z, adam hakl\u0131 beyler. Objele\u015fmi\u015f istemin de\u011fi\u015fik formlar\u0131 devaml\u0131 devinir durur, formdan forma girip \u00e7\u0131karken, istem \u00f6ylece duruyor hi\u00e7 de\u011fi\u015fmeden. (enerjinin korunumu yasas\u0131n\u0131 hat\u0131rlatas\u0131n kendine prenses)<\/p>\n<p>Daha da ilginci istem tek ve b\u00f6l\u00fcnemez. B\u00f6l\u00fcnebilme, yani iki \u015feyi bir birinden ay\u0131rt edebilme, farkl\u0131 pozisyonlardaki \u015feylerin bir birlerine olan etki-tepkilerini farkl\u0131 zaman dilimlerinde g\u00f6zlemlemek \u00fczerine yine insan zihnin yartt\u0131\u011f\u0131 bir \u015fey. Zaman\u0131n ve uzay\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda, her zaman heryerde olan bir \u015feyin b\u00f6l\u00fcnmesinden, par\u00e7alar\u0131ndan s\u00f6z edilemez. Daha \u00f6nce dedi\u011fim gibi, istem objele\u015fti\u011fi zaman alg\u0131lanabilir ve b\u00f6l\u00fcnebilir olur. Bu noktada Schopenhauer benzer d\u00fc\u015f\u00fcncelere sahip bir ba\u015fka b\u00fcy\u00fck d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr Spinoza&#8217;ya bir sayg\u0131 selam\u0131 \u00e7akmay\u0131 ihmal etmez tabi. Spinoza da evrenin tek bir \u015feyden olu\u015ftu\u011funu (<em>Deus sive Natura<\/em>, yani Tanr\u0131 veya Doga) objelerin bu tek seyin nitelikleri ve modlar\u0131 oldu\u011funu savunur. Burada Tanr\u0131 demi\u015fken bir parantez<br \/>\nacalim, Spinoza&#8217;nin Tanr\u0131&#8217;s\u0131 evreni yaratan veya y\u00f6neten bir tanr\u0131 de\u011fil, neden-sonu\u00e7 ili\u015fkilerinin y\u00f6netti\u011fi do\u011fan\u0131n kendisi tanr\u0131, yani do\u011fa ile tanr\u0131y\u0131 e\u015f anlaml\u0131 kullan\u0131yor o y\u00fczden <em>Deus sive Natura<\/em>. 17.yy&#8217;da ya\u015fayan bu a\u015fm\u0131\u015f abimizin ait oldu\u011fu Amsterdam&#8217;daki yahudi cemaatinden aforoz edildi\u011fini s\u00f6ylememe gerek yok herhalde, sa\u011f b\u0131rakt\u0131klar\u0131na \u015f\u00fckretmek laz\u0131m. Ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 \u015fehri de\u011fi\u015ftirdi, lens yontucusu olarak hayat\u0131n\u0131 kazand\u0131 ama fikirlerini de\u011fi\u015ftirmedi inand\u0131klar\u0131ndan vazge\u00e7medi, klasik bir filozof tavr\u0131. (Sokrat&#8217;i da \u00f6ld\u00fcrm\u00fc\u015flerdi yine vazge\u00e7memi\u015fti savunduklar\u0131ndan)<\/p>\n<p>Peki, bu her yerde hep olan, b\u00f6l\u00fcnmeyen, tek istemden bize ne? Bize bunun \u015f\u00f6yle bi etkisi var prenses. <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/02\/woody-allen.html\">Woody Allen<\/a>&#8216;in filmlerinde kad\u0131n-erkek ili\u015fkilerinden ba\u015fka bol bol i\u015fledi\u011fi nokta: hi\u00e7 de\u011fi\u015fmeyen bir enerjinin s\u00fcrekli de\u011fi\u015fen devinen k\u00fc\u00e7\u00fck mahluklar\u0131y\u0131z ve bu \u00e7ok anlams\u0131z. \u0130nsanlar, hayvanlar, a\u011fa\u00e7lar, okyanuslar, kayalar vs. Devaml\u0131 i\u00e7imizden gelen bir istemle bir \u015feyler yapmaya bir \u015feyler ba\u015farmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor, kendi k\u00fc\u00e7\u00fck <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/Wheel2x.jpg\" rel=\"lightbox[1738]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft\" title=\"Wheel2x\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/Wheel2x.jpg\" alt=\"\" width=\"288\" height=\"288\" \/><\/a>zaferlerimizin pe\u015finde ko\u015fuyoruz ama varolu\u015f do\u011fas\u0131 gere\u011fi \u00e7ok sa\u00e7ma ve anlams\u0131z asl\u0131nda. Bug\u00fcn vars\u0131n ve deviniyorsun, yar\u0131n yoksun ve par\u00e7alar\u0131n milyon yere da\u011f\u0131lm\u0131\u015f, orda ba\u015fka formlar alt\u0131nda ba\u015fka devinimler i\u00e7inde. Ve bunu bilsen de duram\u0131yorsun, devinmeye devam ediyorsun. Sadece sa\u00e7ma ve anlams\u0131z olsa yine iyi, bir de \u00fczerine \u00fcstl\u00fck sinir sistemi olan canl\u0131lar olarak hisleri olan, bir birini \u00fczebilen ve hatta eziyet \u00e7ektiren varl\u0131klar\u0131z, ac\u0131y\u0131 \u00e7eken de \u00e7ektiren de ayn\u0131 \u015feyin par\u00e7as\u0131 olsa da.(bkz. <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/07\/dongusel-varolus.html\">D\u00f6ng\u00fcsel varolu\u015f<\/a>)<\/p>\n<p>\u0130nsan olarak yine \u015fansl\u0131y\u0131z asl\u0131nda, bir \u00e7ok \u015feyi farkedebilecek anlayabilecek geli\u015fmi\u015f bir beynimiz var. Her hangi ba\u015fka bir canl\u0131n\u0131n kendi hayat\u0131na s\u00f6yle bir bak\u0131p &#8220;Yaw ben karn\u0131m\u0131 doyuray\u0131m, \u00e7iftle\u015feyim diye o kadar u\u011fra\u015f\u0131yorum didiniyorum ama olup gidiceksem bo\u015fa u\u011fra\u015f\u0131yorum ben&#8221; demesi baya d\u00fc\u015f\u00fck bir ihtimal.(Bat\u0131 toplumlar\u0131n\u0131n bunu farketmesi 2500 y\u0131l alm\u0131\u015f olabilir, bulduk ya sonunda) Schopenhauer&#8217;in de tavsiyesi bu geli\u015fmi\u015f beynimizi kullanmam\u0131z y\u00f6n\u00fcnde. \u0130stemin k\u00f6lesi olarak anlams\u0131z bir d\u00fcnyada sa\u011fa sola savrulup ac\u0131 \u00e7ekip, ac\u0131ya sebep olaca\u011f\u0131m\u0131za, istemeyi b\u0131rakmal\u0131y\u0131z der, munzevi bir hayat her \u015feyden elini eti\u011fini \u00e7ekmek mutlak kurtulu\u015f yolu. (bkz. budist abiler) Birincisi kadar etkili olmasa da ikinci bir yol da sanat\u00e7\u0131 olmak, sanat \u00fcretmek, fenomenler temsiller d\u00fcnyas\u0131ndan ka\u00e7\u0131p estetik imgelerin, <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/08\/opucugun-formu.html\">idea<\/a>&#8216;lar\u0131n d\u00fcnyas\u0131na s\u0131\u011f\u0131nmak. \u00c7ok \u00fcnl\u00fc bir laf\u0131 vard\u0131r hani, &#8220;M\u00fczigin kendisi bir d\u00fcnyad\u0131r&#8221; (Music is a world itself). M\u00fczi\u011fin yeri \u00f6zel olsa da, genel olarak sanat\u0131, estetik deneyimi, temsillerin d\u00fcnyas\u0131ndan ayr\u0131, s\u0131\u011f\u0131n\u0131labilecek bir liman olarak g\u00f6r\u00fcr.<\/p>\n<p>Sanat\u00e7\u0131 veya m\u00fcnzevi bir kesi\u015f olur musun bilemiyorum prenses. Muhtemelen olmazs\u0131n. Yine de elinden geldi\u011fi kadar dene derim, bol bol sanata dadan, m\u00fcmk\u00fcn mertebe arzular\u0131n itkilerinin pe\u015finden s\u00fcr\u00fcklenmek yerine azla yetinmeyi \u00f6\u011fren. Az daha fazlad\u0131r asl\u0131nda. Sanat\u00e7\u0131 veya munzevi olmasan da, en az\u0131ndan daha mutlu, huzurlu ve \u00e7evrenle uyumlu bir hayat\u0131n olur.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00c7ok iddaal\u0131 ba\u015fl\u0131k att\u0131m bea, varolu\u015f marolu\u015f allahh, kesin bunun alt\u0131nda yamulucaz \u015fimdi. Hi\u00e7 bozuntuya vermeyelim bakal\u0131m nerde patl\u0131ycaz. Merhaba prensesim g\u00fczelim, naber? Bug\u00fcn konumuz hayli a\u011f\u0131r sorma, bat\u0131 kavramsal d\u00fcnyas\u0131nda \u00e7ok k\u00f6kl\u00fc ve b\u00fcy\u00fck bir de\u011fi\u015fime yol a\u00e7maya \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015f, ama bu \u00e7al\u0131\u015fmalar s\u0131ras\u0131nda ya yolunu kaybetmi\u015f ya da b\u00fcy\u00fck \u00f6l\u00e7\u00fcde de yanl\u0131\u015f anla\u015f\u0131lm\u0131\u015f bir iki Alman abiden bahsedicem sana. [&#8230;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3318,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[13,450],"tags":[313,314,312,316,305,311,308,315,183,309,310],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/kantpopuler1.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1738"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1738"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1738\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3318"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1738"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1738"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1738"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}