{"id":1846,"date":"2010-07-16T19:00:09","date_gmt":"2010-07-16T16:00:09","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=1846"},"modified":"2014-07-08T18:09:23","modified_gmt":"2014-07-08T15:09:23","slug":"sansurden-daha-kotu-bir-sey","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/07\/sansurden-daha-kotu-bir-sey.html","title":{"rendered":"Sans\u00fcrden daha k\u00f6t\u00fc bir \u015fey&#8230;"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/penguen.jpg\" rel=\"lightbox[1846]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-1847 alignleft\" title=\"penguen\" alt=\"\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/penguen.jpg\" width=\"304\" height=\"382\" \/><\/a>Prenses, T\u00fcrkiye&#8217;de sans\u00fcr ald\u0131 ba\u015f\u0131n\u0131 gidiyor biliyorsun. Yasakl\u0131 site say\u0131s\u0131 6000&#8217;in \u00fczerinde, Youtube iki y\u0131ld\u0131r yasakl\u0131. \u00d6nce <a onclick=\"javascript:pageTracker._trackPageview('\/outbound\/article\/ekonomi.haberturk.com');\" href=\"http:\/\/ekonomi.haberturk.com\/teknoloji\/haber\/530693-wwwpoliscaniistersekapatircom\" target=\"_blank\">Emniyet M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcne<\/a> sonra da <a onclick=\"javascript:pageTracker._trackPageview('\/outbound\/article\/privacy.cyber-rights.org.tr');\" href=\"http:\/\/privacy.cyber-rights.org.tr\/?p=1135\" target=\"_blank\">Diyanet \u0130\u015fleri Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131na<\/a> i\u00e7erik denetleme yetkisi verildi. Geli\u015fmelerin k\u0131sa bir \u00f6zetini <a href=\"http:\/\/loker.radiobrecht.org\/2010\/07\/sansur-hikayesinin-hizli-bir-ozeti-ve-sezon-finali\/\">\u015furada<\/a> okuyabilirsin. Bu trend devam ederse yak\u0131nda b\u00fct\u00fcn bakanl\u0131klara, valiliklere, belediye ba\u015fkanlar\u0131na, muhtarlara vs. bilimum erk sahibi kurum ve ki\u015fiye insanlar\u0131n neleri okuyup neleri okuyamayacaklar\u0131na, yani neleri d\u00fcn\u00fc\u015f\u00fcp neleri d\u00fc\u015f\u00fcnemeyeceklerine karar verme yetkisi verilecek. Ancak bask\u0131c\u0131 rejimlerde g\u00f6r\u00fclebilecek bir d\u00fczeyde yetkiler devletin kurumlar\u0131na veriliyor, ve b\u00f6yle bir yetkinin yanl\u0131\u015f kullan\u0131lmayaca\u011f\u0131n\u0131n da hi\u00e7bir garantisi yok. Bug\u00fcn Atat\u00fcrk&#8217;e hakaret, \u00e7ocuk pornosu en pop\u00fcler sebepler, ama bunun alt\u0131nda islami \u00f6rf ve adetlere uygun olmad\u0131\u011f\u0131 gerek\u00e7esiyle ba\u015fka dinlerin ve d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fc\u015f bi\u00e7imlerinin yasaklanmas\u0131, devlet d\u00fczenini tehdit etti\u011fi gerek\u00e7esiyle ba\u015fta siyasi parti ve olu\u015fumlar\u0131n yasaklanmas\u0131, daha ilerde haddini a\u015f\u0131p kendi d\u00fc\u015f\u00fcncelerine ayk\u0131r\u0131 buldu\u011fu \u015feyleri de yasaklayacakt\u0131r.<\/p>\n<p>Ama sans\u00fcrden daha k\u00f6t\u00fc bir \u015fey varsa prenses, o da sans\u00fcr\u00fcn bir toplumda normalle\u015fmesi, hakl\u0131 g\u00f6r\u00fclmesi ve ona ses \u00e7\u0131kar\u0131lmamas\u0131. Sans\u00fcr uygulayan zihniyet, kendi iktidar\u0131 ve g\u00fcc\u00fcne zarar gelmemesi i\u00e7in insanlar\u0131 bilgiden mahrum ederek uyutmak amac\u0131 g\u00fcder. Sans\u00fcr\u00fcn normalle\u015fti\u011fi bir toplum ise bu zihniyettin ba\u015far\u0131ya ula\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 tesciller. \u0130ktidar\u0131ndan bir korkusu olmayan\u0131n sans\u00fcre ihtiyac\u0131 da yoktur. E\u011fer ki kafan kar\u0131\u015f\u0131ksa prenses ben s\u00f6yleyeyim: Devletin insanlar\u0131n neleri okuyup okuyamayaca\u011f\u0131na kar\u0131\u015fmak gibi bir yetkisi yoktur. Demokrasilerde devletin varolu\u015f amac\u0131 insanlar\u0131n mutlu ve huzurlu bir \u015fekilde ya\u015fay\u0131p \u00fcretebilece\u011fi ko\u015fullar\u0131 sa\u011flamakt\u0131r ve bu da i\u00e7 ve d\u0131\u015f g\u00fcvenlik, altyap\u0131, enerji kaynaklar\u0131n\u0131n y\u00f6netimi ve vatanda\u015flar aras\u0131 anla\u015fmazl\u0131klar\u0131 d\u00fczenleyen hukuksal yap\u0131d\u0131r. Avrupa, Kuzey Amerika ve bilimum ba\u015fka daha sa\u011fl\u0131kl\u0131 i\u015fleyen demokrasilerde devletin bunun \u00f6tesinde vatanda\u015f\u0131n\u0131n hayat\u0131na ve beynine m\u00fcdehale hakk\u0131 yoktur. \u00c7ocuklar\u0131n zihinsel ve fiziksel geli\u015fimini kollamak devletin i\u015fi de\u011fildir, bu anne ve babalar\u0131n\u0131n, okulda \u00f6\u011fretmenlerinin g\u00f6revidir. Belli sembollere ba\u015fka insanlar\u0131n nas\u0131l davrand\u0131\u011f\u0131n\u0131 denetlemek devletin i\u015fi de\u011fildir, o semboller e\u011fer bir \u00fclke i\u00e7in \u00f6nemliyse o sembollerin temsil etti\u011fi de\u011ferleri kollamak b\u00fct\u00fcn vatanda\u015flar\u0131n g\u00f6revidir. Voddoo bebeklerini kollar gibi sadece semboll\u00fc kollamak o de\u011ferleri ne ya\u015fat\u0131r ne de y\u00fcceltir.<\/p>\n<p>Giderek artan miktarda insanlar internette devlet sans\u00fcr\u00fcne kar\u015f\u0131 seslerini y\u00fckseltmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorlar ve sen yoksan bir ki\u015fi eksikler prenses. Sans\u00fcre ve sans\u00fcr\u00fcn normalle\u015ftirilmesine kar\u015f\u0131 ses \u00e7\u0131karmak as\u0131l bir vatanda\u015fl\u0131k g\u00f6revidir. Yar\u0131n \u00f6b\u00fcr g\u00fcn prensese mektuplar&#8217;\u0131n veya sevdi\u011fin takip etti\u011fin bir \u00e7ok ba\u015fka blogun, sitenin de kapat\u0131lmas\u0131n\u0131 istemiyorsan bug\u00fcn daha fazla ge\u00e7 olmadan sesini \u00e7\u0131kartmaya ba\u015fla, ses \u00e7\u0131karanlar\u0131n \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 y\u0131lmadan \u00fc\u015fenmeden payla\u015f, \u00e7evrendeki insanlara sans\u00fcre neden ses \u00e7\u0131kar\u0131lmas\u0131 gerekti\u011fini anlat. Hemen \u015fimdi yapabileceklerin:<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/300x250.jpg\" rel=\"lightbox[1846]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright webcbqiypoghccrxuent webcbqiypoghccrxuent webcbqiypoghccrxuent webcbqiypoghccrxuent webcbqiypoghccrxuent webcbqiypoghccrxuent webcbqiypoghccrxuent webcbqiypoghccrxuent webcbqiypoghccrxuent webcbqiypoghccrxuent xkywsvkrloakhombhykc\" title=\"300x250\" alt=\"\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/300x250.jpg\" width=\"208\" height=\"173\" \/><\/a><\/p>\n<ul>\n<li>17 Temmuz Cumartesi g\u00fcn\u00fc saat 17.00\u2032de \u0130stanbul Taksim Meydan\u0131ndaki y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015fe kat\u0131l\u0131n. (bu haftasonu!)<\/li>\n<li>Sans\u00fcre Kar\u015f\u0131 Ortak Platform Deklarasyonuna imza at\u0131n: <a href=\"http:\/\/www.sansursuzinternet.org.tr\/internette-sansure-karsi-ortak-platform-deklarasyonu-bireysel-imzalar\/\">http:\/\/www.sansursuzinternet.org.tr\/<\/a><\/li>\n<li>Bu giri\u015fimleri Facebook\u2019ta, Twitter\u2019da, \u0130nternet g\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fczde ve\/veya di\u011fer sosyal platformlarda duyurarak arkada\u015f \u00e7evrenizin ayd\u0131nlanmas\u0131nda rol oynay\u0131n.<\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Prenses, T\u00fcrkiye&#8217;de sans\u00fcr ald\u0131 ba\u015f\u0131n\u0131 gidiyor biliyorsun. Yasakl\u0131 site say\u0131s\u0131 6000&#8217;in \u00fczerinde, Youtube iki y\u0131ld\u0131r yasakl\u0131. \u00d6nce Emniyet M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcne sonra da Diyanet \u0130\u015fleri Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131na i\u00e7erik denetleme yetkisi verildi. Geli\u015fmelerin k\u0131sa bir \u00f6zetini \u015furada okuyabilirsin. Bu trend devam ederse yak\u0131nda b\u00fct\u00fcn bakanl\u0131klara, valiliklere, belediye ba\u015fkanlar\u0131na, muhtarlara vs. bilimum erk sahibi kurum ve ki\u015fiye insanlar\u0131n neleri okuyup [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3762,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,22,11],"tags":[150,1159,325,96],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/07\/sansurorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1846"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1846"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1846\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8079,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1846\/revisions\/8079"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3762"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1846"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1846"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1846"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}