{"id":1978,"date":"2010-08-31T18:00:30","date_gmt":"2010-08-31T15:00:30","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=1978"},"modified":"2011-04-04T13:38:44","modified_gmt":"2011-04-04T10:38:44","slug":"demokratik-muzik-arabesk-referandum","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/08\/demokratik-muzik-arabesk-referandum.html","title":{"rendered":"Demokratik M\u00fczik, Arabesk Referandum"},"content":{"rendered":"<p>St.Louis&#8217;e d\u00f6nerken M\u00fcsl\u00fcm G\u00fcrses dinliyordum u\u00e7akta. Alt\u0131mda serili u\u00e7suz bucaks\u0131z Kuzey Amerika k\u0131tas\u0131, M\u00fcsl\u00fcm baban\u0131n dertli nameleri ile inledi yeminlen. Savulun lan hostes tayfas\u0131, d\u00fcnya tersine d\u00f6nse vazge\u00e7mem anlad\u0131n m\u0131 diyesim geldi \u00e7ok feci, ama bir k\u00fclt\u00fcr \u015foku durumuna mahal vermemek i\u00e7in sesimi k\u0131st\u0131m. Rak\u0131 da servis etmiyorlar bu gavur u\u00e7aklar\u0131nda. Halbu ki Seattle&#8217;a giderken Fikret K\u0131z\u0131lok nameleri e\u015flik etmi\u015fti de Rocky da\u011flar\u0131n\u0131 bizim Toroslara benzetip memleket hasreti depre\u015ftirmi\u015ftim. Ge\u00e7en g\u00fcn <a href=\"http:\/\/video.cnnturk.com\/2010\/programlar\/8\/26\/5n1k-24-08-2010\">5N1K program\u0131nda Faz\u0131l Say<\/a>&#8216;a denk gelince akl\u0131ma ilk bu geldi. Klasik M\u00fczi\u011fi severek s\u0131kl\u0131kla dinlememe kar\u015f\u0131, M\u00fcsl\u00fcm baban\u0131n damardaki yeri ve zaman\u0131 ba\u015fka, Bethoven&#8217;in Bach&#8217;in yeri ve zaman\u0131 ba\u015fka.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/muhsin_beyy.jpg\" rel=\"lightbox[1978]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-2009\" title=\"muhsin_beyy\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/muhsin_beyy.jpg\" alt=\"\" width=\"505\" height=\"250\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/muhsin_beyy.jpg 505w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/muhsin_beyy-300x148.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 505px) 100vw, 505px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Ama arabesk tart\u0131\u015fmas\u0131 ve yozla\u015fma diyince akl\u0131ma gelen ikinci \u015fey Muhsin Bey filmi oldu. K\u00f6yden kente g\u00f6\u00e7 etmi\u015f Ali Nazik&#8217;in, \u015fehir de m\u00fczisyen olup kolay yoldan para \u00fcn kad\u0131n aray\u0131\u015f\u0131na kar\u015f\u0131l\u0131k, Muhsin Bey iyi bir m\u00fczisyen olmak i\u00e7in notas\u0131yla \u015f\u00f6fejiyle \u00e7al\u0131\u015fmay\u0131, eme\u011fi, hakketmeyi, de\u011ferleri savunur. Filmin t\u00fcm olay\u0131n\u0131n \u00f6zeti \u00e7at\u0131daki intihar sahnesindedir. \u00d6lmekten ba\u015fka se\u00e7ene\u011fi kalmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnen Ali Nazik, \u00e7at\u0131dan kendini atmak ister, ama korkusuna yenik d\u00fc\u015fer. Muhsin Bey gelir yan\u0131na, ikisi de y\u00fcksekten korkuyor, ikisinin de g\u00f6zleri kapal\u0131. &#8220;Sesime gel&#8221; der Ali Nazik, ve bu \u00e7a\u011fr\u0131ya kulak verir Muhsin Bey. \u0130kisi de birbirine sar\u0131lm\u0131\u015f, dans eder gibi, bir iki bir iki ad\u0131mlar\u0131 sayarak \u00e7ekilirler y\u00fcksekten: &#8220;\u015eimdi ben geri gidiyorum, sen ileri ad\u0131m at\u0131yorsun&#8221; diye diye de\u011ferleri temsil eden Muhsin Bey, kurtulmakdan ba\u015fka hi\u00e7 bir \u015feyi umursamayan Ali Nazik&#8217;i \u00e7eker al\u0131r \u00f6l\u00fcm\u00fcn e\u015fi\u011finden. Bir k\u00fclt\u00fcr geriye giderken, ba\u015fka bir k\u00fclt\u00fcr ileriye gider. Ve i\u015fte tam da orda, Ali Nazik&#8217;in, arabeskin, g\u00f6\u00e7\u00fcn getirdiklerinin y\u00fckseli\u015fi ba\u015flar bir \u00fclkenin semalar\u0131nda. Muhsin Bey&#8217;in ve \u00f6n\u00fcn ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131 de\u011ferlerin, kentli insan\u0131n, d\u00fcr\u00fcstl\u00fck, erdem gibi de\u011ferlerin de d\u00fc\u015f\u00fc\u015f\u00fc&#8230;<!--more--><\/p>\n<p>Hepimizin bildi\u011fi, Tanzimattan bu yana tekrarlanan bir hikaye var: Bat\u0131l\u0131 fikirlerle donanm\u0131\u015f ayd\u0131nlar halk\u0131na yabanc\u0131la\u015fm\u0131\u015ft\u0131r. Halk\u0131n\u0131 iyili\u011fe g\u00f6t\u00fcrmek istese de halk\u0131n isteklerinden ve zevklerinden habersizdir. Bu arg\u00fcman\u0131 \u00f6ne s\u00fcrenler ard\u0131na pop\u00fclist sloganlar atmaktan da ka\u00e7\u0131nmazlar. Halka soral\u0131m bir! Halk bunu istiyor! Halk\u0131n sevdi\u011fi \u015feyleri hi\u00e7e sayamazs\u0131n\u0131z!<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/specialize-labor.jpg\" rel=\"lightbox[1978]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-full wp-image-2011\" title=\"specialize-labor\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/specialize-labor.jpg\" alt=\"\" width=\"269\" height=\"250\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/specialize-labor.jpg 309w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/specialize-labor-300x279.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 269px) 100vw, 269px\" \/><\/a>Soral\u0131m tabi eyvallah, her \u015feyi halka dan\u0131\u015fal\u0131m icab\u0131nda Antik Yunan&#8217;daki gibi, ama toplumda bir de i\u015f b\u00f6l\u00fcm\u00fc diye bir \u015fey var. \u0130\u015f b\u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fcn niye ortaya \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131 da \u00e7ok belli, i\u015flerin daha etkili bir \u015fekilde y\u00fcr\u00fcmesi i\u00e7in. Herkes her \u015feyi kabaca yapaca\u011f\u0131na, herkes belli bir alanda uzmanla\u015f\u0131n, \u00fcretti\u011fimiz \u015feyleri de\u011fi\u015f toku\u015f edelim, herkes kazans\u0131n. Sonra, bu de\u011fi\u015f toku\u015fun da \u00e7ok etkili olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 anlad\u0131k, hadi bunun yerine para diye bir \u015fey koyal\u0131m ortaya, herkes mal\u0131n\u0131n de\u011ferini belirlesin, ona g\u00f6re al\u0131p-satal\u0131m \u00fcrettiklerimizi. Bir ka\u00e7 bin y\u0131l ileri sar band\u0131, al sana karma\u015f\u0131k ekonomik ve sosyo-politik ili\u015fkileri ile b\u00fcg\u00fcn ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z d\u00fcnya. Tabi, sistem karmasiklast\u0131kca uzmanla\u015fma ve ona paralel olarakta uzun bir e\u011fitim de yan\u0131nda geliyor. Sonu\u00e7ta, en basit i\u015f bile belli bir e\u011fitim gerektiriyor, yap\u0131lan i\u015f karma\u015f\u0131kla\u015ft\u0131k\u00e7a o e\u011fitimin s\u00fcresi de uzuyor. Ne biliyim bug\u00fcn bir tip e\u011fitimin 6 y\u0131l, turizm-otelcilik e\u011fitimin ise 2 y\u0131l olmas\u0131, e\u011fitim zorluklar\u0131n\u0131n ise kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131r\u0131lamaz olmas\u0131 yap\u0131lan i\u015flerin karma\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131yla paralel.<\/p>\n<p>\u015eimdi t\u0131bbi bir problemim olsa gider bir doktora dan\u0131\u015f\u0131r\u0131m, hizmetinin kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131 da paras\u0131yla veririm. Doktor da ne sebze ne meyve yeti\u015ftirmekden anlamamas\u0131na ra\u011fmen, gider benim verdi\u011fim parayla marketten yiyecek al\u0131\u015fveri\u015fini yapabilir. Hukuki bir problemim oldu\u011funda gider bir avukata, ekonomik bir konuda gider bir iktisat\u00e7\u0131ya, ev yapt\u0131r\u0131rken mimara m\u00fchendise dan\u0131\u015f\u0131r\u0131m di mi? Benim mesle\u011fim neyse onda da insanlar bana dan\u0131\u015f\u0131r, ben de onlara verdi\u011fim hizmet sayesinde ekme\u011fimi kazan\u0131r\u0131m. Toplumda i\u015f b\u00f6l\u00fcm\u00fc dedi\u011fin b\u00f6yle bir g\u00fczellik. Herkes belli bir alanda e\u011fitim al\u0131p belli bir foksiyonu yerine getiriyor olmas\u0131na ra\u011fmen, b\u00fct\u00fcn di\u011fer fonksiyonlardan da faydalan\u0131r.<\/p>\n<p>Tabi pratikte i\u015fler biraz daha karma\u015f\u0131k. Bir kere \u00e7al\u0131\u015fma hayat\u0131 s\u0131k\u0131c\u0131 olabiliyor ve birilerinin g\u00fcnl\u00fck ritmin s\u0131k\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131ndan bizi kurtarmas\u0131 yarat\u0131c\u0131 eserlerle duygular\u0131m\u0131z\u0131 harekete ge\u00e7irmesi gerekiyor. Burada sanat d\u00fcnyas\u0131 devreye giriyor. Bulundu\u011fumuz ya\u015fam ko\u015fullar\u0131n\u0131n daha iyi hale getirilmesi gerekiyor burada bilim ve teknoloji devreye giriyor. Hakl\u0131l\u0131k haks\u0131zl\u0131klardan do\u011fan \u00e7at\u0131\u015fmalar\u0131n d\u00fczenlenmesi gerekiyor. Burada anayasa, hukuk devreye giriyor. Herkesin can ve mal g\u00fcvenli\u011finin sa\u011flanmas\u0131 gerekiyor burada polis devreye giriyor. \u00dclkenin olas\u0131 d\u0131\u015f sald\u0131r\u0131lar\u0131ndan korunmas\u0131 gerekiyor ki vatanda\u015flar huzur i\u00e7inde ya\u015fayabilsin, burada ordu devreye giriyor. Bunlar\u0131n her biri de ba\u015fka i\u015f b\u00f6l\u00fcmleri ve ba\u015fka e\u011fitim s\u00fcre\u00e7lerini gerektiriyor. Bir de b\u00fct\u00fcn bu \u00fclke i\u00e7i ve \u00fclke d\u0131\u015f\u0131 i\u015flerin \u00e7ekip \u00e7evrilmesi i\u015fi var ki orada meclis ve siyaset\u00e7iler devreye giriyor.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/commons.jpg\" rel=\"lightbox[1978]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-2012\" title=\"commons\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/commons.jpg\" alt=\"\" width=\"320\" height=\"260\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/commons.jpg 320w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/commons-300x243.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 320px) 100vw, 320px\" \/><\/a>\u015eimdi b\u00fct\u00fcn bu adamlar belli e\u011fitimlerden ge\u00e7mi\u015f, belli i\u015fleri yapmaya vak\u0131f olmu\u015f insanlar. Herkes kendi i\u015fine baksa, herkes kedi i\u015fini en iyi \u015fekilde yapsa, i\u015fler t\u0131k\u0131r t\u0131k\u0131r y\u00fcr\u00fcycek. Bo\u015fa kalan vaktinde de ba\u015fkalar\u0131n\u0131n keyfini ka\u00e7\u0131rmadan ne yaparsan yap, iste alsana \u00e7illop toplum. Tab\u0131, ger\u00e7ekte i\u015fler b\u00f6yle olmuyor. \u00d6zellikle \u00e7\u0131karlar\u0131m\u0131z konusunda o kadar ipleri ba\u015fkas\u0131na kapt\u0131rma taraftar\u0131 de\u011filiz. Bir devlet \u00e7at\u0131s\u0131 alt\u0131nda bir toplum i\u00e7inde ya\u015famak kendi yak\u0131nlar\u0131m\u0131zla kabile halinde ya\u015famakdan daha avantajl\u0131, ama yine de insan dedi\u011fin her\u015feyden \u00e7ok kendisini ve yak\u0131nlar\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnen bir mahlukat (bkz. <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/06\/ortak-mulklerin-trajedyasi.html\">ortak m\u00fclklerin trajedyas\u0131<\/a>). Normalde toplum yap\u0131s\u0131, insanlar\u0131n bu fevri bencil hareketlerini, toplumun genel \u00e7\u0131kar\u0131na ters d\u00fc\u015fece\u011fi i\u00e7in kontrol alt\u0131nda tutma y\u00f6n\u00fcndedir. Politik bir g\u00fcc\u00fc eline ge\u00e7iren kafas\u0131na g\u00f6re tak\u0131lmaya ba\u015flayabilir, toplum burda devreye girip h\u00f6t der. Ne biliyim, herkes kolay yoldan para kazan\u0131p yan gelip yatmaya e\u011filimlidir, ama herkes kolay yoldan para kazan\u0131r yan gelir yatarsa, k\u0131sa zamanda toplumda \u00fcretim azalaca\u011f\u0131 i\u00e7in herkes kaybeder. O y\u00fczden toplum kolay yoldan para kazanmay\u0131 yan gelip yatmay\u0131 kontrol alt\u0131nda tutar. \u00dcretti\u011fin kadar t\u00fcketmelisin. Bu \u00fcretti\u011fin domates olur, f\u0131nd\u0131k olur, apartman olur, sa\u011fl\u0131k olur, hizmet olur, para olur, m\u00fczik olur, resim olur, ara\u015ft\u0131rma olur, y\u00f6netim olur vs. vs. Bu uretim t\u00fcketim kantar\u0131n\u0131n ayar\u0131n\u0131 ka\u00e7\u0131rd\u0131n mi, hangi \u00fclke olursan ol batars\u0131n, bak misal Amerika&#8217;da ki ekonomik krize.<\/p>\n<p>Kritik olan konu bu \u00fcretilen \u015feylerin bir birleri ile olan ili\u015fkisi, yani bir birlerine k\u0131yasla de\u011ferleri. Domates yeti\u015ftirmekle ile sa\u011fl\u0131k hizmeti ayn\u0131 \u015fey de\u011fil, bir di\u011ferinden daha de\u011ferli. Dedik ya, eskiden takas ediyorduk, ne biliyim 5 domates 1 kilo bu\u011fday ediyor, ve bunu yaparken de \u00fcretilen \u015feyleri yeti\u015ftirme zorluklar\u0131 ve maliyetlerine bak\u0131yorduk. Tab\u0131, ne kadar \u00fcrettildi\u011fi ve ne kadar insan\u0131n onlar\u0131 t\u00fcketmek istedi\u011fi de \u00f6nemli. Meyve sebzede i\u015f nisbeten kolay olsa da, biraz daha karma\u015f\u0131k \u00fcretimlere geldi\u011fimizde kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rmak da giderek zorla\u015f\u0131yor. \u015eimdi bir saatl\u0131k sa\u011fl\u0131k hizmeti, ka\u00e7 saatl\u0131k otel hizmetine bedel? Ne biliyim. Ya da \u00fc\u00e7 saatl\u0131k polislik g\u00f6revi, ka\u00e7 saatl\u0131k hudut n\u00f6betine bedel? \u0130\u015fler karma\u015f\u0131kl\u0131p g\u00f6z karar\u0131 de\u011fer tespiti yapmak zorla\u015ft\u0131k\u00e7a ba\u015fka parametreler devreye giriyor. Mesela, maliyet. Bir sa\u011fl\u0131k hizmetinin maliyeti nedir: Hastene masraflar\u0131, ara\u015ft\u0131rma geli\u015ftirme masraflar\u0131, o doktorun ald\u0131\u011f\u0131 uzun e\u011fitimin maliyeti, bir hatan\u0131n yol a\u00e7aca\u011f\u0131 masraflar vs. Buna kar\u015f\u0131l\u0131k bir otelcinin e\u011fitim ve otel masraflar\u0131n\u0131 koyuyoruz. \u0130kinci \u00f6nemli bir nokta, sa\u011fl\u0131k hizmeti vermeye hevesli ve doktor olmaya yeterli zihinsel donan\u0131ma sahip insan say\u0131s\u0131n\u0131, sa\u011fl\u0131k hizmetine ihtiyac\u0131 olan insan say\u0131s\u0131na (hemen hemen herkes) orani, \u00f6te yanda otelci olmaya hevesli insan says\u0131n\u0131 otel hizmetine ihtiyac\u0131 olan insan say\u0131s\u0131na oranl\u0131yoruz. Sonu\u00e7ta, doktorluk hem \u00e7ok daha y\u00fcksek maliyetli, yeti\u015ftirilmesi zor, buna ra\u011fmen hem de \u00e7ok daha fazla insana hizmet etti\u011fi i\u00e7in, daha d\u00fc\u015f\u00fck maliyetli, yeti\u015ftirilmesi kolay ve \u00e7ok daha az insana hizmet eden otelcilikten daha de\u011ferli. Genel olarak, bir \u015feyin \u00fcretimi ne kadar zorsa ve buna paralel olarak topluma katk\u0131s\u0131 ne kadar b\u00fcy\u00fckse, o kadar fazla toplumsal de\u011feri oluyor.<\/p>\n<p>Burada yap\u0131lan \u00e7ok kritik bir hata toplumsal hizmet ve de\u011fer ili\u015fkisinden \u00e7o\u011funlu\u011fun sevdi\u011fi de\u011ferli olur ili\u015fkisini \u00e7\u0131karmak. Topluma doktorluk gibi direk bire bir hizmet sa\u011flayanlar\u0131 genellikle toplum da sever, doktorlar\u0131, avukatlar\u0131, m\u00fchendisleri severiz hatta k\u0131zlar\u0131m\u0131z\u0131 da veririz seve seve o derece. Ama onlar\u0131 de\u011ferli yapan toplumdaki bireylerin onlar\u0131 sevmesi de\u011fildir. Yani, bireylerin bir \u015feye verdi\u011fi de\u011ferlerin toplami, o \u015feyi bir toplumsal de\u011fer yapmaz. Yemek-i\u00e7mek hepimiz i\u00e7in \u00e7ok de\u011ferlidir ama yemek-i\u00e7mek bir toplumsal de\u011fer de\u011fildir \u00e7\u00fcnk\u00fc toplum yap\u0131s\u0131na art\u0131 veya eksi bir \u015fey katmaz (ha bireyler i\u00e7in \u00e7ok \u00f6nemlidir o ayr\u0131). Toplumdaki insanlar bir hizmeti sevmese bile, o \u00fcretilen \u015fey toplumdaki insanlar\u0131n genelinin hayatlar\u0131n\u0131 daha iyi bir hale getiriyorsa de\u011ferlidir. Toplumsal de\u011ferin tan\u0131m\u0131 budur. Doktorlar\u0131 sevmeseydik de doktorluk hizmeti yine de de\u011ferli olacakt\u0131. Avukatlar\u0131 de\u011ferli yapan insanlar\u0131n onlar\u0131 sevmesi de\u011fil, toplumsal hak ve hukuku sa\u011flamalar\u0131. Sanat\u00e7\u0131lar\u0131 yazarlar\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrlerin de\u011ferli yapan yapan insanlar\u0131n onlar\u0131 sevip sevmemesi de\u011fil, insanl\u0131\u011f\u0131n ufkunu ileriye ta\u015f\u0131malar\u0131. Ka\u00e7 ki\u015fi Kant&#8217;t\u0131 Wittgenstein&#8217;i okur tan\u0131r bilir sever, onlar sevmeyince Kant&#8217;in Wittgenstein&#8217;in insanl\u0131\u011f\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcn d\u00fcnyas\u0131na katt\u0131\u011f\u0131 de\u011fer azal\u0131r mi? \u0130nsanlar sevdi diye Ayn Rand de\u011ferli bir filozof mu olur?<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/6a00d83451c1db69e200e54f08b8618833-640wi.jpg\" rel=\"lightbox[1978]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-2013 alignright\" title=\"6a00d83451c1db69e200e54f08b8618833-640wi\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/6a00d83451c1db69e200e54f08b8618833-640wi.jpg\" alt=\"\" width=\"282\" height=\"271\" \/><\/a>Peki, hayat\u0131m\u0131 daha iyi bir hale getiriyorsa neden sevmeyeyim? Mevcut k\u0131sa vadeli \u00e7\u0131karlar\u0131na ters d\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fc i\u00e7in ve uzun vadede hayat\u0131n\u0131 daha iyi bir hale getirdi\u011fini bulundu\u011fun bireysel noktadan g\u00f6remedi\u011fin i\u00e7in. Sana direk sunulan hizmetlerin de\u011ferini tartabilirsin, ama sana dolayli yoldan sunulan hizmetlerin de\u011ferini g\u00f6rmek o kadar kolay de\u011fil. Dedik ya, birey olarak \u00e7ok daha k\u0131sa vadeli ve yak\u0131n \u00e7evremizi d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyoruz. Oysa, toplumsal de\u011fer dedi\u011fin, uzun vadeli ve toplumun geneline yay\u0131lan bir \u015fey. \u00c7ok bilindik bir \u00f6rnek, Atat\u00fcrk cumhuriyeti kurdu\u011funda reformlar\u0131 ard\u0131na ard\u0131na yapt\u0131\u011f\u0131nda kimsenin ho\u015funa gitmemi\u015fti, ama bu Atat\u00fcrk&#8217;un bu \u00fclkeye yapt\u0131\u011f\u0131 hizmeti de\u011fersiz k\u0131lmaz, ki zamanla da ne kadar de\u011ferli oldu\u011fu anla\u015f\u0131ld\u0131. Anla\u015f\u0131lmasayd\u0131 da de\u011ferli olucakt\u0131. Bir \u00e7ok toplumsal de\u011fer, insanlara direk de\u011fil dolayli yoldan uzun vadeli ve genele yay\u0131lan bir hizmet g\u00f6t\u00fcr\u00fcr, birey olarak bazen kaybetsekte, toplum olarak kazan\u00e7l\u0131 \u00e7\u0131kar\u0131z. (bkz <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/11\/mahpuslarin-acmazi.html\">mahpuslar\u0131n a\u00e7maz\u0131<\/a>) Bazen polis sana ceza keser, mahkemede haks\u0131z bulunursun tepen atar, m\u00fchendise mimara para kapt\u0131r\u0131rs\u0131n, ama uzun vadede bu kurum ve ki\u015filerin olmas\u0131 senin hayat\u0131n\u0131 daha ya\u015fan\u0131labilir bir hale getirir.<\/p>\n<p>\u015eimdi, arabesk mevzusuna d\u00f6nersek. Arabesk m\u00fczik ve getirdi\u011fi k\u00fclt\u00fcr ve ya\u015fam felsefesi, toplumdaki insanlar\u0131n ya\u015fam\u0131n\u0131 daha iyi bir yere g\u00f6t\u00fcrmedi ve g\u00f6t\u00fcrmez. Bu \u00e7ok a\u00e7\u0131k. K\u00f6yden kente g\u00f6\u00e7 eden, k\u00fclt\u00fcr \u015foku ya\u015fayan, ekonomik olarak ezilen bir kitleyi, ne \u015fehirli yapt\u0131 ne k\u00f6yl\u00fc k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fc korudu. Ortaya koydu\u011fu yeni karma k\u00fclt\u00fcr, ne g\u00f6\u00e7 edenlerin ya\u015fam\u0131n\u0131 iyile\u015ftirdi, ne de \u015fehirdekilerin ya\u015fam\u0131n\u0131 iyile\u015ftirdi. Bu k\u00fclt\u00fcr k\u00f6yl\u00fc k\u00f6kenli olmayan insanlara da yay\u0131ld\u0131k\u00e7a toplumun genel yap\u0131s\u0131n\u0131 da tehdit etmeye ba\u015flad\u0131. Arabesk insanlar\u0131 daha iyi bir ya\u015fama g\u00f6t\u00fcren, e\u011fitim almas\u0131, ekonomik olarak daha iyi bir yere gelmesi, toplumun \u00fcretti\u011fi nimetlerden faydalanmas\u0131, kendi k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fc geli\u015ftirmesinin yerine, yerinde durmas\u0131, ezilmi\u015fli\u011fini kabullenmesi, f\u0131rsat\u00e7\u0131 ve laubali olmas\u0131, kendi \u00e7\u0131kar\u0131ndan ba\u015fkas\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnmemesini, yeri gelince hak hukuk tan\u0131mamas\u0131 gibi fikirleri a\u015f\u0131lad\u0131. Dikkat ederseniz, arabeskin a\u015f\u0131lad\u0131\u011f\u0131 fikirler fevri ve bencildir, tam da toplumun genel \u00e7\u0131karlar\u0131na z\u0131t fikirler. Bireyler aras\u0131nda bu kadar pop\u00fcler olmas\u0131, bireylerin zaten buna do\u011fu\u015ftan e\u011filimli olmas\u0131ndan kaynaklan\u0131yor. Dedik ya, bireyler zaten kendi \u00e7\u0131karlar\u0131n\u0131 ve yak\u0131nlar\u0131n\u0131 her\u015feyin \u00fcst\u00fcnde tutma e\u011filimindeler.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/arabesk.jpg\" rel=\"lightbox[1978]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-2014\" title=\"arabesk\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/arabesk.jpg\" alt=\"\" width=\"575\" height=\"432\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/arabesk.jpg 604w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/arabesk-300x225.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 575px) 100vw, 575px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Arabesk k\u00fclt\u00fcr\u00fc bizi insanlar aras\u0131nda i\u015f b\u00f6l\u00fcm\u00fc olan bir devlette hak ve \u00f6zg\u00fcrlere sahip uzun vadede herkesin kabile ya\u015fant\u0131s\u0131na g\u00f6re kazan\u00e7l\u0131 \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131 vatanda\u015f olmakdan, g\u00fc\u00e7l\u00fc olan\u0131n g\u00fc\u00e7s\u00fcz\u00fc ezdi\u011fi kabile toplulu\u011funa g\u00f6t\u00fcr\u00fcr. 5000-10.000 y\u0131l \u00f6nce insanlar gayet arabesk bir d\u00fcnyada ya\u015f\u0131yorlard\u0131 asl\u0131nda, hak huku\u011fun olmad\u0131\u011f\u0131, g\u00fc\u00e7l\u00fc olan\u0131n g\u00fc\u00e7s\u00fcz\u00fc ezdi\u011fi, ezilenin gayet boynu b\u00fck\u00fck oturdu\u011fu, yapabilecek ba\u015fka bir \u015feyi olmad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in mevcut durumunu kabullendi\u011fi, kendi \u00e7\u0131kar\u0131 i\u00e7in f\u0131rsat kollad\u0131\u011f\u0131, efkardan cigara tellendirdi\u011fi bir tarihden geliyoruz. Bak ma\u011fara insanlar\u0131na hepsi arabesk fikirlerle ya\u015f\u0131yorlard\u0131. Hatta sempanzelerin ve baboonlar\u0131n d\u00fcnyas\u0131 \u00e7ok daha arabesk, g\u00fc\u00e7l\u00fc olan erkek baboon 2-3 d\u0131\u015f\u0131 baboonu koluna takar haremine g\u00f6t\u00fcr\u00fcr. Di\u011fer erkek baboonlar\u0131 iter kakar, itilen kak\u0131lan alt s\u0131n\u0131f baboonlarda ise ko\u015far, ak\u015famlar\u0131 efkarlan\u0131p ince belli bardaktan raki yudumlarlar, ne yaps\u0131n gariplerim ne kad\u0131n var ne ekmek elde, lider baboonu devirmek i\u00e7in bir zay\u0131f bir an\u0131n\u0131 kollarlard\u0131 falan  filan.<\/p>\n<p>Buradan bak\u0131nca arabesk k\u00fclt\u00fcr\u00fcn yavsakl\u0131\u011f\u0131 ayyuka \u00e7\u0131k\u0131yor. Bu k\u00fclt\u00fcr resmen a\u00e7\u0131k a\u00e7\u0131k maymunlar\u0131n d\u00fcnyas\u0131na geri d\u00f6nelim diyor, hem de alt\u0131nda \u015fehir ya\u015fam\u0131n\u0131n t\u00fcm nimetleri ile. Arabesk k\u00fclt\u00fcr\u00fc savunanlar\u0131n altlar\u0131nda arabas\u0131, evlerinde televizyonu, marketten ald\u0131\u011f\u0131 yicek ve i\u00e7ecekleri, polisi can ve mal g\u00fcvenli\u011fini sa\u011flar, doktoru yaras\u0131na bakar, askeri \u00fclkesini kollar, bu hizmetlerin sa\u011flanmas\u0131 i\u00e7in insanlar uzun e\u011fitimlerden ge\u00e7er, o rak\u0131s\u0131n\u0131 yudumlar, sigaras\u0131n\u0131 tellendirir kendi i\u015fine geleni kullan\u0131r, i\u015fine gelmeyeni hi\u00e7e sayar. Toplumsal i\u015f b\u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fcn nimetlerinden faydal\u0131n\u0131r ve hak ve \u00f6zg\u00fcrleri devlet taraf\u0131ndan korunur, ama o kendi \u00e7\u0131karlar\u0131na ters d\u00fc\u015fenleri yok sayma hakk\u0131n\u0131 kendinde g\u00f6r\u00fcr. Belki toplumun \u00fcst kesimlerinde ki insanlar kadar bu hizmetlerden faydalanam\u0131yor \u00e7o\u011fu, ama onlara isyan edicem derken oturdu\u011fun dal\u0131 kesiyorsun. E\u011fer ger\u00e7ekten bu d\u00fczenden memnun de\u011filsen, kabile hayat\u0131na hak hukugun olmad\u0131\u011f\u0131 bir ya\u015fant\u0131ya d\u00f6nmek istiyorsan \u015fehir ya\u015fam\u0131n\u0131n nimetlerini de b\u0131rak, i\u015fin d\u00fc\u015f\u00fcnce doktora gitmeyi de b\u0131rak, bir sorunun oldu\u011funda mahkemeye gitmeyi de b\u0131rak, bilim ve teknolojinin nimetlerini de b\u0131rak vs. Ama hem bunlar\u0131 kullan\u0131p, hem de bunlar\u0131n alt\u0131n\u0131 kazarsan bunun ad\u0131 yavsakl\u0131kt\u0131r.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/1986_turgut_ozal_basbakan.jpg\" rel=\"lightbox[1978]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-2015\" title=\"1986_turgut_ozal_basbakan,\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/1986_turgut_ozal_basbakan.jpg\" alt=\"\" width=\"618\" height=\"410\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/1986_turgut_ozal_basbakan.jpg 730w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/1986_turgut_ozal_basbakan-300x199.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 618px) 100vw, 618px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Arabesk m\u00fczi\u011fe kar\u015f\u0131 oldu\u011fum anlam\u0131 \u00e7\u0131kmas\u0131n tabi, m\u00fczikte herkes istedi\u011fini dinler. Ama insan beyninin ne kadar esnek bir yap\u0131 oldu\u011funu, sevdi\u011fimiz be\u011fendi\u011fimiz \u015feylerin nas\u0131l ya\u015fam deneyimlerimiz sonucunda \u015fekillendi\u011fi anlatmaya sayfalar yetmez. D\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn ki normalde beynin sol yar\u0131m k\u00fcresinde olmas\u0131 gereken dil b\u00f6lgesi, o b\u00f6lgede do\u011fu\u015ftan bir sorun oldu\u011funda beynin sa\u011f yar\u0131m k\u00fcresine ge\u00e7ebiliyor. D\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn ki beyin kanamas\u0131 sonucu beynin bir yar\u0131m k\u00fcresini ameliyatla ald\u0131\u011f\u0131n\u0131zda, tek kalan di\u011fer yar\u0131m k\u00fcre al\u0131nan yar\u0131m k\u00fcrenin foksiyonlar\u0131n\u0131 devralabiliyor. Ki bunlar karma\u015f\u0131k bili\u015fsel fonksiyonlar, \u00f6yle \u00e7ikolat\u0131y\u0131 ve muzu sevmek, bamyadan nefretmekten gibi basit ili\u015fkilerdirmelerden bahsetmiyoruz. Yani diyorum ki arabesk m\u00fczikteki 80&#8217;lerden sonraki patlaman\u0131n, sadece m\u00fczikte zevklerle ilgili oldu\u011funu san\u0131yorsan\u0131z, sade koyden kente gocle ilgili oldugunu saniyorsaniz aldan\u0131yorsunuz. \u0130brahim Tatl\u0131ses&#8217;\u0131 Turgut \u00d6zal&#8217;dan ayr\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnemezsiniz, k\u00fclt\u00fcrel yozla\u015fmay\u0131 12 Eyl\u00fcl&#8217;den ayr\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnemezsiniz. M\u00fczik sade bo\u015f vakitlerinizde dinledi\u011finiz bir \u015fey de\u011fildir. 60&#8217;larda patlayan Rock m\u00fczik sadece m\u00fczik de\u011fildi, bir k\u00fclt\u00fcrel de\u011fi\u015fimdi ayn\u0131 zamanda. Bu de\u011fi\u015fimlerin \u00f6zg\u00fcrle\u015ftirici ileriye g\u00f6t\u00fcren de\u011fi\u015fimler mi oldu\u011fu, yoksa bizi maymunlar\u0131n d\u00fcnyas\u0131na kendi e\u011fitilmemi\u015f do\u011fam\u0131za g\u00f6t\u00fcren de\u011fi\u015fimler mi oldu\u011fu, toplumsal ya\u015fam\u0131, birlikte \u00f6zg\u00fcrce ya\u015famay\u0131 ne \u015fekilde etkiledi\u011finden belli olur. Herkes arabesk fikirleri benimserse, toplumda hak hukuk kalmaz, herkes bir birinin kuyusunu kazd\u0131\u011f\u0131ndan toplumsal g\u00fcven kaybolur, adam kay\u0131rmaca, torpil, r\u00fc\u015fvet al\u0131r bas\u0131n\u0131 gider, herkes kolay yoldan para pe\u015finde ko\u015ftu\u011fundan toplumsal \u00fcretim azal\u0131r, kimse uzun sanc\u0131l\u0131 e\u011fitimle u\u011fra\u015fmaz, ara\u015ft\u0131rma sanat k\u00fclt\u00fcr gibi direk para getirmeyen \u015feylere \u00f6nem verilmez vs. Ki hepimizin bildi\u011fi bunlar 80&#8217;lerden bu yana T\u00fcrkiye&#8217;de olan \u015feyler.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/evren_12_eylul.jpg\" rel=\"lightbox[1978]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-2020\" title=\"evren_12_eylul\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/evren_12_eylul.jpg\" alt=\"\" width=\"335\" height=\"239\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/evren_12_eylul.jpg 400w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/evren_12_eylul-300x214.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 335px) 100vw, 335px\" \/><\/a>\u015eimdi bir de anayasa referandumu furyas\u0131 var. G\u00fcya 80&#8217;lerle, 12 Eyl\u00fcl anayasas\u0131yla y\u00fczle\u015fiyoruz, g\u00fcya anayasay\u0131 halk\u0131n oyuna a\u00e7\u0131p \u00e7ok demokratik bir \u015fekilde sa\u011fl\u0131ycaz bu d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm\u00fc. \u0130nsanlar yeterince yazd\u0131 \u00e7izdi \u00e7ok fazla detay\u0131na girmeye gerek yok, ama b\u00f6yle sa\u00e7ma sapan bir yakla\u015f\u0131m daha olamaz. Sen toplum d\u00fczenini sa\u011flamas\u0131 gereken bir belgeyi, bireyleri fevri ve bencil \u00e7\u0131kar ili\u015fkilerinden \u00e7\u0131kar\u0131p demokratik bir toplumda bir vatanda\u015f yapan bir belgeyi, o bireysel \u00e7\u0131karlar\u0131ndan \u00f6tesini g\u00f6remeyen sen ben gibi insanalara oylatt\u0131r\u0131yorsun. Ben ne anlar\u0131m abi anayasadan, bana niye soruyorsun, bunca avukat, hukuk\u00e7u, siyaset\u00e7i, \u015fu bu bo\u015funa m\u0131 okudu bo\u015funa m\u0131 para al\u0131yor. \u0130nsanlara sorarsan kendi tuttu\u011fu tak\u0131m ne diyorsa ona oy atar, ba\u015fka ne yap\u0131cak. En mant\u0131kl\u0131s\u0131 hay\u0131r demek ya da ciddi bir kitleye ula\u015faca\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorsan boykot etmek ki bu soruyu soran bana b\u00f6yle sa\u00e7ma sapan sorularla gelme demek istedi\u011fini anlas\u0131n. Git bilenlere dan\u0131\u015f, git onlarla \u00e7\u00f6z bunu. Halk oyuyla demokratik bir anasaya kavu\u015fmak mucize olur, tarihte bunun e\u015fi benzeri yok. Olamaz da. Demokratik anayasalar bu konuda e\u011fitim alm\u0131\u015f alan\u0131nda uzmanla\u015fm\u0131\u015f ki\u015filer ile halk\u0131n oyuyla halk\u0131 temsil eden partiler aras\u0131nda, tart\u0131\u015farak uzla\u015farak yap\u0131l\u0131r (ya da bunu yapm\u0131\u015f \u00fclkelerden kopya \u00e7ekerek). Anayasay\u0131 askerde yapsa, bir parti de yapsa, anayasa mahkemesi de yapsa, bu iki bile\u015fen (halk\u0131 temsil eden partiler ve konunun uzman\u0131 kurumlar) sa\u011flanmad\u0131k\u00e7a ne demokratik bir anasaya olur, ne de anasaya demokratik bir \u015fekilde yap\u0131lm\u0131\u015f olur. Halka sorunca her \u015fey demokratik oluyor san\u0131l\u0131yor hep, o zaman kanser tedavisini de halka soral\u0131m o da halk\u0131 ilgilendiriyor daha demokratik olur tedaviler, uzaya nas\u0131l gidicez onu da halka soralim, memleketi nas\u0131l koruycaz onu da halka soral\u0131m vs. Halk\u0131 ilgilendiren kararlar uzmanla\u015fm\u0131\u015f bilgi gerektiriyorsa halka de\u011fil, halk\u0131 temsil eden partiler tarafindan bu konuda uzman ki\u015filere sormali, sonrada kendi aralar\u0131nda uzla\u015fmal\u0131. Uzla\u015fam\u0131yorsa, erken se\u00e7ime gidip halk\u0131n kendi aralar\u0131nda uzla\u015fabilecek ba\u015fka partileri se\u00e7melerine izin verilmeli.<\/p>\n<p>T\u00fcrkiye Cumhuriyeti kuruldu\u011fu g\u00fcnden bu yana bir kendini kurtarma tela\u015f\u0131nda. Bu devaml\u0131 tehdit, bu devaml\u0131 ba\u015fka \u00fclkeler ve k\u00fclt\u00fcrler aras\u0131nda ezilmi\u015flik halinden efkarlan\u0131yoruz, \u00e7aresiz hissediyoruz, kendimizi kurtarmak i\u00e7in ne olursa yapar\u0131z diyoruz, yeter ki \u015fu durumdan bir kurtulal\u0131m, biz de rahata kavu\u015fal\u0131m, d\u00fcnyada bizi de adam yerine koysunlar. Muhsin Bey filminin final sahnesini akl\u0131ma getiriyor bu, k\u00f6y\u00fcnden gelen saf ve ezik Ali Nazik y\u00fcz\u00fcnden hapse d\u00fc\u015fen Muhsin Bey, Ali Nazik&#8217;i \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 gazinoda ziyarete gider. Ali Nazik t\u00fcrk\u00fc s\u00f6ylemeyi b\u0131rakm\u0131\u015f, arabeskle \u00fcnl\u00fc olmu\u015f, ba\u011f\u0131r a\u00e7\u0131k, elde viski, boynunda alt\u0131n kolye, \u00fczerinde r\u00fck\u00fc\u015f bir tak\u0131m elbise \u00f6zr\u00fcn\u00fc yineler:<\/p>\n<p>-agam kusura kalma kendimi kurtarmam gerekti<br \/>\n-&#8230;kurtard\u0131n m\u0131 bari?<\/p>\n<p>NazIm<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>St.Louis\u2019e d\u00f6nerken M\u00fcsl\u00fcm G\u00fcrses dinliyordum u\u00e7akta. Alt\u0131mda serili u\u00e7suz bucaks\u0131z Kuzey Amerika k\u0131tas\u0131, M\u00fcsl\u00fcm baban\u0131n dertli nameleri ile inledi yeminlen. Savulun lan hostes tayfas\u0131, d\u00fcnya tersine d\u00f6nse vazge\u00e7mem anlad\u0131n m\u0131 diyesim geldi \u00e7ok feci, ama bir k\u00fclt\u00fcr \u015foku durumuna mahal vermemek i\u00e7in sesimi k\u0131st\u0131m. Rak\u0131 da servis etmiyorlar bu gavur u\u00e7aklar\u0131nda. Halbu ki Seattle\u2019a giderken Fikret K\u0131z\u0131lok nameleri e\u015flik etmi\u015fti de Rocky da\u011flar\u0131n\u0131 bizim  [&#8230;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3309,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[22,17,12,450],"tags":[338,334,340,333,335,339,337,342,336,341],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/08\/muhsinbey1pop\u00fcler2.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1978"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1978"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1978\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3309"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1978"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1978"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1978"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}