{"id":20,"date":"2009-01-24T22:55:00","date_gmt":"2009-01-24T20:55:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/01\/kavramsal-yapilara-pankart-acmak.html"},"modified":"2010-01-04T20:03:00","modified_gmt":"2010-01-04T18:03:00","slug":"kavramsal-yapilara-pankart-acmak","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/01\/kavramsal-yapilara-pankart-acmak.html","title":{"rendered":"kavramsal yapilara pankart acmak!"},"content":{"rendered":"<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_sXSK55eTrFc\/SXuJ1qzJFsI\/AAAAAAAAC2M\/kIfZOV50a-Q\/s1600-h\/semantic-net.gif\" rel=\"lightbox[20]\"><img style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 237px; height: 166px;\" src=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_sXSK55eTrFc\/SXuJ1qzJFsI\/AAAAAAAAC2M\/kIfZOV50a-Q\/s320\/semantic-net.gif\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5294977342019016386\" border=\"0\" \/><\/a>Efendim entel jargonlarda conceptual framework ad\u0131 verilen, t\u00fcrk\u00e7esi san\u0131r\u0131m kavramlar yap\u0131s\u0131\/iskeleti gibi bir \u015fey oluyor, bir muhabbet var. Basit\u00e7e a\u00e7\u0131klamak gerekirse her hangi bir kavramla(konseple), misal anne, ev, devlet, iyi vs. ilgili olu\u015fturdu\u011funuz b\u00fct\u00fcn ba\u011flant\u0131lar\u0131 \/\u00e7a\u011fr\u0131\u015f\u0131mlar\u0131\/ anlamlad\u0131rmalar\u0131 al\u0131n, sonra onu sahip oldu\u011funuz b\u00fct\u00fcn di\u011fer kavramlar\u0131n ba\u011flant\u0131lar\u0131\/ \u00e7a\u011fr\u0131\u015f\u0131mlar\u0131\/ anlamland\u0131rmalar\u0131 ile birle\u015ftirp dev gibi bir kavram a\u011f\u0131 yarat\u0131n. Tabi elle oturup yap\u0131lacak bir \u015fey de\u011fil bu, lakin hepimiz bir birinden farkl\u0131 kavramsal yap\u0131lara sahibiz. Ekstrem bir \u00f6rnek olarak misal bir nazi abinin kavramsal yap\u0131s\u0131n\u0131 ve orada ki yahudi, \u0131rk, saf, millet vs. gibi konseptlerin o yap\u0131 i\u00e7indeki yerini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn bi de ayn\u0131 \u015feylerin bir yahudinin kavramsal yap\u0131s\u0131nda d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn. Olduk\u00e7a farkl\u0131. Bir siyah ile ku klux klan \u00fcyesinin de san\u0131r\u0131m olduk\u00e7a farkl\u0131 bir kavramsal yap\u0131s\u0131 vard\u0131r, keza bi cevrecinin ki ile devlet adamlar\u0131n\u0131n kavramsal yap\u0131lar\u0131 da olduk\u00e7a farkl\u0131.<\/p>\n<p>Bu kavramsal yap\u0131lar\u0131n \u00f6nemi ald\u0131\u011f\u0131m\u0131z kararlarda, insanlar\/durumlar hakk\u0131nda ki yarg\u0131lar\u0131m\u0131zda vs. hayat\u0131m\u0131z\u0131n her t\u00fcrl\u00fc d\u00fc\u015f\u00fcnsel a\u015famas\u0131nda vard\u0131\u011f\u0131m\u0131z sonu\u00e7lar\u0131 belirleyici \u00f6zelli\u011fe sahip olmalar\u0131. Yani kavramsal yap\u0131lar d\u00fcnyay\u0131 nas\u0131l alg\u0131lad\u0131\u011f\u0131n\u0131z\u0131 ve nelerin iyi nelerin k\u00f6t\u00fc, nelerin yap\u0131lmas\u0131 nelerin yap\u0131lmamas\u0131 gerekti\u011fi gibi \u015feyleri \u015fekillendiriyor. Kararlar\u0131m\u0131z\u0131 nas\u0131l etkilediklerine ekstrem bir \u00f6rnek olarak ikinci d\u00fcnya sava\u015f\u0131 s\u0131ras\u0131nda kendini yahudi oldu\u011fu i\u00e7in \u00f6ld\u00fcren bir s\u00fcr\u00fc nazi var, adamlar\u0131n yahudi kavram\u0131 o kadar sakat ki, bu kendileri bile olsa \u00f6ld\u00fcr\u00fclmeli.  Bizi farkl\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcncelere ve baz\u0131 ortak noktalara sahip birer birey yapanda asl\u0131nda bu kavramsal yap\u0131lar.<\/p>\n<p>\u0130\u015fin g\u00fczel yan\u0131 bu kavramsal yap\u0131 dedi\u011fimiz \u015feyler leylekler taraf\u0131ndan getirilmiyor, bebeklik- \u00e7ocukluk-gen\u00e7lik d\u00f6nemlerinden ge\u00e7erken \u00e7evremizde g\u00f6rd\u00fcklerimiz ile \u015fekilleniyor. Aile, okul, arkada\u015f \u00e7evresi, tv vs.<\/p>\n<p>\u0130\u015fte bunlar \u00fczerine d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrken olay\u0131n \u00e7evre m\u00fccadelesi veya her hangi bir politik mucadele ile ba\u011flant\u0131s\u0131 \u00e7akt\u0131 kafamda. \u0130\u015fin olumsuz taraf\u0131, muhatap oldu\u011fun adamlar ile benzer kavramsal yap\u0131lara sahip olmad\u0131k\u00e7a m\u00fccadelen g\u00fc\u00e7lerin \u00e7at\u0131\u015fmas\u0131ndan ba\u015fka bir \u015fey olmayacakt\u0131r. Senin arg\u00fcmanlar\u0131n ona, onunkiler sana i\u015flemeyecek. Bir KKK \u00fcyesiyle bir Siyah&#8217;\u0131n anla\u015famama sebebi mant\u0131k y\u00fcr\u00fctme bi\u00e7imlerinin farkl\u0131 olmas\u0131 de\u011fil, kavramlar\u0131n\u0131n tamamen farkl\u0131 olmas\u0131. Ayn\u0131 \u015fekilde greenpeace&#8217;\u00e7ilerin devletler ile uzla\u015famamalar\u0131n\u0131n veya bir \u00e7ok insan \u00e7evresel veya ba\u015fka bir m\u00fccadeleye bula\u015fmamas\u0131n\u0131n sebebi de farkl\u0131 kavramsal yap\u0131lara ve dolay\u0131s\u0131yla farkl\u0131 kavramsal \u00f6nceliklere sahip olmalar\u0131. \u0130nsanlar\u0131n kafalar\u0131ndaki d\u00fcnya, \u00e7i\u00e7ek, b\u00f6cek kavramlar\u0131n\u0131 de\u011fi\u015ftiremedi\u011fimiz m\u00fcddet\u00e7e i\u015fimiz \u00e7ok zor. \u0130\u015fin bu noktas\u0131nda &#8220;E\u011fitim \u015fart abi! &#8221; diye naralar at\u0131yordum ki akl\u0131ma \u015f\u00f6yle bir d\u00fc\u015f\u00fcnce deneyi geldi:<\/p>\n<p>En buyuk cevre orgutlerinden biri olarak misal Greenpeace, 1971&#8217;de Amchitkadaki eyleminden sonra oturup d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcp, yok abi insanlar\u0131n kavramlar\u0131n\u0131 de\u011fi\u015ftirmedik\u00e7e eylemle m\u00fccadeleyle biz bir yere varamay\u0131z, en iyisi biz e\u011fitime yat\u0131r\u0131m yapal\u0131m deseydi ve fundraising ama\u00e7l\u0131 kampanyalar d\u0131\u015f\u0131nda b\u00fct\u00fcn paras\u0131n\u0131 ve enerjisini kids project tarz\u0131 \u00e7ocuklarda ve gen\u00e7lerde \u00e7evreye duyarl\u0131 kavramsal yap\u0131lar olu\u015fturma ama\u00e7l\u0131 projelere yat\u0131rsayd\u0131, eminim greenpeace bug\u00fcnk\u00fc \u00fcn\u00fcne sahip olamazd\u0131; ama d\u00fcnya ve \u00e7evre m\u00fccadelesi 34 y\u0131ll\u0131k bu tarz \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n ve yeti\u015fen nesillerin sonunda \u00e7evre m\u00fccadelesi\/\u00e7evreye duyarl\u0131l\u0131k konular\u0131nda \u015fimdikinden \u00e7ok daha iyi bir noktada olur muydu? Kazan\u0131mlar\u0131n ve kay\u0131plar\u0131n analizini yapmak \u00e7ok zor tabi ama benim yan\u0131t\u0131m kesinlikle evet y\u00f6n\u00fcnde.<\/p>\n<p>Egitime endeksli cok basarili olmus politik mucadele ornekleri cok yakin gecmiste var. Misal Turkiye&#8217;de seksenlerden sonra islamcilarin yukselise gecmesi. Nasil oldu: Kuran kurslari ve imam hatipler en buyuk itici guc olmadilar mi, politik mucadelelerine islami kavramlarla yetismis ve saglam yerlere gelmis beyinler saglamadilar mi? Devlet destegi, sermaye vs. vardi demeyin, tamam onlar vardi ama islamcilarin degerlerini savunacak beyinler surukli ve artarak gelmeseydi sadece sermaye ile sadece devlet destegi ile politik mucadele olmaz. Yani o sermaye ve destek egitime yatirilmasaydi, bir arpa boyu yol kat edemezlerdi.<\/p>\n<p>G\u00fcn\u00fcn sorusu: Acaba \u00e7evre veya her hangi bir politik m\u00fccadelede \u00e7ok daha k\u0131sa ve emin yollar varken, pop\u00fcler olma kayg\u0131s\u0131yla uzun ve dolamba\u00e7l\u0131 yollara m\u0131 sap\u0131yoruz?<\/p>\n<p>NazIm<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Efendim entel jargonlarda conceptual framework ad\u0131 verilen, t\u00fcrk\u00e7esi san\u0131r\u0131m kavramlar yap\u0131s\u0131\/iskeleti gibi bir \u015fey oluyor, bir muhabbet var. Basit\u00e7e a\u00e7\u0131klamak gerekirse her hangi bir kavramla(konseple), misal anne, ev, devlet, iyi vs. ilgili olu\u015fturdu\u011funuz b\u00fct\u00fcn ba\u011flant\u0131lar\u0131 \/\u00e7a\u011fr\u0131\u015f\u0131mlar\u0131\/ anlamlad\u0131rmalar\u0131 al\u0131n, sonra onu sahip oldu\u011funuz b\u00fct\u00fcn di\u011fer kavramlar\u0131n ba\u011flant\u0131lar\u0131\/ \u00e7a\u011fr\u0131\u015f\u0131mlar\u0131\/ anlamland\u0131rmalar\u0131 ile birle\u015ftirp dev gibi bir kavram a\u011f\u0131 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,5,12,4],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/20"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=20"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/20\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=20"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=20"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=20"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}