{"id":2048,"date":"2010-09-07T17:39:36","date_gmt":"2010-09-07T14:39:36","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=2048"},"modified":"2011-04-04T13:29:29","modified_gmt":"2011-04-04T10:29:29","slug":"kaya-ruhu","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/09\/kaya-ruhu.html","title":{"rendered":"Kaya Ruhu"},"content":{"rendered":"<p>G\u00fcn\u00fcn ortas\u0131nda bir anda durup etraf\u0131na bak. \u015e\u00f6yle<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/09\/resimportnet-231.jpg\" rel=\"lightbox[2048]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-medium wp-image-2049\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/09\/resimportnet-231-300x225.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"225\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/09\/resimportnet-231-300x225.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/09\/resimportnet-231.jpg 320w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a> birka\u00e7 k\u0131sa dakika. Hayat\u0131n ke\u015fmeke\u015fini kenara b\u0131rak. Derin bir nefes al ve g\u00f6rmek i\u00e7in bak. Her zaman kulland\u0131\u011f\u0131n alelacele, g\u00fcd\u00fcml\u00fc bak\u0131\u015flar\u0131nla de\u011fil, sakin ve anlayarak bak. Ne g\u00f6r\u00fcyorsun? Evler, arabalar, sokaklar, \u0131\u015f\u0131klar m\u0131 g\u00f6rd\u00fcklerin? Yan\u0131ndan ge\u00e7en kocaman motorsiklet mi yoksa \u00f6n\u00fcnde y\u00fcr\u00fcyen yak\u0131\u015f\u0131kl\u0131 adam ve g\u00fczel k\u0131z m\u0131? Bunlar\u0131 bir kenara b\u0131rak. Dikkatli bak. Orada, asfaltla kald\u0131r\u0131m ta\u015f\u0131n\u0131n aras\u0131ndan, birka\u00e7 yapra\u011f\u0131n\u0131 g\u00fcne\u015fe uzatm\u0131\u015f k\u00fc\u00e7\u00fck bir bitki var.<\/p>\n<p>Sonra kapat g\u00f6zlerini, sesleri dinle. \u0130nsanlar, konu\u015fmalar, kornalar, kavgalar. Hay\u0131r hay\u0131r bize keskin bir zihin laz\u0131m. T\u00fcm bunlar\u0131n alt\u0131nda r\u00fczgar\u0131n sesi var. Duy. Durdu\u011fun yerin hemen yan\u0131nda ya da herg\u00fcn arabana do\u011fru y\u00fcr\u00fcrken \u00f6n\u00fcnden ge\u00e7ti\u011fin ve d\u00f6n\u00fcp selam vermedi\u011fin bir a\u011fa\u00e7 var. Yapraklar\u0131 r\u00fczgarla d\u00fcnyan\u0131n en g\u00fczel senfonisini sunuyor, sen araban\u0131n ya\u011f\u0131n\u0131 de\u011fi\u015ftirmeyi d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrken.<!--more--><\/p>\n<p>D\u00fc\u015f\u00fcnmek demi\u015fken bazen bu g\u00f6r\u00fcnen manzar\u0131n\u0131n alt\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnmek gerek. \u00dczerini tonlarca betonla, petrolle, dertle tasayla kaplam\u0131\u015f olsakta, o k\u00fc\u00e7\u00fck bitkiyle sakin ya\u015fl\u0131 a\u011fac\u0131m\u0131z\u0131n k\u00f6klerinin uzand\u0131\u011f\u0131 ba\u015fka bir ger\u00e7eklik alt\u0131m\u0131zda yat\u0131yor asl\u0131nda. D\u00fcnyan\u0131n hala alev alev yanan \u00e7ekirde\u011finin etraf\u0131nda \u00f6ylece duran kayalar ve onlar\u0131n \u00fczerine bize ya\u015fam\u0131 arma\u011fan eden topraklar ve sular var.<\/p>\n<p>F\u0131rsat bulduk\u00e7a \u015fehirlerden ka\u00e7\u0131p kendimizi do\u011faya da\u011fa ta\u015fa atmam\u0131z\u0131n sebebi de bu olsa gerek. Sonrada kendi ellerimizle yaratt\u0131\u011f\u0131m\u0131z d\u00fcnyan\u0131n alt\u0131ndaki ger\u00e7ekleri g\u00f6zle g\u00f6r\u00fcl\u00fcr hale getirmeye \u00e7abalam\u0131yor muyuz? Karma\u015fan\u0131n i\u00e7inde sadece ayr\u0131nt\u0131lar\u0131 alg\u0131layabilen g\u00f6zlere tak\u0131lan g\u00fczellikler, bir da\u011f ba\u015f\u0131na \u00e7ad\u0131r\u0131n\u0131 kurdu\u011funda g\u00f6zden ka\u00e7amaz hale gelmiyor mu?<\/p>\n<p>\u0130\u015fte o anlarda oturup d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum; \u00f6zellikle bir tak\u0131m uzak do\u011fu disiplinleriyle ya da sava\u015f sanatlar\u0131yla u\u011fra\u015fsan bizlerin a\u011fz\u0131m\u0131za sak\u0131z etti\u011fimiz bir c\u00fcmlemiz var. Asl\u0131nda \u00f6nemli olan insan\u0131n ba\u015fka birini alt etmesi de\u011fil, kendi egosunu yenmesidir. Hakl\u0131y\u0131m, \u00f6yledir de\u011fil mi? Peki nas\u0131l olur bu i\u015f? Egonu yenmelisin \u00e7ocu\u011fum. Oldu \u00fcstad, iki u\u00e7an tekme bi kro\u015fe tamamd\u0131r. S\u00f6ylemesi kolay. Ama uygulama zor. Hele ki her g\u00fcn\u00fcn\u00fc bu manzar\u0131n\u0131n i\u00e7inde ya\u015f\u0131yorsan daha da zor. Etraf\u0131n\u0131 tamamen insan icad\u0131, insan yap\u0131m\u0131 bir d\u00fcnya sarm\u0131\u015fken, teknolojik ba\u015far\u0131lar alm\u0131\u015f gitmi\u015fken, insano\u011flu aya \u00e7\u0131km\u0131\u015fken bu ego \u015fi\u015fmesin de ne yaps\u0131n? Evet bunlar\u0131n hi\u00e7birini belki ki\u015fisel bir ba\u015far\u0131 olarak alg\u0131lam\u0131yor olabilirim ama insan olmaktan kaynakl\u0131 bir pay \u00e7\u0131kar\u0131yorum zihnimin derinliklerinde. Bu \u00e7ok anlaml\u0131 yaz\u0131lar\u0131 bile s\u00fcper bir icad\u0131m\u0131z olan minik bilgisayar\u0131mda yaz\u0131yorum. Ne yapabilirim ki, insan evlad\u0131 olarak \u00fcst\u00fcm\u00fcze yok. Yapamaca\u011f\u0131m\u0131z alet, a\u015famayaca\u011f\u0131m engel yok. Do\u011fay\u0131 bile dize getiriyoruz. Ne muhte\u015fem varl\u0131klar\u0131z biz.<\/p>\n<p>Ne zaman kendime bir f\u0131rsat yarat\u0131p da\u011fa, ta\u015fa ka\u00e7sam bunlar\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fc\u015f\u00fcmd\u00fcr. \u00c7ad\u0131r\u0131m\u0131n \u00f6n\u00fcnde \u00e7ay\u0131m\u0131 yudumlarken \u00e7evreme bakar\u0131m. U\u00e7suz bucaks\u0131z bir g\u00f6ky\u00fcz\u00fc ve sonsuz y\u0131ld\u0131zlar. Her taraf bembeyaz kar. Ay\u0131\u015f\u0131\u011f\u0131 ayd\u0131nlat\u0131yor k\u00fc\u00e7\u00fck detaylar\u0131. Sonra kar\u015f\u0131mda binlerce metre y\u00fcksekli\u011finde (en uzunumuzun boyu belki 2m&#8217;dir) da\u011flar&#8230; Ben \u015fu kadarc\u0131k \u00f6mr\u00fcme bir ko\u015fturmaca, bir m\u00fccadele halinde bir\u015feyler s\u0131\u011fd\u0131rmaya \u00e7abalarken, onlar orada, binlerce y\u0131ld\u0131r \u00f6ylece duruyorlar. \u00dczerimdeki teknolojik ceketime, su ge\u00e7irmez botlar\u0131ma, uyku tulumuma, bilimum malzemelerime bak\u0131p g\u00fcl\u00fcms\u00fcyorlar. Malzemelerim olmadan ne kadar hayatta kalabilirim ki onlar\u0131n d\u00fcnyas\u0131nda. \u015eehrin sokaklar\u0131ndaki dimdik y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015f\u00fcm, icatlar\u0131m, \u00e7\u00f6z\u00fcmlerim o kadar k\u00fc\u00e7\u00fck ki. \u0130\u00e7lerinde k\u00fc\u00e7\u00fck bir g\u00fcl\u00fcmsemeyle izliyorlar benim hayat\u0131n anlam\u0131 \u00fczerine d\u00f6kt\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fcm teranelerimi. Ya\u015famaya istekli bir amat\u00f6rden ba\u015fka ne olabilirim. Ustalarsa \u00f6ylece duruyorlar orada. Ne depremler, ne f\u0131rt\u0131nalar gelip ge\u00e7iyor, gerekeni yap\u0131yorlar ve yine de duruyorlar orada. \u00d6ylece izliyorlar bizi. Ben de \u00e7ay\u0131mdan bir yudum i\u00e7ip derin derin i\u00e7ime \u00e7ekiyorum onlar\u0131n nefesini.<\/p>\n<p>Sonra bu manzaray\u0131 geride b\u0131rak\u0131p \u015fehrin kalabal\u0131\u011f\u0131na geri d\u00f6nd\u00fc\u011f\u00fcnde her\u015fey \u00e7ok farkl\u0131 g\u00f6r\u00fcn\u00fcyor g\u00f6z\u00fcme. Ko\u015fturmacalar daha bir basit oluyor, yoldaki serseriye daha kolay yol veriliyor. Binalar daha k\u00fc\u00e7\u00fck, arabalar minicik, insan kalabal\u0131klar\u0131 h\u0131zla devinen bir kar\u0131nca s\u00fcr\u00fcs\u00fc. Aralar\u0131na girerken hep akl\u0131mda tutmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum da\u011flar\u0131n duru\u015funu. \u00d6ylece durup, olup bitenleri izlerken, sadece varolmaya devam edebilir miyim? Tepkilerimi bir kaya gibi e\u011fitip, her nefesimde daha da k\u00fc\u00e7\u00fclebilir miyim? Nehrin i\u00e7inde yuvarlanarak giderken, kafam\u0131 d\u0131\u015far\u0131 \u00e7\u0131kar\u0131p kayalar\u0131n ruhunu soluyabilir miyim?<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>G\u00fcn\u00fcn ortas\u0131nda bir anda durup etraf\u0131na bak. \u015e\u00f6yle birka\u00e7 k\u0131sa dakika. Hayat\u0131n ke\u015fmeke\u015fini kenara b\u0131rak. Derin bir nefes al ve g\u00f6rmek i\u00e7in bak. Her zaman kulland\u0131\u011f\u0131n alelacele, g\u00fcd\u00fcml\u00fc bak\u0131\u015flar\u0131nla de\u011fil, sakin ve anlayarak bak. Ne g\u00f6r\u00fcyorsun? Evler, arabalar, sokaklar, \u0131\u015f\u0131klar m\u0131 g\u00f6rd\u00fcklerin? Yan\u0131ndan ge\u00e7en kocaman motorsiklet mi yoksa \u00f6n\u00fcnde y\u00fcr\u00fcyen yak\u0131\u015f\u0131kl\u0131 adam ve g\u00fczel k\u0131z [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3744,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[64,71,4],"tags":[343,321,44],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/09\/resimportnet-orta.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2048"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2048"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2048\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3744"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2048"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2048"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2048"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}