{"id":2204,"date":"2010-11-29T03:26:02","date_gmt":"2010-11-29T01:26:02","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=2204"},"modified":"2014-07-08T18:12:08","modified_gmt":"2014-07-08T15:12:08","slug":"hayvansever-hayvanlar","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/11\/hayvansever-hayvanlar.html","title":{"rendered":"Hayvansever Hayvanlar"},"content":{"rendered":"<h3>\u00dcst \u00fcste gelen 3 haber ve d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcrd\u00fckleri<\/h3>\n<div id=\"attachment_6799\" style=\"width: 310px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/11\/Ku\u0308mes-hayvanlar\u0131-derneg\u0306ine-_horoz-do\u0308vu\u0308s\u0327u\u0308_-bask\u0131n\u0131-_-Tu\u0308rkiye-_-Radikal-I\u0307nternet.jpg\" rel=\"lightbox[2204]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6799\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-6799\" title=\"Ku\u0308mes-hayvanlar\u0131-derneg\u0306ine-_horoz-do\u0308vu\u0308s\u0327u\u0308_-bask\u0131n\u0131-_-Tu\u0308rkiye-_-Radikal-I\u0307nternet\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/11\/Ku\u0308mes-hayvanlar\u0131-derneg\u0306ine-_horoz-do\u0308vu\u0308s\u0327u\u0308_-bask\u0131n\u0131-_-Tu\u0308rkiye-_-Radikal-I\u0307nternet-300x221.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"221\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/11\/Ku\u0308mes-hayvanlar\u0131-derneg\u0306ine-_horoz-do\u0308vu\u0308s\u0327u\u0308_-bask\u0131n\u0131-_-Tu\u0308rkiye-_-Radikal-I\u0307nternet-300x221.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/11\/Ku\u0308mes-hayvanlar\u0131-derneg\u0306ine-_horoz-do\u0308vu\u0308s\u0327u\u0308_-bask\u0131n\u0131-_-Tu\u0308rkiye-_-Radikal-I\u0307nternet-430x317.jpg 430w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/11\/Ku\u0308mes-hayvanlar\u0131-derneg\u0306ine-_horoz-do\u0308vu\u0308s\u0327u\u0308_-bask\u0131n\u0131-_-Tu\u0308rkiye-_-Radikal-I\u0307nternet.jpg 681w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-6799\" class=\"wp-caption-text\">Bodrum&#39;da K\u00fcmes Hayvanlar\u0131n\u0131 Koruma, Tan\u0131tma ve Ya\u015fatma Derne\u011fi&#39;ne ait binada HOROZ D\u00d6\u011e\u00dc\u015e\u00dc bask\u0131n\u0131.<\/p><\/div>\n<p>ve <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/11\/Yanl\u0131s\u0327-anlamay\u0131n-bu-bir-kurtulus\u0327-to\u0308reni-_-Tu\u0308rkiye-_-Radikal-I\u0307nternet-1.jpg\" rel=\"lightbox[2204]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-medium wp-image-6804\" title=\"Yanl\u0131s\u0327-anlamay\u0131n-bu-bir-kurtulus\u0327-to\u0308reni-_-Tu\u0308rkiye-_-Radikal-I\u0307nternet-1\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/11\/Yanl\u0131s\u0327-anlamay\u0131n-bu-bir-kurtulus\u0327-to\u0308reni-_-Tu\u0308rkiye-_-Radikal-I\u0307nternet-1-300x222.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"222\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/11\/Yanl\u0131s\u0327-anlamay\u0131n-bu-bir-kurtulus\u0327-to\u0308reni-_-Tu\u0308rkiye-_-Radikal-I\u0307nternet-1-300x222.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/11\/Yanl\u0131s\u0327-anlamay\u0131n-bu-bir-kurtulus\u0327-to\u0308reni-_-Tu\u0308rkiye-_-Radikal-I\u0307nternet-1-430x319.jpg 430w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/11\/Yanl\u0131s\u0327-anlamay\u0131n-bu-bir-kurtulus\u0327-to\u0308reni-_-Tu\u0308rkiye-_-Radikal-I\u0307nternet-1.jpg 590w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<div class=\"mceTemp mceIEcenter\">\n<p style=\"text-align: left;\">A\u015fa\u011f\u0131daki foto\u011fraflar Edirne Avc\u0131lar Derne\u011fi&#8217;nin web sayfas\u0131ndan al\u0131nd\u0131. Bu yaban hayat\u0131n\u0131 \u00e7ok seven ger\u00e7ek vah\u015filer, esas\u0131nda avc\u0131l\u0131k egolar\u0131n\u0131 tatmin etmekten ba\u015fka bir\u015fey yapm\u0131yorlar. Ama\u00e7lar\u0131 avlanmaktan \u00f6te, spor ad\u0131 alt\u0131nda egolar\u0131n\u0131 tatmin etmek. \u00d6ld\u00fcr\u00fclen hayvanlar\u0131n alenen sergilenmesi ne kadar can s\u0131k\u0131c\u0131 de\u011fil mi? \u0130\u015fin bana gelen garip taraf\u0131 \u00e7ifte standartl\u0131 kamuoyunda bu sergileme tepki toplamaya ba\u015flad\u0131. &#8216;Nas\u0131l olurda bu vah\u015fili\u011fi kamuoyu ile payla\u015f\u0131rs\u0131n\u0131z?&#8217; gibisinden.. \u00c7ocuklar falan \u00f6ne s\u00fcr\u00fcl\u00fcp kanl\u0131 g\u00f6r\u00fcnt\u00fclerin nas\u0131l olumsuz etkileri oldu\u011fundan s\u00f6z edilmeye ba\u015fland\u0131. \u00d6yle olsun bakal\u0131m&#8230;<\/p>\n<p>Peki ya buna ne demeli? Karada ve denizde yap\u0131lan &#8216;yasal&#8217; bir stat\u00fcye oturtulmu\u015f av turnuvalar\u0131. Filmlerde izledi\u011fimizde &#8216;vay vah\u015filer&#8217; dedi\u011fimiz g\u00f6r\u00fcnt\u00fcler bug\u00fcn itibariyle\u00a0 bira \u015firketlerinin sponsorlu\u011funda turnuva olabiliyor. Tuttu\u011fu av\u0131 ile g\u00fcl\u00fcmseyerek poz veren ve bununla gurur duyanlar\u0131n ger\u00e7ekten do\u011faya sayg\u0131 duydu\u011funu s\u00f6yleyebilir miyiz? Do\u011faya sayg\u0131 demek av\u0131 ile pi\u015fkin pi\u015fkin g\u00fcl\u00fcmsemek midir?<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/11\/bal%C4%B1k-av-%C3%B6d%C3%BCl.jpg\" rel=\"lightbox[2204]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/11\/bal%C4%B1k-av-%C3%B6d%C3%BCl.jpg\" alt=\"Ala\u00e7at\u0131 2009 Bal\u0131k Av\u0131 Turnuvas\u0131'ndan\" width=\"383\" height=\"306\" \/><\/a><\/p>\n<p>Bu bir spor de\u011fil s\u00fcrek av\u0131d\u0131r, bir turnuva de\u011fil katliamd\u0131r. Do\u011fan\u0131n art\u0131k dibe vurmas\u0131yla kalan son mallar\u0131n\u0131n b\u00fcy\u00fck bir e\u011flence ile talan edilmesidir. \u0130sminin &#8216;spor&#8217; ya da &#8216;turnuva&#8217; olmas\u0131 sadece yap\u0131lan katliam\u0131n me\u015fruluk kazanmas\u0131d\u0131r. Sorun avlanmaya kar\u015f\u0131 olmak ya da olmamak de\u011fil. Ger\u00e7ek sorun ihtiyac\u0131ndan daha fazlas\u0131n\u0131 avlamak, bunu bir reklam arac\u0131 veya egolar\u0131n\u0131 tatmin etmek i\u00e7in kullanmakt\u0131r.<\/p>\n<p>E\u011fer avlanmak istiyorsan\u0131z bir turnuvaya kat\u0131lmaya ihtiyac\u0131n\u0131z yok. Size \u00e7ok ucuza avlanma se\u00e7enekleri sunan turizm \u015firketleri  var. Kat\u0131lanlar\u0131n da organizat\u00f6rlerin de do\u011fay\u0131 ve hayvan\u0131 sevdi\u011fine eminim. Aile ortam\u0131nda \u00e7oluk \u00e7ombalak gidip \u00f6\u011fle yeme\u011finizi yiyip her t\u00fcrl\u00fc bal\u0131\u011f\u0131 avlayabilir, o bal\u0131klarla mutluluk i\u00e7inde poz verebilirsiniz. Av\u0131n\u0131 yakalay\u0131nca ne\u015fe i\u00e7inde g\u00fcl\u00fcc\u00fckler da\u011f\u0131tan ama kendini hi\u00e7 av yerine koymayan bu insanlara nas\u0131l yapt\u0131klar\u0131n\u0131n yanl\u0131\u015f oldu\u011funu anlatabiliriz?<\/p>\n<p>Ve son haber Radikal Gazetesi&#8217;nin 11 Kas\u0131m tarihli <a href=\"http:\/\/www.radikal.com.tr\/Radikal.aspx?aType=RadikalDetay&amp;ArticleID=1028539&amp;Date=11.11.2010&amp;CategoryID=79\">&#8216;\u015eehrin ortas\u0131nda vah\u015fi kovalama&#8217; ba\u015fl\u0131kl\u0131 haberi.<\/a> Bir g\u00fcvercin ile onu beslenmek i\u00e7in kovalayan \u015fahinin h\u00fcz\u00fcnl\u00fc sonu. Benim i\u00e7in bir \u015fahinin g\u00fcvercini avlay\u0131p yemesinde bir sorun yok. Belki de \u015fahin av\u0131n\u0131, neslini s\u00fcrd\u00fcrmek i\u00e7in yeme\u011fe ihtiyac\u0131 olan \u00e7ocuklar\u0131na g\u00f6t\u00fcrecekti. Kimbilir? S\u0131k\u0131nt\u0131m do\u011fan\u0131n inan\u0131lmaz b\u00fct\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fc i\u00e7inde avlanmaya \u00e7al\u0131\u015fan, yani avc\u0131 ile av\u0131n dengesini bozan \u015fehir, onu yaratan insan ve \u00e7ifte standartl\u0131 k\u00fclt\u00fcr\u00fc \u00fcst\u00fcne. \u0130nsan dahil do\u011fadaki t\u00fcm canl\u0131lar avlanarak varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcrm\u00fc\u015fler \u015fimdiye kadar. Oysa sadece bir t\u00fcr yani insan, b\u00fct\u00fcn dengeyi alt \u00fcst etmi\u015f durumda. Egolar\u0131n\u0131 tatmin etmek, hava atmak vs.. \u015eehrin g\u00fcvenli\u011fini sa\u011flayan kameralar, vah\u015fi ya\u015fam\u0131n nas\u0131l yok oldu\u011funu da kaydediyor. Bundan nas\u0131l bir sonuca var\u0131yoruz?<\/p>\n<p>\u00d6rnek olarak verdi\u011fim son haberde iki \u00f6l\u00fc var. \u00d6lenler insan olsayd\u0131 sorumlular bulunur cezaland\u0131r\u0131ld\u0131. Peki sebepsiz yere \u00f6len bu \u015eahin ile G\u00fcvercin&#8217;in katili kim? Muhtemelen dini nedenlerden dolay\u0131 yenmeyecek olan Yaban Domuzlar\u0131n\u0131n katili? \u00d6d\u00fcl kazanmak i\u00e7in avlanan Bal\u0131klar\u0131n katili kim?<\/p>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A\u015fa\u011f\u0131daki foto\u011fraflar Edirne Avc\u0131lar Derne\u011fi&#8217;nin web sayfas\u0131ndan al\u0131nd\u0131. Bu yaban hayat\u0131n\u0131 \u00e7ok seven ger\u00e7ek vah\u015filer, esas\u0131nda avc\u0131l\u0131k egolar\u0131n\u0131 tatmin etmekten ba\u015fka bir\u015fey yapm\u0131yorlar. Ama\u00e7lar\u0131 avlanmaktan \u00f6te, spor ad\u0131 alt\u0131nda egolar\u0131n\u0131 tatmin etmek. \u00d6ld\u00fcr\u00fclen hayvanlar\u0131n alenen sergilenmesi ne kadar can s\u0131k\u0131c\u0131 de\u011fil mi? [&#8230;]<\/p>\n","protected":false},"author":16,"featured_media":3710,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[5,22,71],"tags":[208,377,375,379,378,380,376],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/11\/hayvanseverorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2204"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/16"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2204"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2204\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8080,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2204\/revisions\/8080"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3710"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2204"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2204"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2204"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}