{"id":2275,"date":"2010-12-05T06:36:25","date_gmt":"2010-12-05T04:36:25","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=2275"},"modified":"2013-03-22T18:51:25","modified_gmt":"2013-03-22T16:51:25","slug":"doga-icin-pedalla-ankaradan-japonyaya","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/12\/doga-icin-pedalla-ankaradan-japonyaya.html","title":{"rendered":"Do\u011fa i\u00e7in Pedalla: Ankara\u2019dan Japonya\u2019ya"},"content":{"rendered":"<p><iframe src=\"http:\/\/player.vimeo.com\/video\/29832920\" frameborder=\"0\" width=\"500\" height=\"375\"><\/iframe><\/p>\n<p>Selam Prenses,<\/p>\n<p>Farkl\u0131 bir konu olacak \u00e7\u00fcnk\u00fc ben farkl\u0131 biriyim. Hani farkl\u0131 biriyim derken de yanl\u0131\u015f anla\u015f\u0131lmas\u0131n blo\u011fa yaz\u0131 yazan arkada\u015flardan de\u011filim. Peki ben kimim? Ad\u0131m G\u00fcrkan Gen\u00e7. 1979 do\u011fumluyum. Ankara\u2019da ya\u015f\u0131yorum ve \u0130leti\u015fim Fak\u00fcltesi mezunuyum. Eski bir i\u015fletmeci, yeni bir gezgin veya seyyah m\u0131 denir?\u00a0 Bir seferlik istek geldi Prenses&#8217;e yazmam i\u00e7in. Ben de tabi ki de neden olmas\u0131n dedim.<\/p>\n<p>\u015eu anda G\u00fcney Kore\u2019deyim. Her ne kadar bu mevsimde g\u00f6t\u00fcm donsa da foto\u011fraf ve video \u00e7ekip \u00fcst\u00fcne bunlar\u0131 montajlay\u0131p sonra da ba\u015f\u0131mdan ge\u00e7en hikayeleri <a href=\"http:\/\/www.gurkangenc.com\" target=\"_blank\">blog adresimde<\/a> payla\u015f\u0131yorum. Ankara&#8217;dan ba\u015flad\u0131m bu yolculu\u011fa. \u00d6nce Karadeniz&#8217;i ge\u00e7tim T\u00fcrk bisiklet\u00e7i arkada\u015flar\u0131mla birlikte; sonras\u0131nda da G\u00fcrcistan, Azerbaycan, T\u00fcrkmenistan, \u00d6zbekistan, Tacikistan, K\u0131rg\u0131zistan, \u00c7in, Mo\u011folistan ve G\u00fcney Kore. Yola devam ediyorum.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/2.jpg\" rel=\"lightbox[2275]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2284\" title=\"-2\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/2-1024x768.jpg\" alt=\"\" width=\"609\" height=\"456\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/2-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/2-300x225.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 609px) 100vw, 609px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Fakat bu yaz\u0131y\u0131 b\u00fcy\u00fck\u00a0 bir plazan\u0131n restoran\u0131nda Bordeaux \u015farab\u0131m\u0131 yudumlarken yaz\u0131yorum. &#8220;Oh lan herife bak ne kebap i\u015f yap\u0131yor.&#8221; dedi\u011finizi duydum.. Akl\u0131n\u0131zda sakallar\u0131, sa\u00e7lar\u0131 uzam\u0131\u015f, pislikten y\u00fcz\u00fc g\u00f6z\u00fc g\u00f6z\u00fckmeyen sala\u015f bir gezgin imaj\u0131 olu\u015fmu\u015ftu di mi? (\u00c7o\u011funlukla d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcz gibi)<\/p>\n<p>Tamam hemen de\u011fi\u015ftirelim. : )<!--more--><\/p>\n<p>Seyahat etti\u011fim bu son dokuz ay i\u00e7inde;<\/p>\n<p>Kamp alan\u0131ma ate\u015f a\u00e7t\u0131lar, g\u00f6z alt\u0131na al\u0131nd\u0131m, gecenin bir yar\u0131s\u0131 3 km y\u00fcr\u00fct\u00fcp hapse atmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131lar. Askerlerle birbirimize girdik. Aha G\u00fcrkan seyahat buraya kadarm\u0131\u015f dedim.<\/p>\n<p>Su i\u00e7mek i\u00e7in durdu\u011fum bir s\u0131rada sarho\u015f birka\u00e7 ki\u015fi bana seslenip bir \u015feyler dediler. Ben oral\u0131 olmay\u0131p pedallamaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131m s\u0131rada onlar da arkamdan ko\u015fmaya ba\u015flad\u0131lar, kafam\u0131 \u00e7evirip bakt\u0131\u011f\u0131mda ellerinde b\u0131\u00e7aklar vard\u0131. Ne yapacaks\u0131n, ka\u00e7acaks\u0131n! : )<\/p>\n<p>\u00d6n\u00fcm\u00fc kesip pasaportuma el konduktan sonra silah zoru ile param al\u0131nmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131ld\u0131. Vermek istemeyince de namlu g\u00f6\u011fs\u00fcme dayand\u0131. O s\u0131rada Birle\u015fmi\u015f Milletler&#8217;in arac\u0131 \u00e7\u0131kt\u0131 geldi de soyulmaktan m\u0131 kurtuldum yoksa hayata o ara\u00e7 sayesinde mi devam ediyorum belli de\u011fil.<\/p>\n<p>Bir s\u0131n\u0131r kap\u0131s\u0131nda r\u00fc\u015fvet istendi, vermek istemeyince de \u00fclke i\u00e7inde tek ba\u015f\u0131ma seyahat etti\u011fim i\u00e7in soyulaca\u011f\u0131m\u0131 s\u00f6ylediler.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/IMG_1875.jpg\" rel=\"lightbox[2275]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2285\" title=\"IMG_1875\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/IMG_1875-1024x768.jpg\" alt=\"\" width=\"590\" height=\"442\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/IMG_1875-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/IMG_1875-300x225.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/IMG_1875.jpg 1600w\" sizes=\"(max-width: 590px) 100vw, 590px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Bir \u00fclkede gece uyurken da\u011fdan inen kurtlar \u00e7ad\u0131r\u0131n etraf\u0131n\u0131 sard\u0131lar, e\u015feleyip koklay\u0131p gittiler.<\/p>\n<p>Bir sabah \u00e7\u00f6lde \u00e7ad\u0131r\u0131m\u0131 toplarken alt\u0131ndan y\u0131lan \u00e7\u0131kt\u0131, t\u00fcm gece y\u0131lanla koyun koyuna yatm\u0131\u015f\u0131m. : )<\/p>\n<p>D\u00fcnyan\u0131n ara\u00e7la \u00e7\u0131k\u0131lan en y\u00fcksek \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc noktas\u0131 olan Pamir Da\u011f\u0131&#8217;nda ekipman eksikli\u011finden donma tehlikesi atlatt\u0131m.<\/p>\n<p>D\u00fcnyan\u0131n en b\u00fcy\u00fck \u00e7\u00f6llerinden biri olan Gobi \u00c7\u00f6l\u00fc&#8217;nde \u00fc\u00e7 defa y\u00f6n\u00fcm\u00fc \u015fa\u015f\u0131rd\u0131m, kilometrelerce fazladan yol ald\u0131m, ulan suyum yetecek mi, yeme\u011fim yetecek mi tela\u015f\u0131 ald\u0131 gitti. : )<\/p>\n<p>Bir sabah uyand\u0131m akrepler \u00e7ad\u0131r\u0131n tepesinde sevi\u015fiyordu, neyse ki arada ikinci bir t\u00fcl alan vard\u0131 da oturup onlar\u0131 seyrettim.<\/p>\n<p>G\u00fcnlerce du\u015f alamad\u0131m, su bulamad\u0131\u011f\u0131mda at\u0131k sular\u0131 ar\u0131t\u0131p i\u00e7tim.<\/p>\n<p>Kara-gum \u00c7\u00f6l\u00fc&#8217;nde 40 k\u00fcs\u00fcr derecenin \u00fcst\u00fcnde pedal \u00e7evirdim, g\u00fcvenli alan bulamad\u0131\u011f\u0131m i\u00e7in hayvan bar\u0131naklar\u0131n\u0131n i\u00e7inde hatta hatta kesimhanenin i\u00e7inde bile \u00e7ad\u0131r kurup uyudum.<\/p>\n<p>Daha anlatmam\u0131 ister misiniz?&#8230;&#8230;&#8230;. Peki Tamam. Kalan\u0131n\u0131 \u00e7\u0131kacak olan kitapta okursunuz..<\/p>\n<p>Bu yolculu\u011fa yoldayken koydu\u011fum bir ad var. &#8216;Ger\u00e7ek&#8217; d\u00fcnyan\u0131n ke\u015ffi. Ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z hayatta hepimizin ger\u00e7ekleri vard\u0131r. Haaah! \u0130\u015fte ben, bizim s\u0131n\u0131rdan \u00e7\u0131kt\u0131ktan sonra sahip oldu\u011fum ger\u00e7eklerin yerine yenilerine koymaya ba\u015flad\u0131m.<\/p>\n<p>G\u00fcnlerce, yokluk i\u00e7inde\u00a0 insanlarla birlikte ya\u015fayarak buna ra\u011fmen nas\u0131l mutlu olunabilece\u011fini \u00f6\u011frendim. Halbuki Ankara&#8217;da o kadar olana\u011f\u0131n i\u00e7inde kendimi mutlu san\u0131yordum.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/IMG_1674.jpg\" rel=\"lightbox[2275]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2286\" title=\"IMG_1674\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/IMG_1674-1024x768.jpg\" alt=\"\" width=\"605\" height=\"453\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/IMG_1674-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/IMG_1674-300x225.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/IMG_1674.jpg 1600w\" sizes=\"(max-width: 605px) 100vw, 605px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Ger\u00e7ek a\u015fk\u0131 g\u00f6rd\u00fcm. Yolda yakalad\u0131\u011f\u0131m Kanadal\u0131 bisikletli gezgin en son 2 ay \u00f6nce konu\u015ftu\u011fu sevgilisi ile \u00f6\u011flen saat 2&#8217;de Mir- i Arab&#8217;da bulu\u015fabilmek i\u00e7in (\u00d6zbekistan&#8217;da bir medrese) g\u00fcnde 150 km \u00fcst\u00fcnde yol alm\u0131\u015f. Ben bu herifi\u00a0 Bukhara \u015fehrinin giri\u015finde yakal\u0131yorum. Bulu\u015facaklar\u0131 noktaya beraber gidiyoruz. Oraya vard\u0131ktan 2 dakika sonra sevgilisi de geliyor, 10 dakika boyunca a\u011flay\u0131p birbirlerine sar\u0131l\u0131yorlar. Ben de a\u011fl\u0131yorum. Niye mi? 31 ya\u015f\u0131na kadar b\u00f6yle bir a\u015fk ya\u015famad\u0131\u011f\u0131m i\u00e7in.<\/p>\n<p>Ger\u00e7ek korkuyu ya\u015fad\u0131m. Sanmay\u0131n yolda tek ba\u015f\u0131ma pedal \u00e7evirdi\u011fimden dolay\u0131 korktum. Mo\u011folistan&#8217;da Gobi \u00c7\u00f6l\u00fc&#8217;n\u00fcn ortas\u0131ndaki sessizlikten kortum. Blog sayfamda kelimelere d\u00f6kmeye \u00e7al\u0131\u015ft\u0131m. Yazd\u0131ktan sonra defalarca okudum. Olmad\u0131 dedim. Anlatamad\u0131m bu\u00a0 korkuyu dedim. O korkuyu hissettiremedim dedim. \u00c7\u00fcnk\u00fc ben, o korkuyu tarif edecek kelimeleri bulamad\u0131m.<\/p>\n<p>Sava\u015ftan ka\u00e7an insanlar\u0131 g\u00f6rd\u00fcm. Y\u0131k\u0131m\u0131n getirdi\u011fi h\u00fczn\u00fc g\u00f6rd\u00fcm. O \u00e7aresiz insanlar\u0131 seyrederken bir \u015fey yapamamaktan, kendimi k\u00f6t\u00fc hissettim. \u0130nsan olman\u0131n ger\u00e7eklerini anlad\u0131m.<\/p>\n<p>K\u0131rg\u0131zistan bozk\u0131rlar\u0131nda \u0130braham&#8217;\u0131 tan\u0131d\u0131m (5). G\u00fcl\u00fcc\u00fckleri, sar\u0131l\u0131\u015f\u0131, oyunlar\u0131 ile ben ve yolda kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131m gezgin arkada\u015flar\u0131ma sevgiyi ve ba\u011fl\u0131l\u0131\u011f\u0131 g\u00f6sterdi.<\/p>\n<p>Tacikistan&#8217;da misafir oldu\u011fum ailelerin birinin evinde Nadia (6) ile tan\u0131\u015ft\u0131m. Bu foto\u011fraftaki k\u0131z i\u015fte. Nas\u0131l i\u00e7ten, sevgi ile bakm\u0131\u015f, ayr\u0131lamad\u0131m yan\u0131ndan, b\u0131rakmak istemedim onu. Benim k\u0131z\u0131m olmas\u0131n\u0131 istedim.<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/iskhasim1.jpg\" rel=\"lightbox[2275]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2283\" title=\"iskhasim\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/iskhasim1-1024x768.jpg\" alt=\"\" width=\"571\" height=\"427\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/iskhasim1-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/iskhasim1-300x225.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 571px) 100vw, 571px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Bu \u015fekilde sizlere yolda kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131m, kendi ger\u00e7eklerimi belki sayfalarca anlatabilirim.<\/p>\n<p>Her ne kadar \u015fu anda kahkalar\u0131n havada u\u00e7u\u015ftu\u011fu, \u015f\u0131k kad\u0131nlar\u0131n bulundu\u011fu ve Bordeaux \u015faraplar\u0131ndan birini yudumlad\u0131\u011f\u0131m g\u00fczel bir mekanda da olsam, hayat veya ya\u015fam benim i\u00e7in art\u0131k eskisi gibi de\u011fil. Sittir len bize felsefe mi yap\u0131yorsun diyebilirsiniz. Ne s\u00f6yleyeyim? Yok ki ba\u015fka tarifi. Atlay\u0131n bisikletinize veya al\u0131n s\u0131rt\u0131n\u0131za \u00e7antan\u0131z\u0131, \u00e7\u0131k\u0131n yolculu\u011fa. Bu yolculu\u011fun ayn\u0131s\u0131 yap\u0131n demiyorum. \u00c7evrenizi gezin, yak\u0131ndaki k\u00f6ye kasabaya gidin ne demek istedi\u011fimi anlayacaks\u0131n\u0131z, az \u00e7ok anlayacaks\u0131n\u0131z.<\/p>\n<p>Yan masadaki k\u0131zlar sarho\u015f oldular, beni masalar\u0131na davet ediyorlar. : ) \u0130\u015fte bu da hayat\u0131n ger\u00e7eklerinden biri. Anlayana\u2026. Bendeniz yan masaya ge\u00e7er\u2026<\/p>\n<p>Herkese sevgiler sayg\u0131lar<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.gurkangenc.com\" target=\"_blank\">G\u00fcrkan Gen\u00e7<\/a><\/p>\n<p>Haaa son olarak,<\/p>\n<p>Hepimiz hayal kurar\u0131z. Bir noktada hayal kurmay\u0131 b\u0131rak\u0131n. Onlar\u0131 ger\u00e7ekle\u015ftirin.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/IMG_1692.jpg\" rel=\"lightbox[2275]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-2287\" title=\"IMG_1692\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/IMG_1692-1024x768.jpg\" alt=\"\" width=\"566\" height=\"423\" \/><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Selam Prenses,<\/p>\n<p>Farkl\u0131 bir konu olacak \u00e7\u00fcnk\u00fc ben farkl\u0131 biriyim. Hani farkl\u0131 biriyim derken de yanl\u0131\u015f anla\u015f\u0131lmas\u0131n blo\u011fa yaz\u0131 yazan arkada\u015flardan de\u011filim. Peki ben kimim? Ad\u0131m G\u00fcrkan Gen\u00e7. 1979 do\u011fumluyum. Ankara\u2019da ya\u015f\u0131yorum ve \u0130leti\u015fim Fak\u00fcltesi mezunuyum. Eski bir i\u015fletmeci[&#8230;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":2736,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[449,8,450],"tags":[370,390,389,391,392,374],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/12\/2-61.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2275"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2275"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2275\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7170,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2275\/revisions\/7170"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2736"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2275"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2275"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2275"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}