{"id":2422,"date":"2011-01-25T16:00:10","date_gmt":"2011-01-25T14:00:10","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=2422"},"modified":"2011-04-04T11:58:07","modified_gmt":"2011-04-04T08:58:07","slug":"gerceklik-sapmasi","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/01\/gerceklik-sapmasi.html","title":{"rendered":"Ger\u00e7eklik sapmas\u0131"},"content":{"rendered":"<p><!-- p { margin-bottom: 0.08in; } --> <!-- p { margin-bottom: 0.08in; } --> <!-- p { margin-bottom: 0.08in; } --><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/reality.gif\" rel=\"lightbox[2422]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-2542\" title=\"reality\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/reality.gif\" alt=\"\" width=\"225\" height=\"280\" \/><\/a>Y\u0131lba\u015f\u0131nda T\u00fcrk ailelerinin Noel a\u011fac\u0131 s\u00fcslemesi, Isa&#8217;n\u0131n do\u011fum g\u00fcn\u00fc olarak kutlanmas\u0131 \u00f6ng\u00f6r\u00fclen Noel&#8217;de t\u00fcm Avrupa&#8217;n\u0131n bir hafta zil zurna sarho\u015f gezmesi, komplo teorilerinin ger\u00e7ek olmas\u0131, <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/01\/julian-assangea-mektup.html\">ger\u00e7eklerin komplo olarak alg\u0131lanmas\u0131<\/a>, Aral\u0131k&#8217;ta Istanbul&#8217;un 20 derece olmas\u0131 ve Bel\u00e7ika&#8217;da son iki ayd\u0131r durmayan kar ya\u011f\u0131\u015f\u0131 sonras\u0131nda havan\u0131n 14 derece olmas\u0131, de\u011fi\u015fen iklimin tetikleyicisi CO2 sal\u0131n\u0131m\u0131ndan halk sorumlu tutularak &#8220;g\u00fcnde bir defa du\u015f al, ayak izin k\u00fc\u00e7\u00fcls\u00fcn&#8221; diye duygu s\u00f6m\u00fcr\u00fcs\u00fc yap\u0131lmas\u0131, \u00f6te yandan zenginin &#8220;ekolojik&#8221; hibrid arabas\u0131n\u0131 g\u00fcnde 3 kere y\u0131kamas\u0131, end\u00fcstrinin ye\u015fil kaplamas\u0131yla aradan s\u0131v\u0131\u015fmas\u0131&#8230; durdurur musunuz \u015fof\u00f6r bey \u0131\u015f\u0131klarda inecek var, beni biraz tuttu da bu ger\u00e7eklik sapmas\u0131..<!--more--><\/p>\n<p>Neler oluyor Prenses? Tuhaf bir d\u00f6nemden ge\u00e7iyoruz gezegence. Sanki insano\u011flunun alg\u0131lar\u0131na \u00e7arpan o kadar \u00e7ok \u015fey var ki, insan mavi ekran veriyor. Bir yandan \u015fansl\u0131 hissediyorum kendimi, ne yalan s\u00f6yleyeyim. Hani bu \u00e7a\u011fda do\u011fmak ve ya\u015famakla danan\u0131n kuyru\u011funa at\u0131lan \u00e7eltikleri izleme olana\u011f\u0131 bulabiliyorum. D\u00fcnya sava\u015flar\u0131 filan gibi hayat-memak meseleleri g\u00fcndelik hayatta olmad\u0131\u011f\u0131 ve sagolsun, teknoloji, kafam\u0131 d\u00fcrten her soruyla ilgili gerekli t\u00fcm bilgiyi iki saniyede \u00f6n\u00fcme y\u0131\u011fabildi\u011fi i\u00e7in, evet \u015fansl\u0131y\u0131m ve fark\u0131nday\u0131m. Ama bir de bilen kisinin sahip oldu\u011fu darlanma hal\u0131 var ki esas\u0131nda o da acayip. Darlan\u0131p panik olmuyorsun sadece \u015fa\u015fk\u0131n \u015fa\u015fk\u0131n izliyorsun 21. y\u00fczy\u0131l mitolojisini ve nas\u0131l hala bunun s\u00fcrebildi\u011fini. I\u00e7inde olmak istemiyorsun &#8220;lan ben mitoloji kahraman\u0131 de\u011filim&#8221; diye, ama tamamen d\u0131\u015f\u0131nda da kalam\u0131yorsun meraktan.<\/p>\n<p>Bel\u00e7ika&#8217;da son 30 y\u0131l\u0131n en yo\u011fun kar ya\u011f\u0131\u015f\u0131 sebebiylen (ve ayn\u0131 zamanda havan\u0131n 9&#8217;da ayd\u0131nlanmas\u0131 ve 5&#8217;te kararmas\u0131 y\u00fcz\u00fcnden de) evde epey vakit ge\u00e7irdi\u011fim bir ayda 80-90&#8217;larin bilim kurgu\/aksiyon filmlerini izlemeye ba\u015flad\u0131m, Prenses. Bildi\u011fin Hollywood filmleri iste, Terminator serisi olsun, arada James Bond, Alt\u0131nc\u0131 Element vesaire iste. Sen g\u00f6zlerini patlat\u0131p beni yarg\u0131lamaya ba\u015flamadan \u00f6nce, dur bak bir oku \u00f6nce neden.<\/p>\n<p><!--more--><\/p>\n<p>90&#8217;larda d\u00fcnyay\u0131 ele ge\u00e7iren robotlar konsepti bize tamamiyle kurgu gelirdi. Kahraman\u0131m\u0131z\u0131n nas\u0131l b\u00fct\u00fcn bu \u015feyin alt\u0131ndan kalkaca\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6rmek i\u00e7in oturup izlerdik. &#8220;Amaan palavra iste, maksat kan g\u00f6vdeyi g\u00f6t\u00fcrs\u00fcn&#8221; derdi annem, bak hat\u0131rl\u0131yorum. Ya da favori ajan\u0131m\u0131z 007&#8217;nin Amerika&#8217;n\u0131n n\u00fckleer silahlar\u0131n\u0131 \u00e7alarak d\u00fcnyay\u0131 yok etmek isteyen (bu k\u0131sm\u0131n\u0131 hi\u00e7 bir zaman anlamad\u0131k tabi, niye d\u00fcnyay\u0131 yok etmek istesin adam. Birine sald\u0131rmak istiyor diye \u00e7al\u0131yordur. Neyse Hollywood filmine, babaannem diziye yorum yapar gibi kritik yapmamak laz\u0131m) ter\u00f6ristleri durdurmas\u0131n\u0131 filmin konusuna \u00f6nem vermeden izlerdik.<\/p>\n<p>Uyan Prenses, bu filmlerde &#8220;kurgu&#8221; olanlar \u015fu anda ger\u00e7ek! Ha kesin o zaman da ger\u00e7ekti, yoksa film end\u00fcstrisinin i\u00e7ine do\u011fmad\u0131 heralde fikirler, kullan\u0131lan teknolojiler. Tek fark, \u015fu anda b\u00fct\u00fcn bunlar\u0131n ger\u00e7ek oldu\u011funu biliyoruz.<\/p>\n<p>Bak seni <a href=\"http:\/\/tr.wikipedia.org\/wiki\/%C4%B0nsans%C4%B1z_hava_arac%C4%B1\">Insansiz Hava Arac\u0131 <\/a>(Unmanned Aerial Vehicle- UAV) veya &#8220;drone&#8221; olarak da bilinen u\u00e7an robot sistemiyle tan\u0131\u015ft\u0131ray\u0131m hen\u00fcz tan\u0131\u015fmad\u0131ysan Prenses. Bu insans\u0131z hava arac\u0131, u\u00e7ak gibi s\u00f6yle:<\/p>\n<div id=\"attachment_2423\" style=\"width: 383px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/bae-taranis1.jpg\" rel=\"lightbox[2422]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-2423\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2423 \" title=\"bae-taranis1\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/bae-taranis1-300x197.jpg\" alt=\"\" width=\"373\" height=\"244\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/bae-taranis1-300x197.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/bae-taranis1.jpg 650w\" sizes=\"(max-width: 373px) 100vw, 373px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-2423\" class=\"wp-caption-text\">Yok film kesiti de\u011fil, Frans\u0131z BAE Systems \u015firketi taraf\u0131ndan \u00fcretilmi\u015f ve hedefi vurmaya programlanm\u0131\u015f bu ara\u00e7 \u015fu anda &quot;piyasa&quot;da<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: center;\">\n<p>Veyahut da sinek gibi b\u00f6yle:<\/p>\n<div id=\"attachment_2424\" style=\"width: 372px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/micro_UAV.jpg\" rel=\"lightbox[2422]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-2424\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2424 \" title=\"micro_UAV\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/micro_UAV-300x199.jpg\" alt=\"\" width=\"362\" height=\"239\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-2424\" class=\"wp-caption-text\">Bu da ispiyon arac\u0131. Taks\u0131nlar kameray\u0131, mikrofonu bak bakal\u0131m t\u00fcm hayat\u0131n kay\u0131tlara ge\u00e7erken ruhun duyuyor mu<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: center;\">\n<p>kar\u015f\u0131m\u0131za \u00e7\u0131kabiliyorlar.<\/p>\n<p>Avrupa Birli\u011fi d\u0131\u015f Politikalar Sefi <a href=\"http:\/\/neoconopticon.wordpress.com\/2009\/10\/06\/solana-eu-maritime-surveillance-uav-programme-civil-military-cooperation-and-battlegroups-all-coing-along-nicely\/\">Javier Solana<\/a>, UAV dedi\u011fimiz bu robotlar\u0131n kullan\u0131m alanlar\u0131n\u0131, Avrupa silah end\u00fcstrisine kataca\u011f\u0131 de\u011ferden bahsederken s\u00f6yle s\u0131ralam\u0131\u015f: polis\/paramiliter g\u00fcvenlik uygulamalar\u0131, tar\u0131msal ila\u00e7lama, al\u00e7ak y\u00f6r\u00fcngeli uydular, lojistik\/kurye, ticari yolcu ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 (yuuhh diyece\u011fim izninle, pilot yok Prenses u\u00e7akta!) ve hava foto\u011fraf\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131. Bu robotlar Amerika ve Avrupa ba\u015fta olmak \u00fczere bir \u00e7ok \u00fclkede \u00fcretilip kullan\u0131l\u0131yorlar. Misal Amerikan ordusu bu UAVleri Irak ve Afganistan&#8217;daki operasyonlar\u0131nda kulland\u0131 ve halen kullanmakta (evet, pek g\u00fcndemde de\u011fil ama hala Afganistan da yar\u0131m yamalak bir operasyon devam ediyor). Sonrac\u0131\u011f\u0131ma, 2006 y\u0131l\u0131nda CIA, UAVleri Afganistan ve <a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Drone_attacks_in_Pakistan\">Pakistan<\/a>&#8216;daki &#8220;teror \u015f\u00fcphelileri&#8221;ni \u00f6ld\u00fcrmek i\u00e7in kulland\u0131. Bu operasyonlar s\u00fcresince say\u0131s\u0131z sivil bu robot u\u00e7aklar taraf\u0131ndan \u00f6ld\u00fcr\u00fcld\u00fc. Tabi bu sebepten askeri ama\u00e7larla kullan\u0131lmalar\u0131n\u0131n gereklili\u011fi de\u011fi\u015fik ortamlarda <a href=\"http:\/\/news.bbc.co.uk\/2\/hi\/8182003.stm\">tart\u0131\u015f\u0131l\u0131yor<\/a>. Bu tart\u0131\u015fmalar\u0131n ve olas\u0131 UAV kar\u015f\u0131t\u0131 arg\u00fcmanlar\u0131n kar\u015f\u0131 arg\u00fcmanlari geli\u015ftirilmi\u015f vaziyette, Prenses, o y\u00fczden ciddi hukuksal yapt\u0131r\u0131mlar uygulanmad\u0131\u011f\u0131 s\u00fcrece UAV&#8217;nin savunma sistemi olarak kullan\u0131p kullan\u0131lmamas\u0131n\u0131 tart\u0131\u015fmak \u00e7ok da anlaml\u0131 gelmiyor. Uluslararas\u0131 Hukuk kapsam\u0131nda bu robotlar\u0131n savunma ama\u00e7l\u0131 kullan\u0131m\u0131 halihaz\u0131rda yasal, tam olarak net dayanaklar\u0131 <a href=\"http:\/\/trueslant.com\/paultullis\/2010\/01\/09\/drone-aircraft-civilian-casualties-and-the-law\/\">belli belirsiz<\/a> olsa da.<\/p>\n<p>Avrupa&#8217;da bu tip insans\u0131z u\u00e7u\u015f ara\u00e7lar\u0131n\u0131 sivil hava sahas\u0131nda kullanmak \u015fimdilik yasak. Ama Israil&#8217;de de\u011fil. Avrupal\u0131 ve Amerikal\u0131 silah \u00fcreticilerinin en ya\u011fl\u0131 m\u00fc\u015fterisi Israil ordusu tahmin edersin ki Prenses (bu arada T\u00fcrk ordusu da Israil&#8217;in UAV m\u00fc\u015fterisi); sebep de &#8220;s\u0131n\u0131r korumas\u0131&#8221;. Hadi buyur, ger\u00e7eklik sapmas\u0131 diye girmi\u015ftik ya yaz\u0131ya, buradan yak bir de. Sen git Israil, &#8220;vaad edilmi\u015f topraklar&#8221;a yerle\u015f, y\u00fczy\u0131ld\u0131r ya\u015fayan bir milleti katlet (g\u00f6\u00e7e zorlamak da katletmeye dahil), bir de \u00fcst\u00fcne s\u0131n\u0131r \u00e7ekip &#8220;g\u00fcvenli\u011fini korumak ama\u00e7l\u0131 Amerika&#8217;dan robot sat\u0131n al. Bu robotlar takip, izleme, dinleme, hedef bulma ve hedefi vurma i\u015flevi g\u00f6r\u00fcyor, hat\u0131rlat\u0131r\u0131m.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/israeli_UAV.jpeg\" rel=\"lightbox[2422]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-2425\" title=\"israeli_UAV\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/israeli_UAV.jpeg\" alt=\"\" width=\"275\" height=\"183\" \/><\/a> Hani demi\u015ftim ya UAV&#8217;lerin savunma ama\u00e7l\u0131 kullan\u0131m\u0131n\u0131 yasaklamak i\u00e7in ortaya at\u0131lan arg\u00fcmanlar\u0131n kar\u015f\u0131 arg\u00fcmanlar\u0131 haz\u0131rda bekliyor diye. I\u015fte en kuvvetli kar\u015f\u0131 arg\u00fcman &#8220;anayurt g\u00fcvenli\u011fi&#8221;. Hat\u0131rlat\u0131r\u0131m, bu mitolojide \u00e7a\u011f ter\u00f6r ve bilgi \u00e7a\u011f\u0131 Prenses. \u00dclkelerin savunma politikalar\u0131 \u00f6yle bir paranoya \u00fczerine kurulmu\u015f halde ki -ortada d\u00fcnya sava\u015flar\u0131 benzeri toplu t\u00fcfekli, cepheli sava\u015flar da olmad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in daha bir tuhaf ka\u00e7\u0131yor tabi- insanlar da zamanla anayurt g\u00fcvenli\u011fi ad\u0131na s\u0131n\u0131r kom\u015fusunun (ya da kendi topraklar\u0131nda var olan \u00f6zerklik iste\u011findeki halklar\u0131n) her g\u00fcn kendi \u00fclkesinden kalkan robotlar taraf\u0131ndan \u00f6ld\u00fcr\u00fclmesini do\u011fal kar\u015f\u0131layarak akl\u0131n\u0131 fikrini koruma e\u011filimli.<\/p>\n<p>T\u00fcrk ordusu da UAV&#8217;leri s\u0131n\u0131r g\u00fcvenli\u011fi ve anti-terorizm \u00e7er\u00e7evesinde kullanmakta. 1999 y\u0131l\u0131nda Israil&#8217;le yap\u0131lan bir anla\u015fma \u00fczerine TSK, 100 kadar <a href=\"http:\/\/www.israeli-weapons.com\/weapons\/aircraft\/uav\/harpy\/HARPY.html\">Harpy \u00d6l\u00fcmc\u00fcl Insans\u0131z Hava Arac\u0131<\/a> alm\u0131\u015f. Ayn\u0131 zamanda TSK, 1990 y\u0131l\u0131ndan beri kendi insans\u0131z hava ara\u00e7lar\u0131n\u0131 \u00fcretmek ama\u00e7l\u0131 AR-GE projelerini s\u00fcrd\u00fcr\u00fcyormu\u015f efenim\u00a0 ve sonu\u00e7 olarak ge\u00e7ti\u011fimiz y\u0131l ilk T\u00fcrk yap\u0131m\u0131 insans\u0131z hava arac\u0131, <a href=\"http:\/\/www.cnnturk.com\/2010\/turkiye\/07\/16\/iste.turkiyenin.ilk.insansiz.hava.araci\/583665.0\/index.html\">ANKA<\/a>&#8216;y\u0131 \u00fcretmi\u015f. Ismi de Z\u00fcmr\u00fcd-\u00fc Anka ku\u015funu and\u0131r\u0131yor diye ANKA. Yani memleketimiz ordusunun askerleri playstation oynar gibi ekran kar\u015f\u0131s\u0131na oturup, g\u00f6be\u011fini ka\u015f\u0131yarak G\u00fcneydo\u011fu ve Kuzey Irak&#8217;ta s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fc k\u00fcrt operasyonunu, Z\u00fcmr\u00fcd-\u00fc Anka ku\u015fuyla devam ettirecek Prenses. Ya da yersen&#8230;<\/p>\n<p>Hani bilgisayarda araba yar\u0131\u015f\u0131 veya Playstation&#8217;da herhangi bir sim\u00fclasyon oyunu oynarken riskleri \u00e7ok \u00f6nemsemezsin. Sebep, ekran kar\u015f\u0131s\u0131nda oldu\u011funun fark\u0131ndas\u0131nd\u0131r. Araba yar\u0131\u015f\u0131 oynuyorsan, araban\u0131n i\u00e7inde olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve di\u011fer arabalara \u00e7arpt\u0131\u011f\u0131nda i\u00e7indekilerin \u00f6lmeyece\u011fini bilirsin. Esas\u0131nda i\u00e7indekileri fark etmezsin bile. Orada de\u011filsindir \u00e7\u00fcnk\u00fc, hayat\u0131n tehlikede filan da de\u011fildir. I\u015fte insans\u0131z hava ara\u00e7lar\u0131n\u0131n en b\u00fcy\u00fck a\u00e7maz\u0131 da bu, hedefler ve araya kaynayan sivilleri ay\u0131rt edememe. Bu sebepten Avrupa sivil hava sahas\u0131nda bu ara\u00e7lar yasal de\u011fil hen\u00fcz.<\/p>\n<p>Bak bizim TSK&#8217;n\u0131n ANKA&#8217;s\u0131yla ilgili bir tan\u0131t\u0131m videosu var, fikrin nas\u0131l pazarland\u0131\u011f\u0131n\u0131 daha net g\u00f6rebilirsin:<\/p>\n<p><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"480\" height=\"385\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/hIF3o_KJgI0?fs=1&amp;hl=en_US\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>Videoyu izlediysen hemen b\u00fct\u00e7eden bahsedeyim. ANKA&#8217;n\u0131n tasar\u0131m\u0131 ve geli\u015ftirilmesi 107 milyon dolara mal olmu\u015f. B\u00fct\u00e7eyi detay gibi verdim ama esas\u0131nda t\u00fcm bu y\u00fcksek teknolojik savunma ve silah end\u00fcstrisinin ekonomik kalk\u0131nma hedefleriyle \u00fclke ekonomisinden sorumlu ki\u015filerin kalk\u0131ma hedefleri aras\u0131nda bir paralellik g\u00f6rebilirsin belki Prenses. Yerli savunma ve g\u00fcvenlik (yani askeri ve sivil) end\u00fcstrisinin ithalata gerek duymadan kendi ayaklar\u0131 \u00fczerinde durabilmesi ve hatta ihra\u00e7 eder konuma ge\u00e7mesi \u00fclke ekonomisiyle ilgili iyi bir \u015fey. Yani \u00fcr\u00fcnlerin nerede, nas\u0131l kullan\u0131laca\u011f\u0131 ekonomik kalk\u0131nma kafas\u0131n\u0131 pek \u0131rgalam\u0131yor senin anlayaca\u011f\u0131n.<\/p>\n<p>Tabi askeri tertibat\u0131yla \u00f6v\u00fcnmeyi \u00e7ok seven T\u00fcrk milleti olarak, &#8220;Y\u00fczde y\u00fcz yerli insans\u0131z casus u\u00e7a\u011f\u0131&#8221;m\u0131zla acayip \u00f6v\u00fcn\u00fcyoruz. Neyimiz eksik?<\/p>\n<p>Bu ger\u00e7eklik sapmas\u0131 mevzusu kafam\u0131 epey me\u015fgul ediyor bu s\u0131ralar Prenses. Ger\u00e7ek, de\u011fer, zaman ve mekan gibi kavramlar giderek y\u0131k\u0131larak yerini olaylara b\u0131rak\u0131yor gibi geliyor. Rahats\u0131z m\u0131 oldun? Ben de rahats\u0131z oldum, o y\u00fczden kafa yormaya ba\u015flad\u0131m. Sen de rahats\u0131z olduysan biraz daha yak\u0131ndan bak derim, rahats\u0131zl\u0131k yerini s\u0131cak bir rahatlamaya b\u0131rakacak zamanla. Hakkaten!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Y\u0131lba\u015f\u0131nda T\u00fcrk ailelerinin Noel a\u011fac\u0131 s\u00fcslemesi, Isa&#8217;n\u0131n do\u011fum g\u00fcn\u00fc olarak kutlanmas\u0131 \u00f6ng\u00f6r\u00fclen Noel&#8217;de t\u00fcm Avrupa&#8217;n\u0131n bir hafta zil zurna sarho\u015f gezmesi, komplo teorilerinin ger\u00e7ek olmas\u0131, ger\u00e7eklerin komplo olarak alg\u0131lanmas\u0131, Aral\u0131k&#8217;ta Istanbul&#8217;un 20 derece olmas\u0131 ve Bel\u00e7ika&#8217;da son iki ayd\u0131r durmayan kar ya\u011f\u0131\u015f\u0131 sonras\u0131nda havan\u0131n 14 derece olmas\u0131, de\u011fi\u015fen iklimin tetikleyicisi CO2 sal\u0131n\u0131m\u0131ndan halk sorumlu tutularak [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":3683,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[16,71,12,292],"tags":[436,433,434,435,437],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/reality-check-1orta1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2422"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2422"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2422\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3683"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2422"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2422"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2422"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}