{"id":2457,"date":"2011-01-15T09:00:33","date_gmt":"2011-01-15T07:00:33","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=2457"},"modified":"2013-01-13T03:50:40","modified_gmt":"2013-01-13T01:50:40","slug":"bert-haanstra","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/01\/bert-haanstra.html","title":{"rendered":"Bert Haanstra"},"content":{"rendered":"<p>Sevgili Prenses,<\/p>\n<p>Ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m ya da gezdi\u011fim yerlerden dolay\u0131 tan\u0131\u015ft\u0131p sana da tan\u0131\u015ft\u0131rmak istedi\u011fim ki\u015filer ve olaylar var ka\u00e7 zamand\u0131r. Sonunda baz\u0131lar\u0131n\u0131 bir araya toplamay\u0131 ba\u015fard\u0131m. Yava\u015f yava\u015f postalar\u0131m art\u0131k mektuplar\u0131: hem i\u015fleri tan\u0131t\u0131r onlar\u0131 hem de biz tan\u0131\u015fm\u0131\u015f oluruz.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/6a00d8341c7e2353ef00e54f2813a18833-800wi.jpg\" rel=\"lightbox[2457]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-2461\" title=\"6a00d8341c7e2353ef00e54f2813a18833-800wi\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/6a00d8341c7e2353ef00e54f2813a18833-800wi.jpg\" alt=\"\" width=\"433\" height=\"334\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/6a00d8341c7e2353ef00e54f2813a18833-800wi.jpg 512w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/6a00d8341c7e2353ef00e54f2813a18833-800wi-300x232.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/6a00d8341c7e2353ef00e54f2813a18833-800wi-430x332.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 433px) 100vw, 433px\" \/><\/a><\/p>\n<p>1947 ile 1988 aras\u0131nda yapt\u0131\u011f\u0131 filmler ile Hollanda sinemas\u0131nda bir k\u00fclt olan Haanstra\u2019n\u0131n en b\u00fcy\u00fck uluslararas\u0131 ba\u015far\u0131s\u0131 1958\u2019de \u00e7ekti\u011fi <em>Glas\/Cam<\/em> filmi en iyi k\u0131sa belgesel Oskar\u0131 alm\u0131\u015f olmas\u0131. \u00c7ekildi\u011fi s\u0131rada muhtemelen her toplumun ge\u00e7irmekte oldu\u011fu de\u011fi\u015fimi olabilecek en estetik ve en yans\u0131z \u015fekilde ifade eden bu harika filmi izleyerek ba\u015flayal\u0131m\u2026<!--more--><\/p>\n<p><object width=\"480\" height=\"385\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/aLS7--ZLCoI?fs=1&amp;hl=en_GB\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>Benim i\u00e7in Haanstra\u2019n\u0131n filmleri sade ama tam (tam, butun, yeterli, o kadar iste) olmalar\u0131 a\u00e7\u0131s\u0131ndan ola\u011fand\u0131\u015f\u0131. Dille, karma\u015fayla, analizle kapl\u0131 hayat\u0131ma i\u00e7i dolu bir s\u00fckunet getiriyorlar. Dolay\u0131s\u0131yla laf\u0131 uzatmayaca\u011f\u0131m. Haanstra kendi filmlerini sessiz \u00e7ekerken \u00fczerine uzun uzad\u0131ya yazmaktansa sevdi\u011fim filmlerini sana g\u00f6sterip belki dehas\u0131 sende de heyecan uyand\u0131r\u0131r diye umuyorum.<\/p>\n<p>Hollanda\u2019y\u0131 i\u00e7inden ge\u00e7en, her yere uzanan ve yeniden yaratan -hatta buraya kimli\u011fini veren- birincil ili\u015fkisiyle anlatmak, Hollanda\u2019y\u0131 sudan yans\u0131tmak bir di\u011fer dahiyane fikri olmu\u015f Haanstra\u2019n\u0131n. <em>Spiegel van Holland \/ Hollanda\u2019n\u0131n aynas\u0131<\/em> biraz mide bulant\u0131s\u0131 ve ba\u015fd\u00f6nmesine yola a\u00e7sa dahi seyredilesi bir k\u0131sa film. Bu filmi orjinal m\u00fczi\u011fi ile bulmak m\u00fcmk\u00fcn olmad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in ilgin\u00e7 bir versiyona yer veriyorum<\/p>\n<p><object width=\"560\" height=\"315\"><param name=\"movie\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/khnB-2rzGT8?version=3&amp;hl=en_US\"><\/param><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\"><\/param><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\"><\/param><\/object><\/p>\n<p>1970&#8217;lerden itibaren hayvanlara konsantre olan ve Jane Goodall ile birlikte filmler \u00e7eken Haanstra\u2019n\u0131n bu saplant\u0131s\u0131 ilk olarak <em>Zoo\/Hayvanat Bah\u00e7esi <\/em>filmiyle ba\u015flar. Bu film benim evimin de yak\u0131nlar\u0131nda bulunan me\u015fhur Amsterdam Hayvanat Bah\u00e7esi Artis\u2019in 1960lardaki halini ziyaret\u00e7ilerle ziyaret edilenler arasindaki benzerlikler \u00fczerinden g\u00f6stererek yo\u011fun ilgi \u00e7ekmi\u015f. Bence hala bu benzerlik dolay\u0131s\u0131yla evrensel bir \u015feye dokunup ge\u00e7iveriyor&#8230;<\/p>\n<p><object width=\"480\" height=\"385\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/ojVylgktLew?fs=1&amp;hl=en_GB\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>\u0130lgini \u00e7ektiyse bir de iste\u011fe ba\u011fl\u0131 ev \u00f6devi var haz\u0131rda&#8230; Her ye\u015fil birey taraf\u0131ndan g\u00f6r\u00fclmeli denilen <em>Lewis Mumford on the City <\/em>filminin arabalar ve insanlar ile ilgili olan ikinci b\u00f6l\u00fcm\u00fc de Haanstra taraf\u0131ndan \u00e7ekilmi\u015ftir.<\/p>\n<p>Ay\u015fem Mert<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sevgili Prenses, Ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m ya da gezdi\u011fim yerlerden dolay\u0131 tan\u0131\u015ft\u0131p sana da tan\u0131\u015ft\u0131rmak istedi\u011fim ki\u015filer ve olaylar var ka\u00e7 zamand\u0131r. Sonunda baz\u0131lar\u0131n\u0131 bir araya toplamay\u0131 ba\u015fard\u0131m. Yava\u015f yava\u015f postalar\u0131m art\u0131k mektuplar\u0131: hem i\u015fleri tan\u0131t\u0131r onlar\u0131 hem de biz tan\u0131\u015fm\u0131\u015f oluruz. 1947 ile 1988 aras\u0131nda yapt\u0131\u011f\u0131 filmler ile Hollanda sinemas\u0131nda bir k\u00fclt olan Haanstra\u2019n\u0131n en b\u00fcy\u00fck uluslararas\u0131 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":29,"featured_media":3688,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[10,20],"tags":[419,420,421],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/bert-haanstra-orta.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2457"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/29"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2457"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2457\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3688"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2457"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2457"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2457"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}