{"id":2471,"date":"2011-01-12T15:00:33","date_gmt":"2011-01-12T13:00:33","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=2471"},"modified":"2013-01-13T03:12:30","modified_gmt":"2013-01-13T01:12:30","slug":"istanbul-icin-eylem-vakti","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/01\/istanbul-icin-eylem-vakti.html","title":{"rendered":"\u0130stanbul i\u00e7in eylem vakti"},"content":{"rendered":"<p>&nbsp;<\/p>\n<div id=\"attachment_2475\" style=\"width: 310px\" class=\"wp-caption alignleft\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13.jpg\" rel=\"lightbox[2471]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-2475\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2475\" title=\"artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13-300x224.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"224\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13-300x224.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13-430x321.jpg 430w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13.jpg 468w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-2475\" class=\"wp-caption-text\">Temmuz 2010, Artvin&#39;de HES&#39;lere karsi protesto yuruyu<\/p><\/div>\n<p>Merhaba Prenses,<\/p>\n<p>\u0130stanbul T\u00fcrkiye&#8217;nin her yerinden, her \u00e7e\u015fit insana g\u00fczel g\u00f6r\u00fcn\u00fcyor sanki. Ne dersin?<\/p>\n<p>Ge\u00e7en sene ben de \u0130zmir&#8217;den, \u00fcniversite s\u0131nav\u0131na haz\u0131rlanan biri olarak bak\u0131yordum bu \u015fehre. Onlarca \u0130stanbul g\u00f6r\u00fcyordum daha 4 ay \u00f6ncesine kadar. Art\u0131k \u0130stanbul&#8217;da ya\u015fayan biri olarak, bu \u0130stanbullar\u0131n birinden s\u00f6z etmek istiyorum sana, eylemler \u015fehri olan\u0131ndan.\u00a0 Bu \u0130stanbul imgesi kafamda nas\u0131l, ne zaman olu\u015ftu an\u0131msam\u0131yorum. Yine de bu imgeyi do\u011furmu\u015f, g\u00fc\u00e7lendirmi\u015f olabilecek onlarca olay\u0131 tek tek saymaya gerek yok: Kara g\u00fcnler, k\u0131z\u0131l g\u00fcnler&#8230; Senin de akl\u0131nda \u00e7ak\u0131vermi\u015ftir bir \u00e7o\u011fu.<\/p>\n<p>Bu y\u0131ldan itibaren \u0130stanbul&#8217;un bir de sar\u0131 g\u00fcnleri an\u0131lacak, anlat\u0131lacak gibi g\u00f6z\u00fck\u00fcyor prenses.<!--more--><\/p>\n<p>\u00c7\u00fcnk\u00fc \u0130stanbul&#8217;da 28 g\u00fcn boyunca sar\u0131 m\u0131 sar\u0131 bir direni\u015f, bir isyan vard\u0131: <a href=\"http:\/\/www.etha.com.tr\/Haber\/2010\/12\/09\/yasam\/sari-yazmalilar-loc-vadisi-icin-isyanda\/\">Sar\u0131 Yazmal\u0131lar&#8217;\u0131n isyan\u0131<\/a>. Orya Enerji&#8217;nin ve \u00dcmran Boru&#8217;nun, Lo\u00e7 Vadisi&#8217;ne yapacaklar\u0131 HidroElektrik Santrali (HES)&#8217;ne kar\u015f\u0131 ya\u015famlar\u0131n\u0131 savunmak i\u00e7in burada; Or-Ya Han&#8217;\u0131n \u00f6n\u00fcnde oturma eylemi yap\u0131yordu Sar\u0131 Yazmal\u0131lar. Sayd\u0131\u011f\u0131mca \u00fc\u00e7 g\u00f6bek, sayamad\u0131\u011f\u0131m kadar \u00e7ok y\u00fcrek; ya\u011fmur \u00e7amur demeden s\u00fcrd\u00fcr\u00fcyorlard\u0131 eylemlerini. \u0130ki g\u00fcn\u00fcne de olsa kendimizce destek olmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131z bu eylemden s\u00f6z etmek istiyorum sana.<\/p>\n<p>Ben sayfalarca bilgi de aktarsam, \u015fair olup \u015fiir de yazsam; Habibe Teyze gibi anlatamayaca\u011f\u0131m sanki. \u0130yisi mi \u00f6nce onun nas\u0131l dillendirdi\u011fini oku:<\/p>\n<p>\u201cBenim bir may\u0131\u015f\u0131m da yok, bir gelirim de yok. Tek gelirim bu topraklar. S\u0131rt\u0131mda \u00e7ocu\u011fumu ta\u015f\u0131d\u0131m, kesip k\u00f6yl\u00fcye sizden taraf olsun diye da\u011f\u0131tt\u0131\u011f\u0131n\u0131z a\u011fa\u00e7lar\u0131m\u0131z\u0131n alt\u0131na b\u0131rakt\u0131m bebelerimi. \u015eimdi beton etti\u011finiz yerlerden ekip bi\u00e7tiklerimle b\u00fcy\u00fctt\u00fcm ben onlar\u0131. \u015eimdi bana \u00e7\u0131k\u0131p diyor ki miyendiz, &#8220;Senin arazin benim, paran\u0131 da yat\u0131rd\u0131m, \u00e7\u0131k git buradan!&#8217;. Ben mi satt\u0131m, \u00f6lsem satmam topra\u011f\u0131m\u0131, milyara de\u011fi\u015fmem topra\u011f\u0131m\u0131. Burada \u00f6lecektim ben, \u015fimdi kahr\u0131mdan \u00f6l\u00fcyorum. \u00c7ekin gidin vadimizden!\u201d<\/p>\n<p>Lo\u00e7&#8217;lular\u0131n direni\u015fi asl\u0131nda pek yeni bir direni\u015f de\u011fil prenses. K\u0131saca bir \u00f6zetleyeyim s\u00fcreci. Hukuksal s\u00fcrecin ge\u00e7mi\u015fi uzun, olaylar\u0131n k\u0131z\u0131\u015fmas\u0131 ise g\u00f6rece yak\u0131n bir zamana rastl\u0131yor. Aral\u0131k 2009&#8217;da HES projesinin iptali i\u00e7in bir dava a\u00e7\u0131l\u0131yor. Davaya bilirki\u015fi olarak se\u00e7ilen bilim insanlar\u0131, \u00fcz\u00fcc\u00fc bir trafik kazas\u0131 ge\u00e7irerek ya\u015famlar\u0131n\u0131 yitiriyorlar. Yeni bir bilirki\u015fi heyetinin se\u00e7ilmesi, bu heyetin raporunu haz\u0131rlamas\u0131 derken ge\u00e7en s\u00fcrede \u015firket hukuksuzca in\u015faata ba\u015fl\u0131yor, bildik memleketim senaryosu. Bunun \u00fczerine platform g\u00f6n\u00fcll\u00fcleri ve y\u00f6re insan\u0131, A\u011fustos ay\u0131nda vadide \u00e7ad\u0131r kurarak direni\u015fe ba\u015fl\u0131yorlar. A\u011fustos ay\u0131 i\u00e7inde bir\u00e7ok topluluk d\u00f6nem d\u00f6nem eylemcilere destek olmak i\u00e7in Kastamonu&#8217;ya gidiyor. Sonbahar\u0131n kendini hissettirmesiyle eylemciler \u00e7ad\u0131rl\u0131 direni\u015fi s\u00fcrd\u00fcrmekte zorlan\u0131yorlar. \u015eirket bunu f\u0131rsat bilerek, yine in\u015faata ba\u015fl\u0131yor. Bunu izleyen s\u00fcre\u00e7te Lo\u00e7lular direni\u015flerini \u0130stanbul&#8217;da s\u00fcrd\u00fcrmeye karar veriyorlar.<\/p>\n<p>Gelelim direni\u015fe&#8230;<\/p>\n<p>\u0130lk g\u00fcn biz masalar\u0131na yakla\u015f\u0131nca birka\u00e7 g\u00fcler y\u00fcz bize d\u00f6nd\u00fc. Tan\u0131\u015ft\u0131k, konu\u015ftuk. Lo\u00e7 Vadisi&#8217;nin kom\u015fuluk yapt\u0131\u011f\u0131 kanyonun T\u00fcrkiye&#8217;nin en b\u00fcy\u00fck, Avrupa&#8217;n\u0131n d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc b\u00fcy\u00fck kanyonu olan <a href=\"http:\/\/www.google.com\/imgres?imgurl=http:\/\/www.fotokaradeniz.com\/karadeniz\/Valla_kanyonu_B.jpg&amp;imgrefurl=http:\/\/www.fotokaradeniz.com\/blog\/kastamonu\/valla-kanyonu\/&amp;h=439&amp;w=258&amp;sz=50&amp;tbnid=srfuzFjGSX5MwM:&amp;tbnh=293&amp;tbnw=172&amp;prev=\/images%3Fq%3Dvalla%2Bkanyonu&amp;zoom=1&amp;q=valla+kanyonu&amp;usg=__I5WpCPOlAc5Ahm09vHMK1cnLhtM=&amp;sa=X&amp;ei=J6QoTb7vC9S0hAf6temyAg&amp;ved=0CBkQ9QEwAA\">Valla Kanyonu<\/a> oldu\u011funu; vadinin, koruma alt\u0131nda olan K\u00fcre Da\u011flar\u0131 Milli Park\u0131&#8217;na kom\u015fuluk yapt\u0131\u011f\u0131n\u0131 \u00f6\u011frendik. Tamamen sivil, ziyaret\u00e7ilerle 20 ki\u015fiyi zar zor ge\u00e7en ve i\u00e7lerinde kad\u0131nlar\u0131n, ya\u015fl\u0131lar\u0131n bulundu\u011fu bir gruba tam te\u00e7hizatl\u0131 8-9 polis&#8230; \u015eirket binas\u0131na girip \u00e7\u0131k\u0131yorlard\u0131 s\u00fcrekli. \u00c7aylar &#8220;\u015firket&#8221;ten, anlayaca\u011f\u0131n. &#8220;Halk i\u00e7in emniyet. Adalet i\u00e7in hizmet.&#8221; \u0130ronik, de\u011fil mi prenses?<\/p>\n<p>\u0130kinci g\u00fcn bir bas\u0131n a\u00e7\u0131klamas\u0131 yap\u0131ld\u0131. A\u00e7\u0131klamadan sonra bir ara &#8220;yazmal\u0131lar&#8221;\u0131 bo\u015f yakalay\u0131p sohbete ba\u015flad\u0131k. &#8220;Neden &#8216;Sar\u0131 Yazma&#8217;?&#8221; diye sorduk. &#8220;E &#8216;Sar\u0131 Yazma&#8217; biziz de ondan.&#8221; diyerek a\u00e7\u0131klamaya giri\u015ftiler: &#8220;Bizi en iyi sar\u0131 yazmam\u0131z temsil eder.&#8221; demi\u015fler i\u015fin ba\u015f\u0131nda. Bir o ald\u0131, bir \u00f6teki ald\u0131 saz\u0131 eline; a\u011f\u0131z birli\u011fiyle anlatt\u0131lar. R\u0131fat Ilgaz da Cide&#8217;liymi\u015f. Her sene onun an\u0131s\u0131na \u015fenlik yap\u0131l\u0131rm\u0131\u015f il\u00e7ede. S\u00f6z aras\u0131nda bunlar\u0131 da \u00f6\u011frendik.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/sariyazmalilar2.jpg\" rel=\"lightbox[2471]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-2476 alignright\" title=\"sariyazmalilar2\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/sariyazmalilar2-199x300.jpg\" alt=\"\" width=\"199\" height=\"300\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/sariyazmalilar2-199x300.jpg 199w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/sariyazmalilar2-266x400.jpg 266w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/sariyazmalilar2.jpg 533w\" sizes=\"(max-width: 199px) 100vw, 199px\" \/><\/a>Dikkatimizi bir \u015fey \u00e7ekti prenses. Eylemin \u00e7ekirdek kadrosunun b\u00fcy\u00fck b\u00f6l\u00fcm\u00fc, genciyle ya\u015fl\u0131s\u0131yla kad\u0131nlardan olu\u015fuyordu. Bas\u0131n a\u00e7\u0131klamas\u0131n\u0131 onlar yap\u0131yor, s\u00f6yle\u015fileri onlar veriyor, sloganlar\u0131 onlar ba\u015flat\u0131yor&#8230; Horon tepilecekse onu da \u00f6nce onlar tepiyordu! Bir ara sorduk: &#8220;Eylemi kad\u0131nlar sahiplenmi\u015f gibi g\u00f6r\u00fcn\u00fcyor, neye yoral\u0131m bunu?&#8221;. Onlar yine birlikle anlatt\u0131lar. &#8220;Sar\u0131 yazma kimin yazmas\u0131? Kad\u0131n\u0131n. Ba\u015fka kim oturacakt\u0131 ya burada?&#8221; diyerek g\u00fcl\u00fc\u015ft\u00fcler. Bir aral\u0131k, gen\u00e7ten bir kad\u0131n &#8220;E tabi erkeklerin bir k\u0131sm\u0131 da i\u015fte g\u00fc\u00e7te.&#8221; diye ekleyecek oldu ama biz daha &#8220;O da do\u011fru tabi.&#8221; diyemeden b\u00fcy\u00fcklerimizden biri, &#8220;Gelin k\u00f6ye g\u00f6r\u00fcn, topra\u011f\u0131n sahibi de kad\u0131n \u00e7ift\u00e7isi de kad\u0131n.&#8221; deyiverdi.<\/p>\n<p>M\u00fczeyyen Teyze\u2019nin anlatt\u0131klar\u0131 Lo\u00e7 k\u00f6yl\u00fcs\u00fcn\u00fcn eylemler boyunca hissettiklerini yeterince iyi a\u00e7\u0131klad\u0131: &#8220;Ben bu ya\u015f\u0131ma kadar polise jandarmaya i\u015fi d\u00fc\u015fm\u00fc\u015f kad\u0131n de\u011fildim! Nerden akl\u0131ma gelsin onlara kar\u015f\u0131 durmak zorunda kalaca\u011f\u0131m. \u00d6l\u00fcm\u00fc beklerdim de bunu beklemezdim! Ama i\u015fte b\u0131\u00e7ak kemi\u011fe dayan\u0131nca kalkt\u0131k buralara kadar geldik. Kazanana kadar da buraday\u0131z. \u0130n\u015fallah kazanaca\u011f\u0131z, umudumuz tam.&#8221; \u00dcstelik Lo\u00e7 Vadisi eylemcileri \u0130stanbul&#8217;da d\u00fczenlenen di\u011fer eylemlere de ellerinden geldi\u011fince kat\u0131l\u0131m g\u00f6steriyorlarm\u0131\u015f. Ge\u00e7ti\u011fimiz haftalarda Cumartesi Anneleri&#8217;ni ziyarete gitmi\u015fler \u00f6rne\u011fin.<\/p>\n<p>\u0130nsan\u0131n, do\u011frudan kendisini ilgilendiren konuda s\u00f6yleyece\u011fi s\u00f6z daha anlaml\u0131 oluyor prenses. Lo\u00e7 Vadi&#8217;liler bu santralden \u00fcretilecek elektri\u011fin gereksinimlerinden fazla oldu\u011funun, as\u0131l amac\u0131n da bu olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131n ay\u0131rd\u0131ndalard\u0131. \u00c7evresindeki ekosistemler i\u00e7in de \u00f6nem ta\u015f\u0131yan, harika bir do\u011fa par\u00e7as\u0131 olan topraklar\u0131na yaz\u0131k edilsin istemiyorlar ve yarg\u0131dan adalet bekliyorlard\u0131. Oysa \u015fu anda Allianoi&#8217;nin sular alt\u0131nda kalmas\u0131na kar\u015f\u0131 durmaya \u00e7al\u0131\u015fan insanlar\u0131n arkas\u0131nda g\u00fc\u00e7l\u00fc bir k\u00f6yl\u00fc deste\u011fi g\u00f6remiyoruz ne yaz\u0131k ki. Allianoi k\u00f6yl\u00fcleri i\u00e7in konunun, Lo\u00e7lular i\u00e7in oldu\u011funca ya\u015famsal olmamas\u0131 bunun; bu da Allianoi i\u00e7in m\u00fccadele eden insanlar\u0131n seslerinin yeterince yank\u0131 bulamamas\u0131n\u0131n nedeni gibi duruyor.<\/p>\n<p>Senin de bildi\u011fin gibi prenses, fosil yak\u0131tlardan elde edilen enerjinin zararlar\u0131n\u0131n tart\u0131\u015f\u0131ld\u0131\u011f\u0131 a\u015famay\u0131 \u00e7oktan ge\u00e7tik. Peki bizlere alternatif olarak sunulan enerji \u00fcretme bi\u00e7imleri ne kadar \u201calternatif\u201d? Bunlar\u0131n insan ve do\u011fa ya\u015fam\u0131 \u00fczerinde nas\u0131l etkileri oluyor veya olabilir? Acilen bunlar\u0131 da tart\u0131\u015fmaya ba\u015flamal\u0131y\u0131z. HES&#8217;lerin k\u0131sa vadeli enerji \u00fcretimlerinin yan\u0131nda yap\u0131ld\u0131klar\u0131 b\u00f6lgenin ekosistemine ciddi zarar verdi\u011fi de art\u0131k tart\u0131\u015f\u0131lmayan konulardan. Bu y\u00fczden ulusal ve uluslararas\u0131 \u00e7evre \u00f6rg\u00fctleri HES&#8217;lere eskisine oranla daha temkinli yakla\u015f\u0131yorlar. R\u00fczgar ve g\u00fcne\u015f enerjisiyle ilgili olarak da benzer tart\u0131\u015fmalar\u0131n ya\u015fanaca\u011f\u0131na ku\u015fku yok. Hatta \u00e7e\u015fitli tart\u0131\u015fmalar ba\u015flad\u0131 bile.<\/p>\n<p>Teknik bilgi sunacak konumda de\u011filim ama bana \u00f6yle geliyor ki prenses, enerji \u00fcretiminin \u00e7evre sorunlar\u0131na neden olmas\u0131n\u0131 engellemek yolunda, \u00e7\u00f6z\u00fcm \u00f6ncelikle enerjiyi &#8220;insan gibi&#8221; t\u00fcketmeye ba\u015flamaktan ge\u00e7iyor. \u015eimdilik yayg\u0131n tutum kar-zarar hesab\u0131 yaparak fosil yak\u0131tlar\u0131n kullan\u0131m\u0131n\u0131 sonland\u0131rmak y\u00f6n\u00fcnde. Ancak bunun kal\u0131c\u0131 bir \u00e7\u00f6z\u00fcm olmaktan \u00e7ok uzak oldu\u011funu unutmamak gerek.<\/p>\n<p>Not: Sana bu mektubu yazd\u0131ktan hemen sonra, iki g\u00fcn i\u00e7erisinde iki harika haber ald\u0131k. \u0130lkinde \u015fantiyenin m\u00fch\u00fcrlendi\u011fi, ikincisinde de mahkemeden y\u00fcr\u00fctmeyi durdurma karar\u0131n\u0131n \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131n\u0131 \u00f6\u011frendik. 28 g\u00fcn boyunca oturma eylemi yapan Sar\u0131 Yazmal\u0131lar kazand\u0131! \u015eimdi yeni s\u00fcreci \u00f6ng\u00f6rebilmek i\u00e7in gerek\u00e7eli karar\u0131n \u00e7\u0131kmas\u0131n\u0131 bekliyorlar.<\/p>\n<p>\u0130yi y\u0131llar prenses, okumak istersen diye eylemler boyunca ya\u015fanan \u00f6nemli olaylarla ilgili haberlere ba\u011flant\u0131lar:<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/bianet.org\/konu\/loc-vadisi\">http:\/\/bianet.org\/konu\/loc-vadisi<\/a><\/p>\n<p>\u0130n\u015faat\u0131n ve y\u00fcr\u00fctmenin durdurma karar\u0131yla ilgili haberler de burada:<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.etha.com.tr\/Haber\/2011\/01\/05\/yasam\/yurutmeyi-durdurma-karari-loc-vadisi-nobetini-durd\/\">http:\/\/www.etha.com.tr\/Haber\/2011\/01\/05\/yasam\/yurutmeyi-durdurma-karari-loc-vadisi-nobetini-durd\/<\/a><\/p>\n<p>Unutmadan&#8230; Memnun oldum!<\/p>\n<p>O\u011fuzhan<\/p>\n<p>ps: HES&#8217;lere insanlar\u0131n neden kar\u015f\u0131 oldu\u011fu ile ilgili bu etkileyeci filmi de izlemeden ge\u00e7meyesin prenses:<\/p>\n<p><object width=\"400\" height=\"225\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/vimeo.com\/moogaloop.swf?clip_id=19937849&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=1&amp;color=00ADEF&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0\" \/><\/object><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/vimeo.com\/19937849\">Anadolu&#8217;nun \u0130syan\u0131<\/a> from <a href=\"http:\/\/vimeo.com\/vermeyoz\">Anadoluyu Vermeyecegiz<\/a> on <a href=\"http:\/\/vimeo.com\">Vimeo<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; Merhaba Prenses, \u0130stanbul T\u00fcrkiye&#8217;nin her yerinden, her \u00e7e\u015fit insana g\u00fczel g\u00f6r\u00fcn\u00fcyor sanki. Ne dersin? Ge\u00e7en sene ben de \u0130zmir&#8217;den, \u00fcniversite s\u0131nav\u0131na haz\u0131rlanan biri olarak bak\u0131yordum bu \u015fehre. Onlarca \u0130stanbul g\u00f6r\u00fcyordum daha 4 ay \u00f6ncesine kadar. Art\u0131k \u0130stanbul&#8217;da ya\u015fayan biri olarak, bu \u0130stanbullar\u0131n birinden s\u00f6z etmek istiyorum sana, eylemler \u015fehri olan\u0131ndan.\u00a0 Bu \u0130stanbul imgesi kafamda [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":3690,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,5,71,21],"tags":[426,425,423,422,424],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/01\/artvin-de-hes-ler-protesto-edildi-2010-07-13orta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2471"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2471"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2471\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3690"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2471"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2471"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2471"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}