{"id":2590,"date":"2011-02-05T11:00:19","date_gmt":"2011-02-05T09:00:19","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=2590"},"modified":"2011-04-04T11:47:12","modified_gmt":"2011-04-04T08:47:12","slug":"pinar-selekin-son-klibi","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/02\/pinar-selekin-son-klibi.html","title":{"rendered":"P\u0131nar Selek&#8217;in Son Klibi"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/pic_8.jpg\" rel=\"lightbox[2590]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-2748 alignleft\" title=\"pic_8\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/pic_8.jpg\" alt=\"\" width=\"273\" height=\"200\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/pic_8.jpg 340w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/pic_8-300x220.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 273px) 100vw, 273px\" \/><\/a>P\u0131nar Selek&#8217;in son klibini g\u00f6rd\u00fcn\u00fcz m\u00fc? Manken mi ki? \u0130smini hep  duyuyorum daha izleyemedim&#8230; B\u00f6yle bir insan ya\u015f\u0131yor bu \u00fclkede. P\u0131nar  Selek&#8230; Kim ki? Ad\u0131n\u0131 her duydu\u011fumda bunun yine k\u00f6t\u00fc bir haber oldu\u011funu  bilerek anl\u0131k kar\u0131n kas\u0131lmalar\u0131yla ilgisiz kalmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum.  Beceremiyorum.<\/p>\n<p>P\u0131nar Selek bir magazin fig\u00fcr\u00fc de\u011fil. Manken olacaksa da bu  \u00fclkedeki hukuk katliam\u0131n\u0131n en iyi te\u015fhircisi olurdu herhalde. Ona  bi\u00e7ilen k\u0131yafet i\u015fkence, y\u0131ld\u0131rma ve hukuk katliam\u0131 desenleriyle s\u00fcsl\u00fc.  Ama P\u0131nar Selek bu k\u0131yafeti b\u00fct\u00fcn zarafetiyle sergilerken ortaya \u00e7\u0131kan  utan\u00e7 resmi hepimizin utanc\u0131. <!--more-->B\u00fct\u00fcn masumiyeti ve hakl\u0131l\u0131\u011f\u0131yla dimdik  durdu\u011fu resim bende bu \u00fclkeden \u00e7ektirip arkama bakmadan gitme hissiyat yarat\u0131yor. Ama o gitmiyor ve m\u00fccadele ediyor. Ben de kalmal\u0131y\u0131m. Ve onu  yaln\u0131z b\u0131rakmamal\u0131y\u0131m. \u0130\u015flemedi\u011fi bir su\u00e7un uydurma delilleriyle  defalarca yarg\u0131lanan ve yine 9 \u015eubat&#8217;ta yarg\u0131lanacak olan insan P\u0131nar  Selek. 13 y\u0131ld\u0131r hayat\u0131 zindana d\u00f6nen, bir hi\u00e7 u\u011fruna 2,5 y\u0131l hapis  yatan insan P\u0131nar Selek.<\/p>\n<p>Bir g\u00fcn g\u00f6zalt\u0131na al\u0131n\u0131yorsun. Sosyologsun. Yapt\u0131\u011f\u0131n ara\u015ft\u0131rmayla  ilgili g\u00f6r\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fcn insanlar\u0131n isimlerini istiyor polis.\u00a0Travestilerle,  sokak \u00e7ocuklar\u0131yla, \u015fiddet ma\u011fduru kad\u0131nlarla, k\u00fcrtlerle \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorsun.  \u00d6tekilerle. Vermiyorsun kimsenin ismini. \u00d6tekileri g\u00f6r\u00fcn\u00fcr k\u0131lmaya  \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015fs\u0131n hep. G\u00f6zden ka\u00e7\u0131r\u0131lan\u0131 toplumun g\u00f6z\u00fcne g\u00f6z\u00fcne sokmak  istemi\u015fsin. 1998 y\u0131l\u0131nda K\u00fcrtlerle ilgili bir ara\u015ft\u0131rma yapmaya  kalkm\u0131\u015fs\u0131n. Haddine mi? Devlet mekanizmas\u0131 seni cezaland\u0131rmaya karar  vermi\u015f bir kere. Polis de vermi\u015f b\u00fcnyeye i\u015fkenceyi. Sonra bir g\u00fcn M\u0131s\u0131r  \u00c7ar\u015f\u0131s\u0131&#8217;nda bir patlama olmu\u015f. Biz bunu P\u0131nar Selek&#8217;in \u00fcst\u00fcne atal\u0131m  demi\u015fler. Beraat etse de bu ablay\u0131 kriminalize ederiz. Atar\u0131z \u00e7amurumuzu  kendi u\u011fra\u015f\u0131r. Ders olur ona ve onun gibilere demi\u015fler. \u0130\u015fkence alt\u0131nda  ifadesi al\u0131nan \u015fahitlerin ifadesinden ba\u015fka kan\u0131t olmadan yarg\u0131lam\u0131\u015flar  P\u0131nar Selek&#8217;i. Sonra bir daha ve bir daha ve bir daha yarg\u0131lam\u0131\u015flar.  \u015eimdi 9 \u015eubat&#8217;ta bir daha yarg\u0131l\u0131yorlar. Bu kafkavari kabusun tan\u0131\u011f\u0131s\u0131n.  \u00c7\u00fcnk\u00fc bu \u00fclkede ya\u015f\u0131yorsun. Bu \u00fclkede ya\u015faman\u0131n utanc\u0131n\u0131 ta\u015f\u0131mak a\u011f\u0131r  m\u0131 geldi. Yum g\u00f6zlerini. Ben sana bulaca\u011f\u0131m bir P\u0131nar. S\u00f6z bu sefer bir  pop\u00e7u olacak.<\/p>\n<blockquote><p>&#8220;Oyunun kural\u0131ym\u0131\u015f, \u00f6\u011frendim. E\u011fer \u015fifreyi  y\u00fcksek sesle s\u00f6ylemeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131rsan, su\u00e7lu ilan edilirsin. \u00dcstelik su\u00e7un  \u015fifreyi y\u00fcksek sesle s\u00f6ylemeye \u00e7al\u0131\u015fmak olmaz. Tam da senin kar\u015f\u0131  durdu\u011fun, m\u00fccadele etti\u011fin bir tutum sana mal edilir. \u00d6rne\u011fin bir  rahibeysen, fahi\u015felik yapmakla su\u00e7lan\u0131rs\u0131n. Hayat\u0131n\u0131 \u0130slami de\u011ferlerin  canl\u0131 tutulmas\u0131na adam\u0131\u015f bir insansan, boynuna, i\u00e7ki ya da uyu\u015fturucu  t\u00fcccar\u0131 yaftas\u0131 as\u0131l\u0131r. Ya da bir anti militarist olarak bombac\u0131l\u0131kla  su\u00e7lan\u0131rs\u0131n. Ve bu \u00f6yle kriminal bir tarzda yap\u0131l\u0131r ki sen savunmaya  itilirsin. Yani bir oda\u011f\u0131n \u00fczerine y\u00fcr\u00fcrken, kendinle u\u011fra\u015fmaya  ba\u015flars\u0131n. Su\u00e7lamalar s\u00fcrekli tekrarlan\u0131r, tekrarlan\u0131r&#8230; Bunlar iddia  bi\u00e7iminde de verilse, \u00e7amur izini b\u0131rak\u0131r ve herkes sana bakt\u0131\u011f\u0131nda bu  su\u00e7lamalar\u0131 hat\u0131rlar. Art\u0131k sen asla eski kimli\u011fini s\u00fcrd\u00fcremezsin. Bir  d\u00fc\u015f\u00fcnce su\u00e7lusu de\u011filsindir. Bar\u0131\u015f su\u00e7lusu da ilan edilmezsin. Sava\u015f  \u00f6rg\u00fct\u00fc, seni ter\u00f6rize eder ve yeni bir kimlikle milyonlar\u0131n kar\u015f\u0131s\u0131na  \u00e7\u0131kar\u0131r.&#8221;<\/p><\/blockquote>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/etkinlik_resim_240px.jpg\" alt=\"\" width=\"228\" height=\"240\" \/><\/p>\n<p>Sosyoloji  \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 sokak \u00e7ocuklar\u0131, travestiler gibi toplumun d\u0131\u015flanan  kesimleri, iktidar mekanizmas\u0131n\u0131n \u00fcretim y\u00f6ntemleri ve bar\u0131\u015f m\u00fccadelesi  gibi \u00f6zel konulara yo\u011funla\u015ft\u0131ran ve bilimsel \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 aktivist  faaliyetlerle de per\u00e7inleyen P\u0131nar Selek\u2019in hedef olarak se\u00e7ilmesi  s\u00fcreci 1997\u2019da K\u00fcrt sorunu ile ilgili ara\u015ft\u0131rmas\u0131  ile ba\u015flad\u0131. Sava\u015f ko\u015fullar\u0131n\u0131 ve neden bir t\u00fcrl\u00fc bar\u0131\u015f\u0131lamad\u0131\u011f\u0131n\u0131  anlamak ve anlatmak \u00fczere konunun muhataplar\u0131yla g\u00f6r\u00fc\u015fmesi, d\u00f6nemin  ko\u015fullar\u0131nda cesur ama bir o kadar da tehlikeli bir ad\u0131md\u0131. Bu s\u00fcre\u00e7te  11 Temmuz 1998\u2019de Emniyet M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc\u2019nce g\u00f6zalt\u0131na al\u0131nan P\u0131nar Selek,  g\u00f6r\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fc \u00a0ki\u015filerin isimlerini vermedi\u011fi i\u00e7in a\u011f\u0131r i\u015fkence g\u00f6rd\u00fc ve ara\u015ft\u0131rmas\u0131na el kondu. P\u0131nar Selek aleyhine i\u00e7eri\u011fi do\u011fru olmayan sahte tutanaklar  d\u00fczenlendi. Tutanaklarda, kendisi g\u00f6zalt\u0131na al\u0131nmadan \u00f6nce imha edilen  patlay\u0131c\u0131 ve malzemeler, sokak \u00e7ocuklar\u0131 i\u00e7in kurdu\u011fu at\u00f6lyede bulunmu\u015f  gibi yans\u0131t\u0131ld\u0131. \u00c7e\u015fitli  komplolar\u0131n, \u201cand\u0131\u00e7\u201d lar\u0131n g\u00fcndeme geldi\u011fi 1998 d\u00f6neminin  konjonkt\u00fcr\u00fcnde kurban olarak se\u00e7ilen P\u0131nar Selek, \u00f6nce; konuya e\u011filecek \u00a0t\u00fcm ara\u015ft\u0131rmac\u0131lara ve ayd\u0131nlara g\u00f6zda\u011f\u0131 vermenin sembol\u00fc  haline getirildi. P\u0131nar Selek\u2019in tahliye olduktan sonra da geri  \u00e7ekilmeyip bar\u0131\u015f faaliyetlerine, kad\u0131n hareketine ve bilimsel  \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na a\u011f\u0131rl\u0131k vermesi ise tehdit, sald\u0131r\u0131 ve mahkeme s\u00fcrecinin  uzat\u0131lmas\u0131 \u00fczerinden y\u00fcr\u00fct\u00fclen komployu peki\u015ftirdi.<\/p>\n<p>P\u0131nar  Selek i\u00e7in \u201c\u00f6rg\u00fcte yard\u0131m ve yatakl\u0131k\u201d tan a\u00e7\u0131lan ilk dava ile ilgili,  sokak \u00e7ocuklar\u0131 at\u00f6lyesinde bulundu\u011fu iddia edilen patlay\u0131c\u0131lar\u0131n daha  \u00f6nceden polisin elinde oldu\u011fu, sahte belge d\u00fczenlendi\u011fi, olay yeri  inceleme raporunun tarihiyle ortaya \u00e7\u0131kt\u0131. Ancak bu kez de \u00dcmraniye  Cezaevi\u2019nde tutukluyken, bir bu\u00e7uk ay \u00f6nce meydana gelmi\u015f M\u0131s\u0131r \u00c7ar\u015f\u0131s\u0131  Patlamas\u0131 ile ili\u015fkilendirildi\u011fini televizyon ekranlar\u0131ndan \u00f6\u011frendi.  Komplo b\u00fcy\u00fcyerek devam ediyordu.<\/p>\n<p>M\u0131s\u0131r  \u00c7ar\u015f\u0131s\u0131\u2019nda meydana gelen patlamadan hemen sonra haz\u0131rlanan 13 ve 14  Temmuz 1998 tarihli \u00a0\u00a0Polis Olay Yeri \u0130nceleme tutanaklar\u0131 \u00a0ve Kriminal  Polis Laboratuvar\u0131 M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc Ekspertiz Raporu\u2019nda \u201cBombaya ait herhangi  bir bulgu yok\u201d dendi. Su\u00e7lamaya tek dayanak olarak Abd\u00fclmecit \u00d6zt\u00fcrk  adl\u0131 bir ki\u015finin \u201cM\u0131s\u0131r \u00c7ar\u015f\u0131s\u0131\u2019na P\u0131nar Selek \u00a0ile bomba koyduk\u201d  \u015feklindeki polis ifadesi g\u00f6sterildi. 22 Aral\u0131k 1998\u2019de \u00d6zt\u00fcrk ve Selek  hakk\u0131nda M\u0131s\u0131r \u00c7ar\u015f\u0131s\u0131\u2019na bomba koymaktan a\u00e7\u0131lan davan\u0131n duru\u015fmas\u0131nda  Abd\u00fclmecit \u00d6zt\u00fcrk ve di\u011fer san\u0131klar, a\u011f\u0131r i\u015fkence g\u00f6rd\u00fcklerini, P\u0131nar  Selek\u2019i tan\u0131mad\u0131klar\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131klad\u0131lar.Bu arada Mahkemenin tayin etti\u011fi \u00fc\u00e7  uzman profes\u00f6r\u00fcn raporunda da patlaman\u0131n kesinlikle bomba de\u011fil, t\u00fcp gaz  ka\u00e7a\u011f\u0131ndan oldu\u011fu 21 Aral\u0131k 2000\u2019da tescil edildi.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/43440815185.jpg\" rel=\"lightbox[2590]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" title=\"43440815185\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/43440815185.jpg\" alt=\"\" width=\"440\" height=\"283\" \/><\/a><\/p>\n<p>Yerel Mahkeme, 2,5 y\u0131l sonra 22 Aral\u0131k 2000 tarihinde P\u0131nar Selek\u2019in tahliyesine karar verdi. Tahliye \u00fczerine d\u00f6nemin \u0130\u00e7i\u015fleri Bakanl\u0131\u011f\u0131 ve \u0130stanbul Emniyet M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc, bu tahliyeden rahats\u0131zl\u0131klar\u0131n\u0131 belirten 19.04.2001 tarihli bir yaz\u0131y\u0131 Mahkemeye yollad\u0131lar.  Ayn\u0131 kurumlar bu yaz\u0131yla birlikte, davan\u0131n taraf\u0131 olmad\u0131klar\u0131 ve  Mahkemenin de bir talebi bulunmad\u0131\u011f\u0131 halde, patlamadan yakla\u015f\u0131k 3 y\u0131l  ge\u00e7tikten sonra \u00a0\u201cpatlama bombadan kaynaklanm\u0131\u015ft\u0131r\u201d \u015feklindeki imzas\u0131z  ve tarihsiz yeni bir raporun dosyaya girmesini sa\u011flayarak Mahkemeden  yeniden bilirki\u015fiye gitmesini istediler. Mahkeme, her ne kadar raporu  yasal delil olarak kabul etmese de, bu kurumlar\u0131n talebi do\u011frultusunda  yeniden bilirki\u015fiye gitti. Bu noktada da yarg\u0131n\u0131n ba\u011f\u0131ms\u0131zl\u0131\u011f\u0131 ilkesine a\u00e7\u0131k\u00e7a m\u00fcdahale edilmi\u015f oldu.<\/p>\n<p>08.06.2006\u2019da  \u0130stanbul 12. A\u011f\u0131r Ceza Mahkemesi\u2019nin P\u0131nar Selek hakk\u0131nda M\u0131s\u0131r \u00c7ar\u015f\u0131s\u0131  patlamas\u0131na ili\u015fkin \u201cceza verilmesine gerektirir kesin ve inand\u0131r\u0131c\u0131  delilin elde edilemedi\u011fine\u201d dair ilk beraat karar\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131klad\u0131. Bu karar Yarg\u0131tay 9. Ceza Dairesi taraf\u0131ndan 17.04.2007 tarihinde \u201ch\u00fck\u00fcm kurulmad\u0131\u011f\u0131\u201d gerek\u00e7esiyle bozuldu.Yeniden  yap\u0131lan yarg\u0131lama sonucunda mahkeme karar\u0131nda, P\u0131nar\u2019la ile ilgili  \u00f6rg\u00fct \u00fcyesi oldu\u011funa dair iddialar\u0131 da inand\u0131r\u0131c\u0131 bulunmad\u0131. B\u00f6ylelikle P\u0131nar Selek ikinci kez beraat etti. 9 \u015eubat 2010\u2019da Yarg\u0131tay Ceza Genel Kurulu (YCGK) 17\u2019ye kar\u015f\u0131 6 oyla, Yarg\u0131tay Ba\u015fsavc\u0131s\u0131\u2019n\u0131n itiraz\u0131n\u0131 reddederek P\u0131nar Selek i\u00e7in a\u011f\u0131rla\u015ft\u0131r\u0131lm\u0131\u015f m\u00fcebbet hapis cezas\u0131 istedi.<\/p>\n<p>Gelinen noktada P\u0131nar Selek iki kez beraat etti\u011fi davadan 9 \u015eubat 2011\u2019de \u0130stanbul 12. A\u011f\u0131r Ceza Mahkemesi\u2019nde yeniden  yarg\u0131yla kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya gelecek. Bu noktada yerel mahkeme \u00f6ncelikle  bozma karar\u0131na ili\u015fkin tavr\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131klayacak. Kamuoyunun t\u00fcm beklentisi  mahkemenin beraat karar\u0131nda direnmesi ve ge\u00e7 kal\u0131nm\u0131\u015f adaletin nihai  olarak tecelli edebilmesi y\u00f6n\u00fcnde. Bu arada Berlin\u2019deki \u00dcberleben \u0130\u015fkence Kurbanlar\u0131 i\u00e7in Tedavi Merkezi de A\u011fustos 2010 tarihinde haz\u0131rlad\u0131\u011f\u0131 \u00f6zel bir bilirki\u015fi raporuyla P\u0131nar Selek\u2019in g\u00f6zalt\u0131 s\u00fcresince g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fc i\u015fkence ve bu s\u00fcrecin b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131 etkileri resmen tescil etti.<\/p>\n<p><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"400\" height=\"300\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/vimeo.com\/moogaloop.swf?clip_id=18149402&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=1&amp;color=00ADEF&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0\" \/><\/object><\/p>\n<p>9 \u015eubat saat 10:30&#8217;da Be\u015fikta\u015f adliyesinde P\u0131nar Selek davas\u0131 tekrar g\u00f6r\u00fclecek. Destek vermek bu \u00fclkenin utan\u00e7 tarihine tan\u0131kl\u0131k etmek i\u00e7in orada olmay\u0131 \u00f6nemli buluyorum. Ayn\u0131 g\u00fcn Avrupal\u0131 parlamenterler, sivil toplum kurulu\u015fu temsilcileri ve yabanc\u0131 g\u00f6zlemci avukatlar mahkeme \u00f6ncesi bas\u0131n a\u00e7\u0131klamas\u0131 yapacak. Peki sen 9 \u015fubat&#8217;ta nerede olacaks\u0131n? Gelemeseniz de yaz\u0131n\u0131zla, haberinizle, program\u0131n\u0131zla, sanat\u0131n\u0131zla, hukuk\u00e7ulu\u011funuzla, biliminizle, \u00e7evrenizi etkileme g\u00fcc\u00fcn\u00fczle m\u00fcdahil olun. Ama olun.<\/p>\n<blockquote><p>PINAR SELEK K\u0130MD\u0130R?<br \/>\nSosyolog,  ara\u015ft\u0131rmac\u0131, yazar. 1971\u2019de \u0130stanbul \u2018da do\u011fdu. Notre Dame De Sion  Lisesi\u2019den \u00a0sonra 1996\u2019da Mimar Sinan \u00dcniversitesi Sosyoloji b\u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fc Babiali\u2019den \u0130kitelli\u2019ye, M\u00fcrekkep Kokusu\u2019ndan Plazalara ba\u015fl\u0131kl\u0131  teziyle, birincilikle bitirdi. Ayn\u0131 \u00fcniversitede sosyoloji y\u00fcksek  lisans\u0131n\u0131 tamamlad\u0131. Fransa\u2019da Sophiantipolis UDEL \u00dcniversitesi\u2019nde  ekonomi-politik dersleri ald\u0131. \u00dcniversite y\u0131llar\u0131nda sokak \u00e7ocuklar\u0131,  seks i\u015f\u00e7ileri, Romanlar ve e\u015fcinsellere ili\u015fkin \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131yla dikkati  \u00e7ekti. Amargi Kad\u0131n Dayan\u0131\u015fma Kooperatifi kurucular\u0131ndan olan Selek,  bar\u0131\u015f m\u00fccadelesi, antimilitarizm, insan haklar\u0131yla ilgili \u00e7al\u0131\u015fan bir\u00e7ok  STK ve harekete destek vermekte ve Amargi Feminist Teori Dergisi  edit\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc yapmaktad\u0131r.<br \/>\nSelek&#8217;in EZLN Zapatist hareketin bildirileri ve Marcos&#8217;un mektuplar\u0131ndan olu\u015fan Ya Basta! Art\u0131k Yeter  adl\u0131 \u00e7eviri\/derleme \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 1996\u2019da Belge Yay\u0131nlar\u0131&#8217;ndan \u00e7\u0131kt\u0131. \u00dclker  Sokak&#8217;ta travesti ve transseks\u00fcellerin d\u0131\u015flanmas\u0131n\u0131 konu alan Maskeler, S\u00fcvariler, Gac\u0131lar adl\u0131 ara\u015ft\u0131rmas\u0131 2001\u2019de Ayk\u0131r\u0131 Yay\u0131nlar\u0131\u2019ndan; bar\u0131\u015f m\u00fccadelesinin ve sol muhalefetin ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 sorunlar\u0131n ele al\u0131nd\u0131\u011f\u0131 Bar\u0131\u015famad\u0131k 2004\u2019te  \u0130thaki Yay\u0131nlar\u0131\u2019ndan bas\u0131ld\u0131. \u00a02008\u2019de \u0130leti\u015fim Yay\u0131nlar\u0131\u2019ndan \u00e7\u0131kan  ve erkekli\u011fin iktidar arac\u0131 olarak olu\u015fumunda askerlik hizmetinin rol\u00fcn\u00fc  inceleyen S\u00fcr\u00fcne S\u00fcr\u00fcne Erkek Olmak kitab\u0131 Zum Mann Geh\u00e4tschelt, Zum Mann Gedrillt ba\u015fl\u0131\u011f\u0131yla 2010\u2019da Orlanda Yay\u0131nevi taraf\u0131ndan Almanca olarak yay\u0131mland\u0131. \u00a0P\u0131nar Selek\u2019in ayr\u0131ca Su Damlas\u0131 (2008,\u00d6zy\u00fcrek Yay\u0131nlar\u0131), Siyah Pelerinli K\u0131z (2009, \u015eahmaran Yay\u0131nlar\u0131) ve Ye\u015fil K\u0131z  (2010, \u00d6zy\u00fcrek Yay\u0131nlar\u0131) ba\u015fl\u0131kl\u0131 \u00fc\u00e7 de masal kitab\u0131 bulunmaktad\u0131r.  Pen D\u00fcnya Yazarlar Birli\u011fi\u2019nin bursuyla, Almanya\u2019da kitap \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131  s\u00fcrd\u00fcrmekte olan P\u0131nar Selek halen Strasbourg \u00dcniversitesi\u2019nde \u201cSciences  Politiques\u201d alan\u0131nda doktora \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcrmektedir.<\/p><\/blockquote>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>P\u0131nar Selek&#8217;in son klibini g\u00f6rd\u00fcn\u00fcz m\u00fc? Manken mi ki? \u0130smini hep duyuyorum daha izleyemedim&#8230; B\u00f6yle bir insan ya\u015f\u0131yor bu \u00fclkede. P\u0131nar Selek&#8230; Kim ki? Ad\u0131n\u0131 her duydu\u011fumda bunun yine k\u00f6t\u00fc bir haber oldu\u011funu bilerek anl\u0131k kar\u0131n kas\u0131lmalar\u0131yla ilgisiz kalmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum. Beceremiyorum. P\u0131nar Selek bir magazin fig\u00fcr\u00fc de\u011fil. Manken olacaksa da bu \u00fclkedeki hukuk katliam\u0131n\u0131n en [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":3677,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7],"tags":[445,444,443,447,446],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/p\u0131nar-selek-orta.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2590"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2590"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2590\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3677"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2590"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2590"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2590"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}