{"id":291,"date":"2010-01-07T15:49:30","date_gmt":"2010-01-07T13:49:30","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=291"},"modified":"2011-04-29T08:33:49","modified_gmt":"2011-04-29T05:33:49","slug":"iklim-eylemcileri-serbest","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/01\/iklim-eylemcileri-serbest.html","title":{"rendered":"\u0130klim Eylemcileri Serbest"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/red-carpet-four-activists-sp-21.jpg\" rel=\"lightbox[291]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-293\" title=\"red-carpet-four-activists-sp-2\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/red-carpet-four-activists-sp-21-300x200.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"200\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/red-carpet-four-activists-sp-21-300x200.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/red-carpet-four-activists-sp-21.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a>Kopenhag&#8217;da, 3 haftad\u0131r g\u00f6zalt\u0131ndaki  iklim eylemcilerini bekleyen Rainbow Warrior&#8217;da bug\u00fcn tatl\u0131\u00a0bir  heyecan var. Geminin \u00f6n\u00fc\u00a0canl\u0131\u00a0yay\u0131n ara\u00e7lar\u0131yla dolu.  Gemide sa\u011fa sola ko\u015fu\u015fturan kameraman ve gazetecilerin tela\u015f\u0131na  bizim gemideki bas\u0131n toplant\u0131s\u0131 haz\u0131rl\u0131klar\u0131m\u0131z\u0131n tela\u015f\u0131 kat\u0131l\u0131yor.  Geminin \u00fczerindeki bembeyaz kar \u00f6rt\u00fcs\u00fcn\u00fcn \u00fczerine bug\u00fcn ilk defa  harika bir g\u00fcne\u015f parl\u0131yor.\u00a0 haftalard\u0131r ilk kez g\u00f6z\u00fcken G\u00fcne\u015f&#8217;i  kar\u015f\u0131layan g\u00fclen y\u00fczler bug\u00fcn d\u00f6rt \u00f6zel konu\u011fu gemide a\u011f\u0131rl\u0131yor.  \u0130klim eylemcileri 21 gun yarg\u0131lanmadan tutulduklar\u0131 cezaevinden d\u00fcn  gece serbest b\u0131rak\u0131ld\u0131lar. Hapishane kap\u0131s\u0131ndan \u00e7\u0131karken b\u00fcy\u00fck  bir \u00e7o\u015fku ile kar\u015f\u0131lad\u0131k ve kucaklad\u0131k herbirini. G\u00f6zalt\u0131na  al\u0131nd\u0131klar\u0131 saray\u0131n k\u0131rm\u0131z\u0131 hal\u0131s\u0131na inat, hapishane \u00e7\u0131k\u0131\u015f\u0131na  k\u0131rm\u0131z\u0131 hal\u0131 serdik. 3 haftad\u0131r \u00f6zg\u00fcrl\u00fckleri sebepsizce k\u0131s\u0131tlanan  4 iklim kahraman\u0131 kesinlikle k\u0131rm\u0131z\u0131 hal\u0131 \u00fczerinde y\u00fcr\u00fcmeyi  hakediyorlar. Kopenhag \u0130klim Zirvesi s\u0131ras\u0131nda b\u00fcy\u00fck bir ba\u015far\u0131s\u0131zl\u0131\u011f\u0131n  alt\u0131na imza atan d\u00fcnya liderlerlerinden kat be kat daha fazla hakediyorlar  k\u0131rm\u0131z\u0131 hal\u0131y\u0131.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/12\/iklim-adaleti.html\">Hat\u0131rlarsan\u0131z<\/a>, Danimarka  Krali\u00e7esinin Saray\u0131nda d\u00fcnya liderleri i\u00e7in verdi\u011fi yemek daveti  s\u0131ras\u0131nda yapt\u0131klar\u0131\u00a0eylemden sonra g\u00f6zalt\u0131na al\u0131nm\u0131\u015ft\u0131\u00a0 d\u00f6rt eylemci. Smokin, gece elbiseleri ve limuzinleriyle, \u00e7ok ak\u0131ll\u0131ca  ama son derece basit taktiklerle saray giri\u015fine s\u0131zd\u0131ktan sonra pankart  a\u00e7an eylemciler, d\u00fcnya liderlerini iklim i\u00e7in laf de\u011fil i\u015f \u00fcretmeye  \u00e7a\u011f\u0131rm\u0131\u015flard\u0131. <!--more-->Bu basit ve bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l eylem dolay\u0131s\u0131yla g\u00fcvenlik  zaaf\u0131 ortaya \u00e7\u0131kan polis, eylemcileri g\u00f6zalt\u0131nda tutabilmek i\u00e7in  elinden geleni yapt\u0131. Krali\u00e7eyi tehdit gibi komik bir su\u00e7lama ile  ancak az\u0131l\u0131 katillere i\u00e7in istenen 3 haftal\u0131k ek g\u00f6zalt\u0131 s\u00fcresini  mahkemeden \u00e7\u0131kartt\u0131.<\/p>\n<p>Bu s\u00fcre i\u00e7erisinde Greenpeace  de bo\u015f\u00a0durmad\u0131. G\u00fcney Afrika&#8217;dan Meksika&#8217;ya, T\u00fcrkiye&#8217;den \u0130spanya&#8217;ya  kadar d\u00fcnyan\u0131n bir\u00e7ok \u00fclkesinde Greenpeace eylemcileri bu haks\u0131zl\u0131\u011fa  kar\u015f\u0131 harekete ge\u00e7ti. \u00c7evrimi\u00e7i ve \u00e7evrimd\u0131\u015f\u0131 onlarca eylemle  Danimarka konsolosluklar\u0131nda arkada\u015flar\u0131m\u0131z\u0131n haks\u0131zca g\u00f6zalt\u0131nda  tutulmalar\u0131n\u0131 protesto ettik. \u0130klim eylemcileri tabii ki eylemin  yasal sonu\u00e7lar\u0131 olabilece\u011fini biliyorlard\u0131. Ve bu sonu\u00e7lar\u0131 g\u00f6ze  alm\u0131\u015flard\u0131. Ama demokratik bir \u00fclkede anlams\u0131z birka\u00e7 yasal dayanak  ile yarg\u0131lanmadan g\u00f6zalt\u0131nda tutulmalar\u0131 kabul edilebilir bir durum  de\u011fil.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/iklim-eylemcilerine-ozgurluk.jpg\" rel=\"lightbox[291]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-337\" title=\"iklim eylemcilerine ozgurluk\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/iklim-eylemcilerine-ozgurluk-300x198.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"198\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/iklim-eylemcilerine-ozgurluk-300x198.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/iklim-eylemcilerine-ozgurluk.jpg 604w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a>Bu durumun kabul edilemez oldu\u011funu  Danimarka kamuoyu da biliyor. Ge\u00e7ti\u011fimiz hafta boyunca tutuklu eylemcilerin  durumu g\u00fcndemdeki en \u00f6nemli haber olmaya devam etti. Danimarka&#8217;daki  insan haklar\u0131 \u00f6rg\u00fctleri yan\u0131nda bir grup Sayg\u0131n Hukuk profes\u00f6r\u00fc  gazetelerde yay\u0131nlad\u0131klar\u0131 a\u00e7\u0131k mektup ile Polisin keyfiyetine  veryans\u0131n ettiler. Polis ve adalet bakanl\u0131\u011f\u0131 ger\u00e7ekten zor bir  duruma d\u00fc\u015ft\u00fcler. G\u00f6zalt\u0131 s\u00fcresince gemide toplad\u0131\u011f\u0131m\u0131z mektup  ve mesajlar yakla\u015f\u0131k 50 kiloyu buldu. Yak\u0131nlar\u0131 ile bile g\u00f6r\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclmeyen  eylemcilere herg\u00fcn mektup ta\u015f\u0131d\u0131k gemiden. \u015eahsen tan\u0131mad\u0131\u011f\u0131m  eylemcilerden birisi d\u00fcn gemiye geldi\u011finde Tuna kim diye sordu. Gemi  m\u00fcrettebat\u0131n\u0131n mektuplar\u0131ndan sadece benimki ona\u00a0 ula\u015fm\u0131\u015f.  Sanki y\u0131llard\u0131r tan\u0131\u015f\u0131yormu\u015f\u00e7as\u0131na kucakla\u015ft\u0131k.<\/p>\n<p>Son g\u00fcnlerde gemide, tutuklu  eylemcilerin ailelerini de konuk ettik. 3 g\u00fcnd\u00fcr bizimle kalan Christian&#8217;\u0131n  2 ya\u015f\u0131ndaki o\u011flu gemideki en e\u011flenceli konuklar\u0131m\u0131zdan birisiydi.  B\u00f6ylece g\u00fcvertedeki sorumluluklar\u0131m\u0131za e\u011flenceli bebek bak\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131  da eklenmi\u015f oldu. Christian hapishaneden \u00e7\u0131k\u0131\u015fta o\u011fluna sar\u0131l\u0131rken  art\u0131k bende g\u00f6zya\u015flar\u0131m\u0131 tutamad\u0131m ger\u00e7ekten. Bug\u00fcn gemide b\u00fct\u00fcn  eylemciler bir bas\u0131n toplant\u0131s\u0131 d\u00fczenliyor. Greenpeace Genel Direkt\u00f6r\u00fc  Kumi Naidoo da burada. Bas\u0131n toplant\u0131s\u0131nda en \u00fcst d\u00fczeyde temsil  edilen Greenpeace Camias\u0131, arkada\u015flar\u0131n\u0131 asla yaln\u0131z b\u0131rakmayacaklar\u0131n\u0131  vurgularken di\u011fer yandan da iklim de\u011fi\u015fikli\u011fine kar\u015f\u0131 kararl\u0131  m\u00fccadelenin ayn\u0131 h\u0131zda devam edece\u011fini belirttiler.<\/p>\n<p>Tuna<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Kopenhag&#8217;da, 3 haftad\u0131r g\u00f6zalt\u0131ndaki iklim eylemcilerini bekleyen Rainbow Warrior&#8217;da bug\u00fcn tatl\u0131\u00a0bir heyecan var. Geminin \u00f6n\u00fc\u00a0canl\u0131\u00a0yay\u0131n ara\u00e7lar\u0131yla dolu. Gemide sa\u011fa sola ko\u015fu\u015fturan kameraman ve gazetecilerin tela\u015f\u0131na bizim gemideki bas\u0131n toplant\u0131s\u0131 haz\u0131rl\u0131klar\u0131m\u0131z\u0131n tela\u015f\u0131 kat\u0131l\u0131yor. Geminin \u00fczerindeki bembeyaz kar \u00f6rt\u00fcs\u00fcn\u00fcn \u00fczerine bug\u00fcn ilk defa harika bir g\u00fcne\u015f parl\u0131yor.\u00a0 haftalard\u0131r ilk kez g\u00f6z\u00fcken G\u00fcne\u015f&#8217;i kar\u015f\u0131layan g\u00fclen y\u00fczler bug\u00fcn d\u00f6rt [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":4206,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[5,22],"tags":[34,35,32,36,33],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/01\/red-carpet-four-activists-sp-21orta1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/291"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=291"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/291\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4206"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=291"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=291"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=291"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}