{"id":33,"date":"2009-02-23T16:51:00","date_gmt":"2009-02-23T14:51:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/02\/kacik-finlandiya-ve-sahnelerin-gucu-adinaaa.html"},"modified":"2013-02-11T22:16:01","modified_gmt":"2013-02-11T20:16:01","slug":"kack-finlandiya-ve-sahnelerin-gucu","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/02\/kack-finlandiya-ve-sahnelerin-gucu.html","title":{"rendered":"&quot;Ka\u00e7\u0131k Finlandiya&quot; ve sahnelerin g\u00fcc\u00fc ad\u0131naaa&#8230;"},"content":{"rendered":"<div>Efendim, bir s\u00fcredir Br\u00fcksel&#8217;de ya\u015fayan bendeniz, bu orta \u00f6l\u00e7ekli s\u00fcper kozmopolit Avrupa \u015fehrinde m\u00fcmk\u00fcn oldu\u011funca yer alt\u0131, yer \u00fcst\u00fc sanat aktivizmini takip etmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum. Istanbul&#8217;da da takip ederdim ve Ankara&#8217;da ve di\u011fer ba\u015fka \u00fclkelerde, \u015fehirlerde. Sahnede olup bir \u015feyler aktarman\u0131n g\u00fcc\u00fcne hayranl\u0131k duyuyorum ve \u00f6zellikle provakatif sahne \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131, anafikre kat\u0131lsam da kat\u0131lmasam da g\u00fcl\u00fcmseyerek izliyorum. U\u00e7 noktalarda i\u015f yapan sanat\u00e7\u0131lar\u0131n, yaln\u0131zca kendilerini izlemeye vakit ve para ay\u0131r\u0131p gelmi\u015f kitlelerle nas\u0131l ba\u011flant\u0131ya ge\u00e7ti\u011fini izlerken kendimden ge\u00e7iyorum. Ama ge\u00e7en cuma 2.5 saat aral\u0131ks\u0131z olarak tan\u0131k oldu\u011fum sahne performans\u0131na \u00e7ok benzer bir \u015feyi daha \u00f6nce hi\u00e7 bir yerde g\u00f6rmedim, izlemedim!! &#8220;Mental Finland&#8221; : &#8220;Ka\u00e7\u0131k Finlandiya&#8221;<object width=\"425\" height=\"344\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/yydtsVi1zfQ&amp;hl=en&amp;fs=1\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>\u00d6ncesinde bas\u0131na duyurulan, flyer ve posterlerdeki hikaye \u015f\u00f6yleydi: 2069 y\u0131l\u0131n\u0131n Avrupa&#8217;s\u0131nda t\u00fcm Avrupa dilleri, k\u00fclt\u00fcrleri birle\u015fip yeniden Roma \u0130mparatorlu\u011funu kurmu\u015fken kendi k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fc koruyan bir grup Finli&#8217;nin ya\u015fad\u0131klar\u0131 konteyn\u0131rla Avrupa limanlar\u0131nda gezmesi ve bunu koruma m\u00fccadeleleri (Biraz Asterix ve Obelix hikayesini an\u0131msat\u0131yor). Bunun bas\u0131na yans\u0131mas\u0131 \u015fu linkte: <a href=\"http:\/\/www.brusselsreporter.eu\/?p=296\">http:\/\/www.brusselsreporter.eu\/?p=296<\/a><\/p>\n<p>Ben herhangi bir beklentiyle gitmedi\u011fim i\u00e7in, kahkahalar atarak \u00e7\u0131kt\u0131m bu 2.5 saat aral\u0131ks\u0131z, kara mizah prod\u00fcksiyonundan. Ancak salonu dolduran pek \u015f\u0131k beyler ve bayanlar bir beklentiyle gelmi\u015flerdi ve sahnedeki bu \u00e7ok y\u00fcksek enerjili sanat\u00e7\u0131lar\u0131n (\u00e7ok iyi dans\u00e7\u0131lar, foto\u011fraf\u00e7\u0131lar, videograflar, akt\u00f6r ve aktrisler, \u015fark\u0131c\u0131lar) abs\u00fcrd bir \u015fekilde anlatmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131 \u015fey beklentinin \u00e7ok d\u0131\u015f\u0131ndaki bir tokat gibi geldi san\u0131r\u0131m. Esas\u0131nda hani \u015fiddetli tek bir tokat gibi de\u011fil de 2.5 saat boyunca salondan ayr\u0131lmalar\u0131na izin verilmeden, her saniye y\u00fczlerine bir tokat at\u0131p uzakla\u015f\u0131r gibiydi. Rahats\u0131z edici, sars\u0131c\u0131, sembolik, kara, mizah&#8230;<\/p>\n<p>\u00d6zetle, Finlandiya&#8217;n\u0131n Avrupala\u015fmas\u0131yla tabiat\u0131ndan, \u00f6z\u00fcnden yozla\u015f\u0131p nas\u0131l bir u\u00e7 noktaya gitti\u011fi \u00fczerinden Avrupa&#8217;daki tek tiple\u015fmeyle birlikte kontrolc\u00fc toplumun esas de\u011ferlerini kaybetmesinin ele\u015ftirisi bu. Benim &#8220;yeni k\u00fclt\u00fcrler mitolojisi&#8221; diye adland\u0131rd\u0131\u011f\u0131m, sistemin getirdi\u011fi d\u00fcnyada ve \u00f6zellikle de Avrupa&#8217;daki tek tiple\u015fme i\u00e7erisinde farkl\u0131 toplumlar\u0131n kendine kimlikler aramas\u0131 ve bu kimlikler alt\u0131nda di\u011fer bireyleri\/toplumlar\u0131 o veya bu \u015fekilde bast\u0131rmas\u0131n\u0131, tamamen u\u00e7 bir sembolik dille anlat\u0131yor Mental Finland. Biraz spoiler olacak ama son sahne ne demek istediklerini \u00e7ok net \u00f6zetliyor&#8230;anlayana&#8230;Son sahnede Noel Baba (kendisi efsaneye g\u00f6re Finlandiya&#8217;n\u0131n Lapland \u015fehrinden geliyor) Noel ak\u015fam\u0131nda, hediye getirdi\u011fi -kendisini heyecanla bekleyen- dejenere \u00e7ocuklar\u0131n ikram etti\u011fi alkol ve uyu\u015fturucu e\u015fli\u011finde kendinden ge\u00e7ip bu \u00e7ocuklar taraf\u0131ndan, metal m\u00fczik e\u015fli\u011finde duvara as\u0131l\u0131p \u00f6ld\u00fcr\u00fcl\u00fcyor.<\/p>\n<p>Oyun bitti\u011finde ben kahkahalarla koltu\u011fuma \u00e7ak\u0131lm\u0131\u015fken, salondaki k\u00fcrkl\u00fc bayanlar ve kravatl\u0131 beylerin rahats\u0131zl\u0131kla bir an evvel salonu terk etme giri\u015fimini izliyordum. Salon dolu oldu\u011fu halde alk\u0131\u015f sesleri yank\u0131lanm\u0131yordu duvarlarda. Videografi, dans, oyunculuk, yarat\u0131c\u0131l\u0131k, ses ve sahne efektleri anlam\u0131nda bir deha olan bu prod\u00fcksiyon, insanlara mutlu sonu g\u00f6stermeyip, Avrupa&#8217;n\u0131n &#8220;ba\u015fkenti&#8221;ndeki beklentilerle bulu\u015famad\u0131.<\/p>\n<p>Bu i\u015fin aktivizm boyutu inan\u0131lmaz bence. Her \u015fey \u00e7ok \u015fahane tasarlanm\u0131\u015f. Flyerlar ve bas\u0131na yans\u0131malar oyunu parlak ve yumu\u015fak bir perdeyle gizliyor, oyunun 2.5 saat ve aras\u0131z oldu\u011fu duyurulmuyor. \u0130nsanlar bu parlak perdeye, ve prod\u00fcksiyonun b\u00fcy\u00fckl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcn (tabi ki harcanan para \u00fczerinden) verdi\u011fi il\u00fczyona \u00e7ekiliyor. Kendi iradeleriyle biletlerini al\u0131yorlar ve salona girdikten sonra o irade tamamiyle sahnedekilerin eline ge\u00e7iyor. Rasyonel zihinleri ve beklentileri, kafalar\u0131ndaki \u015fablonlar sars\u0131nt\u0131 \u00fcst\u00fcne sars\u0131nt\u0131 ge\u00e7iriyor. Anlat\u0131lan\u0131n ne oldu\u011funu \u00e7ok iyi anlad\u0131klar\u0131 halde birbirileriyle oyun \u00fczerine konu\u015furken &#8220;kabul edilemeyecek derecede rahats\u0131z edici&#8221; &#8220;\u00e7a\u011fda\u015f sanat i\u015fte&#8221; &#8220;tamamen abs\u00fcrdl\u00fck&#8221; diyerek kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 bir kabullenme haliyle bu an\u0131y\u0131 oldu\u011fu gibi payla\u015fmayarak sosyal kal\u0131plar\u0131n i\u00e7ine gizleniyorlar. Ama kendi kafalar\u0131ndaki izlenim ve bu k\u00fc\u00e7\u00fck tokatlar\u0131n izleri hep bir yerde kalacak sanki.<\/p>\n<p>Sahnde olman\u0131n g\u00fcc\u00fcn\u00fc ilk defa bu kadar net d\u00fc\u015f\u00fcnmemi sa\u011flam\u0131\u015f yap\u0131m John Malkovich&#8217;in yaz\u0131p y\u00f6netti\u011fi &#8220;The Dancer Upstairs&#8221; filmiydi. &#8220;Mental Finland&#8221; ile bu d\u00fc\u015f\u00fcnce \u00e7ok net desteklenmi\u015f oldu.<\/p>\n<\/div>\n<div><\/div>\n<p><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5306038679450874274\" style=\"display: block; margin: 0px auto 10px; width: 183px; cursor: hand; height: 288px; text-align: center;\" src=\"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_Ug7QCT70fHs\/SaLWEP0m8aI\/AAAAAAAAABY\/1GGYctYgRPg\/s320\/dancer_upstairs.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div>\u0130nsanlar\u0131n sanat ve aktivizm aras\u0131nda kalmamas\u0131 ve iyi sanat ile etkili aktivizmin ayn\u0131 platformda olabilmesi dilekleriyle&#8230;<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Efendim, bir s\u00fcredir Br\u00fcksel&#8217;de ya\u015fayan bendeniz, bu orta \u00f6l\u00e7ekli s\u00fcper kozmopolit Avrupa \u015fehrinde m\u00fcmk\u00fcn oldu\u011funca yer alt\u0131, yer \u00fcst\u00fc sanat aktivizmini takip etmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum. Istanbul&#8217;da da takip ederdim ve Ankara&#8217;da ve di\u011fer ba\u015fka \u00fclkelerde, \u015fehirlerde. Sahnede olup bir \u015feyler aktarman\u0131n g\u00fcc\u00fcne hayranl\u0131k duyuyorum ve \u00f6zellikle provakatif sahne \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131, anafikre kat\u0131lsam da kat\u0131lmasam da g\u00fcl\u00fcmseyerek izliyorum. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,9],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/33"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=33"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/33\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=33"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=33"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=33"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}