{"id":3395,"date":"2011-03-14T00:06:23","date_gmt":"2011-03-13T22:06:23","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=3395"},"modified":"2011-03-27T17:54:48","modified_gmt":"2011-03-27T14:54:48","slug":"sivil-toplum-kuruluslari-ve-karsit-uretkenlik","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/03\/sivil-toplum-kuruluslari-ve-karsit-uretkenlik.html","title":{"rendered":"Sivil Toplum Kurulu\u015flar\u0131 ve Kar\u015f\u0131t-\u00dcretkenlik"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/tyrant-boot-poster.jpg\" rel=\"lightbox[3395]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-3404\" title=\"tyrant-boot-poster\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/tyrant-boot-poster.jpg\" alt=\"\" width=\"218\" height=\"291\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/tyrant-boot-poster.jpg 450w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/tyrant-boot-poster-225x300.jpg 225w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/tyrant-boot-poster-300x400.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 218px) 100vw, 218px\" \/><\/a>T\u00fcrkiye\u2019de 1980 ve sonraki onbe\u015f y\u0131l, ekolojik, ya da di\u011fer alternatif politika modellerini \u00f6zg\u00fcrce hayata ve kamusal alana ge\u00e7irmek i\u00e7in son derece uygunsuz y\u0131llard\u0131 malum. Alternatif hareketlerin yava\u015f yava\u015f yeniden ye\u015fermeye ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 1990\u2019lardan g\u00fcn\u00fcm\u00fcze kadar, hak ve \u00f6zg\u00fcrl\u00fcklere dair de\u011fi\u015fenler olsa dahi, darbelerle ezilmi\u015f, e\u011fitilmi\u015f, susturulmu\u015f bir toplumda bu hareketlerin \u00e7o\u011fu derin k\u00f6kler salamad\u0131\u011f\u0131 gibi, kat\u0131l\u0131m da son derece d\u00fc\u015f\u00fck oldu. Bug\u00fcn hala, politik kat\u0131l\u0131m\u0131n son derece d\u00fc\u015f\u00fck oldu\u011fu, politikaya korkuyla yakla\u015f\u0131lan bir toplumuz.<\/p>\n<p>Sivil toplum kurulu\u015flar\u0131 (STK\u2019lar) T\u00fcrkiye\u2019de bu noktada ortaya \u00e7\u0131kt\u0131 prenses. Politika yapmaktan son derece so\u011fumu\u015f, hatta apolitik bir \u00fclkede STK\u2019lar politika yapmadan toplumsal duyarl\u0131l\u0131\u011fa sahip olman\u0131n, i\u00e7inde ya\u015fan\u0131lan toplum i\u00e7in de bir\u015feyler yapman\u0131n bir yolunu olu\u015fturdu. G\u00f6n\u00fcll\u00fc olarak bir STK\u2019n\u0131n i\u00e7inde \u00e7al\u0131\u015fmak, politikaya bula\u015fmadan, yani \u2018elini kirletmeden\u2019, sosyal sorumluluk ta\u015f\u0131mak anlam\u0131na geliyor. Belki de \u2018ya benim ba\u015f\u0131ma da gelirse?\u2019 diye korktu\u011fumuz i\u00e7in, belki de sadece o peri\u015fanl\u0131\u011f\u0131n ve \u00e7irkinli\u011fin (m\u00fccadele etti\u011fimiz her ne ise onun) g\u00f6z\u00fcm\u00fcz\u00fcn \u00f6n\u00fcnden o an i\u00e7in olsun kaybolmas\u0131n\u0131 ve hayat\u0131m\u0131z\u0131n kald\u0131\u011f\u0131m\u0131z yerden devam etmesini istedi\u011fimiz i\u00e7in, belki de su\u00e7luluk duygular\u0131m\u0131z\u0131 biraz olsun hafifletmek i\u00e7in; ve belki de en iyi niyetlerimizle i\u00e7imizdeki \u201cAma bu olmamal\u0131, buna izin verilmemeli!\u201d duygumuzu yans\u0131tmak i\u00e7in kullan\u0131r\u0131z STK\u2019lar\u0131. Bu sistemin i\u00e7inde biraz olsun yaralar\u0131 sarabilmek i\u00e7in, i\u00e7imizdeki \u00e7aresizli\u011fi azaltabilmek i\u00e7in, ba\u015fkalar\u0131yla dayan\u0131\u015fma duygusunun, maddi bir kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131 olmasa dahi istedi\u011fimiz ve inand\u0131\u011f\u0131m\u0131z i\u00e7in biraraya gelip dayan\u0131\u015fma i\u00e7inde \u00e7al\u0131\u015fmay\u0131 hat\u0131rlamak\/\u00f6\u011frenmek i\u00e7in kendimizi belki de \u00e7ok fazla sorgulamadan \u2018i\u00e7lerine atar\u0131z\u2019 ve g\u00f6n\u00fcll\u00fc olarak projelerde, kampanyalarda, eylemlerde, protestolarda yer al\u0131r\u0131z, kredi kart\u0131m\u0131zla destek veririz. Bu bize iyi gelir, bizi rahatlat\u0131r, bize bu toplumdaki bir tak\u0131m yanl\u0131\u015fl\u0131klara, sava\u015fa, adaletsizli\u011fe, e\u015fitsizli\u011fe, ekolojik y\u0131k\u0131ma kar\u015f\u0131 bir\u015feyler yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z hissi verir.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/ivanIllichCoev40June83.jpg\" rel=\"lightbox[3395]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-full wp-image-3398\" title=\"ivanIllichCoev40June83\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/ivanIllichCoev40June83.jpg\" alt=\"\" width=\"235\" height=\"282\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/ivanIllichCoev40June83.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/ivanIllichCoev40June83-250x300.jpg 250w\" sizes=\"(max-width: 235px) 100vw, 235px\" \/><\/a>\u0130\u015fte tam da bu duygu, g\u00f6n\u00fcll\u00fcl\u00fck ve STK\u2019c\u0131l\u0131k mant\u0131\u011f\u0131n\u0131n kar\u015f\u0131t-\u00fcretken hale gelmesinin sebebi asl\u0131nda. Kar\u015f\u0131t-\u00fcretken demek ne ola ki prenses? Kar\u015f\u0131t-\u00fcretkenlikten \u00f6nce biraz kurumsalla\u015fmadan bahsetmek laz\u0131m. \u00c7a\u011f\u0131m\u0131z\u0131n en \u00f6zg\u00fcrle\u015ftirici ve yarat\u0131c\u0131 filozoflar\u0131ndan Ivan Illich\u2019e g\u00f6re modern toplumun sorunu kurumlar\u0131nda, her\u015feyi kurumsalla\u015ft\u0131rmas\u0131nda ve hep daha fazla kurum yaratma e\u011filiminde yatar. Kurumsalla\u015fmay\u0131 ele\u015ftirirken de bu s\u00fcrecin insanlar\u0131n kendilerine olan g\u00fcvenlerini, sorunlarla ba\u015fetme potansiyellerini ve yarat\u0131c\u0131l\u0131klar\u0131n\u0131 kaybetmesine yol a\u00e7t\u0131\u011f\u0131n\u0131, sosyal ve \u015fenlikli ili\u015fkileri yok etti\u011fini \u00f6ne s\u00fcrer. \u00c7\u00fcnk\u00fc bu durum eskiden u\u011fra\u015fan herkesin edinebilece\u011fi yetenekleri art\u0131k ancak kurumlar arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla, sadece profesyoneller taraf\u0131ndan elde edilebilen kartelle\u015ftirilmi\u015f mallar haline getirir. Kurumsalla\u015fma sonucu kendimizi iyile\u015ftirme ve \u015fifa da\u011f\u0131tma g\u00fcc\u00fcm\u00fcz\u00fc doktorlara, bilgi aktarma g\u00fcc\u00fcm\u00fcz\u00fc \u00f6\u011fretmenlere, bilgi yaratma g\u00fcc\u00fcm\u00fcz\u00fc akademisyenlere, tanr\u0131yla ileti\u015fim kurma \u015feklimizi belirleyen kararlar\u0131 alma hakk\u0131n\u0131 din adamlar\u0131na devrederiz. E\u011fitim ya da sa\u011fl\u0131k kadar hayat\u0131m\u0131z\u0131 ilgilendiren konularda dahi kafa yormam\u0131za da art\u0131k gerek kalmam\u0131\u015ft\u0131r.<\/p>\n<p>Illich\u2019in kar\u015f\u0131t-\u00fcretkenlik kavram\u0131 bu arkaplanda ortaya \u00e7\u0131kar: Temelinde yararl\u0131 olan s\u00fcre\u00e7ler, uygulamalar ve ara\u00e7lar, kurumsalla\u015fma kritik bir noktay\u0131 ge\u00e7tikten sonra ilk ama\u00e7lar\u0131n tersine hizmet eder hale gelirler. Bunun bir sebebi profesyonellerin kap\u0131lar\u0131 s\u0131k\u0131 s\u0131k\u0131 tutmas\u0131 ve g\u00fcndemi belirlemesidir. Bir ba\u015fkas\u0131 da art\u0131k mal haline gelmi\u015f olan de\u011ferlerin, neredeyse sadece ilgili bir kurumun bir i\u015flevi olmaya indirgenmesidir. Hastalar ve hastal\u0131klar \u00fcreten t\u0131p kurumu, mesafeyi artt\u0131ran otoyollar, tanr\u0131n\u0131zla aran\u0131zda engel haline gelen din adamlar\u0131 gibi&#8230;<\/p>\n<p>Bizi rahatlatan, bize bu toplumdaki bir tak\u0131m yanl\u0131\u015fl\u0131klara, sava\u015fa, adaletsizli\u011fe, e\u015fitsizli\u011fe, ekolojik y\u0131k\u0131ma kar\u015f\u0131 bir\u015feyler yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z hissi verdi\u011fi i\u00e7in kurdu\u011fumuz\/ \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131z STK ama\u00e7 haline geldi\u011finde, onun varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcrmesi de \u00e7o\u011fu zaman el at\u0131lan problemin devaml\u0131l\u0131\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131d\u0131r. \u201c\u00c7evreciler hep felaket senaryolar\u0131 yazarlar, \u00e7\u00fcnk\u00fc ekolojik felaketler olmazsa \u00e7evrecilere de ihtiya\u00e7 kalmaz\u201d s\u00f6ylemini defalarca duymu\u015fuzdur. Peki hi\u00e7 ba\u015far\u0131yla kampanyas\u0131n\u0131 ya da projesini tamamlay\u0131p kendini fes eden bir STK duydunuz mu? Bu i\u00e7sel \u00e7eli\u015fki, STK\u2019lar\u0131n sorunlar derinle\u015ftik\u00e7e ve kamuoyunun hassasiyeti artt\u0131k\u00e7a finansman, kamuoyu ve i\u015fg\u00fcc\u00fc deste\u011fi bulmas\u0131yla kendini a\u00e7\u0131k\u00e7a belli eder. Gerek kurumsal yap\u0131lanma modellerinin de\u011fi\u015ferek STK\u2019n\u0131n varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcrebilmesi ama\u00e7l\u0131, daha profesyonel, daha hiyerar\u015fik modellerin benimsenmesi yani \u201ckurumsalla\u015fma\u201d, gerek geni\u015f \u00e7apl\u0131 ve sistemin do\u011fas\u0131ndan gelen sorunlar\u0131 yerel projelerle \u00e7\u00f6z\u00fcmleyerek sistemi bir anlamda \u201cyamamalar\u0131\u201d yoluyla STK\u2019lar kar\u015f\u0131t \u00fcretken hale gelirler.<\/p>\n<p>Burada sorulmas\u0131 gereken sorular iki y\u00f6nl\u00fc prenses: Birincisi, asl\u0131nda bu kadar \u00e7ok i\u015fsiz, bu kadar \u00e7ok yoksul, bu kadar b\u00fcy\u00fck ekolojik y\u0131k\u0131m, bu kadar fazla s\u00f6m\u00fcr\u00fc, bu kadar \u00e7ok mutsuzluk do\u011furan b\u00f6yle bir sistemin izlerini hafifleterek yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z acaba toplumun ac\u0131lar\u0131n\u0131 azaltarak varolan sistemin i\u00e7inde hayatlar\u0131na devam etmelerini sa\u011flamak m\u0131? Acaba STK\u2019lar\u0131n en radikal g\u00f6r\u00fcnenleri dahi sorduklar\u0131 ve sormad\u0131klar\u0131 sorularla sistemin birer s\u00fcbab\u0131 m\u0131? End\u00fcstri kar\u015f\u0131t\u0131 olmadan, kapitalizme ele\u015ftiri getirmeden, i\u00e7inde ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z sistemin en temeli olan insan-merkezci, fetih\u00e7i, erkek egemen, sermayeyi g\u00fc\u00e7le bir tutan de\u011ferleri sorgulamadan \u201c\u00e7evreci\u201d olan STK\u2019lar\u0131n varolan, insan-merkezci kapitalist s\u00f6ylemleri tekrarlad\u0131\u011f\u0131 a\u00e7\u0131k\u00e7a ortada. Bu gibi yollarla belki sosyal duyarl\u0131l\u0131\u011f\u0131 art\u0131rmak m\u00fcmk\u00fcn olsa dahi, bu son derece k\u0131s\u0131tl\u0131 bir \u00e7er\u00e7evede olacakt\u0131r.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/green460.jpg\" rel=\"lightbox[3395]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-3401\" title=\"green460\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/green460.jpg\" alt=\"\" width=\"460\" height=\"276\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/green460.jpg 460w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/green460-300x180.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/green460-430x258.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 460px) 100vw, 460px\" \/><\/a><\/p>\n<p>\u0130kincisi,  STK\u2019lar\u0131n profesyonelle\u015ftirerek kap\u0131lar\u0131n\u0131 tuttu\u011fu, kavramlar\u0131n\u0131 belirleyerek mal haline getirilen bir \u00e7evrecilik de\u011feri, kurumlar\u0131n tekeline al\u0131nd\u0131\u011f\u0131nda acaba toplumun t\u00fcm\u00fcn\u00fcn \u00fczerine d\u00fc\u015f\u00fcnmesi gerekenleri kendilerine mi havale ediyorlar? \u00c7evrecilik kendi ba\u015f\u0131na bir de\u011fer haline gelip ekolojik bir ya\u015fam ihtimalini ortadan kald\u0131r\u0131yor mu? Farketmemiz gereken, STK\u2019lar\u0131n olmad\u0131klar\u0131 ve olmamas\u0131 gerekti\u011fi bir \u015fekilde objektif, iyi niyetli ve faydal\u0131 g\u00f6r\u00fcl\u00fcp, her zaman do\u011fruyu, sadece do\u011fruyu ve b\u00fct\u00fcn do\u011fruyu s\u00f6ylediklerinin iddia ediliyor olmas\u0131. Halbuki her kurulu\u015f gibi STK\u2019lar da ele\u015ftirel s\u00fczge\u00e7ten ge\u00e7meli, her\u015feyden \u00f6nce kimin STK, kimin end\u00fcstrinin \u00e7evre imaj\u0131n\u0131 d\u00fczeltme kurulu\u015fu oldu\u011fu anla\u015f\u0131lmal\u0131 (bunun en kestirme yolu STK\u2019lar\u0131n finansal kaynaklar\u0131n\u0131 incelemektir, ancak tabii ki bununla s\u0131n\u0131rl\u0131 de\u011fildir). Ayr\u0131ca projeler ve kampanyalar da kendi i\u00e7lerinde ve arkalar\u0131nda yatan g\u00fcndemle birlikte de\u011ferlendirilmeli. Her \u00e7evre kurulu\u015funun bir g\u00fcndemi vard\u0131r, ki bu da son derece normal. STK\u2019lar se\u00e7tikleri konularda se\u00e7tikleri y\u00f6ntemlerle kampanya ya da proje yaparken, tabii ki bu konular\u0131 kamuoyunun g\u00fcndemine sokmaya \u00e7al\u0131\u015facaklard\u0131r. Ancak, sanki b\u00f6yle bir durum yokmu\u015f gibi STK\u2019lar\u0131n sanki hata yapmayan, kendi i\u00e7 dinamiklari olmayan, herhangi bir g\u00fcndemleri olmayan kurulu\u015flarm\u0131\u015f\u00e7as\u0131na, hi\u00e7 sorgulanmadan kabul g\u00f6rmeleri ciddi hayal k\u0131r\u0131kl\u0131klar\u0131 yarat\u0131r. \u00c7\u00fcnk\u00fc onlar da politikac\u0131lar gibi bir konuyu di\u011ferlerinden daha \u00f6ncelikli, \u00e7\u00f6z\u00fcm alternatiflerinden birini di\u011ferinden daha uygun, vs. bulmakta ve bu karara uygun \u00e7al\u0131\u015fmalar yapmaktalar.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/6a01053625d752970c010536cb482c970b-800wi.jpg\" rel=\"lightbox[3395]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-3410\" title=\"6a01053625d752970c010536cb482c970b-800wi\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/6a01053625d752970c010536cb482c970b-800wi.jpg\" alt=\"\" width=\"237\" height=\"294\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/6a01053625d752970c010536cb482c970b-800wi.jpg 370w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/6a01053625d752970c010536cb482c970b-800wi-241x300.jpg 241w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/6a01053625d752970c010536cb482c970b-800wi-322x400.jpg 322w\" sizes=\"(max-width: 237px) 100vw, 237px\" \/><\/a>Arundathi Roy\u2019un dile getirdi\u011fi \u015fekliyle, STK\u2019lar devletin sa\u011flamak zorunda oldu\u011fu ihtiya\u00e7lar\u0131n\u0131n k\u00fc\u00e7\u00fck bir k\u0131sm\u0131n\u0131 kar\u015f\u0131lamay\u0131 \u00fcstlenerek politik alan\u0131 politikas\u0131zla\u015ft\u0131r\u0131yor, politik bilinci siliyor ve direni\u015f hareketini b\u00f6l\u00fcp da\u011f\u0131t\u0131yorlar. Biraraya gelip \u00e7al\u0131\u015fmak ve de\u011fi\u015ftirmek isteyen ki\u015filerin kurdu\u011fu, \u00f6zellikle yerel hareketlerden ortaya \u00e7\u0131kan STK\u2019lar i\u00e7in bunu s\u00f6ylemek do\u011fru olmaz. Ancak giderek profesyonelle\u015fen ve bir sekt\u00f6r haline gelen \u201cSTK\u2019c\u0131l\u0131k\u201d, \u00fcniversitelerde kimi zaman toplum m\u00fchendisli\u011fine soyunan bir edayla e\u011fitimleri al\u0131n\u0131p, dayan\u0131\u015fman\u0131n yerini uluslararas\u0131 fonlar i\u00e7in rekabete b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131, ki\u015filerin bir kariyer olarak g\u00f6r\u00fcp yat\u0131r\u0131mlar\u0131n\u0131 ona g\u00f6re yapt\u0131\u011f\u0131 bir piyasa \u015feklini ald\u0131\u011f\u0131ndan, \u201cger\u00e7ek\u201d sorunlarla ili\u015fkisi olmayan STK\u2019lar, toplumun b\u00fct\u00fcn\u00fc i\u00e7in i\u015fe yarayan \u00e7\u00f6z\u00fcmler \u00fcretemeyen projeler ve dolay\u0131s\u0131yla da bilin\u00e7lenmeyen bir toplum, siyasalla\u015f(a)mayan siyasi konular ve varolan kapitalist sistemin i\u00e7inde kendi yerini bulmu\u015f bir STK anlay\u0131\u015f\u0131 do\u011furuyor. \u0130nsanlar\u0131n \u00e7evreleriyle, do\u011fayla, di\u011fer canl\u0131larla ve birbirleriyle olan ili\u015fkileri ise, kendilerinin art\u0131k \u00fczerine fazla d\u00fc\u015f\u00fcnmeleri gerekmeyen, sertifikal\u0131, bilgi sahibi, konulara hakim profesyonellerden olu\u015fan \u00e7evre STKlar\u0131na b\u0131rak\u0131labilir konular haline geliyor.<\/p>\n<p>STK\u2019lar benim ve bu apolitik \u00fclkede ya\u015fayan, apolitik olmas\u0131 \u00f6\u011fretilen ve beklenen di\u011fer gen\u00e7lerin \u00f6\u011frenme, anlamland\u0131rma ve beraber \u00e7al\u0131\u015fabilme s\u00fcre\u00e7lerinde son derece yard\u0131mc\u0131 kurumlar. Onlar\u0131n s\u0131n\u0131rlar\u0131n\u0131 anlamak, g\u00fcndemlerini fark etmek, savunduklar\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnsel bir s\u00fczge\u00e7ten ge\u00e7irmek ve kar\u015f\u0131t-\u00fcretkenliklerinin de fark\u0131nda olmak gerekir. B\u00fct\u00fcnsel bir yakla\u015f\u0131mla do\u011fayla ve birbirimizle ili\u015fkilerimizi yeniden yap\u0131land\u0131rabilmemizin yolu ekolojik d\u00fc\u015f\u00fcnce ve politikalara y\u00f6nelmemizdir. STKlar\u0131n bu noktada d\u0131\u015flanmas\u0131 de\u011fil politik kimliklerini a\u00e7\u0131k\u00e7a ortaya koymalar\u0131 ve i\u00e7inde ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z sistemin bir par\u00e7as\u0131 olmay\u0131 ya da onu de\u011fi\u015ftirmeyi se\u00e7meleri beklenmelidir. Ye\u015fil politikan\u0131n da bu sorunlara \u00f6zg\u00fcrle\u015ftirici yakla\u015f\u0131mlar geli\u015ftirmek ve radikal sorgulamalara giri\u015fmek gibi son derece zor ve \u00e7etrefilli (ve belki de varolu\u015funun ba\u011fl\u0131 oldu\u011fu) bir i\u015fi var.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>T\u00fcrkiye\u2019de 1980 ve sonraki onbe\u015f y\u0131l, ekolojik, ya da di\u011fer alternatif politika modellerini \u00f6zg\u00fcrce hayata ve kamusal alana ge\u00e7irmek i\u00e7in son derece uygunsuz y\u0131llard\u0131 malum. Alternatif hareketlerin yava\u015f yava\u015f yeniden ye\u015fermeye ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 1990\u2019lardan g\u00fcn\u00fcm\u00fcze kadar, hak ve \u00f6zg\u00fcrl\u00fcklere dair de\u011fi\u015fenler olsa dahi, darbelerle ezilmi\u015f, e\u011fitilmi\u015f, susturulmu\u015f bir toplumda bu hareketlerin \u00e7o\u011fu derin k\u00f6kler salamad\u0131\u011f\u0131 gibi, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":29,"featured_media":3596,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,449,12],"tags":[530,347,529,531,528,527],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/green-ngo.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3395"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/29"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3395"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3395\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3596"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3395"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3395"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3395"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}