{"id":3460,"date":"2011-03-20T06:59:55","date_gmt":"2011-03-20T04:59:55","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=3460"},"modified":"2013-04-14T00:46:00","modified_gmt":"2013-04-13T21:46:00","slug":"seyredilesi-filmler","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/03\/seyredilesi-filmler.html","title":{"rendered":"Seyredilesi Filmler"},"content":{"rendered":"<p><strong>La Fille sur le Pont [K\u00f6pr\u00fcdeki K\u0131z] (1999)<\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><strong><em><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/fillepont0412.jpg\" rel=\"lightbox[3460]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" title=\"fillepont0412\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/fillepont0412-1024x714.jpg\" alt=\"\" width=\"427\" height=\"296\" \/><\/a><\/em><\/strong>Vanessa Paradis ve Daniel Auteuil ba\u015frollerinde oynad\u0131klar\u0131, Fransa&#8217;da bir k\u00f6pr\u00fcde ba\u015flay\u0131p \u0130stanbul&#8217;da Galata K\u00f6pr\u00fcs\u00fc&#8217;n\u00fcn \u00fczerinde biten, Patrice Leconte&#8217;nin y\u00f6netti\u011fi \u00e7ok keyifli siyah beyaz bir film K\u00f6pr\u00fcdeki K\u0131z. &#8220;K\u00f6pr\u00fcler intihar etmek i\u00e7in olduk\u00e7a kalabal\u0131k yerler, mutlaka yan\u0131na gelip bir\u015feyler s\u00f6yleyecek birileri vard\u0131r&#8221; diyerek hayattan umudunu kesmi\u015f Adele&#8217;in ya\u015fam\u0131na giren b\u0131\u00e7ak at\u0131c\u0131s\u0131 Gabor&#8217;un ya\u015fad\u0131klar\u0131 heyecanl\u0131 bir yol hikayesi var kar\u015f\u0131m\u0131zda. B\u0131\u00e7ak s\u0131rt\u0131nda ya\u015fanan hayatlarda &#8220;her zaman \u015fans\u0131n bizim sahip olmad\u0131\u011f\u0131m\u0131z bir \u015fey oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyoruz&#8221; ama asl\u0131nda \u015fans\u0131 yaratan \u015feyler kendi elimizde d\u00fcsturu ile ilerleyen filme, Coppola&#8217;y\u0131 aratmayan kadrajlar, kulaklar\u0131n pas\u0131n\u0131 att\u0131ran m\u00fczikler, b\u0131\u00e7ak atma sahnelerinde koltu\u011funa yap\u0131\u015ft\u0131ran bir tansiyon, keyifli diyaloglar ve tutkulu bir a\u015fk e\u015flik ediyor. Vanessa Paradis&#8217;in duru g\u00fczelli\u011fi de film boyunca g\u00f6z\u00fcm\u00fcz\u00fc g\u00f6nl\u00fcm\u00fcz\u00fc a\u00e7\u0131yor. K\u0131saca aranas\u0131, bulanas\u0131, seyredilesi bir film prenses. Trailer\u0131n\u0131 <a href=\"http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=x8Lvt25tw84\">buradan izleyebilirsin<\/a>.<\/p>\n<p><strong>Micmacs (2009)<\/strong><em><strong> <\/strong><\/em><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/micmacs_a_tirelarigot_ver2.jpg\" rel=\"lightbox[3460]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" title=\"micmacs_a_tirelarigot_ver2\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/micmacs_a_tirelarigot_ver2.jpg\" alt=\"\" width=\"441\" height=\"331\" \/><\/a><\/p>\n<p>Jean-Pierre Jeunet deyince akan sular durulur. Hangimiz Amelie, Delicatessen, Kay\u0131p \u00c7ocuklar Kenti ile kendimizden ge\u00e7medik? Jeunet hi\u00e7 sekmeden yine bomba bir filmle devam ediyor seriye. Bir kaza sonucu kafas\u0131na kur\u015fun saplanan Bazil&#8217;in, bu kur\u015funu \u00fcreten silah t\u00fcccarlar\u0131ndan ald\u0131\u011f\u0131 intikam\u0131n hikayesi Micmacs. Zihni Sinir projeleri ile Petit Pierre, insan\u0131n boyunu, kilosunu, havada u\u00e7an ku\u015fun h\u0131z\u0131n\u0131 bile hesaplayabilen Calculette, sak\u0131z gibi elastik, her \u015fekle ve kaba girebilen La M\u00f4me Caoutchouc ve daha niceleri arada kafas\u0131 kar\u0131\u015fan Bazil&#8217;e bu ser\u00fcvende yard\u0131mc\u0131 olurlar. Ama ne ser\u00fcven! Birbirinden ar\u0131za karakterlerle, ak\u0131l fikir almaz bulu\u015flarla, k\u0131rk y\u0131l d\u00fc\u015f\u00fcnsen akl\u0131na gelmeyecek y\u00f6ntemlerle Kont Monte Kristo&#8217;yu mezar\u0131nda f\u0131ld\u0131r f\u0131ld\u0131r hoplatt\u0131racak bir intikam. Hayalg\u00fcc\u00fcn\u00fcn s\u0131n\u0131rlar\u0131na yolculuk ba\u015fl\u0131yor, kemerleri s\u0131k\u0131ca ba\u011flayal\u0131m prenses. Jeunet&#8217;den insan\u0131n i\u00e7ini \u0131s\u0131tan tam bir g\u00f6rsel karnaval. Trailer\u0131 <a href=\"http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=SnY9vImJwSo\">burada<\/a>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>The Cove (2009)<\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><object width=\"480\" height=\"390\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/4KRD8e20fBo?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>The Cove Japonya\u2019da Taiji adl\u0131 yerde ki gizli bir koyda, her eyl\u00fcl ay\u0131nda ba\u015flay\u0131p mart&#8217;a kadar devam eden, 23.000 tane yunusun \u00f6ld\u00fcr\u00fclmesine sebep olan katliam\u0131 anlatan bir belgesel. Filmin yap\u0131mc\u0131s\u0131 ve bu konuda en \u00f6nemli aktivistlerden birisi olan Ric O\u2019Barry hepimizin bildi\u011fi Flipper dizisindeki yunusun e\u011fitmeni. O zamanlar fark\u0131nda olmadan geli\u015fmesine yard\u0131m etti\u011fi yunus park\u0131 sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn \u015fimdi milyar dolarl\u0131k bir pazar haline gelmesi, yunuslar\u0131n bu sebeple ne t\u00fcr i\u015fkencelere maruz kald\u0131klar\u0131n\u0131 ve Japonya\u2019daki bu gizli sakl\u0131 koyda nas\u0131l katledildiklerini g\u00f6stermek i\u00e7in \u00e7ekmi\u015f bu belgeseli. Japonya\u2019da \u00e7ok uzun s\u00fcre halk ve devlet bask\u0131s\u0131 y\u00fcz\u00fcnden g\u00f6sterime sokulamad\u0131 The Cove, oynatmay\u0131 kabul eden tek bir sinema salonu oldu ve orda da b\u00fcy\u00fck g\u00fcvenlik \u00f6nlemleri ve sineman\u0131n \u00e7evresindeki protestolarla k\u0131sa bir s\u00fcre g\u00f6sterilebildi. 2009&#8217;da Oscar alarak daha \u00e7ok ses getirme \u015fans\u0131n\u0131 elde etti neyse ki. Bir\u00e7ok ki\u015finin iddia etti\u011finin aksine belgeselin derdi Japonlar\u0131 k\u00f6t\u00fclemek veya cani ilan etmek de\u011fil (zaten \u00e7o\u011funun da zehirli yunus eti yediklerinden haberleri yok). Bu sekt\u00f6r\u00fcn hayvanlara kar\u015f\u0131 ne kadar ac\u0131mas\u0131z oldu\u011funu, katliam\u0131n nas\u0131l saklanarak yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6stermek sadece. The Cove fazlas\u0131yla bilgi ve duygusall\u0131k dolu prenses, yunuslara bunlar\u0131n yap\u0131lmas\u0131na istemeden de olsa \u00f6nayak olmu\u015f bir adam\u0131n vicdan\u0131n\u0131 ve inad\u0131n\u0131 dinlemek ise ayr\u0131 bir tecr\u00fcbe.<\/p>\n<p>Filmden birka\u00e7 c\u00fcmle eklemek istiyorum: &#8220;Yunus park\u0131n\u0131n i\u00e7ine girersiniz, m\u00fczik \u00e7al\u0131yordur, yunuslar z\u0131pl\u0131yor ve g\u00fcl\u00fcms\u00fcyorlard\u0131r. Sorunu farketmek zordur. Ama yunusun y\u00fcz\u00fcndeki g\u00fcl\u00fcmseme do\u011fadaki en aldat\u0131c\u0131 g\u00fcl\u00fcmsemedir. \u0130nsanlara yunuslar\u0131n her zaman mutlu olduklar\u0131 hissini verir. [&#8230;] Fakat bir yunus besleme b\u00f6l\u00fcm\u00fcne gitti\u011finizde orada \u015fi\u015feler dolusu Maalox ve Tagamet ila\u00e7lar\u0131n\u0131 g\u00f6r\u00fcrs\u00fcn\u00fcz. Bu ila\u00e7lar yunuslar stresli olduklar\u0131 ve bunun sonucunda da \u00fclser olduklar\u0131 i\u00e7in kullan\u0131rlar.&#8221; Gerisini sana b\u0131rak\u0131yoruz prenses.<\/p>\n<p><strong>Moon (2010)<\/strong><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/100430140454.jpg\" rel=\"lightbox[3460]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-3506\" title=\"100430140454\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/100430140454.jpg\" alt=\"\" width=\"565\" height=\"155\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/100430140454.jpg 565w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/100430140454-300x82.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/100430140454-430x117.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 565px) 100vw, 565px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Moon o bildi\u011fimiz bilim kurgu filmlerinden de\u011fil. Evet Ay\u2019da ge\u00e7iyor, evet teknolojik durumlar var. Evet adam\u0131n biri tek ba\u015f\u0131na ve evet <a href=\"http:\/\/tr.wikipedia.org\/wiki\/HAL_9000\">Hal 9000<\/a> i\u015f ba\u015f\u0131nda. Ama bu kadar de\u011fil, Duncan Jones amca asl\u0131nda \u00e7ok farkl\u0131 bir filmle gelmi\u015f bize. Altmetindeki g\u00f6ndermeler ve ayr\u0131nt\u0131lar bu tarz filmleri sevenleri yeteri kadar tatmin edecek nitelikte. Filmdeki ismiyle Sam Bell d\u00fcnyadan yakla\u015f\u0131k 380.000 km uzakta Ay\u2019da 3 sene kalmak i\u00e7in s\u00f6zle\u015fme imzalam\u0131\u015ft\u0131r. Ama\u00e7 d\u00fcnyaya ihtiyac\u0131 olan yak\u0131t\u0131n bir k\u0131sm\u0131n\u0131 sa\u011flamak i\u00e7in kurulan \u00fcsse g\u00f6z kulak olmak ve cihazlarla ilgilenmektir. Sam orada ger\u00e7ekten yaln\u0131zd\u0131r, d\u00fcnya ile aras\u0131nda direk temas yoktur ve tek konu\u015ftu\u011fu ki\u015fi etrafta kablolar\u0131yla dolanan en yak\u0131n arkada\u015f\u0131 Gerty\u2019dir. Gerty\u2019e Kevin Spacey sesiyle can vermi\u015f. Gerisini izlemeyenler i\u00e7in anlatmamal\u0131y\u0131z. Ama ben filmi izledi\u011fimde klasik Hollywood ak\u0131m\u0131na akl\u0131m\u0131n ne kadar meyilli oldu\u011funu g\u00f6r\u00fcp kendime bir g\u00fczel sayd\u0131rm\u0131\u015ft\u0131m. Yaln\u0131zl\u0131\u011f\u0131n bize hi\u00e7 \u00e7al\u0131\u015fmad\u0131\u011f\u0131m\u0131z yerden soru sordu\u011fu zamanda akl\u0131m\u0131z\u0131n nas\u0131l davranmaya meyletti\u011fine dair g\u00fczel bir \u00f6rnek <a href=\"http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=twuScTcDP_Q\">Moon<\/a>.<\/p>\n<p>Haz\u0131rlayanlar: \u00c7a\u011flar &amp; Naz\u0131m<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La Fille sur le Pont [K\u00f6pr\u00fcdeki K\u0131z] (1999) &nbsp; &nbsp; Vanessa Paradis ve Daniel Auteuil ba\u015frollerinde oynad\u0131klar\u0131, Fransa&#8217;da bir k\u00f6pr\u00fcde ba\u015flay\u0131p \u0130stanbul&#8217;da Galata K\u00f6pr\u00fcs\u00fc&#8217;n\u00fcn \u00fczerinde biten, Patrice Leconte&#8217;nin y\u00f6netti\u011fi \u00e7ok keyifli siyah beyaz bir film K\u00f6pr\u00fcdeki K\u0131z. &#8220;K\u00f6pr\u00fcler intihar etmek i\u00e7in olduk\u00e7a kalabal\u0131k yerler, mutlaka yan\u0131na gelip bir\u015feyler s\u00f6yleyecek birileri vard\u0131r&#8221; diyerek hayattan umudunu kesmi\u015f [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":4001,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[449,10],"tags":[539,537,536,538,541,540],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/03\/seyredilesi-filmler-1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3460"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3460"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3460\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7221,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3460\/revisions\/7221"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4001"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3460"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3460"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3460"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}