{"id":3914,"date":"2011-04-14T12:30:49","date_gmt":"2011-04-14T09:30:49","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=3914"},"modified":"2011-04-30T00:45:13","modified_gmt":"2011-04-29T21:45:13","slug":"futbol-sadece-futbol-degildir","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/04\/futbol-sadece-futbol-degildir.html","title":{"rendered":"Futbol Sadece Futbol De\u011fildir"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/taraftara-gel.jpg\" rel=\"lightbox[3914]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-3915 alignleft\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/taraftara-gel.jpg\" alt=\"\" width=\"376\" height=\"282\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/taraftara-gel.jpg 800w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/taraftara-gel-300x225.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/taraftara-gel-430x322.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 376px) 100vw, 376px\" \/><\/a>Selam prenses,<\/p>\n<p>Bahar geldi ya, beden dersini salonda de\u011fil d\u0131\u015farda yapma zaman\u0131. Biraz spor konu\u015fal\u0131m dedim. Yani ana ba\u015fl\u0131k olarak spor. Asl\u0131nda futboldan bahsedicem sana biraz. Ama &#8220;art\u0131k \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki ma\u00e7lara bak\u0131caz&#8221; falan gibi kli\u015felerden de\u011fil, rekabetin kendisinden bahsetmek istiyorum. Yani bir nevi sporcudan de\u011fil taraftardan. Pele&#8217;yi Maradona&#8217;y\u0131 herkes biliyo, ama mesela la Curva&#8217;y\u0131, Ultras&#8217;\u0131?<\/p>\n<p>Real Madrid &#8211; Barcelona. Bilinen ad\u0131yla El Cl\u00e1sico. D\u00fcnyan\u0131n en b\u00fcy\u00fck derbilerinden biri. Ve \u015fimdi \u00e7o\u011funuzun bildi\u011fi gibi iki haftada (muhtemelen) 4 El Cl\u00e1sico oynanacak, d\u00fcnya futbola doyacak. Muhtemelen diyorum \u00e7\u00fcnk\u00fc ikisi kesin, di\u011fer ikisi her iki tak\u0131m\u0131n \u015eampiyonlar Ligi&#8217;nde turu ge\u00e7mesine ba\u011fl\u0131. Ama her iki tak\u0131m da ilk ma\u00e7lar\u0131n\u0131 farkl\u0131 kazanarak art\u0131k bu durumu neredeyse garanti hale getirdiler. Tabii kli\u015feye girdim diye k\u0131zmazsan\u0131z, top yuvarlak ve her\u015fey olabilir. Peki nedir derbi, nedir bu ma\u00e7\u0131n \u00f6nemi, nooluyo da b\u00fct\u00fcn d\u00fcnya bunu konu\u015fuyor dersin prenses?<\/p>\n<p>Futbolu icad etti\u011fini iddia eden (aksi iddialar da var) \u0130ngilizlerin, ayn\u0131 \u015fehrin iki tak\u0131m\u0131n\u0131n kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya gelmesine verdi\u011fi isim olan &#8220;derby&#8221;, art\u0131k \u00fc\u00e7 d\u00fczlemde ele al\u0131nsa iyi olur:<em> \u015fehir derbileri<\/em>, <em>kom\u015fu b\u00f6lge derbileri<\/em> ve<em> rekabetler<\/em>. Sonuncuya kar\u015f\u0131l\u0131k bulmak zor, d\u00fc\u015fmanl\u0131k da denebilir (orijinali: &#8220;rivalry&#8221;) ve bu da onlardan biri, muhtemelen ve bence de en b\u00fcy\u00fc\u011f\u00fc.<\/p>\n<p>Simon Kuper&#8217;in kitab\u0131n\u0131n da ismi olan (sa\u00e7ma sapan bir \u00e7eviri, ama g\u00fczel bir laf &#8211; orijinali: &#8220;football against the enemy&#8221;) <em>Futbol Asla Sadece Futbol De\u011fildir <\/em>laf\u0131n\u0131 hat\u0131rlamak gerek burada. D\u00fcnyadaki \u00f6nemli rekabetlere \u015f\u00f6yle bir g\u00f6z atarak durumun ciddiyeti hakk\u0131nda biraz daha iyi bir fikir sahibi olabilirsin prenses. Birka\u00e7 \u00f6rnek vereyim ba\u015flarken. Ba\u015ftan s\u00f6yleyeyim prenses, bu rekabetlerin \u00e7o\u011funda taraf tutuyorum, &#8220;bilgi&#8221; k\u0131s\u0131mlar\u0131 tarafs\u0131z olsa da &#8220;yorum&#8221; k\u0131s\u0131mlar\u0131 ki\u015fisel g\u00f6r\u00fc\u015flerimdir.<\/p>\n<p>Bizde hepsine &#8220;ezeli rekabet&#8221; dense de, ad\u0131 olan \u00f6nemli \u015fehir derbilerinden biri \u0130sko\u00e7ya&#8217;da ya\u015fan\u0131r: Old Firm, yani Glasgow Rangers &#8211; Celtic. Burada sadece futbol oynanmaz, dinler \u00e7arp\u0131\u015f\u0131r. Protestan kimli\u011fine sahip \u0130sko\u00e7lar\u0131n tak\u0131m\u0131 Glasgow Rangers ile, \u0130rlanda&#8217;dan \u0130sko\u00e7ya&#8217;ya g\u00f6\u00e7m\u00fc\u015f ve \u0130ngiliz s\u00f6m\u00fcrgesinden b\u0131km\u0131\u015f katolik \u0130rlandal\u0131lar\u0131n kurdu\u011fu Celtic sava\u015f\u0131r o ma\u00e7ta. Ayr\u0131ca bir ba\u011f\u0131ms\u0131zl\u0131k m\u00fccadelesi de var i\u015fin i\u00e7inde yani. Trib\u00fcnde<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/46684397_hamburg_banner_poster.jpg\" rel=\"lightbox[3914]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/46684397_hamburg_banner_poster.jpg\" alt=\"\" width=\"387\" height=\"248\" \/><\/a> isko\u00e7ya bayra\u011f\u0131 pek g\u00f6r\u00fclmez. Ba\u011f\u0131ms\u0131zl\u0131k yanl\u0131s\u0131 ve katolik Celtic taraftar\u0131 \u0130rlanda bayra\u011f\u0131 a\u00e7arken, protestan ve Birle\u015fik Krall\u0131k yanl\u0131s\u0131 Glasgow Rangers taraftar\u0131 Birle\u015fik Krall\u0131k bayraklar\u0131 a\u00e7ar. Bu duruma uygun olarak Cetic renkleri ye\u015fil beyazken, Rangers renkleri k\u0131rm\u0131z\u0131 mavi ve beyazd\u0131r. Din\u00ee k\u0131sm\u0131 ateist bendenizi hiiii\u00e7 ilgilendirmese de, Bursasporlu ve \u00f6zg\u00fcrl\u00fck\u00e7\u00fc biri olarak bu derbide a\u00e7\u0131k\u00e7a Celtic taraftar\u0131y\u0131m prenses. Ya\u015fas\u0131n ba\u011f\u0131ms\u0131zl\u0131k, kahrolsun s\u00f6m\u00fcrgeci emperyalizm. Taa uzaklardan bile taraf olunacak \u00f6nemli bir m\u00fccadele bu. Taraftar da, hakl\u0131 olarak \u00f6yle ate\u015flidir ki, katolik oldu\u011funu gizlemeyen ve eski Celtic oyuncusu olan Mo Johnston&#8217;\u0131n att\u0131\u011f\u0131 golle 1-0 kazand\u0131klar\u0131 ma\u00e7 i\u00e7in, &#8220;o ma\u00e7 0-0 bitti&#8221; der Rangers taraftarlar\u0131.<\/p>\n<p>\u0130ngiltere&#8217;den verecek \u00f6rnek sonsuz, \u00f6nemli baz\u0131lar\u0131 Birmingham &#8211; Aston Villa, Liverpool &#8211; Everton, Arsenal &#8211; Tottenham olarak say\u0131labilir. Rekabetin k\u00f6keninde genelde \u00f6nemli politik\/din\u00ee\/sosyal motiflerden \u00e7ok kom\u015fuluk ve sportif rekabet yatar. Liverpool\u00a0 &#8211; Everton \u00f6rne\u011fi \u00f6zeldir, tarftar birarada oturur ve \u00f6fke\/nefret d\u00fczeyi olduk\u00e7a d\u00fc\u015f\u00fckt\u00fcr. Ke\u015fke d\u00fcnyaya \u00f6rnek olsa da t\u00fcm ma\u00e7larda trib\u00fcnler karma olabilse, ama nerde&#8230; \u0130ngiltere&#8217;deki trib\u00fcn rekabetlerine holiganizm damga vurmakta. Chelsea&#8217;nin fa\u015fist taraftar grubu Head Hunters (isme bak, kelle avc\u0131lar\u0131!), Milwall&#8217;lu Bushwackers, Birmingham Zulu gibi holigan gruplar\u0131, korkulan \u015fiddet yanl\u0131s\u0131 gruplar\u0131n ba\u015f\u0131nda gelmektedir. Muhte\u015fem ingiliz trib\u00fcn k\u00fclt\u00fcr\u00fcne k\u00f6t\u00fc bir yafta yap\u0131\u015fmas\u0131na sebep olan bu ekipleri k\u0131n\u0131yor, ne varsa Liverpool&#8217;da var diyorum. &#8220;Kop&#8221; trib\u00fcn\u00fcnde \u015fovlar\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcren ve &#8220;You&#8217;ll never walk alone&#8221; \u015fark\u0131s\u0131n\u0131n ger\u00e7ek sahibi olan Liverpool&#8217;lularla 2005&#8217;te \u00fclkemizde oynanan \u015eampiyonlar Ligi finalini izlemek nasip oldu ki, hayat\u0131m\u0131n en \u00f6nemli trib\u00fcn deneyimlerindendir. Kar\u015f\u0131 tarafta Milan&#8217;l\u0131 Fossa dei Leoni&#8217;nin oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrsek, sadece ma\u00e7 de\u011fil trib\u00fcnler de bir ba\u015fka g\u00fczeldi.<\/p>\n<p>Bir ba\u015fka \u015fehir rekabeti \u00f6rne\u011fi kom\u015fudan gelsin: Panathinaikos &#8211; Olympiakos. Her ne kadar \u00fc\u00e7 b\u00fcy\u00fck Atinal\u0131&#8217;dan AEK&#8217;ya haks\u0131zl\u0131k gibi g\u00f6r\u00fcnse de, son zamanlarda Fenerbah\u00e7e &#8211; Galatasaray rekabetinin Be\u015fikta\u015f&#8217;\u0131 hafif\u00e7e de olsa konunun d\u0131\u015f\u0131na itmesi gibi bu ikisi aras\u0131ndaki rekabet en ate\u015flisidir Atina&#8217;da. Zengin mahallesinin tak\u0131m\u0131 ye\u015fil beyazl\u0131 Panathinaikos (yine renklere sempati beslemeden edemiyorum tabii) ile fakirlerin tak\u0131m\u0131 k\u0131rm\u0131z\u0131 beyazl\u0131 Olympiakos s\u0131n\u0131f m\u00fccadelesi verir bir \u00e7e\u015fit. G\u00f6n\u00fcl bir yandan ister istemez mazlumdan, fakirden yana kay\u0131yor ama, 1995&#8217;ten beri \u015fampiyonlu\u011fu sadece iki kere Pao&#8217;ya kapt\u0131ran Olympiakos&#8217;un bu ezici \u00fcst\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fc hakk\u0131nda \u015faibeler de u\u00e7u\u015ftu\u011funu belirtmeliyim. Hal b\u00f6yle \u015faibeliyken yar\u0131m a\u011f\u0131zla da olsa burada Panathinaikos&#8217;luyum prenses. Ayr\u0131ca \u00fcnl\u00fc Panathinaikos taraftar grubu Gate 13&#8217;\u00fc &#8220;horto magiko&#8221; (sihirli ot) s\u00f6ylerken dinleyip gaza gelmeyen sporsever de\u011fildir kan\u0131mca. S\u00f6zleri ve hatta 9 dile (!) terc\u00fcmesi ile \u015fu linkte var misal:<\/p>\n<p><object width=\"480\" height=\"390\"><param name=\"movie\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/u0rMe2Vyb9E?fs=1&amp;hl=en_US&amp;hd=1\" \/><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><\/object><\/p>\n<p>\u015eehir rekabetlerinin en b\u00fcy\u00fc\u011f\u00fcnden bahsetmeden ge\u00e7meyelim: Supercl\u00e1sico, yani Boca Juniors &#8211; River Plate. \u0130talya&#8217;dan gelen g\u00f6\u00e7menlerin, yani fakir kesimin tak\u0131m\u0131 Boca Juniors yine g\u00f6nl\u00fcm\u00fc fethediyor, taraftar\u0131n\u0131n lakab\u0131 &#8220;Milyonerler&#8221; olan zenginler klub\u00fc River Plate kar\u015f\u0131s\u0131nda. Ayr\u0131ca rakip tak\u0131m taraftar\u0131na delikanl\u0131 gibi &#8220;tavuklar&#8221; diye hitap eden Boca taraftar\u0131na kar\u015f\u0131, Boca&#8217;l\u0131lara &#8220;\u00e7\u00f6p toplay\u0131c\u0131lar\u0131, pis kokulu la\u011f\u0131m fareleri&#8221; gibi a\u015fa\u011f\u0131l\u0131k isimler takan River taraftar\u0131na pek de sayg\u0131 duyabilecek gibi de\u011filim. Zaman\u0131nda efsane futbolcu Maradona, Argentinos Juniors tak\u0131m\u0131nda oynarken kendisine River taraf\u0131ndan yap\u0131lan transfer teklifini &#8220;hayalim Boca&#8217;da oynamak&#8221; diyerek reddetmi\u015fti. Bu da fikrimi destekliyor ve Boca diyorum. En \u00f6nemlisi olmayabilir ama, t\u00fcm d\u00fcnya bu rekabetin en ate\u015fli derbi oldu\u011funda hemfikir. Buenos Aires&#8217;in bu iki dev klub\u00fc \u00f6yle sert bir rekabet i\u00e7indeler ki, taraftarlar ayn\u0131 mezarl\u0131\u011fa bile g\u00f6m\u00fclmezler. Mezara kadar de\u011fil, daha fazlas\u0131! Bu rekabetin b\u00fcy\u00fckl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc Observer gazetesindeki yorumla vurgulayarak sonraki rekabete ge\u00e7elim: &#8220;Derbi g\u00fcn\u00fcndeki Buenos Aires&#8217;le k\u0131yaslan\u0131nca, Old Firm ilkokul \u00e7ocuklar\u0131n\u0131n mahalle ma\u00e7\u0131 gibi kal\u0131yor&#8221;.<\/p>\n<p>\u0130talya&#8217;daki \u015fehir derbileri aras\u0131nda \u00f6ne \u00e7\u0131kanlar Roma &#8211; Lazio ve Milan &#8211; \u0130nter rekabetleri. Milan &#8211; \u0130nter aras\u0131ndaki rekabette az \u00f6nce sayd\u0131klar\u0131m kadar sosyal, \u00f6nemli bir durum yok. Ayn\u0131 stad\u0131 payla\u015fan bu tak\u0131mlar, (\u0130nter Guiseppe Meazza der ayn\u0131 stada, Milan San Siro) stad\u0131n iki kale arkas\u0131nda (Milan i\u00e7in curva sud, inter i\u00e7in curva nord) muhte\u015fem koreografilerle tak\u0131mlar\u0131n\u0131 destekler. Tabii Milan&#8217;\u0131n Fossa dei Leoni taraftar grubunun, eskiden t\u00fcm d\u00fcnyada sayg\u0131 g\u00f6ren en \u00f6nemli taraftar gruplar\u0131ndan biri oldu\u011fu ger\u00e7e\u011fini belirtmeliyim. Neden eskiden? \u00c7\u00fcnk\u00fc bu taraftar grubu art\u0131k yok, yani var da ad\u0131 de\u011fi\u015fti. Peki neden? Pankart kapt\u0131rd\u0131lar da ondan prenses. Bak bu \u00f6nemli i\u015fte. Askerde sancak kapt\u0131rmak neyse taraftar i\u00e7in pankart kapt\u0131rmak odur. Art\u0131k Fossa dei Leoni (aslan yata\u011f\u0131) yok, \u00e7\u00fcnk\u00fc Milano&#8217;lu Juventus taraftar grubu Viking Juve ekim 2005&#8217;te onlar\u0131n pankart\u0131n\u0131 \u00e7ald\u0131 ve g\u00f6r\u00fcnt\u00fcleri yayd\u0131. \u00d6nc\u00fc ultralardan olan Fossa dei Leoni de kendini feshetti ve k\u0131sa s\u00fcre sonra Guerrieri Ultras ad\u0131yla yeni bir olu\u015fum ortaya \u00e7\u0131kt\u0131. D\u00fcnyan\u0131n en \u00f6zenilen ve be\u011fenilen taraftar gruplar\u0131ndan ve ultralar\u0131n \u00f6nc\u00fclerinden olan bu grubun eksikli\u011fini \u0130nternazionale taraftar\u0131 bile hissetmekte ve onlar\u0131 \u00f6zlemektedir.<\/p>\n<p>Burada ultras ile ilgili bir parantez a\u00e7mak isterim. Birincil ama\u00e7lar\u0131 kar\u015f\u0131 tak\u0131m taraftar\u0131yla kavga etmek, k\u00fcfretmek ve onlara haddini bildirmek olan holiganlardan \u00e7ok farkl\u0131 olan ultralar\u0131n \u00f6nceli\u011fi tak\u0131mlar\u0131n\u0131 desteklemektir. Genellikle l\u00fcmpen ve fa\u015fist olan holiganlar\u0131n aksine, ultralar end\u00fcstriyel futbola kar\u015f\u0131 trib\u00fcn k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fc \u00f6n plana \u00e7\u0131karan ve sosyal bir duru\u015f sergileyen taraftar gruplar\u0131d\u0131r.<\/p>\n<p>Lazio &#8211; Roma aras\u0131ndaki rekabette yine politik duru\u015f farkl\u0131l\u0131klar\u0131 g\u00f6ze \u00e7arpar. Demokrat Roma taraftar\u0131na kar\u015f\u0131 \u015fiddet yanl\u0131s\u0131 ve fa\u015fist Lazio&#8217;lular t\u00fcm avrupan\u0131n tepkisini toplayan Mussolini yanl\u0131s\u0131 bir taraftar grubudur. Zenci oyunculara muz f\u0131rlatmak gibi \u0131rk\u00e7\u0131 hareketler, nazi selam\u0131yla mar\u015flar s\u00f6ylemeler, ne t\u00fcrl\u00fc pislik ararsan\u0131z Lazio taraftar\u0131nda bulabilirsiniz. Roma olimpiyat stad\u0131 d\u0131\u015f\u0131nda ki\u015fisel olarak (sadece \u0130talyan olmad\u0131\u011f\u0131m i\u00e7in) beni tehdit ettiklerini s\u00f6ylersem art\u0131k iyice nefretim netle\u015fir. Roma taraftarlar\u0131 araya girmese ne olurdu bilemem. Lazio k\u00fcmeye!<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/500px-bjk_carsi3.jpg\" rel=\"lightbox[3914]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-3981\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/500px-bjk_carsi3.jpg\" alt=\"\" width=\"360\" height=\"270\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/500px-bjk_carsi3.jpg 500w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/500px-bjk_carsi3-300x225.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/500px-bjk_carsi3-430x322.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 360px) 100vw, 360px\" \/><\/a>Gelelim bari T\u00fcrkiye&#8217;ye de. Tabii ki d\u00fcnyan\u0131n en b\u00fcy\u00fck rekabetleri aras\u0131nda g\u00f6sterilen Fenebah\u00e7e &#8211; Galatasaray m\u00fccadelesinden bahsetmek gerek \u00f6nce. \u00d6ne \u00e7\u0131kan taraftar gruplar\u0131 UltrAslan ile Gen\u00e7 FB. UltrAslan bir \u00e7at\u0131 vazifesi g\u00f6r\u00fcr, b\u00fcnyesinde die for you, hell, sultans, \u00f6l\u00fcm\u00fcne, tekyumruk gibi gruplar\u0131 bar\u0131nd\u0131r\u0131r. Fenerbah\u00e7e&#8217;de Gen\u00e7 FB&#8217;nin yan\u0131s\u0131ra kill for you, uniFeb, Esenler gibi ekipler var. Esenler grubu Aziz Y\u0131ld\u0131r\u0131m&#8217;a muhalefetiyle dikkat \u00e7ekiyor.<\/p>\n<p>Tabii T\u00fcrkiye deyince \u00c7ar\u015f\u0131&#8217;dan bahsetmemek fena ay\u0131p ka\u00e7ar. T\u00fcm d\u00fcnyada sayg\u0131 duyulan bu taraftar grubu T\u00fcrkiye&#8217;nin en etkili taraftar grubudur diyebiliriz. Ultra say\u0131labilecek \u00c7ar\u015f\u0131&#8217;ya kar\u015f\u0131 en b\u00fcy\u00fck direni\u015fi ise Bursaspor&#8217;un Texas grubu g\u00f6steriyor. Yani taraftar rekabeti anlam\u0131nda. B\u00f6lgesel rekabetlerin \u00fclkemizdeki en \u00f6nemli \u00f6rne\u011fi olan Bursaspor &#8211; Be\u015fikta\u015f rekabetinde, bir Bursasporlu olarak \u00c7ar\u015f\u0131&#8217;ya sayg\u0131m daha b\u00fcy\u00fck. Texas&#8217;a ultra demek m\u00fcmk\u00fcn de\u011fil \u00e7\u00fcnk\u00fc. Hele ki \u00c7ar\u015f\u0131&#8217;n\u0131n 2-1 kazand\u0131\u011f\u0131 Liverpool ma\u00e7\u0131nda (evet o ma\u00e7\u0131 bence \u00e7ar\u015f\u0131 kazand\u0131) yapt\u0131\u011f\u0131 o muhte\u015fem \u015fovu tarih yaz\u0131yor. Tabii politik duru\u015f ba\u015fka, trib\u00fcn \u015fovu ba\u015fka ve Texas&#8217;\u0131 da hafife alamaz kimse. Texas &#8211; \u00c7ar\u015f\u0131 bu konuda Fenerbah\u00e7e &#8211; Galatasaray&#8217;dan daha etkin bir rekabettir.<\/p>\n<p>Tabii s\u00fcper ligde olmad\u0131klar\u0131 i\u00e7in medyada \u00e7ok yer almayan, ama asl\u0131nda \u00fclkenin en \u00f6nemli rekabetlerinden biri olmaya hep devam edecek olan G\u00f6ztepe &#8211; Kar\u015f\u0131yaka rekabetine de de\u011finmeliyiz. Yal\u0131&#8217;dan isyan mar\u015f\u0131n\u0131 bir dinleyin. Hangi ligde oynarsa oynas\u0131n trib\u00fcn\u00fc dolduran taraftar\u0131yla G\u00f6ztepe \u0130zmir&#8217;in \u00f6nemli taraftar gruplar\u0131ndan. Kar\u015f\u0131lar\u0131nda da Kar\u015f\u0131yaka \u00c7ar\u015f\u0131 var. Kendilerine 35 1\/2 ismini lay\u0131k g\u00f6ren Kar\u015f\u0131yakal\u0131lar\u0131n da pek a\u015fa\u011f\u0131 kal\u0131r yan\u0131 yok hani. Basketbol tak\u0131mlar\u0131na da sahip \u00e7\u0131kan Kar\u015f\u0131yakal\u0131larla G\u00f6ztepe aras\u0131ndaki rekabetin s\u00fcper lige ta\u015f\u0131nmas\u0131 en b\u00fcy\u00fck dile\u011fim. Alabilece\u011fim t\u00fcm tepkilere ra\u011fmen tuttu\u011fum taraf\u0131 belli etmek istiyorum. Bu\u00e7uk nedir yahu, hobbit gibi yar\u0131m adam gibi? Ayr\u0131mc\u0131l\u0131\u011f\u0131 kendisini \u0130zmir&#8217;den soyutlayan yar\u0131m bu\u00e7uklar ba\u015flatm\u0131\u015f gibi geliyor ve bunu pek be\u011fenmiyorum a\u00e7\u0131k\u00e7as\u0131.<\/p>\n<p>Konuyu trib\u00fcn rekabetine d\u00f6nd\u00fcrmeden \u00f6nce Gecekondu (Ankarag\u00fcc\u00fc), Tatangalar (Sakaryaspor), K\u0131z\u0131lc\u0131kl\u0131 (Eski\u015fehirspor), 07 Gen\u00e7lik (Antalyaspor), Alkaralar(Gen\u00e7lerbirli\u011fi), \u00c7\u0131lg\u0131nlar(Trabzonspor), Tarzanlar(Manisaspor) gibi \u00f6nemli taraftar gruplar\u0131yla, Sakarya &#8211; Kocaeli, Elaz\u0131\u011f &#8211; Malatya gibi b\u00f6lgesel rekabetleriyle \u00e7ok renkli bir trib\u00fcn k\u00fclt\u00fcr\u00fcne sahip bir \u00fclkede futbol seyircisi olmaktan \u00e7ok memnun oldu\u011fumu belirtmek isterim. Gecekondu &#8211; Texas, Manisa &#8211; Sakarya gibi &#8220;karde\u015f trib\u00fcn&#8221; \u00f6rnekleri ise az rastlanan g\u00fczellikler. Her Bursa ma\u00e7\u0131n\u0131n 6. dakikas\u0131 Ankarag\u00fcc\u00fc lehine tezah\u00fcrat yapan Bursa taraftar\u0131 ve ayn\u0131 jesti 16. dakikada Bursay\u0131 destekleyerek tekrarlayan Ankarag\u00fc\u00e7l\u00fcler trib\u00fcnlerimizin en g\u00fczel renklerinden. Adanademirspor taraftar\u0131n\u0131n Livorno&#8217;yla dayan\u0131\u015fmas\u0131 gibi uluslararas\u0131 ba\u015far\u0131lar da belirtmeden ge\u00e7memek gereken bir ba\u015fka konu.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/camp-nou.jpg\" rel=\"lightbox[3914]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-3919 aligncenter\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/camp-nou.jpg\" alt=\"\" width=\"508\" height=\"302\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/camp-nou.jpg 800w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/camp-nou-300x178.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/camp-nou-430x255.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 508px) 100vw, 508px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Laf\u0131 \u00e7ok uzatt\u0131k. \u00d6n\u00fcm\u00fczdeki 4 El Cl\u00e1sico&#8217;dan ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131k, orada da bitirelim. Real Madrid &#8211; Barcelona ma\u00e7\u0131 t\u00fcm d\u00fcnyada en \u00e7ok izlenen ma\u00e7t\u0131r daima. Real Madrid fa\u015fist diktat\u00f6r Franco&#8217;nun, milliyet\u00e7i\/bask\u0131c\u0131 \u0130spanya&#8217;n\u0131n tak\u0131m\u0131d\u0131r. Barcelona ise ba\u011f\u0131ms\u0131zl\u0131k yanl\u0131s\u0131 Katalanlar\u0131n en b\u00fcy\u00fck mutluluk kayna\u011f\u0131. Barcelona \u00e7ok yak\u0131n zamana kadar formas\u0131na reklam almad\u0131. Son 3-4 senedir formalar\u0131nda unicef reklam\u0131 ta\u015f\u0131yorlar ve b\u0131rak\u0131n para kazanmay\u0131, bunun i\u00e7in unicefe &#8220;para \u00f6d\u00fcyorlar&#8221;. Tabii bu formada reklam fikrine al\u0131\u015fmak ve devlet destekli z\u00fcppeler Real Madrid&#8217;le m\u00fccadelede geri kalmamak i\u00e7in. Barcelona formas\u0131nda reklam olmamas\u0131n\u0131n iki farkl\u0131 a\u00e7\u0131klamas\u0131 var. Daha resmi olan tav\u0131r der ki &#8220;Barcelona&#8217;dan b\u00fcy\u00fck marka g\u00f6sterin, g\u00f6\u011fs\u00fcm\u00fcze yazal\u0131m&#8221;. Gayr\u0131resmi ifade ise daha net: &#8220;Milli tak\u0131mlar reklam almaz&#8221;. Takdir edersiniz ki Katalonya milli tak\u0131m\u0131 &#8220;teknik olarak&#8221; yok, pratikte ise d\u00fcnyan\u0131n en iyi tak\u0131m\u0131 a\u00e7\u0131k ara onlar. \u0130spanya i\u00e7 sava\u015f\u0131nda Nazi Almanyas\u0131 ve Mussolini&#8217;nin \u0130talyas\u0131ndan destek alan fa\u015fist Franco, sosyalist direni\u015f\u00e7ileri yendikten sonra \u00fclkeyi 39 y\u0131l demir yumrukla y\u00f6netirken Barcelona&#8217;y\u0131 ezmi\u015f ve a\u00e7\u0131k\u00e7a Real Madrid&#8217;i desteklemi\u015ftir. \u015eampiyon kl\u00fcpler kupas\u0131n\u0131 5 sene \u00fcst\u00fcste kazanan kadrodaki oyuncular\u0131 k\u0131smen zorla transfer etmesi yetmezmi\u015f gibi, \u0130\u00e7 sava\u015f s\u0131ras\u0131nda tehdit ve bask\u0131larla Barcelona&#8217;y\u0131 kasten yenilmeye zorlanm\u0131\u015f, protesto i\u00e7in 11-1 kaybettiklerinde 8 futbolcu tutuklanm\u0131\u015ft\u0131r.<\/p>\n<p>Ge\u00e7mi\u015fte ya\u015fanan ma\u00e7a \u00e7\u0131kmadan \u00f6nce yabanc\u0131 futbolcular\u0131n pasaportlar\u0131na sudan sebeplerle el konulmas\u0131, Katalan dili ve k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fcn yasaklanarak yok edilmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131lmas\u0131 gibi olaylar Barcelona&#8217;n\u0131n &#8220;bir klupten daha fazlas\u0131&#8221; slogan\u0131n\u0131n hakl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 kan\u0131tlar. Efsane futbolcu Johan Cruyff&#8217;un diktat\u00f6r Franco&#8217;nun tak\u0131m\u0131nda asla oynamayaca\u011f\u0131n\u0131 bas\u0131na a\u00e7\u0131klamas\u0131 Barcelona&#8217;n\u0131n gurur kaynaklar\u0131ndan biridir. \u00c7ok yak\u0131n tarihte de d\u00fcnyan\u0131n en iyi futbolcusu olarak g\u00f6r\u00fclen Lionel Messi&#8217;nin de ayn\u0131 tavr\u0131 g\u00f6sterip &#8220;asla real i\u00e7in oynamayaca\u011f\u0131m, hatta futbolu b\u0131rakt\u0131ktan sonra da Barcelona&#8217;da kalaca\u011f\u0131m&#8221; a\u00e7\u0131klamas\u0131 ba\u015fkentlilere fena kapak oldu. Para ve bask\u0131larla zorla elde edilmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131lan ba\u015far\u0131lara ra\u011fmen, Barcelona t\u00fcm d\u00fcnyan\u0131n hemfikir oldu\u011fu gibi a\u00e7\u0131k ara gezegenin en iyi tak\u0131m\u0131 ve ligin ilk yar\u0131s\u0131ndaki ma\u00e7taki skoru (5-0, yaz\u0131yla BE\u015e SIFIR) 4 ma\u00e7ta da tekrar etmesini umuyorum. Zaman\u0131nda d\u00f6kt\u00fckleri paralarla kendini rezil eden los Galacticos bu ma\u00e7lar\u0131n hepsinde yine rezil olacak ve Barcelona (\u0130spanya&#8217;n\u0131n de\u011fil) Katalonya&#8217;n\u0131n gururu olmaya devam edecektir. D\u00fcnyan\u0131n en kendini be\u011fenmi\u015f futbolcusu \u00e7akma ronaldo (sevgilisi onu terk etme sebebi olarak &#8220;bana bakt\u0131\u011f\u0131ndan \u00e7ok aynada kendine bak\u0131yordu&#8221; demi\u015fti) ve h\u0131rs ve kibirden olu\u015fmu\u015f (ama hakk\u0131n\u0131 yemeyelim son derece ba\u015far\u0131l\u0131) teknik adam Mourinho bir kez daha (asl\u0131nda d\u00f6rt kez daha) ba\u015flar\u0131n\u0131 \u00f6nlerine e\u011fip evde gizli gizli a\u011flayacaklar. Ger\u00e7ek Katalan kaptan Puyol (d. 13 nisan 1978, mutlu y\u0131llar kaptan) ise tak\u0131m\u0131n\u0131n ba\u015f\u0131nda bir beyefendi, bir lider, bir a\u011fabey olarak hakl\u0131 gururunu ya\u015fayacak. Haydi Aslanlar!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Selam prenses, Bahar geldi ya, beden dersini salonda de\u011fil d\u0131\u015farda yapma zaman\u0131. Biraz spor konu\u015fal\u0131m dedim. Yani ana ba\u015fl\u0131k olarak spor. Asl\u0131nda futboldan bahsedicem sana biraz. Ama &#8220;art\u0131k \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki ma\u00e7lara bak\u0131caz&#8221; falan gibi kli\u015felerden de\u011fil, rekabetin kendisinden bahsetmek istiyorum. Yani bir nevi sporcudan de\u011fil taraftardan. Pele&#8217;yi Maradona&#8217;y\u0131 herkes biliyo, ama mesela la Curva&#8217;y\u0131, Ultras&#8217;\u0131? Real [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":19,"featured_media":4372,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[449,22,600],"tags":[584,595,597,588,585,586,592,587,589,591,594,593,583,596,590],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/Camp-Nou-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3914"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/19"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3914"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3914\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4372"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3914"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3914"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3914"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}