{"id":3969,"date":"2011-04-23T10:00:43","date_gmt":"2011-04-23T07:00:43","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=3969"},"modified":"2011-04-23T17:01:25","modified_gmt":"2011-04-23T14:01:25","slug":"bir-varmis-bir-yokmus","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/04\/bir-varmis-bir-yokmus.html","title":{"rendered":"bir VARm\u0131\u015f, bir YOKmu\u015f"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/human-bones-stop-the-war.jpg\" rel=\"lightbox[3969]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-4021\" title=\"human-bones-stop-the-war\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/human-bones-stop-the-war.jpg\" alt=\"\" width=\"444\" height=\"325\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/human-bones-stop-the-war.jpg 468w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/human-bones-stop-the-war-300x219.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/human-bones-stop-the-war-430x314.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 444px) 100vw, 444px\" \/><\/a>Br\u00fcksel&#8217;deki eski mahallemden kom\u015fum, tan\u0131d\u0131\u011f\u0131m, bildi\u011fim, g\u00fcler y\u00fczl\u00fc, 27-28 ya\u015flar\u0131nda Libya&#8217;l\u0131 bir gen\u00e7ti Omar. Ailesini Libya&#8217;da b\u0131rak\u0131p Bel\u00e7ika&#8217;ya 15 y\u0131l \u00f6nce siyasi m\u00fclteci olarak ka\u00e7mas\u0131n\u0131n sebebi ailecek Kaddafi kar\u015f\u0131t\u0131 direni\u015f i\u00e7inde olmalar\u0131 ve abisinin Kaddafi&#8217;nin fedaileri taraf\u0131ndan \u00f6ld\u00fcr\u00fclmesiydi. Son 5 y\u0131ld\u0131r, m\u00fclteci haklar\u0131n\u0131n s\u0131n\u0131rl\u0131 olmas\u0131 sebebiylen Libya&#8217;ya gidip ailesini g\u00f6remeyen Omar, \u015eubat ay\u0131 ba\u015f\u0131nda -Libya&#8217;daki k\u0131yamet kopmadan \u00f6nce- ailesini ziyaret etme hakk\u0131 kazan\u0131p Br\u00fcksel&#8217;deki e\u015fine dostuna &#8220;ben evlenmeye gidiyorum&#8221; bahanesini uydurarak, iki ay i\u00e7inde geri gelece\u011fini s\u00f6yler ve Libya&#8217;ya gider. Bundan \u00fc\u00e7 hafta \u00f6nce de 4 di\u011fer Libya&#8217;l\u0131yla (bir tanesi erkek karde\u015fi) birlikte bir taksi i\u00e7inde Tunus s\u0131n\u0131r\u0131ndan Libya&#8217;y\u0131 terk etmek isterken, s\u0131n\u0131r kap\u0131s\u0131ndan 3-5 metre \u00f6nce Kaddafi&#8217;nin fedaileri taraf\u0131ndan durdurulan taksi i\u00e7inden indirilir, \u00fcst\u00fc arand\u0131\u011f\u0131nda -\u015fu anda NATO dahilinde Libya&#8217;y\u0131 bombalamakta olan \u00fclkelerden biri olan- Bel\u00e7ika pasaportu bulunur ve iki saniye i\u00e7inde kafas\u0131na s\u0131k\u0131lan kur\u015funla aram\u0131zdan ayr\u0131l\u0131r.<\/p>\n<p>Off mektuba ani aksiyonla girdim Prenses, dur ba\u015fa alal\u0131m hemen:<\/p>\n<!-- Begin MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\r\n<div align=\"left\" id=\"playerMini1\">\r\n  <object classid=\"clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab\" width=\"73\" height=\"30\">\r\n    <param name=\"wmode\" value=\"transparent\">\r\n    <param name=\"movie\" value=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\" \/>\r\n<param name=\"FlashVars\" value=\"autoPlay=no&amp;soundPath=https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/reversetape.mp3?var1=mp3\/no&amp;overColor=#1FBF26&amp;playerSkin=3\"\/>\r\n<!--[if !IE]> <-->\r\n<script type=\"text\/javascript\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/swfobject.js\"><\/script>\r\n\t\t\r\n<div id=\"flashPlayerplayerMini1\">\r\n<img src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/img\/noflash.gif\" alt=\"Flash required \" \/>\r\n<\/div>\r\n\r\n<script type=\"text\/javascript\">\r\n   var so = new SWFObject(\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\", \"mymovie\", \"73\", \"30\", \"7\", \"#FFFFFF\");  \r\n   so.addParam(\"wmode\", \"transparent\")\r\n   so.addVariable(\"autoPlay\",\"no\")\r\n   so.addVariable(\"overColor\",\"#1FBF26\")\r\n   so.addVariable(\"playerSkin\",\"3\")\r\n   so.addVariable(\"soundPath\",\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/reversetape.mp3?var1=mp3\/no\")\r\n   so.write(\"flashPlayerplayerMini1\");\r\n<\/script>    \r\n<!--> <![endif]-->\r\n<\/object><\/div>\r\n\r\n<!-- End MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\n<p>Bir varm\u0131\u015f bir yokmu\u015f&#8230; Evvel zaman i\u00e7inde, kalbur saman i\u00e7inde u\u00e7suz bucaks\u0131z Br\u00fcksel&#8217;de Omar ad\u0131nda bir gen\u00e7 ya\u015farm\u0131\u015f Prenses. Ben Omar&#8217;i ortak bir arkada\u015f\u0131m\u0131z\u0131n 4 ya\u015f\u0131ndaki k\u0131z\u0131 Zaule sayesinde tan\u0131d\u0131m. Bu ortak arkada\u015f\u0131m\u0131z\u0131n \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 g\u00fcnlerde bazen ben g\u00f6z kulak olurdum Zaule&#8217;ye, bazen de Omar. Bilmiyordum, Zaule anlatt\u0131 kendisiyle ge\u00e7irdi\u011fimiz g\u00fcnlerden birinde mahallede turlarken. Tutturdu illa da Omar&#8217;a u\u011frayal\u0131m, harika birisi diye. Kendisiyle \u00f6yle tan\u0131\u015ft\u0131m, hikayesini hi\u00e7 bir zaman anlatmad\u0131. Arkada\u015flar\u0131 ve kom\u015fular\u0131 olarak ger\u00e7ek hikayeyi \u00f6\u011frenmemizin gerek\u00e7esi \u00f6ld\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015f olmas\u0131yd\u0131. Ve maalesef kendi a\u011fz\u0131ndan dinleyemedik&#8230;<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/le-Soir-24022011.jpg\" rel=\"lightbox[3969]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-4019\" title=\"le-Soir-24022011\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/le-Soir-24022011-193x300.jpg\" alt=\"\" width=\"193\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/le-Soir-24022011-193x300.jpg 193w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/le-Soir-24022011-258x400.jpg 258w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/le-Soir-24022011.jpg 452w\" sizes=\"(max-width: 193px) 100vw, 193px\" \/><\/a>Bundan 15 sene evvel abisinin Kaddafi&#8217;nin \u00f6zel askerleri taraf\u0131ndan, rejim kar\u015f\u0131t\u0131 oldu\u011fu gerek\u00e7esiyle \u00f6ld\u00fcr\u00fclmesinden sonra Bel\u00e7ika&#8217;ya politik ilticada bulunan Omar&#8217;in muhtemelen kendisine do\u011frultulan silah\u0131n ve kafas\u0131na s\u0131k\u0131lan merminin Bel\u00e7ika&#8217;l\u0131 b\u00fcy\u00fck silah \u00fcreticisi FN&#8217;e ait oldu\u011fundan haberi yoktu. Efendim, bu Bel\u00e7ika acayip bir memleket. Y\u0131llard\u0131r bir t\u00fcrl\u00fc merkezi bir h\u00fck\u00fcmet kurulamamas\u0131 sebebiylen medya ve sivil organlarda g\u00f6rece bir \u015feffafl\u0131k ve demokrasi g\u00f6zlenebiliyor. \u015e\u00f6yle ki Frans\u0131z kantonunun en b\u00fcy\u00fck gazetesi<em> Le Soir<\/em>, yine Frans\u0131z kantonuna ait FN Harstel \u015firketinin Kaddafi s\u00fclalesini y\u0131llard\u0131r silahlad\u0131\u011f\u0131 skandal\u0131n\u0131 ba\u015f sayfadan verebiliyor.<\/p>\n<p>Amerika liderli\u011finde her zamanki &#8220;demokrasi getirme&#8221; a\u011fz\u0131yla Libya&#8217;ya dalan NATO ve yine ayn\u0131 a\u011f\u0131zla daha \u015fefkatli g\u00f6r\u00fcnen Avrupa Birli\u011fi \u00fclkelerinin bir yandan NATO dahilinde top, t\u00fcfek sivil sava\u015fa dahil olmas\u0131, di\u011fer yandan da insani yard\u0131m g\u00f6t\u00fcrmesi riyakarl\u0131\u011f\u0131n\u0131n arkas\u0131nda esas\u0131nda otoriteryen bir manya\u011f\u0131 y\u0131llard\u0131r silahlama hikayesi var anlayaca\u011f\u0131n Prenses.<em> Le Soir<\/em> gazetesinin 2009&#8217;dan beri pe\u015fini b\u0131rakmad\u0131\u011f\u0131 ve derin ara\u015ft\u0131rmalarla bulup  <a href=\"http:\/\/archives.lesoir.be\/fn-libye-les-licences-annulees_t-20110412-01CKVP.html\">an\u0131nda payla\u015ft\u0131\u011f\u0131 ger\u00e7ekler<\/a> \u015f\u00f6yle: d\u00fcnyan\u0131n bir numaral\u0131 &#8220;hafif&#8221; silah \u00fcreticisi FN Harstel firmas\u0131 2008 y\u0131l\u0131 Temmuz ay\u0131nda Kaddafi&#8217;nin 32&#8217;nci askeri taburuna 400 adet F2000 sald\u0131r\u0131 t\u00fcfe\u011fi, 367 adet tabanca ile P90 makineli t\u00fcfe\u011fi, 22,000 adetten fazla top mermisi ve 1,134 adet havantopu cephaneli\u011fi g\u00f6ndermi\u015f. Tabi ki babas\u0131n\u0131n hayr\u0131na de\u011fil, 5.3 milyon Euro&#8217;luk bir kontrat kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131nda. Bu kadar\u0131yla bitse yine bir derece dersin Prenses, aradan 3 y\u0131l ge\u00e7mi\u015f, hadi bir hatayd\u0131 filan diyebilirsin. Amma ve lakin 2009 Haziran&#8217;\u0131nda Bel\u00e7ika&#8217;daki b\u00f6lgesel se\u00e7im sonu\u00e7lar\u0131n\u0131n belli olmas\u0131n\u0131n hemen ertesi g\u00fcn\u00fc Frans\u0131z kantonunun ba\u015fkan yard\u0131mc\u0131s\u0131 olarak bir kez daha se\u00e7ilen Rudy Demotte, kollar\u0131 s\u0131vay\u0131p FN \u015firketinin Kaddafi&#8217;ye silah ihra\u00e7 etmesi iznini veren 5 yeni lisans \u00e7\u0131kartt\u0131r\u0131r. Bu 5 yeni lisans, Bel\u00e7ika&#8217;n\u0131n Frans\u0131z kantonuna \u00fczerinden kanlar damlayan 11,516 milyon Euro&#8217;luk bir kontrat \u015feklinde geri d\u00f6necektir. \u015eimdi dedim ya Prenses, bu \u00fclkede bir t\u00fcrl\u00fc merkezi h\u00fck\u00fcmet kuram\u0131yorlar diye, i\u015fte bunun nedeni Valon (Frans\u0131z kantonu) taraf\u0131yla Flemenk (Flaman kantonu) taraf\u0131 aras\u0131nda y\u0131llard\u0131r bitmek bilmeyen bir sidik yar\u0131\u015f\u0131 olmas\u0131. Istanbul kadar memleketi payla\u015fam\u0131yorlar anlayaca\u011f\u0131n. Tabi y\u00fczeyde bu sidik yar\u0131\u015f\u0131 dil, k\u00fclt\u00fcr, tarih vesaire sebebiylen g\u00f6r\u00fcnse de esas\u0131nda yine para. Yani Rudy Demotte amca se\u00e7im sonu\u00e7lar\u0131n\u0131n a\u00e7\u0131klanmas\u0131n\u0131n ertesi g\u00fcn\u00fc FN firmas\u0131 i\u00e7in bu silah sat\u0131\u015f lisanslar\u0131n\u0131 \u00e7\u0131kartt\u0131rd\u0131\u011f\u0131nda muhtemelen ayna kar\u015f\u0131s\u0131na ge\u00e7ip &#8220;G\u00fc\u00e7 bende art\u0131\u0131\u0131kkk!&#8221; diye zafer na\u011faralari att\u0131.<\/p>\n<p>Ne diyorduk, Omar&#8217;c\u0131k&#8230;. Olan Omar ve onun gibi \u00f6zg\u00fcrce ve bar\u0131\u015f i\u00e7inde ya\u015famak isteyenlere oldu. Ba\u015fta anlatt\u0131\u011f\u0131m Omar hikayesine \u015fimdi tekrar bakal\u0131m hadi Prenses. Bu sefer dikkatimizi Omar&#8217;a de\u011fil de Bel\u00e7ika&#8217;ya verelim.<\/p>\n<p>1996 y\u0131l\u0131nda can havliyle Kaddafi&#8217;den ka\u00e7an Libya&#8217;l\u0131 Omar&#8217;a politik iltica izni vermi\u015f olan Bel\u00e7ika devleti, y\u0131llard\u0131r asl\u0131nda bir \u00fclkenin ba\u015f\u0131ndan inmeyen bu manyak Gestapo&#8217;ya silah ve cephanelik satmaktad\u0131r. 2011 y\u0131l\u0131 \u015eubat ay\u0131nda, b\u00f6lgedeki di\u011fer Arap \u00fclkelerinde oldu\u011fu gibi Libya&#8217;da da halk ayaklan\u0131p, otoriteryen bu rejimi devirmek isteyince Omar haberi al\u0131r ve ne pahas\u0131na olursa olsun ailesi ve sevdikleriyle birlikte olmak i\u00e7in, bir cebinde Bel\u00e7ika pasaportu, di\u011fer cebinde Libya kimli\u011fiyle geri d\u00f6ner. Bir bu\u00e7uk ay kadar direni\u015f s\u00fcrer. Libya ordusu askerleri saf de\u011fi\u015ftirip halk\u0131n yan\u0131na kaymaya ba\u015flar. Kaddafi her t\u00fcrl\u00fc yolu kullanarak direni\u015fe kat\u0131lan halk\u0131 katletmeye devam eder. I\u00e7inde Bel\u00e7ika&#8217;n\u0131n da oldu\u011fu NATO dahili bir s\u00fcr\u00fc devlet, son model askeri ara\u00e7 gere\u00e7leriyle &#8220;demokrasi&#8221; getirmek i\u00e7in bu katliam\u0131 desteklercesine \u00fclkeye dalar. Art\u0131k sava\u015f\u0131n taraflar\u0131 de\u011fi\u015fti\u011finden ve direni\u015f\u00e7ilerin kime direnece\u011fine karar verememesinden dolay\u0131 az hasarl\u0131 zafer umutlar\u0131 azal\u0131r. Omar da cebinde ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131 Bel\u00e7ika pasaportunun dakika itibariyle kendine kar\u015f\u0131 kullan\u0131laca\u011f\u0131n\u0131 anlar ve yine can havliyle yan\u0131ndaki 4 kisiyle birlikte \u00fclkeden \u00e7\u0131kmak ister. \u00c7\u0131kar ayak Kaddafi&#8217;ni fedaileri taraf\u0131ndan \u00fcst\u00fc aran\u0131r ve Bel\u00e7ika pasaportu bulundu\u011fu anda, Bel\u00e7ika mahsul\u00fc bir silah ile Libya&#8217;l\u0131 biri taraf\u0131ndan \u00f6ld\u00fcr\u00fcl\u00fcr.<\/p>\n<p>&#8220;Bir yerlerde bir yanl\u0131\u015fl\u0131k var amaaa&#8230;&#8221; dedi\u011fini duyar gibiyim Prenses. Bu yanl\u0131\u015fl\u0131k maalesef y\u00fczy\u0131llard\u0131r devam ediyor. Kanla\u00a0<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/peace_717335.jpg\" rel=\"lightbox[3969]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-4046 alignright\" title=\"peace_717335\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/peace_717335-300x292.jpg\" alt=\"\" width=\"265\" height=\"257\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/peace_717335-300x292.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/peace_717335.jpg 500w\" sizes=\"(max-width: 265px) 100vw, 265px\" \/><\/a>beslenen diktat\u00f6rler, para ve petrol u\u011fruna \u00e7\u0131kan sava\u015flar, sebepsiz \u00f6len canl\u0131lar&#8230; Omar&#8217;in \u00f6ld\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc duyunca kafamdan kaynar sular d\u00f6k\u00fcld\u00fc ve birden kendimi Omar&#8217;in eski evinde yakla\u015f\u0131k 15 ki\u015filik bir e\u015f, dost, kom\u015fu ortam\u0131nda &#8220;ne yapmak laz\u0131m?&#8221; diye y\u00fcz\u00fcme bakan \u00fczg\u00fcn, \u015fa\u015fk\u0131n, korkmu\u015f g\u00f6zlerin kar\u015f\u0131s\u0131nda buldum. \u00d6nce dedik ki hemen mobilize olal\u0131m, ses \u00e7\u0131kartal\u0131m, Bel\u00e7ika Savunma Bakanl\u0131\u011f\u0131 \u00f6n\u00fcnde y\u00fczlerce kisiyle Omar&#8217;in yas\u0131n\u0131 tutal\u0131m, sava\u015f\u0131n anlams\u0131zl\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6sterelim. Sonra fark ettik ki durum g\u00f6r\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcnden kar\u0131\u015f\u0131k; zira Omar&#8217;\u0131n t\u00fcm ailesi hala Libya&#8217;da ve hala can pahas\u0131yla ya\u015fam\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcrmeye \u00e7al\u0131\u015fmakta. Bizim burada Omar&#8217;in ad\u0131, soyad\u0131 ve foto\u011fraf\u0131yla soka\u011fa \u00e7\u0131kmam\u0131z, \u00f6teki tarafta daha b\u00fcy\u00fck ac\u0131lara sebep verebilir. Bu \u00fcz\u00fcnt\u00fcy\u00fc, k\u0131zg\u0131nl\u0131\u011f\u0131 sokakta ba\u011f\u0131ramamak benim i\u00e7ime \u00e7ok fena oturdu Prenses. Akl\u0131ma iki bu\u00e7uk sene \u00f6nce <a href=\"http:\/\/bianet.org\/bianet\/toplum\/111489-gozumuz-polisin-ve-devletin-ustunde\">Yunanistan&#8217;da polis taraf\u0131ndan \u00f6ld\u00fcr\u00fclen 16 yas\u0131ndaki gen\u00e7, Alexis<\/a> geldi. Bu \u00e7ocu\u011fun \u00f6ld\u00fcr\u00fclmesinden sonra milyonlarca ki\u015fi t\u00fcm d\u00fcnyada soka\u011fa ta\u015f\u0131nd\u0131, sanki bir devrim havas\u0131 esti. Ee \u015fimdi her g\u00fcn Omar gibi bir s\u00fcr\u00fc gen\u00e7, \u015fiddete ve bast\u0131r\u0131lmaya direndi\u011fi gerek\u00e7esiyle \u00f6ld\u00fcr\u00fclmekte ve biz ac\u0131m\u0131z\u0131, korkumuzu, h\u00fczn\u00fcm\u00fcz\u00fc istedi\u011fimiz gibi ba\u011f\u0131ram\u0131yoruz \u00e7\u00fcnk\u00fc hayatlar pamuk ipli\u011fine ba\u011fl\u0131 az biraz uza\u011f\u0131m\u0131zda.<\/p>\n<p>Senle sava\u015f\u0131n bu en insani, en saf halini kendime dokundu\u011funca payla\u015fmak istedim. Eminim ki Omar bu \u015fekilde \u00f6ld\u00fcr\u00fclen ne tek kisi, ne de son. E\u011fer sen de buna benzer sava\u015f\u0131n insani tan\u0131kl\u0131k hikayelerini biliyorsan, l\u00fctfen benle payla\u015f. Moral bozucu olsa da bu sa\u00e7mal\u0131klar y\u00fcz\u00fcnden kokunc \u015fekillerde \u00f6ld\u00fcr\u00fclenlerin ruhlar\u0131n\u0131n ancak hikayeleri duyulduk\u00e7a huzura kavu\u015faca\u011f\u0131na inan\u0131yorum.<\/p>\n<p>Iyi yolculuklar Omar!\u00a0 \u0639\u0645\u0631 \u0631\u062d\u0644\u0629 \u0633\u0639\u064a\u062f\u0629 !<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Br\u00fcksel&#8217;deki eski mahallemden kom\u015fum, tan\u0131d\u0131\u011f\u0131m, bildi\u011fim, g\u00fcler y\u00fczl\u00fc, 27-28 ya\u015flar\u0131nda Libya&#8217;l\u0131 bir gen\u00e7ti Omar. Ailesini Libya&#8217;da b\u0131rak\u0131p Bel\u00e7ika&#8217;ya 15 y\u0131l \u00f6nce siyasi m\u00fclteci olarak ka\u00e7mas\u0131n\u0131n sebebi ailecek Kaddafi kar\u015f\u0131t\u0131 direni\u015f i\u00e7inde olmalar\u0131 ve abisinin Kaddafi&#8217;nin fedaileri taraf\u0131ndan \u00f6ld\u00fcr\u00fclmesiydi. Son 5 y\u0131ld\u0131r, m\u00fclteci haklar\u0131n\u0131n s\u0131n\u0131rl\u0131 olmas\u0131 sebebiylen Libya&#8217;ya gidip ailesini g\u00f6remeyen Omar, \u015eubat ay\u0131 ba\u015f\u0131nda -Libya&#8217;daki [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":4034,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[22,71,12,21],"tags":[614,87,612,617,611,116,613,616],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/04\/human-bones-stop-the-war1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3969"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=3969"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/3969\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4034"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=3969"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=3969"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=3969"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}