{"id":4469,"date":"2011-05-11T16:44:08","date_gmt":"2011-05-11T13:44:08","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=4469"},"modified":"2020-08-13T03:56:49","modified_gmt":"2020-08-13T00:56:49","slug":"antichrist","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/05\/antichrist.html","title":{"rendered":"Antichrist"},"content":{"rendered":"<p>Sevgili Prenses,<\/p>\n<p>Bir s\u00fcre evvel bana Lars von Trier&#8217;nin <a href=\"http:\/\/www.imdb.com\/title\/tt0870984\/\">Antichrist<\/a> isimli yap\u0131t\u0131 hakk\u0131nda ne d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fc sormu\u015ftun. \u0130zlememi\u015f oldu\u011fum i\u00e7in yan\u0131t verememi\u015ftim. Sonunda izledim ve hemen sana bir mektup atay\u0131m dedim. E\u011fer sen hala izlemediysen burada dur, mektubu katlay\u0131p bir kenara koy. \u0130zledikten sonra okursun (zira mektubum ba\u015ftan a\u015fa\u011f\u0131 <em>spoiler<\/em> dolu).<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-afis.jpg\" rel=\"lightbox[4469]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-medium wp-image-4471\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-afis-219x300.jpg\" alt=\"\" width=\"219\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-afis-219x300.jpg 219w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-afis-292x400.jpg 292w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-afis.jpg 535w\" sizes=\"(max-width: 219px) 100vw, 219px\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">***<\/p>\n<p>Uzun zamand\u0131r bir sinema eseri ile bu kadar y\u00fcz g\u00f6z olmam\u0131\u015ft\u0131m. \u015eu an itibar\u0131 ile Antichrist&#8217;a neresinden girip neresinden \u00e7\u0131kaca\u011f\u0131m\u0131 da tam olarak bilemiyorum asl\u0131nda. Fakat d\u00f6rt ba\u015f\u0131 mamur bir ele\u015ftiri yaz\u0131s\u0131 beklemedi\u011fini bildi\u011fim i\u00e7in pat diye girip pat diye \u00e7\u0131kaca\u011f\u0131m san\u0131r\u0131m.<\/p>\n<p>\u00d6ncelikle \u015funu netle\u015ftirmek isterim: Antichrist, epey dertli oldu\u011fu a\u015fikar olan bir dahinin elinden \u00e7\u0131km\u0131\u015f &#8216;korkun\u00e7 bir film&#8217; (ucuz hikayeleri insanlar a\u011f\u0131zlar\u0131 a\u00e7\u0131k izleyebilsinler diye teknoloji ile s\u00fcsledikten sonra s\u00fcr\u00fcmden kazanan i\u015f adamlar\u0131n\u0131n oynay\u0131p y\u00f6netti\u011fi filmlere de korkun\u00e7 dedi\u011fimizi biliyorum, ama Antichrist iyi anlamda &#8216;korkun\u00e7&#8217; bir film; depresyonda olmayan her akl\u0131 ba\u015f\u0131nda yeti\u015fkin g\u00f6n\u00fcl rahatl\u0131\u011f\u0131 ile izleyebilir bence).<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-eden.jpg\" rel=\"lightbox[4469]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-4472\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-eden.jpg\" alt=\"\" width=\"640\" height=\"272\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-eden.jpg 640w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-eden-300x127.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-eden-430x182.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 640px) 100vw, 640px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Film, y\u00fczeyde, k\u00fc\u00e7\u00fck \u00e7ocuklar\u0131n\u0131 yitiren evli bir \u00e7iftin ac\u0131s\u0131 etraf\u0131nda d\u00f6n\u00fcyor. Yakla\u015f\u0131k olarak da \u015f\u00f6yle bir konusu var: bir g\u00fcn kad\u0131n ve erkek sevi\u015firken \u00e7ocuklar\u0131 camdan d\u00fc\u015f\u00fcp \u00f6l\u00fcr, kad\u0131n \u00e7ocu\u011fun \u00f6l\u00fcm\u00fc ard\u0131ndan depresyona girer, erkek kad\u0131na \u00e7e\u015fitli yollarla destek olmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131r, kad\u0131n\u0131n girdi\u011fi depresyon \u015fiddetlenir, erke\u011fin kad\u0131na yard\u0131m etmekteki \u00e7aresizli\u011fi, kad\u0131n\u0131n kendi inan\u00e7lar\u0131n\u0131n i\u00e7inde kaybolarak hem kendisine hem de erke\u011fe kar\u015f\u0131 \u015fiddet uygulamaya ba\u015flamas\u0131 ile doruk noktas\u0131na ula\u015f\u0131r, erkek filmin ba\u011flam\u0131 i\u00e7erisinde makul oldu\u011fu iddia edilebilecek bir motivasyon ile kad\u0131n\u0131 \u00f6ld\u00fcr\u00fcr, cesedini yakar ve olay mahallini terk eder.<\/p>\n<p>Trier&#8217;nin neredeyse her karesi sembollerle dolu kurgusunu b\u00fcy\u00fck bir huzursuzluk ve ayn\u0131 zamanda b\u00fcy\u00fck bir keyif ile izledi\u011fimi s\u00f6ylemeliyim. Her referans\u0131 tam olarak anlayamad\u0131\u011f\u0131m\u0131n izlerken de fark\u0131ndayd\u0131m, fakat film bitti\u011finde filmden bana kalan, yukar\u0131daki \u00f6zet hikayeden ziyade \u00e7ok zeki ve \u00e7ok \u00fczg\u00fcn bir adam\u0131n insan do\u011fas\u0131 ile ilgili dile getirdi\u011fi sitemine tan\u0131kl\u0131k etmi\u015f olman\u0131n verdi\u011fi yorgunluk ve empati idi.<\/p>\n<p>A\u00e7\u0131k\u00e7as\u0131 baz\u0131 feminist topluluklar\u0131n ve beyaz yakal\u0131 film ele\u015ftirmenlerinin Lars von Trier&#8217;yi bu film y\u00fcz\u00fcnden kad\u0131n d\u00fc\u015fmanl\u0131\u011f\u0131 (<em>misogyny<\/em>)\u00a0ile su\u00e7lad\u0131\u011f\u0131n\u0131, filmi sa\u00e7ma ve rezil bulduklar\u0131n\u0131, hatta hi\u00e7 olmamas\u0131 gereken bir yap\u0131t oldu\u011funu s\u00f6ylediklerini \u00f6\u011frendi\u011fimde pek \u015fa\u015f\u0131rmad\u0131m. \u00c7\u00fcnk\u00fc aynen g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz her sakall\u0131y\u0131 dedemiz sanmam\u0131z\u0131n \u00e7ok kolay olmas\u0131 gibi, bu filmi s\u0131rf i\u00e7inde kad\u0131n ve \u015fiddet var diye &#8220;<em>kad\u0131na y\u00f6nelik \u015fiddeti aklayan bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131<\/em>&#8221; olarak de\u011ferlendirmek de \u00e7ok kolay idi. \u00d6te yandan filmi izlerken benim edindi\u011fim izlenim, Trier&#8217;nin bu filmde dile getirdi\u011fi sitemin g\u00f6r\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcnden daha derin oldu\u011fu y\u00f6n\u00fcnde idi. Yan\u0131l\u0131yor olabilirim, fakat i\u00e7inde konu\u015fan bir tilkinin oldu\u011fu bir filmde g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fc her \u015feyi s\u00f6zl\u00fck anlam\u0131 ile okuyan birisinin benden daha \u00e7ok \u00a0yan\u0131l\u0131yor olmas\u0131 da epey muhtemel. Bence Trier&#8217;nin kad\u0131n karakterine bak\u0131p Trier&#8217;yi kad\u0131n d\u00fc\u015fmanl\u0131\u011f\u0131 ile su\u00e7lamak, Potemkin Z\u0131rhl\u0131s\u0131&#8217;nda pencereden ka\u00e7mak i\u00e7in piyanoya basan adama bak\u0131p Sergei Eisenstein&#8217;\u0131n\u00a0m\u00fczik d\u00fc\u015fman\u0131 oldu\u011fu sonucuna varmak gibi bir \u015fey. Bununla beraber film \u00fczerine yaz\u0131lm\u0131\u015f ele\u015ftirileri, hi\u00e7bir etki alt\u0131nda kalmadan izleyip film hakk\u0131nda ne d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fc rafine etmeden \u00f6nce okumu\u015f olsayd\u0131m belki ben de \u00f6yle d\u00fc\u015f\u00fcnebilirdim, bilemiyorum (zaten bu y\u00fczden hen\u00fcz filmi izlemediysen mektubu okuma istedim (neyse)).<\/p>\n<p>Her ne kadar filmde Trier&#8217;nin yerden yere vurdu\u011fu u\u00e7lardan birisini temsil eden, ve zaman zaman &#8216;<em>insan insan\u0131&#8217;<\/em>ndan daha \u00e7ok\u00a0<em>&#8216;pozitivist bir bilim insan\u0131&#8217;<\/em> olan ruhsuz bir \u015fahsiyet olsam da, i\u015f sinemaya gelince epey dikkatli bir izleyiciyimdir. Fakat bu filme normalden biraz daha fazla dikkat emtem gerekti\u011fine daha filmin ba\u015f\u0131ndaki cenaze sahnesini izlerken ikna oldum. \u0130nsanlar\u0131n y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015f\u00fcn\u00fc cenaze arabas\u0131ndan izlerken kad\u0131n\u0131n kendinden ge\u00e7ip d\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fc sahnede, erke\u011fin ve kad\u0131n\u0131nki d\u0131\u015f\u0131nda kalan t\u00fcm y\u00fczlerinin flu olmas\u0131 g\u00f6zden ka\u00e7abilecek bir detay olmas\u0131na ra\u011fmen katiyen bir raslant\u0131 de\u011fildi. Trier ne d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc bilemiyorum elbet, fakat ben o ipucundan, i\u00e7indeki hi\u00e7bir \u015feyin ge\u00e7i\u015ftirilmedi\u011fi bir film izliyor oldu\u011fumu ve Trier&#8217;nin, t\u00fcm hikayesini onun istedi\u011fi gibi anlamam i\u00e7in elinden geleni ard\u0131na koymayaca\u011f\u0131n\u0131 hissettim. Nitekim \u00f6yle de oldu. Film t\u00fcm hikayesini sadece bir erkek ve bir kad\u0131n\u0131n muazzam bir sinematografi ile g\u00f6r\u00fcnt\u00fclenmi\u015f son derece yal\u0131n bir setteki performans\u0131 ile, ve izleyiciye -d\u00fc\u015f\u00fcnmek i\u00e7in- geni\u015f fakat spesifik alanlar b\u0131rakarak anlatt\u0131.<\/p>\n<p>Benim i\u00e7in filmin konusu her \u015feyin mant\u0131k ile \u00e7\u00f6z\u00fclebilece\u011fini \u00f6ne s\u00fcren ve insana en do\u011frusunu kendisinin bildi\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcren kibirli do\u011fas\u0131 ile, mant\u0131\u011fa zerre ihtimam g\u00f6stermeyen ve insan\u0131 inan\u00e7lar\u0131n hakimiyeti alt\u0131nda ezilmeye terk eden cahil do\u011fas\u0131n\u0131 aras\u0131ndaki \u00e7eki\u015fme \u00fczerine idi. Filmin sonu da son derece \u00fcmitsiz bir \u015fekilde &#8220;\u015fiddetin&#8221; insan olma deneyiminin bu iki ucunun da ortak silah\u0131 oldu\u011funu s\u00f6yl\u00fcyordu. Ne kadar yaz\u0131kt\u0131r bunu g\u00f6rebilmi\u015f olana&#8230;<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">***<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-green.jpg\" rel=\"lightbox[4469]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-4473\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-green.jpg\" alt=\"\" width=\"640\" height=\"272\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-green.jpg 640w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-green-300x127.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-green-430x182.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 640px) 100vw, 640px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Hepsini tek tek inceleyip birbirine ba\u011flamaya \u00e7al\u0131\u015fmay\u0131 hem gereksiz hem de kendi ad\u0131ma imkans\u0131z buluyorum. Fakat film boyunca kar\u015f\u0131ma \u00e7\u0131kan say\u0131s\u0131z sembol ve g\u00f6nderme i\u00e7inden benim filme dair hissettiklerimi \u015fekillendiren birka\u00e7 tanesine takip eden paragraflarda de\u011finece\u011fim.<\/p>\n<p>Sembol ve g\u00f6ndermelerin benim i\u00e7in en \u00f6nemlisi -ve belki de en a\u015fikar olan\u0131- &#8220;<em>Eden<\/em>&#8221; idi. Film i\u00e7erisinde Eden, erke\u011fin kad\u0131n\u0131 -g\u00fcya- korkular\u0131 ile y\u00fczle\u015ftirmek yoluyla tedavi etmek i\u00e7in gitmeye ikna etti\u011fi orman\u0131n ad\u0131. Eden, ayn\u0131 zamanda, Tevrat i\u00e7erisinde ge\u00e7en ve Adem ile Havva&#8217;n\u0131n ya\u015fad\u0131\u011f\u0131na inan\u0131lan d\u00fcnyadaki cennet bah\u00e7esinin de ad\u0131. Film boyunca ismi hi\u00e7 an\u0131lmam\u0131\u015f anonim bir erkek ve anonim bir kad\u0131n\u0131n <em>insan olmak<\/em> deneyiminin s\u0131k\u0131n\u0131t\u0131s\u0131 ile y\u00fczle\u015ftikleri yerin ad\u0131n\u0131n Eden olmas\u0131, filmdeki bir\u00e7ok referans\u0131n nereden geliyor olabilece\u011fine dair spek\u00fclasyon yapmay\u0131 kolayla\u015ft\u0131r\u0131yor elbet. Fakat Eden&#8217;a gidi\u015f benim i\u00e7in bu g\u00fcn g\u00f6zlemledi\u011fimiz insan davran\u0131\u015flar\u0131na \u015fekil veren \u00e7e\u015fitlili\u011fin temelinde yatan mant\u0131k ve inan\u00e7 tevett\u00fcr\u00fcn yol ayr\u0131m\u0131na yap\u0131lan yolculu\u011fu temsil ediyordu.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-bridge.jpg\" rel=\"lightbox[4469]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-4474\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-bridge.jpg\" alt=\"\" width=\"640\" height=\"274\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-bridge.jpg 640w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-bridge-300x128.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antichrist-bridge-430x184.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 640px) 100vw, 640px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Eden&#8217;\u0131n giri\u015finde kad\u0131n\u0131n ge\u00e7mekte teredd\u00fct etti\u011fi k\u00f6pr\u00fc de benim i\u00e7in \u00f6nemli idi. Zira daha sonra d\u00f6n\u00fcp d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcnce bu k\u00f6pr\u00fcn\u00fcn filmdeki soyutlaman\u0131n benim i\u00e7in tam anlam\u0131yla ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 yeri temsil etti\u011fini fark ettim. K\u00f6pr\u00fcden ge\u00e7ip bah\u00e7eye girdiklerinde konvansiyonel kad\u0131n\/erkek rollerini anlatan \u00e7izgiler benim analojim i\u00e7inde tamamen silikle\u015fiyorlard\u0131 ve &#8216;<em>k\u00fc\u00e7\u00fck \u00e7ocuklar\u0131n\u0131 yitiren evli bir \u00e7iftin ac\u0131s\u0131<\/em>&#8216; etraf\u0131nda d\u00f6n\u00fcyormu\u015f gibi ba\u015flam\u0131\u015f olan Trier kurgusu, buradan sonra\u00a0bana &#8216;g<em>er\u00e7ekle\u015fmesine g\u00f6zyumdu\u011fu felaketlere tan\u0131kl\u0131k etmi\u015f olan insano\u011flunun iyile\u015ftirilemez hastal\u0131\u011f\u0131n\u0131n hikayesi<\/em>&#8216;ni anlat\u0131yordu.<\/p>\n<p>Trier&#8217;nin &#8220;Eden&#8221; ve k\u00f6pr\u00fc g\u00f6ndermelerinin yan\u0131nda benim i\u00e7in \u00f6nemli olan bir de tilki vard\u0131. Hani \u015fu konu\u015fan tilki&#8230; Filmi izledikten sonra ba\u015fkalar\u0131 ne demi\u015f diye ara\u015ft\u0131r\u0131rken filmin Cannes Film Festivali&#8217;ndeki ilk g\u00f6sterimi esnas\u0131nda, kendisini Trier&#8217;nin filmini <em>sevmemeye<\/em> \u015fartlam\u0131\u015f kitlenin bu sahne ile zorlama g\u00fcl\u00fc\u015fmeler e\u015fli\u011finde dalga ge\u00e7tiklerini \u00f6\u011frenince zibidi sanat ele\u015ftirmenlerini neden sevmedi\u011fimi ve d\u00fc\u015f\u00fcncelerini neden hi\u00e7 umursamad\u0131\u011f\u0131m\u0131 bir kez daha an\u0131msad\u0131m. Organize olup sanat ele\u015ftirmek nas\u0131l bir kafad\u0131r zaten?\u00a0Cannes Film Festivali J\u00fcrisi ile Diyanet \u0130\u015fleri Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 aras\u0131nda hi\u00e7bir fark g\u00f6rm\u00fcyorum teoride, fakat buna hi\u00e7 girmeyeyim. Sanat\u0131 yapacak, denize atacaks\u0131n. \u00d6d\u00fcl nedir, salak (<em>adam a\u011fz\u0131n\u0131 bozdu, ka\u00e7al\u0131m arkada\u015flar<\/em>). Neyse Prenses\u00e7i\u011fim. Tilkiye d\u00f6n\u00fcyorum.<br \/>\n<iframe width=\"500\" height=\"281\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/4L2ooG_MX9E?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><br \/>\n<em>Adam\u0131n tilki ile kar\u015f\u0131la\u015fmas\u0131&#8230; Gel de o r\u00fczgar\u0131 g\u00f6r\u00fcp Tarkovsky&#8217;yi hat\u0131rlama..<\/em><\/p>\n<p>Bir\u00e7ok mitolojik anlat\u0131da zekay\u0131 ve bilgeli\u011fi temsil eden tilkinin son derece y\u0131lg\u0131n bir halde &#8220;<em>hakimiyet kaosun<\/em>&#8221; deyi\u015fi, insan\u0131n do\u011fas\u0131ndaki iyili\u011fi ve k\u00f6t\u00fcl\u00fc\u011f\u00fc g\u00f6rmezden gelerek &#8216;<em>insana dair her durumun<\/em>&#8216; mant\u0131k ile \u00e7\u00f6z\u00fcmlenebilece\u011fi ve tamir edilebilece\u011fi inanc\u0131 ile hareket eden kibirli pozitivist anlay\u0131\u015fa okkal\u0131\u00a0bir tokat a\u015fketmekle kalm\u0131yor, ayn\u0131 zamanda kurgunun kalan\u0131nda detaylar\u0131na tan\u0131kl\u0131k edece\u011fim retori\u011fin temelini g\u00fc\u00e7lendiriyordu benim i\u00e7in (bilge olan mevzuyu \u00e7\u00f6zm\u00fc\u015ft\u00fc; &#8220;<em>hakimiyet akl\u0131n<\/em>&#8221; de\u011fildi, &#8220;<em>hakimiyet inanc\u0131n<\/em>&#8221; da de\u011fildi, &#8220;<em>hakimiyet kaosun<\/em>&#8221; idi (hakimiyetin b\u00f6ylesine lanet olsundu)).\u00a0Tilkinin i\u00e7 par\u00e7alay\u0131c\u0131 serzeni\u015fi ile -\u00fczerine afiyet- benim i\u00e7imde de bir karma\u015fa has\u0131l olmu\u015f; benim i\u00e7in zaten epey silikle\u015fmi\u015f olan &#8216;<em>kad\u0131n<\/em>&#8216; ve &#8216;<em>erkek<\/em>&#8216; rolleri iyice gitmi\u015f, onlardan bo\u015falan yeri ise iyice &#8216;<em>insan<\/em>&#8216; ve &#8216;<em>insan<\/em>&#8216; doldurmu\u015ftu. Filmin kalan\u0131n\u0131 i\u015fte bu kabuler ile izledim.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\">***<\/p>\n<p>Erke\u011fin film i\u00e7erisinde u\u011frad\u0131\u011f\u0131 cinsel istismar, fiziksel \u015fiddet, maruz kald\u0131\u011f\u0131 i\u015fkence, i\u00e7ine d\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fc \u00e7aresizlik ve tutsakl\u0131k hali, denese de ka\u00e7amay\u0131\u015f\u0131 ve g\u00fc\u00e7 sahibinin -dolay\u0131s\u0131yla otoritenin- &#8216;<em>inanc\u0131<\/em>&#8216; do\u011frultusunda hakk\u0131nda verilen \u00f6l\u00fcm karar\u0131 ilk bak\u0131\u015fta tarih boyunca kad\u0131nlar\u0131n maruz kald\u0131\u011f\u0131 talihsizlikleri anlat\u0131yor gibi g\u00f6r\u00fcn\u00fcyor. Fakat daha geni\u015f ve daha yal\u0131n bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131 ile asl\u0131nda bu talihsizlikler insan\u0131n farkl\u0131 olanla ili\u015fkisini tan\u0131ml\u0131yor bence. Bu hikaye i\u00e7erisinde cinsiyetlere gere\u011finden fazla tak\u0131lmak, filmde hepimizin farkl\u0131 ba\u011flamlarda ger\u00e7ekle\u015fti\u011fine \u015fahit olunan korkun\u00e7luklara maruz b\u0131rak\u0131lanlar\u0131n sadece kad\u0131nlar olmad\u0131\u011f\u0131, bunun genel bir insan e\u011filimi oldu\u011fu ger\u00e7e\u011finin g\u00f6z ard\u0131 edilmesine sebep olabilecek bir acelecilik.<\/p>\n<p>Nitekim evvelki paragraf\u0131n ba\u015f\u0131nda listeledi\u011fim metotlar insan\u0131n istila etti\u011fi hemen her co\u011frafyada de\u011fi\u015fik ba\u011flamlarda ve\u00a0farkl\u0131 seviyelerde\u00a0s\u00fcrekli kar\u015fm\u0131za \u00e7\u0131k\u0131yorlar. 12 Eyl\u00fcl askeri darbesinin ard\u0131ndan T\u00fcrkiye&#8217;nin politik gen\u00e7lerinden \u0130kinci D\u00fcnya Sava\u015f\u0131&#8217;nda \u00c7ingenelere, Rwanda&#8217;daki Tutsi&#8217;lerden Ebu Garib hapishanesine, Anadolu&#8217;daki Ermenilerden S\u0131rplar i\u015fgalindeki Bosna&#8217;ya, Afrika&#8217;daki albinolardan Amerika&#8217;ya getirilen siyahlara kadar insanl\u0131k tarihi, insan\u0131n insan\u0131n \u00e7an\u0131na ot t\u0131kay\u0131\u015f\u0131n\u0131n kay\u0131tlar\u0131 ile dolu. Bu olaylar\u0131n her birini kendi dinamikleri i\u00e7erisinde de\u011ferlendirip bu ya\u015fananlar\u0131n verilen konjonkt\u00fcr de hesaba kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda neden <em>normal<\/em> oldu\u011funu a\u00e7\u0131klayabilecek mant\u0131kl\u0131lar\u0131n da, bu hadiselere taraf olup neden kendilerinin <em>hakl\u0131<\/em> oldu\u011funu iddia edebilecek delilerin de yan\u0131tlayamayaca\u011f\u0131 tek \u015fey, insan\u0131n oldu\u011fu her yerde \u015fiddetin neden farkl\u0131 seviyelerde s\u00fcrekli tekrar ediyor oldu\u011fu sorusudur muhtemelen. <a href=\"https:\/\/www.perfectreplica.to\/top-5-trusted-replica-watch-sites-to-buy-luxury-watches\/\" style=\"color: #FFFFFF;\">trusted replica watch sites<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sevgili Prenses, Bir s\u00fcre evvel bana Lars von Trier&#8217;nin Antichrist isimli yap\u0131t\u0131 hakk\u0131nda ne d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fc sormu\u015ftun. \u0130zlememi\u015f oldu\u011fum i\u00e7in yan\u0131t verememi\u015ftim. Sonunda izledim ve hemen sana bir mektup atay\u0131m dedim. E\u011fer sen hala izlemediysen burada dur, mektubu katlay\u0131p bir kenara koy. \u0130zledikten sonra okursun (zira mektubum ba\u015ftan a\u015fa\u011f\u0131 spoiler dolu). *** Uzun zamand\u0131r bir sinema [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":6,"featured_media":4483,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[13,9,10],"tags":[639,644,643,640,641,642,210,645],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/antikrist_s.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4469"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/6"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4469"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4469\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8342,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4469\/revisions\/8342"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4483"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4469"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4469"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4469"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}