{"id":45,"date":"2009-03-20T00:21:00","date_gmt":"2009-03-19T22:21:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/03\/bu-bariscil-bir-eylemdir-lutfen-polis-cagirin.html"},"modified":"2013-04-14T00:38:07","modified_gmt":"2013-04-13T21:38:07","slug":"bu-barscl-bir-eylemdir-lutfen-polis","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/03\/bu-barscl-bir-eylemdir-lutfen-polis.html","title":{"rendered":"Bu bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l bir eylemdir, l\u00fctfen polis \u00e7a\u011f\u0131r\u0131n!"},"content":{"rendered":"<p>Tam alt\u0131 ay sonra geldi\u011fim T\u00fcrkiye&#8217;de \u00e7ok tuhaf hallere tan\u0131k oldum bu sefer. Otob\u00fcsteki insanlar daha bir mutsuz, youtube&#8217;den video izlemek i\u00e7in insanlar bir tak\u0131m sanal t\u00fcnellerden girip \u00e7\u0131kmak zorunda kal\u0131yor, Karayal\u00e7\u0131n yerel se\u00e7imlerde yine ve \u0131srarla aday, gen\u00e7 k\u0131zlar ve \u00e7ocuklar birbirlerine a\u015fkitom ve okeyto filan diye hitap ediyolar. Esas\u0131nda \u00e7ok acayip \u015feyler de\u011fil bunlar hani d\u0131\u015far\u0131dan bak\u0131nca. Ama tam ortas\u0131na d\u00fc\u015f\u00fcp b\u00fct\u00fcn bunlar\u0131 deneyimlerken bir tuhaf hissediyor insan. Yani insanlar\u0131n g\u00f6n\u00fcllerince ya\u015fayabilecekleri alan gittik\u00e7e daral\u0131yor gibi; bunun verdi\u011fi korkuyla tehlikeyi g\u00f6rmezden gelmek i\u00e7in olas\u0131 \u00e7\u0131k\u0131\u015f yollar\u0131n\u0131 aramaktan ka\u00e7\u0131yor ve arayanlardan da kurtulmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor net bir \u00e7o\u011funluk sanki.<\/p>\n<div>\n<div><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/ScLMSvC3kUI\/AAAAAAAAACM\/nx8q8Xa66yM\/s1600\/suak1.jpg\" rel=\"lightbox[45]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5315035132488814914\" style=\"margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 320px; height: 214px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/ScLMSvC3kUI\/AAAAAAAAACM\/nx8q8Xa66yM\/s320\/suak1.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>Ge\u00e7ti\u011fimiz Pazartesi ak\u015fam\u0131 haberlerde, bu sene be\u015fincisi \u0130stanbul&#8217;da d\u00fczenlenen 15 devlet ba\u015fkan\u0131, bilmem ka\u00e7 tane Birle\u015fmi\u015f Milletler \u00fcyesi ve binlerce konuk ile birlikte tabi ki \u00fclkeye d\u00f6viz ak\u0131\u015f\u0131n\u0131n sa\u011flanaca\u011f\u0131, g\u00fcndemi daha \u00e7ok b\u00fcy\u00fck barajlar ve su \u00f6zelle\u015ftirmesiyle me\u015fgul D\u00fcnya Su Forumu&#8217;nu protesto i\u00e7in yap\u0131lan mitingde polis taraf\u0131ndan tutars\u0131zca tartaklanan bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l aktivistleri g\u00f6rd\u00fcm. Bir karede, be\u015f tane \u00c7evik Kuvvet \u00fcniformal\u0131 polis, bir aktivistin ba\u015f\u0131na toplanm\u0131\u015f onu d\u00f6verken ba\u015fka bir polis araya girip aktivisti kurtarmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yordu. Ve bir sonraki karede Ba\u015fbakan ile di\u011fer \u00fclke liderleri sahnede elele tutu\u015fup g\u00fcl\u00fcmsemek suretiyle forumun ne kadar ba\u015far\u0131l\u0131 bir giri\u015fim oldu\u011funu yans\u0131tmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorlard\u0131 kameraya.<\/div>\n<div><\/div>\n<div>(<em>Dipnot<\/em>: Alternatif Su Forumu 20-21-22 Mart tarihlerinde Bilgi \u00dcniversitesi&#8217;nde d\u00fczenleniyor.)<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Ertesi sabah Greenpeace t\u0131rman\u0131c\u0131lar\u0131 Ankara-K\u0131z\u0131lay&#8217;daki bir pasaj\u0131n tepesinden, yap\u0131lmas\u0131 planlanan n\u00fckleer santrale kar\u015f\u0131 pankart a\u00e7mak istiyorlar, \u015fiddetsiz do\u011frudan eylem y\u00f6ntemiyle. \u00c7at\u0131da ise do\u011frudan \u015fiddetle kar\u015f\u0131la\u015f\u0131yorlar. Kendini kaybetmi\u015f bina g\u00fcvenlik g\u00f6revlileri hem kendi canlar\u0131n\u0131 hem de eylemcilerin canlar\u0131na tehlikeye atmak pahas\u0131na pald\u0131r k\u00fcld\u00fcr dal\u0131yorlar eylemcilere. Binan\u0131n \u00e7at\u0131s\u0131ndaki aktivistler bir yandan pankart a\u00e7maya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken bir yandan birisinin hayati bir zarar g\u00f6rmemesini sa\u011flamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorlar. \u00dcst\u00fcne de az dayak. Benim firkrimce bu g\u00fcvenlik\u00e7i abile<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/ScLVZ3T6jnI\/AAAAAAAAACc\/jziuRk5WGbA\/s1600\/quit_nuke.jpg\" rel=\"lightbox[45]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5315045150571531890\" style=\"margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 298px; height: 163px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/ScLVZ3T6jnI\/AAAAAAAAACc\/jziuRk5WGbA\/s320\/quit_nuke.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>r son birka\u00e7 haftada ba\u015flar\u0131ndan ge\u00e7en her t\u00fcrl\u00fc k\u00f6t\u00fc olay\u0131n h\u0131nc\u0131n\u0131 bu bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l aktivistlerden \u00e7\u0131kart\u0131yorlar. Mutlu da olmu\u015flard\u0131r sonradan zira korku dolu ya\u015famlar\u0131n\u0131n verdi\u011fi t\u00fcm stres ve bast\u0131r\u0131lm\u0131\u015f kini, kendilerinden farkl\u0131 (gen\u00e7, uzun sa\u00e7l\u0131, sakall\u0131, k\u00fcpeli m\u00fcpeli) g\u00f6r\u00fcnen ve pasif direni\u015ften vazge\u00e7ip kendilerine \u015fiddetle kar\u015f\u0131l\u0131k vermeyecek bu eylemcileri d\u00f6verek \u00e7\u0131kart\u0131yorlar. \u0130lgin\u00e7tir ki olay yerine polisin gelmesiyle eylemciler rahatlay\u0131p, o binan\u0131n tepesinden at\u0131lmayacaklar\u0131n\u0131 hissederek pankartlar\u0131n\u0131 a\u00e7abiliyorlar.<\/div>\n<div><\/div>\n<div><\/div>\n<div>Yaz\u0131n\u0131n ba\u015f\u0131nda s\u00f6yledi\u011fimle ayn\u0131 \u015feyi s\u00f6yl\u00fcyorum yani: insanlar mutsuz ve hayatlar\u0131 gittik\u00e7e daha da bast\u0131r\u0131lm\u0131\u015f bir hale geliyor. Bunun d\u0131\u015f\u0131na \u00e7\u0131k\u0131p t\u00fcm resme uzaktan bakmadan ger\u00e7ekte ne kadar s\u0131n\u0131rl\u0131 bireysel \u00f6zg\u00fcrl\u00fck alanlar\u0131n\u0131n kald\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6rmek \u00e7ok zor. Bunu g\u00f6rmeyince de kabullenme s\u00fcs\u00fcyle \u00fcst\u00fc \u00f6rt\u00fclen \u015fiddet ortaya \u00e7\u0131k\u0131yor \u00e7\u00fcnk\u00fc bireysel alanlar\u0131 daraltan sistemi, ki\u015filer gibi kolayca parmakla g\u00f6steremiyorsun. \u00d6tekine uygulanan \u015fiddet, esas\u0131nda kabullenememe halinin bir d\u0131\u015favurumu fark\u0131nda olmadan. Kabullenemeyip sesini y\u00fckselteni susturmaya \u00e7al\u0131\u015fmak, sistemin bask\u0131c\u0131 do\u011fas\u0131na itaat etmek ve bunu dayatmaya \u00e7al\u0131\u015fmak ancak ki\u015filerin korku ve g\u00fcvensizliklerinden dolay\u0131 ortaya \u00e7\u0131kabiliyor. Bu korku ve g\u00fcvensizlik \u00e7ok birikince ve de toplumda yay\u0131l\u0131nca yarat\u0131c\u0131l\u0131k perisinin de yard\u0131m\u0131yla yap\u0131c\u0131-veya eskide kalan\u0131 y\u0131k\u0131c\u0131- bir hale d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcp g\u00fc\u00e7l\u00fc, toplumsal bir hareket haline gelebilir. Ama k\u00fclt\u00fcr\u00fcnde hiyerar\u015fi ve militer korku ile devlet &#8220;baba&#8221;n\u0131n yerle\u015fmi\u015f oldu\u011fu bir topluma yarat\u0131c\u0131l\u0131k perisi u\u011frasa da ona a\u00e7\u0131k olabilecek kadar fark\u0131nda bir \u00e7o\u011funluk ortaya \u00e7\u0131kar m\u0131 bilemiyorum.<\/div>\n<div><\/div>\n<div><\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Tam alt\u0131 ay sonra geldi\u011fim T\u00fcrkiye&#8217;de \u00e7ok tuhaf hallere tan\u0131k oldum bu sefer. Otob\u00fcsteki insanlar daha bir mutsuz, youtube&#8217;den video izlemek i\u00e7in insanlar bir tak\u0131m sanal t\u00fcnellerden girip \u00e7\u0131kmak zorunda kal\u0131yor, Karayal\u00e7\u0131n yerel se\u00e7imlerde yine ve \u0131srarla aday, gen\u00e7 k\u0131zlar ve \u00e7ocuklar birbirlerine a\u015fkitom ve okeyto filan diye hitap ediyolar. Esas\u0131nda \u00e7ok acayip \u015feyler de\u011fil [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[12],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/45"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=45"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/45\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7209,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/45\/revisions\/7209"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=45"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=45"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=45"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}