{"id":4509,"date":"2011-05-16T14:53:04","date_gmt":"2011-05-16T11:53:04","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=4509"},"modified":"2012-05-23T02:45:20","modified_gmt":"2012-05-22T23:45:20","slug":"internetime-dokunma","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/05\/internetime-dokunma.html","title":{"rendered":"#internetime dokunma!"},"content":{"rendered":"<p>Prenses, 15 May\u0131s 2011 Pazar g\u00fcn\u00fc T\u00fcrkiye\u2019nin bir \u00e7ok yerinde \u0130nternetime Dokunma kampanyas\u0131 alt\u0131nda e\u015f zamanl\u0131 olarak eylemler ger\u00e7ekle\u015ftirildi.<br \/>\nBiz de prenses ekibi olarak oradayd\u0131k elbette, sadece blog-zine yazarlar\u0131 olarak de\u011fil, \u00e7oluk \u00e7ocuk, 7&#8217;den 70&#8217;e herkes oradayd\u0131. 40bin ki\u015fi vard\u0131 Taksim\u2019de! Esnaf\u0131n s\u00f6yledi\u011fine g\u00f6re bu seneki 1 May\u0131s\u2019tan sonra \u0130stiklal Caddesinin g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fc en kalabal\u0131k eylemmi\u015f. Ben de hem a\u015fa\u011f\u0131daki muhte\u015fem videoyu payla\u015fmak, hem de \u00e7ekti\u011fim birka\u00e7 foto\u011frafla tan\u0131kl\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131 anlatmak istedim.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/7.jpg\" rel=\"lightbox[4509]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-large wp-image-4510\" title=\"7\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/7-1024x764.jpg\" alt=\"\" width=\"640\" height=\"476\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/7-300x224.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/7-430x321.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 640px) 100vw, 640px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Birbirleriyle alakas\u0131 olmayan binlerce insan, farkl\u0131 organizasyon, ayn\u0131 odaya koysan birbirini kesebilecek kadar sevi\u015fmeyen insanlar bu sans\u00fcrc\u00fc zihniyete dur demek i\u00e7in biraraya geldi.\u00a0 Ne kavga \u00e7\u0131kt\u0131, ne de g\u00fcr\u00fclt\u00fc&#8230; Diyemeyece\u011fim zira fazlaca g\u00fcr\u00fclt\u00fc vard\u0131.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/1.png\" rel=\"lightbox[4509]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-large wp-image-4512\" title=\"1\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/1-1024x676.png\" alt=\"\" width=\"641\" height=\"457\" \/><\/a><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/21.jpg\" rel=\"lightbox[4509]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-large wp-image-4516\" title=\"2\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/21-1024x764.jpg\" alt=\"\" width=\"640\" height=\"476\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/21-300x224.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/21-430x321.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 640px) 100vw, 640px\" \/><\/a><\/p>\n<p>G\u00fcndemdeki mevzular \u00fczerinden g\u00f6ndermeler olan pankartlar vard\u0131.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/6.jpg\" rel=\"lightbox[4509]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4517\" title=\"6\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/6.jpg\" alt=\"\" width=\"612\" height=\"612\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/6.jpg 612w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/6-150x150.jpg 150w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/6-300x300.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/6-400x400.jpg 400w\" sizes=\"(max-width: 612px) 100vw, 612px\" \/><\/a><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/12.jpg\" rel=\"lightbox[4509]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4518\" title=\"12\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/12.jpg\" alt=\"\" width=\"612\" height=\"612\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/12.jpg 612w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/12-150x150.jpg 150w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/12-300x300.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/12-400x400.jpg 400w\" sizes=\"(max-width: 612px) 100vw, 612px\" \/><\/a><\/p>\n<p>\u0130lgin\u00e7 bir \u015fekilde (ne kadar ilgin\u00e7 oldu\u011fu tart\u0131\u015f\u0131l\u0131r tabii) eylem medyada \u00e7ok az yer buldu. \u00d6zellikle televizyonlarda neredeyse hi\u00e7 g\u00f6sterilmedi. Kimi haber sitelerinde de 200 ki\u015finin topland\u0131\u011f\u0131 yaz\u0131ld\u0131. D\u00fcnyan\u0131n neresinde 40bin ki\u015fi herhangi bir\u015fey i\u00e7in toplansa haber olacakken bizim memleketimizde bu olamad\u0131. Medya neredeyse konuya g\u00f6z\u00fcn\u00fc kapatm\u0131\u015f durumda.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/4.jpg\" rel=\"lightbox[4509]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-large wp-image-4520\" title=\"4\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/4-1024x712.jpg\" alt=\"\" width=\"600\" height=\"417\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/4-1024x712.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/4-300x208.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/4-430x298.jpg 430w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/4.jpg 1907w\" sizes=\"(max-width: 600px) 100vw, 600px\" \/><\/a><\/p>\n<p>ve i\u015fte 200 ki\u015fi ve 200 pankart! (son foto\u011fraf benim de\u011fil, ama y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015f\u00fcn simge foto\u011fraflar\u0131n birisi oldu.)<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/112.jpg\" rel=\"lightbox[4509]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4528\" title=\"11\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/112.jpg\" alt=\"\" width=\"505\" height=\"675\" \/><\/a><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61.jpg\" rel=\"lightbox[4509]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-4530\" title=\"f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a6\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61.jpg\" alt=\"\" width=\"507\" height=\"494\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61.jpg 507w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61-300x292.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61-410x400.jpg 410w\" sizes=\"(max-width: 507px) 100vw, 507px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Ve de o g\u00fczel video. Bu y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015f \u015fimdiye kadar T\u00fcrkiye&#8217;de (belki d\u00fcnyada da) internet i\u00e7in yap\u0131lm\u0131\u015f en b\u00fcy\u00fck eylemdi. Umar\u0131z 22 A\u011fustos&#8217;ta bu yasa y\u00fcr\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fce girmez ve de halihaz\u0131rda yasakl\u0131 olan 60bin sitenin \u00fczerindeki yasak da kalkar.<\/p>\n<p><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"400\" height=\"225\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/vimeo.com\/moogaloop.swf?clip_id=23775505&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=0&amp;show_byline=0&amp;show_portrait=0&amp;color=&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0\" \/><\/object><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Prenses, 15 May\u0131s 2011 Pazar g\u00fcn\u00fc T\u00fcrkiye\u2019nin bir \u00e7ok yerinde \u0130nternetime Dokunma kampanyas\u0131 alt\u0131nda e\u015f zamanl\u0131 olarak eylemler ger\u00e7ekle\u015ftirildi. Biz de prenses ekibi olarak oradayd\u0131k elbette, sadece blog-zine yazarlar\u0131 olarak de\u011fil, \u00e7oluk \u00e7ocuk, 7&#8217;den 70&#8217;e herkes oradayd\u0131. 40bin ki\u015fi vard\u0131 Taksim\u2019de! Esnaf\u0131n s\u00f6yledi\u011fine g\u00f6re bu seneki 1 May\u0131s\u2019tan sonra \u0130stiklal Caddesinin g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fc en kalabal\u0131k eylemmi\u015f. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":4536,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,22,11,19],"tags":[649,648,325,650],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/6ort1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4509"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4509"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4509\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4536"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4509"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4509"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4509"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}