{"id":4579,"date":"2011-06-01T11:40:53","date_gmt":"2011-06-01T08:40:53","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=4579"},"modified":"2011-06-01T14:00:30","modified_gmt":"2011-06-01T11:00:30","slug":"evet-et-yemiyorum-hayir-ac-degilim","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/06\/evet-et-yemiyorum-hayir-ac-degilim.html","title":{"rendered":"Evet et yemiyorum, hay\u0131r a\u00e7 de\u011filim"},"content":{"rendered":"<p>Yok yemiyorum, Prenses, et yemiyorum.<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/hugvegetarian.jpg\" rel=\"lightbox[4579]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-4662\" title=\"hugvegetarian\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/hugvegetarian-300x256.jpg\" alt=\"\" width=\"235\" height=\"200\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/hugvegetarian-300x256.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/hugvegetarian.jpg 330w\" sizes=\"(max-width: 235px) 100vw, 235px\" \/><\/a> Bir s\u00fcr\u00fc ba\u015fka \u015fey yiyorum, i\u00e7iyorum, sa\u011fl\u0131\u011f\u0131m, g\u00fcc\u00fcm, kuvvetim, haf\u0131zam yerinde sen s\u0131kma can\u0131n\u0131. Ama anla art\u0131k beni, et YE-M\u0130-YO-RUM! Vejetaryen olmak sosyal anlamda b\u00f6yle zor bir \u015fey i\u015fte, her ortamda en az bir ki\u015fi et yememe se\u00e7imini ve\/veya et yemekten ho\u015flanmama halini sorgular da durur. \u0130\u015fin zor k\u0131sm\u0131, bu sadece ilk defa girdi\u011fin bir ortamda de\u011fil, 15 y\u0131ld\u0131r et yemedi\u011fini bilenlerle \u00e7evrili geleneksel aile yeme\u011fi masas\u0131nda bile ba\u015f\u0131na gelebilir. Yok \u00e7akt\u0131rmadan etli dolmay\u0131 etsiz diye yutturmaya \u00e7al\u0131\u015fmalar, \u00e7orbay\u0131 s\u0131rf senin b\u00fcnyeye et \u00fcr\u00fcn\u00fc girsin diye et suyuna yap\u0131p &#8220;ee bunda et suyu var..&#8221; deyince de &#8220;ay hay Allah, \u00f6yle mi yapm\u0131\u015f\u0131m.. beni gidi beni!?!&#8221; demeler, yok efenim kavanozu nemli ellerinle a\u00e7amad\u0131\u011f\u0131nda &#8220;et yemiyorsun, bak g\u00fcc\u00fcn kuvvetin yok&#8221; diye kavanoza sald\u0131r\u0131p ET G\u00dcC\u00dcn\u00fc g\u00f6stermek isteyenler&#8230;<\/p>\n<p>Hani domates yemesen, yeminlen kimse seni sorgulamayacak. Zira bence bunun sebebi &#8220;domateryanizm&#8221; diye bir kavram\u0131n olmamas\u0131. S\u0131rf vejetaryenizm var diye, diyeti et \u00fcst\u00fcne kurulu \u015fah\u0131slar kucaklar\u0131na bir vejetaryen d\u00fc\u015fse de burnundan getirsek diye f\u0131rsat kollarlar.  &#8220;AAA et yemiyor musun?&#8221; ile ba\u015flayan diyalog &#8220;sa\u011fl\u0131k sebebiylen mi yoksa inan\u00e7 ya da politik sebeplerden mi?&#8221; diye yumu\u015fak\u00e7a devam eder, halbuki bu ikinci soruya verece\u011fin cevapla ba\u015f\u0131na alaca\u011f\u0131n belay\u0131 haz\u0131rlars\u0131n; a\u011fz\u0131ndan hangi sebep \u00e7\u0131karsa \u00e7\u0131ks\u0131n \u00f6nceden haz\u0131rlanm\u0131\u015f bir kar\u015f\u0131t arg\u00fcman mevcuttur. En bilinenleri \u015funlard\u0131r:<\/p>\n<p>-\u0130nsano\u011flu avc\u0131-toplay\u0131c\u0131 ba\u015flad\u0131ysa uygarl\u0131\u011fa, sen et yemeyerek do\u011fana ayk\u0131r\u0131 bir \u015fey yap\u0131yorsun.<\/p>\n<p>-Eee o zaman sebzeleri de koparmayal\u0131m, onlar da canl\u0131\u0131\u0131&#8230;<\/p>\n<p>-Sucuk ye bari, o kadarc\u0131ktan bi\u015fiy olmaz*%\u00a3??+!!<\/p>\n<p>E\u011fer 30lu ya\u015flar\u0131nda, politik, sa\u011fl\u0131k, inan\u00e7 gibi herhangi bir sebepten vejetaryen olmaya karar verdiysen, bu etoburlar\u0131n bask\u0131 ve arg\u00fcmanlar\u0131na daha bir olgunlukla yakla\u015f\u0131yor ve hatta onlar\u0131 ikna etme misyonunu y\u00fcklenmi\u015f bile olabilirsin. E\u011fer durum buysa sana sab\u0131rlar diliyorum&#8230; Fakat benim gibi 11 ya\u015f\u0131ndayken et yemekten ho\u015flanmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 fark edip, kendili\u011finden vejetaryen olduysan hayat\u0131n\u0131n geri kalan\u0131n\u0131, her birinin kendisinin en orjinal arg\u00fcmanla geldi\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcnen ki\u015filerin d\u0131rd\u0131r\u0131yla ge\u00e7irme fikri pek \u00e7ekici gelmiyor! Kendili\u011finden dedim ama tabi 7 ya\u015f\u0131nda ge\u00e7irdi\u011fim, her T\u00fcrk \u00e7ocu\u011funun ba\u015f\u0131na gelmesi olduk\u00e7a muhtemel bir kurban bayram\u0131 travmas\u0131n\u0131n da rol\u00fc yok de\u011fil hani. Tipik hikaye Prenses, kurban edilmek \u00fczere ailecek edinilip bayramdan bir hafta \u00f6nce bah\u00e7eye <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/lisa_the_vegetarian.jpg\" rel=\"lightbox[4579]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-medium wp-image-4645\" title=\"lisa_the_vegetarian\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/lisa_the_vegetarian-300x194.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"194\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/lisa_the_vegetarian-300x194.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/lisa_the_vegetarian-430x279.jpg 430w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/lisa_the_vegetarian.jpg 960w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a>ba\u011flanan kuzunun bir hafta sonra kesilece\u011finden haberi olmayan kendisi (&#8220;Ali&#8221;, isim bile koymu\u015ftum) ve evin 7 ya\u015f\u0131ndaki k\u0131z\u0131 (bendeniz) arkada\u015f olur. Kurban bayram\u0131 sabah\u0131, esas mesle\u011fi insan cerrah\u0131 olan dede ile evin erkekleri kuzuyu kesip ay\u0131klarken, evin k\u00fc\u00e7\u00fck k\u0131z\u0131 isyan eder, k\u00f6k s\u00f6kt\u00fcr\u00fcr. K\u0131z\u0131n ba\u011f\u0131r\u0131p z\u0131rlamas\u0131ndan s\u0131k\u0131lan annesi, oyalanmas\u0131 i\u00e7in oyuncaklar\u0131n\u0131 al\u0131p denize gitmesini s\u00f6yler. Bu fikri fena bulmayan, yeti\u015fkin insanlar\u0131n psikolojik sorunlar\u0131 oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnen (kendince ailesi, buzdolab\u0131nda yemek yokmu\u015f gibi, bir haftad\u0131r tak\u0131ld\u0131\u011f\u0131 kankas\u0131 Ali&#8217;yi yemek \u00fczere kesmi\u015ftir) ve \u00fczg\u00fcn k\u00fc\u00e7\u00fck k\u0131z kovas\u0131, k\u00fcre\u011fini almak \u00fczere bah\u00e7eye \u00e7\u0131kar ve kankas\u0131 Ali&#8217;nin kafas\u0131n\u0131 kovas\u0131n\u0131n i\u00e7inde bulur. Epey korku filmi k\u0131vam\u0131nda yani&#8230; Oh, bunu anlatt\u0131m sana da rahatlad\u0131m biraz Prenses, bir daha vejetaryenlikle ilgili \u00fcst\u00fcme gelenlere bu mektubu okutucam. &#8220;Ya valla can\u0131m istemiyo da ondan&#8221; derdimi anlat\u0131cam diye kendimi par\u00e7alamam en az\u0131ndan.<\/p>\n<p>Neyse benim hikayem b\u00f6yle de i\u015fin asl\u0131 bu mektubu yazma amac\u0131m vejetaryenli\u011fi anlatmak de\u011fil, \u00e7evremdeki yeni vejetaryenlerden s\u0131k\u00e7a duydu\u011fum &#8220;et yemeyeceksem ne yemeliyim ki sa\u011fl\u0131\u011f\u0131m, g\u00fcc\u00fcm, kuvvetim yerli yerinde kals\u0131n?&#8221; sorusunu bir nebze cevaplayabilmek.<\/p>\n<p>Ufak ya\u015ftan beri et yemedi\u011fimi d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrsek, epey sa\u011fl\u0131kl\u0131, hareketli birisiyim. Kan analizlerinde, de\u011ferler gayet iyi \u00e7\u0131k\u0131yor. B12 eksikli\u011finden Petek Din\u00e7\u00f6z gibi haf\u0131za kayb\u0131na filan da u\u011frad\u0131\u011f\u0131m olmad\u0131. Ama \u00f6yle kendili\u011finden olmuyor bu Prenses, yani et yemeyi bug\u00fcn b\u0131raksan ve g\u00fcnl\u00fck \u00f6\u011f\u00fcnlerine dikkat etmez de tost, \u00e7ikolatayla ge\u00e7i\u015ftirmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131rsan d\u00fc\u015f\u00fcverirsen yata\u011fa valla, s\u00f6ylemedi deme. \u00dcniversitenin ilk y\u0131l\u0131nda, \u00e7ok halsiz d\u00fc\u015fm\u00fc\u015ft\u00fcm bu sebepten. Final zamanlar\u0131, sabah-\u00f6\u011fle-ak\u015fam tost yiyordum vakit yok diye, yan\u0131nda da bol \u00e7ay-kahve&#8230; Bir de es kaza regl d\u00f6nemindeysem v\u00fccudumda ne demir kal\u0131yordu, ne de herhangi bir besin de\u011feri. Sonra dadan \u00e7ikolataya kafay\u0131 \u00e7al\u0131\u015ft\u0131rs\u0131n diye. Yok, \u00f6yle olmuyormu\u015f.<\/p>\n<p>\u00d6ncelikle, e\u011fer et yememeyi tercih ettiysen Prenses, d\u0131\u015farda yeme l\u00fcks\u00fcnden vazge\u00e7mek durumundas\u0131n. Ha, d\u0131\u015farda yemek derken fast-food&#8217;dan bahsediyorum. \u00c7ok paran varsa, s\u00fcper vejetaryen veya geleneksel T\u00fcrk yeme\u011fi restoranlar\u0131nda \u00fc\u00e7 \u00f6\u011f\u00fcn yiyebilirsin. Benim \u00e7ok param yok ve can\u0131m\u0131n istedi\u011fi gibi malzemeleriyle oynayabildi\u011fim deneysel yemekler yapmaktan \u00e7ok ho\u015flan\u0131yorum. O y\u00fczden, sana da \u00f6\u011f\u00fcn tavsiyelerini buna g\u00f6re verece\u011fim.<\/p>\n<p>1) Sebze meyve al\u0131\u015fveri\u015fini renk ve kokuya g\u00f6re yap! &#8220;Bu ne demek lan?&#8221; deme&#8230; Ne kadar farkl\u0131 renkte sebze-meyve, o kadar zengin besin de\u011feri! Kokusundan ho\u015fland\u0131\u011f\u0131n sebzeleri de pi\u015firirken, bir s\u00fcr\u00fc baharat ve ottan ilham alacaks\u0131n. O y\u00fczden daha besleyici olacak, inan bana!<\/p>\n<p>2) Sabah kahvalt\u0131s\u0131n\u0131 atlama! Yedi\u011fin ekmek de m\u00fcmk\u00fcnse beyaz ekmek olmas\u0131n, tah\u0131ll\u0131 ekmek olsun. Zira tah\u0131ll\u0131 ekmek hem vitamin hem protein kayna\u011f\u0131!<\/p>\n<p>3) Et yemiyorsun diye \u015fekere, \u00e7ikolataya, hamur i\u015fine dadanma! Bu tip muzur ne\u015friyat, \u015feker ihtiyac\u0131n\u0131 kar\u015f\u0131lay\u0131p sahte bir tokluk hissiyle birlikte bir keyif verebilir. Kendini kand\u0131rma!<\/p>\n<p>4) Baklagiller en zengin protein kayna\u011f\u0131n, unutma! Her g\u00fcn, bir \u00f6\u011f\u00fcn baklagil t\u00fcketmeye \u00e7al\u0131\u015f. Her g\u00fcn \u00f6yle uzun uzun yemek pi\u015firmekle u\u011fra\u015famam dersen inan\u0131lmaz lezzetli, doyurucu, vejetaryen kurtar\u0131c\u0131 \u00fc\u00e7-bes tane yemek tarifi var elimde. Bunlardan en az birini haftada bir kere b\u00fcy\u00fck miktarlarda yaparsan, kurtuldu haftan.<\/p>\n<blockquote><p><em><strong>Mercimek \u00e7orbas\u0131<\/strong><\/em><\/p>\n<p>\u015eimdi bunun tarifini burada detayl\u0131cana vermek ay\u0131p olacak gibi geliyor hani kendisi T\u00fcrk mutfa\u011f\u0131n\u0131n vazge\u00e7ilmezidir. S\u0131rf g\u00f6z\u00fcnde b\u00fcy\u00fcmesin diye pratik\u00e7e nas\u0131l yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131 anlatay\u0131m dedim. \u00d6nce bir bu\u00e7uk su barda\u011f\u0131 kadar ye\u015fil mercime\u011fi koy kaynam\u0131\u015f suya, b\u0131rak yumu\u015fas\u0131<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/mercimek-corbasi.gif\" rel=\"lightbox[4579]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-thumbnail wp-image-4647\" title=\"mercimek-corbasi\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/mercimek-corbasi-150x150.gif\" alt=\"\" width=\"126\" height=\"126\" \/><\/a>n (bunun i\u00e7in klasik yemek tariflerinde bir ak\u015fam \u00f6nceden so\u011fuk suya b\u0131rak diyorlar da ben bir saat \u00f6nceden kaynar suya b\u0131rak\u0131yorum, gayet de oluyor). Bu arada bir so\u011fan\u0131 do\u011fray\u0131p az\u0131c\u0131k ay\u00e7i\u00e7ek ya\u011f\u0131nda kavur, \u00e7ok \u00e7ok pembele\u015fmesine gerek yok \u015f\u00f6yle bir \u00e7evir yeter. So\u011fana bir ka\u015f\u0131k domates, bir ka\u015f\u0131k biber sal\u00e7as\u0131 ekle, onlar tak\u0131ls\u0131n k\u0131s\u0131k ate\u015fte. Lezzetli ve m\u00fcmk\u00fcnse geneti\u011fiyle filan oynanmam\u0131\u015f domates bulursan bir tane do\u011fray\u0131p at so\u011fan-sal\u00e7a kar\u0131\u015f\u0131m\u0131na, kar\u0131\u015ft\u0131r. Bir yanda iki havu\u00e7, bir patates do\u011fra. Bir ko\u015fu mercimeklere bak, az\u0131c\u0131k yumu\u015fay\u0131p suyunu \u00e7ekmi\u015f mi? \u0130yi o halde, b\u00fcy\u00fck bir tencere i\u00e7ine mercimekleri, patates ve havucu, so\u011fanl\u0131 sal\u00e7al\u0131 kar\u0131\u015f\u0131m\u0131 at, tencereyi \u00f6nceden kaynam\u0131\u015f suyla doldur, iki di\u015f sar\u0131msak do\u011fra, tuz-karabiber-isot-kuru nane veya taze otlar\u0131n varsa (benim balkonda var ay\u0131pt\u0131r s\u00f6ylemesi maydanoz, nane.. birer avu\u00e7 toplay\u0131p \u00e7orbaya kat\u0131yorum) onlar\u0131 ekle. B\u0131rak hepsi g\u00fczelce kaynas\u0131n orta ate\u015fte. Bir yar\u0131m saat sonra filan \u00e7orbay\u0131 el blenderindan ge\u00e7ir. En son (bak bu detay \u00e7ok \u00f6nemli) iki \u00e7orba ka\u015f\u0131\u011f\u0131 \u00fcz\u00fcm sirkesi ekleyip kar\u0131\u015ft\u0131r, k\u0131s\u0131k ate\u015fte bir 10 dakika daha pi\u015fmeye b\u0131rak. Buyrun \u00e7orban\u0131z haz\u0131r! Bu arada d\u00fcd\u00fckl\u00fc tenceren varsa, hi\u00e7 bu kavurma i\u015flemlerine filan gerek yok, at t\u00fcm malzemeyi d\u00fcd\u00fckl\u00fcye tak\u0131ls\u0131n. Yar\u0131m saate haz\u0131r&#8230;<\/p>\n<p><em><strong>Humus<\/strong><\/em><\/p>\n<p>Bir di\u011fer vejetaryen kurtar\u0131c\u0131 yemek de humus! Akdeniz\/Arap k\u00f6kenli bu muhte\u015fem meze, T\u00fcrkiye&#8217;de daha \u00e7ok Mersin-\u0130skenderun y\u00f6resinde t\u00fcketilir. Avrupa&#8217;da ise bunun tipik bir T\u00fcrk yeme\u011fi oldu\u011fu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcl\u00fcp, T\u00fcrklerin sabah-ak\u015fam humus yedi\u011fi zannedilir. O y\u00fczden \u015fimdiden \u00f6\u011fren ki yar\u0131n \u00f6b\u00fcr g\u00fcn elin Avrupal\u0131&#8217;s\u0131 &#8220;P\u00fch, ne bi\u00e7im T\u00fcrks\u00fcn daha humus yapam\u0131yorsun&#8221; derse y\u00fcz\u00fcn k\u0131zarmas\u0131n. Bu \u00e7ok pratik ve ucuz malzemeli bir meze, Prenses. Ben iki haftada bir, b\u00fcy\u00fck miktarda humus yap\u0131p kavanozlara doldurup sakl\u0131yorum. Hafta i\u00e7inde evde yemek yoksa, s\u00fcr sandivi\u00e7ine, koy aras\u0131na salata, beyaz peynir&#8230;. Harika valla!<\/p>\n<p>Efenim \u00f6nceden ha\u015flanm\u0131\u015f ya da konserve nohutlar\u0131 g\u00fczelce y\u0131kay\u0131p blend\u0131ra at\u0131yoruz, \u00fczerine bir miktar tahin (\u00f6l\u00e7\u00fc \u015f\u00f6yle 1 kg nohuta, 500 gr tahin ama tabi t<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/humus.gif\" rel=\"lightbox[4579]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-thumbnail wp-image-4648\" title=\"humus\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/humus-150x150.gif\" alt=\"\" width=\"131\" height=\"131\" \/><\/a>ahinine g\u00f6re de de\u011fi\u015fiyor), zeytinya\u011f\u0131, limon suyu, kimyon, ben taze (ya da tohum) ki\u015fni\u015f bulursam da koyuyorum \u00e7ok yak\u0131\u015f\u0131yor, sar\u0131msak, tuz, karabiber. Ge\u00e7ir blendirdan, al sana humus! Amma ve lakin Prenses, fark ettiysen malzemelerin \u00f6l\u00e7\u00fclerini veremiyorum \u00e7\u00fcnk\u00fc biraz senin keyfine kalm\u0131\u015f. Sen ilk humusunu yapmadan \u00f6nce, g\u00fczel humus yapan birinden yapmas\u0131n\u0131 rica et ki kafanda referans bir tat, bir k\u0131vam olsun. Ona g\u00f6re deneme yan\u0131lmayla, biraz daha mi ek\u015fi istiyorsun, limonu artt\u0131r&#8230; Biraz daha m\u0131 ak\u0131\u015fkan olsun k\u0131vam\u0131, tahin ilave et&#8230; Neyse b\u00f6yle i\u015fte. Dedi\u011fim gibi en g\u00fczeli bir yerde sevdi\u011fin bir humus yiyip, sonra denerken o tad\u0131 yakalamaya \u00e7al\u0131\u015fmak ve bir sonraki denemede ilk yapt\u0131\u011f\u0131n\u0131 unutmamak!<\/p><\/blockquote>\n<p>\u015eimdilik bu kadar Prenses&#8230; Sen bir ba\u015fla bakal\u0131m b\u00f6yle, ben yine konuyla ilgili yazmaya ve besin de\u011feri y\u00fcksek, pratik yemek tarifleri payla\u015fmaya devam edece\u011fim.<\/p>\n<p>Afiyet, \u015feker, etoburlara da kapak olsun!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Yok yemiyorum, Prenses, et yemiyorum. Bir s\u00fcr\u00fc ba\u015fka \u015fey yiyorum, i\u00e7iyorum, sa\u011fl\u0131\u011f\u0131m, g\u00fcc\u00fcm, kuvvetim, haf\u0131zam yerinde sen s\u0131kma can\u0131n\u0131. Ama anla art\u0131k beni, et YE-M\u0130-YO-RUM! Vejetaryen olmak sosyal anlamda b\u00f6yle zor bir \u015fey i\u015fte, her ortamda en az bir ki\u015fi et yememe se\u00e7imini ve\/veya et yemekten ho\u015flanmama halini sorgular da durur. \u0130\u015fin zor k\u0131sm\u0131, bu [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":4676,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[71,676],"tags":[681,678,679,680,677],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/lisa_the_vegetarian2.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4579"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4579"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4579\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4676"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4579"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4579"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4579"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}