{"id":4582,"date":"2011-05-24T21:33:26","date_gmt":"2011-05-24T18:33:26","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=4582"},"modified":"2013-05-15T14:09:17","modified_gmt":"2013-05-15T11:09:17","slug":"haftanin-videosu-hakan-vreskala-kurdi-nizanim","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/05\/haftanin-videosu-hakan-vreskala-kurdi-nizanim.html","title":{"rendered":"hakan vreskala &#8211; Kurd\u00ee nizanim"},"content":{"rendered":"<p>Prenses, biz keyiften \u00f6lmek \u00fczereyiz! <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/hakanvreskala\" target=\"_blank\">Hakan Vreskala<\/a> denen bu adam birka\u00e7 g\u00fcnd\u00fcr bize varolan iki par\u00e7as\u0131ndan ba\u015fka hi\u00e7 bir\u015fey dinletmiyor. \u015eahsen ben sabah onunla kalk\u0131yorum, ak\u015fam da en son onu dinliyorum.<br \/>\nBu adam \u0130zmir\u2019li. 10 senedir \u0130sve\u00e7\u2019te ya\u015f\u0131yor. Oradaki arkada\u015flar\u0131yla birlikte bu g\u00fczel m\u00fcziklerle kula\u011f\u0131m\u0131z\u0131 \u015fenlendiriyorlar. Daha \u00f6nce Norrda\u2019da \u00e7alm\u0131\u015f, 6 sene \u015eivan Perwer\u2019in arkas\u0131nda perk\u00fcsyon \u00e7alm\u0131\u015f. Hay\u0131r K\u00fcrt de\u011fil, asl\u0131nda K\u00fcrt\u00e7e de bilmiyor pek. Ama trompetiyle, davuluyla, Stocholm sokaklar\u0131nda \u00e7ekilmi\u015f g\u00fczel klibiyle buralara kadar gelmi\u015f olmas\u0131na \u00e7ok seviniyoruz. &#8220;Halklar\u0131n a\u015fk\u0131!&#8221; diye hayk\u0131r\u0131rken asl\u0131nda kendi deyimiyle bu nefreti k\u0131rmak istiyor. Arada Taksim\u2019de Haymatlos\u2019da da \u00e7al\u0131yorlar. Gidip bir u\u011framak laz\u0131m, bu d\u00fc\u011f\u00fcn ve sokak \u00e7alg\u0131c\u0131s\u0131yla mutlu etmek laz\u0131m kulaklar\u0131. Kendisiyle yap\u0131lm\u0131\u015f, h\u0131zl\u0131ca sorulara cevap verdi\u011fi hiperaktif bir r\u00f6portaj\u0131 <a href=\"http:\/\/www.radikal.com.tr\/Radikal.aspx?aType=RadikalEklerDetayV3&amp;ArticleID=1049123&amp;Date=24.05.2011&amp;CategoryID=41\" target=\"_blank\">burada<\/a> okuyabilirsin.<\/p>\n<p>Ve internetin varl\u0131\u011f\u0131na bir kere daha te\u015fekk\u00fcr ediyoruz.\u00a0 Biz kullan\u0131c\u0131lar interneti \u015fekillendirirken kimi sekt\u00f6rleri ve al\u0131\u015fkanl\u0131klar\u0131m\u0131z\u0131 da onunla beraber \u015fekillendirip, eviriyoruz. Daha \u00f6nce <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/07\/pomplamoose-youtubedan-ekmek-teknesi.html\">Pomplamoose grubu<\/a> ekseninde m\u00fczik sekt\u00f6r\u00fcndeki de\u011fi\u015fimden bahsetmi\u015ftik. Evdeki st\u00fcdyosuyla bu m\u00fczikleri yapan, o plak \u015firketinden bu plak \u015firketine dola\u015fmak zorunda kalmayan m\u00fczisyenlere selam ediyoruz ve seni a\u015fa\u011f\u0131daki klibe al\u0131yoruz. \u015eark\u0131n\u0131n s\u00f6zleri de alt\u0131nda. Sevmezsen biralar bizden!<\/p>\n<p><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"640\" height=\"390\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/xQFA-QqKknY?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>xezala min, delala min, \/ ez kurd\u00ee nizanim \/ keca, kurdan, jiyana min \/ ez te hez dikim \/ gellek \/\/ t\u00fcrk k\u00fcrt karde\u015f falan de\u011fil \/ ayan beyan sevgilidir \/ ay\u0131ran kalle\u015f  de\u011fil ancak \/ hayat\u0131n tam da kendisidir<br \/>\nsen silvan&#8217;\u0131n  \u00e7orak ovalar\u0131nda \/ben kordon&#8217;un arka sokaklar\u0131nda \/ b\u00fcy\u00fct\u00fclm\u00fc\u015f\u00fcz bunca zaman \/ teslim oldum kaderime inan<br \/>\ndinlemem kimseyi \/ g\u00f6nl\u00fcm\u00fcn  eylemi \/ bir temenni benimki \/ ya\u015fas\u0131n halklar\u0131n a\u015fk\u0131<br \/>\nxezala min, delala min, \/ ez kurd\u00ee nizanim \/ keca kurda min jiyana min \/ ez te hez dikim \/\/ gellek<br \/>\nher \u00f6p\u00fc\u015fmemiz daraltacak \/ \u0131rk\u00e7\u0131ya fa\u015fiste d\u00fcnyay\u0131 \/ her sevi\u015fmemiz yol a\u00e7acak \/ yeni bir kozmik \u0131\u015f\u0131maya<br \/>\nkudurup k\u00f6p\u00fcrseler bile \/ ke\u00e7e k\u00fcrdams\u0131n b\u00f6yle biline \/ s\u00f6zleri \u015fivan perwer yazd\u0131 \/ sezen aksu besteledi bu a\u015fk\u0131<br \/>\ndinlemem kimseyi \/ g\u00f6nl\u00fcm\u00fcn  eylemi \/ bir temenni benimki \/ ya\u015fas\u0131n halklar\u0131n a\u015fk\u0131<br \/>\nxezala min, delala min, \/ ez kurd\u00ee nizanim \/ keca, kurdan, jiyana min \/ ez te hez dikim \/\/ gellek<\/p>\n<p>(k\u00fcrt\u00e7e k\u0131sm\u0131n yak\u0131n \u00e7evirisi \u015f\u00f6yle: ceylan\u0131m, g\u00fczelim \/ ben k\u00fcrt\u00e7e bilmem \/ k\u00fcrd\u00fcn k\u0131z\u0131, hayat\u0131m \/ seni \u00e7ok seviyorum)<\/p>\n<p>Bonus olarak Hakan Vreskala&#8217;dan bir ba\u015fka harika par\u00e7a da <a href=\"http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=ixYcnimo318\">burada<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Prenses, biz keyiften \u00f6lmek \u00fczereyiz! Hakan Vreskala denen bu adam birka\u00e7 g\u00fcnd\u00fcr bize varolan iki par\u00e7as\u0131ndan ba\u015fka hi\u00e7 bir\u015fey dinletmiyor. \u015eahsen ben sabah onunla kalk\u0131yorum, ak\u015fam da en son onu dinliyorum. Bu adam \u0130zmir\u2019li. 10 senedir \u0130sve\u00e7\u2019te ya\u015f\u0131yor. Oradaki arkada\u015flar\u0131yla birlikte bu g\u00fczel m\u00fcziklerle kula\u011f\u0131m\u0131z\u0131 \u015fenlendiriyorlar. Daha \u00f6nce Norrda\u2019da \u00e7alm\u0131\u015f, 6 sene \u015eivan Perwer\u2019in arkas\u0131nda [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":4584,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[1093,17,19],"tags":[666,663,665,664],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/05\/hakan-vreskala.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4582"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4582"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4582\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7727,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4582\/revisions\/7727"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4584"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4582"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4582"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4582"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}