{"id":46,"date":"2009-03-22T23:07:00","date_gmt":"2009-03-22T21:07:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/03\/sehirde-ekolojik-yasam.html"},"modified":"2010-01-15T14:13:30","modified_gmt":"2010-01-15T12:13:30","slug":"sehirde-ekolojik-yasam","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/03\/sehirde-ekolojik-yasam.html","title":{"rendered":"\u015eehirde ekolojik ya\u015fam"},"content":{"rendered":"<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/ScfxhOoHEEI\/AAAAAAAADbM\/NvLyqozWlXU\/s1600\/evolving_ecology.jpg\" rel=\"lightbox[46]\"><img style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 127px; height: 127px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/ScfxhOoHEEI\/AAAAAAAADbM\/NvLyqozWlXU\/s320\/evolving_ecology.jpg\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5316483438298468418\" border=\"0\" \/><\/a>Mesgul\u00fcm, \u015fehirdeyim, ekolojistim diye say\u0131klan\u0131yorum ama b\u00fcy\u00fck \u015fehirde ekolojik ya\u015fam m\u00fcmk\u00fcn de\u011fil demeyin&#8230;. Ben hala bug\u00fcnk\u00fc \u015fehir ya\u015fami mant\u0131\u011f\u0131n\u0131n tamamiyle s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fcyorum; zira bu sistem i\u00e7inde yedi\u011fimizi i\u00e7ti\u011fimizi istedi\u011fimiz bi\u00e7imde \u00fcretmek m\u00fcmk\u00fcn de\u011fil ama isteyince \u015fehir \u015fartlar\u0131nda da ekolojik dengeler kurulabiliyor. A\u015fa\u011f\u0131ya <a href=\"http:\/\/www.imeceevi.org\/\">\u0130mece Evi<\/a>&#8216;nin e-posta listesine d\u00fc\u015fen, \u015fehirde ekolojik ya\u015fam\u0131n nas\u0131l m\u00fcmk\u00fcn oldu\u011funu anlatan bir mektubu yap\u0131\u015ft\u0131r\u0131yorum. Cesaret edemeyenlere ilham verir umar\u0131m:<\/p>\n<p>merhaba arkada\u015flar,<\/p>\n<p>insan hem metropol\u00fcn hengamesinde ko\u015fu\u015fturup hemde ekolojik nas\u0131l ya\u015far? bu m\u00fcmk\u00fcn m\u00fc? asl\u0131nda erteledi\u011fimiz ,bilerek veya bilmeyerek es ge\u00e7ti\u011fimiz ayr\u0131nt\u0131larda gizli her\u015fey. ya\u015fam bi\u00e7imimizi belirleyen bu ayr\u0131nt\u0131lara biz m\u00fcdahale ettik.bak\u0131n neler oldu.<\/p>\n<p>k\u00fcl suyu ile bula\u015f\u0131k makinas\u0131 ve \u00e7ama\u015f\u0131r makinas\u0131 deterjan\u0131ndan kurtulduk. <a href=\"http:\/\/www.toprakana.net\/\">toprakana<\/a> sitesinden temin etti\u011fimiz kavl\u0131ca unu sayesinde nohut mayal\u0131 ekme\u011fimizi kendimiz \u00fcretiyoruz. her cumartesi ferik\u00f6yden pazar al\u0131\u015fveri\u015fi sayesinde organik sebze ve meyveye ula\u015f\u0131yoruz. me\u015fe odunu yakt\u0131\u011f\u0131m\u0131z kuzinemizden elde etti\u011fimiz kaliteli k\u00fcl sayesinde \u00e7evremize k\u00fclsuyu da\u011f\u0131tabiliyoruz. s\u0131cak su elde ediyoruz, ekmek, kumpir yapabiliyor, kestane kebap ve gel keyfim gel yapabiliyoruz. ald\u0131\u011f\u0131m\u0131z sebzeleri balkonda iki karton kutuyu i\u00e7 i\u00e7e koyarak daha sa\u011fl\u0131kl\u0131 saklama yap\u0131yoruz. buzdolab\u0131na sebze ve meyve koymuyoruz. pazara veya ba\u015fka bir al\u0131\u015fveri\u015fe gitti\u011fimizde yanimizda sepet ve file oldu\u011fundan po\u015fete son verdik. pe\u00e7ete sadece tuvalette var. mutfakta ve yemekte y\u0131kanabilir bez pe\u00e7ete kullan\u0131yoruz ve k\u00fcl suyu harika temizliyor. sadece zeytin ya\u011f\u0131 kullan\u0131yoruz. banyoda sadece zeytin ya\u011fl\u0131 sabun kullan\u0131yoruz. imeceevi d\u00fckkan\u0131ndan sal\u00e7a, zeytinya\u011f\u0131, sabun, \u015fifal\u0131 otlar, sirke gibi g\u0131dalar\u0131 da al\u0131yoruz. marketten hi\u00e7 bir al\u0131\u015fveri\u015f yapm\u0131yoruz.<\/p>\n<p>sevgiler.<br \/>bal\u0131k\u00e7\u0131 musto.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mesgul\u00fcm, \u015fehirdeyim, ekolojistim diye say\u0131klan\u0131yorum ama b\u00fcy\u00fck \u015fehirde ekolojik ya\u015fam m\u00fcmk\u00fcn de\u011fil demeyin&#8230;. Ben hala bug\u00fcnk\u00fc \u015fehir ya\u015fami mant\u0131\u011f\u0131n\u0131n tamamiyle s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fcyorum; zira bu sistem i\u00e7inde yedi\u011fimizi i\u00e7ti\u011fimizi istedi\u011fimiz bi\u00e7imde \u00fcretmek m\u00fcmk\u00fcn de\u011fil ama isteyince \u015fehir \u015fartlar\u0131nda da ekolojik dengeler kurulabiliyor. A\u015fa\u011f\u0131ya \u0130mece Evi&#8216;nin e-posta listesine d\u00fc\u015fen, \u015fehirde ekolojik ya\u015fam\u0131n nas\u0131l m\u00fcmk\u00fcn oldu\u011funu anlatan [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[5],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/46"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=46"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/46\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=46"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=46"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=46"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}