{"id":4681,"date":"2011-06-12T10:00:54","date_gmt":"2011-06-12T07:00:54","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=4681"},"modified":"2011-06-23T04:20:59","modified_gmt":"2011-06-23T01:20:59","slug":"tekne-nedir-ne-degildir-1","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/06\/tekne-nedir-ne-degildir-1.html","title":{"rendered":"Tekne nedir? Ne de\u011fildir? 1"},"content":{"rendered":"<div id=\"attachment_4689\" style=\"width: 451px\" class=\"wp-caption alignright\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/P4231387.jpg\" rel=\"lightbox[4681]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-4689\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-4689 \" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/P4231387.jpg\" alt=\"\" width=\"441\" height=\"330\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/P4231387.jpg 1280w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/P4231387-300x225.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/P4231387-1024x768.jpg 1024w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/P4231387-430x322.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 441px) 100vw, 441px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-4689\" class=\"wp-caption-text\">Kay\u0131k<\/p><\/div>\n<p>\u00c7ocuklu\u011fumun ge\u00e7ti\u011fi \u0130stanbul&#8217;da genel olarak &#8216;tekne&#8217; diye bildi\u011fim su \u00fczerinde y\u00fczen \u015feylerin sonras\u0131nda ta\u015f\u0131nd\u0131\u011f\u0131m Akdeniz civar\u0131nda &#8216;kay\u0131k&#8217; olarak adland\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 \u00f6\u011frendim. Akdeniz insan\u0131 su \u00fczerinde y\u00fczen her\u015feye istisnas\u0131z olarak &#8216;kay\u0131k&#8217; diyor. Benim i\u00e7in kay\u0131k, k\u00fcrekle \u00e7ekilen, kamaras\u0131z bir ara\u00e7 iken buran\u0131n insan\u0131 koca motoryatlardan ufak sandallara kadar her\u015feye kay\u0131k diyor. \u0130lk duydu\u011fumda kula\u011f\u0131m\u0131 t\u0131rmalam\u0131\u015ft\u0131 ve benim gibi &#8216;asil!?!&#8217; bir \u0130stanbul&#8217;lu\u00a0 i\u00e7in tekneleri gulet, yelkenli, motoryat, gemi, trol, g\u0131rg\u0131r, gibi s\u0131n\u0131fland\u0131rarak hitap etmek gerekirdi.<\/p>\n<p>Mesela adam milyonlarca lira verip, \u00fczerine de\u00a0 gene d\u00fcnyan\u0131n paras\u0131n\u0131 harcay\u0131p masraflar yap\u0131p koca bir motoryat alm\u0131\u015f, sonra sen gel bakir koylarda g\u00f6zleme satmaya gelen k\u00f6yl\u00fc &#8216;sizin gay\u0131k da pek g\u00fczelmi\u015f&#8217; de, koskoca motoryat\u0131 sandalla ayn\u0131 mertebeye indir git! Bu anlatt\u0131\u011f\u0131m\u0131 birebir ya\u015famad\u0131m ama bir\u00e7o\u011fu y\u00f6r\u00fck olan Akdeniz insan\u0131 i\u00e7in kay\u0131k kay\u0131kt\u0131r. Kar\u015f\u0131s\u0131ndakinin nas\u0131l bir kay\u0131k i\u00e7inde ne yapt\u0131\u011f\u0131 onu pek ilgilendirmez. Dedi\u011fim gibi &#8216;asil&#8217; birisi olarak \u00f6nceleri bu kay\u0131k muhabbettine al\u0131\u015fmam biraz zaman ald\u0131 ama art\u0131k benim i\u00e7in de hepsi kay\u0131k. Y\u00fcz\u00fcyor i\u015fte. Motorla, yelkenle ya da k\u00fcrekle ne fark eder. Hepsi kay\u0131k i\u015fte.<br \/>\nT\u00fcrkmence&#8217;den Azerice&#8217;ye, Tatarca&#8217;dan eski T\u00fcrk\u00e7e&#8217;ye kadar bir\u00e7ok dilde kay\u0131k kelimesi var. Genel olarak k\u00fcrekle \u00e7ekilen tekne olarak bilinse de kelimenin k\u00f6keni itibariyle kullan\u0131m\u0131 olduk\u00e7a geni\u015f. Ben a\u011fz\u0131m\u0131n daha al\u0131\u015f\u0131k oldu\u011fu \u00fczere &#8216;tekne&#8217; demeyi bu yaz\u0131 i\u00e7erisinde tercih etmekle beraber yukar\u0131daki sarkastik durumlar ve onun getirdi\u011fi umursamazl\u0131\u011f\u0131 pek bi seviyorum.<\/p>\n<div id=\"attachment_4695\" style=\"width: 355px\" class=\"wp-caption alignright\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/IMG_3389.jpg\" rel=\"lightbox[4681]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-4695\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-4695\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/IMG_3389.jpg\" alt=\"\" width=\"345\" height=\"459\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/IMG_3389.jpg 768w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/IMG_3389-225x300.jpg 225w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/IMG_3389-300x400.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 345px) 100vw, 345px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-4695\" class=\"wp-caption-text\">Amsterdam&#39;dan bir kay\u0131k<\/p><\/div>\n<p>Saray\u0131ndan pek \u00e7\u0131kmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 tahmin ediyorum, Prenses. Hi\u00e7 deniz g\u00f6r\u00fcp g\u00f6rmedi\u011fini, hayallerinde denizin ve deniz ile ilgili \u015feylerin bir yer tutup tutmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 bilemiyorum. Ama illa ki hikayelerden, resimlerden herkesin deniz ve \u00fczerindekilerle ilgili iyi k\u00f6t\u00fc bir fikri vard\u0131r&#8230;<br \/>\nSeyir halinde bir tekne g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcnde ya da biri bir \u015fey anlat\u0131rken deniz\/tekne temal\u0131 g\u00f6ndermeler kulland\u0131\u011f\u0131nda ne hissedersin? Deniz \u00fczerindeyken ne hissedersin? Yolcuysan farkl\u0131, kaptan ya da m\u00fcrettebat\u0131n bir par\u00e7as\u0131ysan farkl\u0131 hissedersin muhtemelen. Ben tekne g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcmde suyun \u00fczerindeki duru\u015funa, nas\u0131l gitti\u011fine bak\u0131p kendimce yanl\u0131\u015flar\u0131 do\u011frular\u0131 g\u00f6rmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken, bir ba\u015fkas\u0131 g\u00f6ky\u00fcz\u00fcn\u00fcn rengi ile olan uyumunu, yaln\u0131z kalma duygusunu, \u00f6zg\u00fcrl\u00fck k\u0131pra\u015f\u0131mlar\u0131n\u0131 beyninde hissedebilir. Ad\u0131 kay\u0131k olsun tekne olsun, bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131na g\u00f6re de teknenin sana verdi\u011fi keyif de eziyet de ayr\u0131d\u0131r. De\u011fi\u015fmeyen tek ger\u00e7eklik ise su \u00fczerinde y\u00fczen her\u015feyin tan\u0131m\u0131, kural\u0131, adab\u0131 karadan \u00e7ok farkl\u0131d\u0131r. Kendisine g\u00f6re apayr\u0131 bir ritmi vard\u0131r.<\/p>\n<p>Malzemesi (ah\u015fap, \u00e7elik, plastik, \u00e7imento), ya\u015f\u0131, durumu ne olursa olsun, gidece\u011fin mesafe 100 metre ya da 100 mil olsun, denizde uyulmas\u0131 gereken kurallar vard\u0131r. Bu kurallar ki\u015filere g\u00f6re de\u011fi\u015fiklik g\u00f6stermekle beraber benim \u00f6\u011frendi\u011fim en \u00f6nemli 2 kural var payla\u015fmak istedi\u011fim. <em>Kural 1) <\/em>Ak\u0131l vermeden \u00f6nce iyi d\u00fc\u015f\u00fcn!<em> Kural 2) <\/em>Herkes kendi teknesinin kaptan\u0131d\u0131r ve teknenin sorumlulu\u011fu kaptana aittir. Tekneyi tekne yapan ve onu suda y\u00fczd\u00fcren en \u00f6nemli \u00f6gelerden biri budur.<\/p>\n<p>Muhtemelen duymu\u015fsundur &#8216;kaptan\u0131n s\u00f6z\u00fc emirdir&#8217; diye. Emir verildikten sonra tart\u0131\u015f\u0131l(a)maz, sorgul(a)namaz. Ne deniyorsa tart\u0131\u015fmas\u0131z yap\u0131l\u0131r. \u00d6zellikle bu mektuplar\u0131 okuyanlar\u0131n ve yazanlar\u0131n (kendim de dahil olmak \u00fczere) hiyerar\u015fiyle, emir al\u0131p vermekle sorunlar\u0131 oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum; ama ger\u00e7ek \u015fu ki, bu, tekne \u00fczerindeki hiyerar\u015fi ger\u00e7e\u011fini de\u011fi\u015ftirmiyor! Amac\u0131m denizi ve denizcili\u011fi sevdirmek oldu\u011fundan \u015fimdilik bu hiyerar\u015fi konusunu ba\u015fka bi yaz\u0131ya b\u0131rak\u0131p i\u015fin keyifli taraflar\u0131na do\u011fru rotam\u0131 de\u011fi\u015ftiriyorum.<\/p>\n<div id=\"attachment_4692\" style=\"width: 472px\" class=\"wp-caption alignleft\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/DSCN0388.jpg\" rel=\"lightbox[4681]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-4692\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-4692 \" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/DSCN0388.jpg\" alt=\"\" width=\"462\" height=\"346\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/DSCN0388.jpg 1280w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/DSCN0388-300x225.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/DSCN0388-1024x768.jpg 1024w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/DSCN0388-430x322.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 462px) 100vw, 462px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-4692\" class=\"wp-caption-text\">500 y\u0131ll\u0131k bir gelenekle yeniden yap\u0131lm\u0131\u015f bir eskimo kanosu<\/p><\/div>\n<p>Bu yaz\u0131 dizisindeki as\u0131l ama\u00e7, teknede ya\u015famay\u0131 veya tekne ile bir\u015feyler yapmay\u0131 isteyip de nereden ba\u015flayacaklar\u0131n\u0131 bilemeyenlere bir ba\u015flang\u0131\u00e7 noktas\u0131 olu\u015fturmaya \u00e7al\u0131\u015fmak. Yakla\u015f\u0131k bir y\u0131ld\u0131r ba\u015flayamad\u0131\u011f\u0131m ve bu kadar geciktirdi\u011fim bu yaz\u0131n\u0131n ba\u015flang\u0131\u00e7 noktas\u0131 ise i\u015fin en zor k\u0131sm\u0131. Bir hayaliniz varsa bozmak ya da hayal k\u0131r\u0131kl\u0131\u011f\u0131na u\u011fratmak istemem. A\u015f\u0131r\u0131 \u00f6rneklerle kimsenin yanl\u0131\u015f y\u00f6nlere gitmesini de istemem. \u0130nsan akl\u0131n\u0131n zenginli\u011fi gibi teknede ya\u015famak isteyenler i\u00e7in bu bir ba\u015flang\u0131\u00e7 noktas\u0131 ve devam\u0131 da sayamayaca\u011f\u0131m kadar \u00e7ok \u00e7e\u015fitlilik i\u00e7eriyor.<\/p>\n<p>Ama\u00e7 sadece denizi ve denizcili\u011fi sevdirmek de\u011fil, bir yandan da deniz ve denizcilikle ilgili olumlu\/olumsuz \u00f6nyarg\u0131lar\u0131 k\u0131rmak. D\u0131\u015far\u0131dan bakan\u0131n bak\u0131\u015f\u0131na g\u00f6re denizcilik &#8216;zengin&#8217; i\u015fi de olabiliyor, bal\u0131k\u00e7\u0131lar gibisi i\u00e7in ekmek kap\u0131s\u0131 da. Kendinizi resmin neresine koyaca\u011f\u0131n\u0131z sizin maddi durumunuza ya da tekne sahibi arkada\u015f\u0131n\u0131zla olan samimiyetinize g\u00f6re de\u011fi\u015fir. Mutlu olmak tamamen sizin hedeflerinizle alakal\u0131.<\/p>\n<div id=\"attachment_4696\" style=\"width: 495px\" class=\"wp-caption alignright\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/DSCN0228.jpg\" rel=\"lightbox[4681]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-4696\" loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-4696 \" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/DSCN0228.jpg\" alt=\"\" width=\"485\" height=\"364\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/DSCN0228.jpg 1280w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/DSCN0228-300x225.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/DSCN0228-1024x768.jpg 1024w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/DSCN0228-430x322.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 485px) 100vw, 485px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-4696\" class=\"wp-caption-text\">Yelkenli kay\u0131k<\/p><\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>T\u00fcrkiye&#8217;nin say\u0131l\u0131 zenginlerinden Rahmi Ko\u00e7&#8217;un kendi tersanesinde yapt\u0131rd\u0131\u011f\u0131, sekiz ki\u015filik m\u00fcrettebat\u0131 ile yapt\u0131\u011f\u0131 d\u00fcnya turu da bir denizcilik \u00f6rne\u011fi, yedi\u011finden i\u00e7ti\u011finden artt\u0131r\u0131p y\u0131llarca para biriktirip, teknesinin her i\u015fini kendisi yap\u0131p hi\u00e7 bir g\u00fcvencesi olmadan d\u00fcnyay\u0131 dola\u015fanlar\u0131nki de bir denizcilik \u00f6rne\u011fi. Bu y\u00fczden bir sonraki yaz\u0131 binbir \u00e7e\u015fit denizciler \u00fczerine olacak&#8230;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00c7ocuklu\u011fumun ge\u00e7ti\u011fi \u0130stanbul&#8217;da genel olarak &#8216;tekne&#8217; diye bildi\u011fim su \u00fczerinde y\u00fczen \u015feylerin sonras\u0131nda ta\u015f\u0131nd\u0131\u011f\u0131m Akdeniz civar\u0131nda &#8216;kay\u0131k&#8217; olarak adland\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 \u00f6\u011frendim. Akdeniz insan\u0131 su \u00fczerinde y\u00fczen her\u015feye istisnas\u0131z olarak &#8216;kay\u0131k&#8217; diyor. Benim i\u00e7in kay\u0131k, k\u00fcrekle \u00e7ekilen, kamaras\u0131z bir ara\u00e7 iken buran\u0131n insan\u0131 koca motoryatlardan ufak sandallara kadar her\u015feye kay\u0131k diyor. \u0130lk duydu\u011fumda kula\u011f\u0131m\u0131 t\u0131rmalam\u0131\u015ft\u0131 ve benim [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":16,"featured_media":4865,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[8,71],"tags":[688,687,682,686,683,684,685],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/DSCN0388orta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4681"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/16"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4681"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4681\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4865"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4681"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4681"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4681"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}