{"id":47,"date":"2009-03-25T23:36:00","date_gmt":"2009-03-25T21:36:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/03\/amadou-mariam.html"},"modified":"2013-01-13T03:01:19","modified_gmt":"2013-01-13T01:01:19","slug":"amadou-mariam","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/03\/amadou-mariam.html","title":{"rendered":"Amadou &amp; Mariam"},"content":{"rendered":"<p><object width=\"560\" height=\"315\"><param name=\"movie\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/fypZUjUxHNo?version=3&amp;hl=en_US\"><\/param><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\"><\/param><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\"><\/param><\/object><\/p>\n<p>\u0130\u00e7inde bulundu\u011fumuz enerjik bahar aylar\u0131n\u0131n film m\u00fczi\u011fi \u015feklinde playlistimde d\u00f6n\u00fcyor bu arkada\u015flar bug\u00fcnlerde&#8230; Hen\u00fcz tan\u0131\u015fmad\u0131ysan\u0131z \u015fimdi tan\u0131\u015fma zaman\u0131 Malili g\u00f6rme \u00f6z\u00fcrl\u00fc bir \u00e7ift olan <a href=\"http:\/\/www.amadou-mariam.com\/\">Amadou &amp; Mariam<\/a> ile&#8230;.Afrika ezgileri bezeli \u015fark\u0131lar\u0131n\u0131n \u00e7o\u011funu Frans\u0131zca s\u00f6yl\u00fcyorlar&#8230; Manu Chao ile birlikte yapt\u0131klar\u0131 <a href=\"http:\/\/www.dailymotion.com\/video\/x43rj6_amadou-mariam-senegal-fast-food_music\">Senagal Fast Food<\/a> tadindan yenmeyen bir parca&#8230;. &#8220;Welcome to Mali&#8221; isimli son alb\u00fcmleri 2008 y\u0131l\u0131nda y\u0131l\u0131n en iyi alb\u00fcmlerinden biri se\u00e7ilmi\u015f&#8230; K\u00f6r olmalar\u0131na ra\u011fmen dans\u00e7\u0131larla bezeli konser performanslar\u0131 eteklerdeki ta\u015flari d\u00f6kmek i\u00e7in bire bir&#8230;<em><\/em><\/p>\n<div><object width=\"420\" height=\"381\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowScriptAccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.dailymotion.com\/swf\/x7rb7e_livesebeke104_music&amp;related=1\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><\/object><br \/>\n<strong><a href=\"http:\/\/www.dailymotion.com\/video\/x7rb7e_livesebeke104_music\">Live_Sebeke_104<\/a><\/strong><br \/>\n<em>Uploaded by <a href=\"http:\/\/www.dailymotion.com\/canc84\">canc84<\/a><\/em><\/div>\n<p>NazIm<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u0130\u00e7inde bulundu\u011fumuz enerjik bahar aylar\u0131n\u0131n film m\u00fczi\u011fi \u015feklinde playlistimde d\u00f6n\u00fcyor bu arkada\u015flar bug\u00fcnlerde&#8230; Hen\u00fcz tan\u0131\u015fmad\u0131ysan\u0131z \u015fimdi tan\u0131\u015fma zaman\u0131 Malili g\u00f6rme \u00f6z\u00fcrl\u00fc bir \u00e7ift olan Amadou &amp; Mariam ile&#8230;.Afrika ezgileri bezeli \u015fark\u0131lar\u0131n\u0131n \u00e7o\u011funu Frans\u0131zca s\u00f6yl\u00fcyorlar&#8230; Manu Chao ile birlikte yapt\u0131klar\u0131 Senagal Fast Food tadindan yenmeyen bir parca&#8230;. &#8220;Welcome to Mali&#8221; isimli son alb\u00fcmleri 2008 y\u0131l\u0131nda y\u0131l\u0131n [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[17],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/47"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=47"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/47\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=47"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=47"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=47"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}