{"id":4736,"date":"2011-06-15T07:00:54","date_gmt":"2011-06-15T04:00:54","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=4736"},"modified":"2020-08-13T03:59:31","modified_gmt":"2020-08-13T00:59:31","slug":"sivil-itaatsizlik","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/06\/sivil-itaatsizlik.html","title":{"rendered":"Sivil \u0130taatsizlik"},"content":{"rendered":"<blockquote><p>Sevgili Prenses,<br \/>\n<a href=\"https:\/\/www.hontwatches.to\/product-category\/rolex\/yacht-master\/\" style=\"color: #FFFFFF;\">rolex yacht-master imitation<\/a><br \/>\nSe\u00e7im \u00f6ncesi kaostan memleket yorgun d\u00fc\u015fm\u00fc\u015fken yarat\u0131lan, \u00fcretilen g\u00fcndemlerin \u00f6tesinde evrensel kavramlar ve anlamlar\u0131 \u00fczerine konu\u015fmaktan yanay\u0131z.  Toplumsal \u015fiddetin tavan yapt\u0131\u011f\u0131, rejimin otoriter ara\u00e7lar\u0131n\u0131 sonuna kadar kullanmaktan \u00e7ekinmedi\u011fi bu kaotik zamanlarda <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/02\/ben-eylemin-dogrudanini-severim.html\">itaat etmeme hali<\/a>ni, \u015fiddetten ar\u0131nm\u0131\u015f dili ve <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/07\/yerel-grup-eylemine-giris.html\">eylem<\/a>i konu\u015fmak sa\u011fduyudand\u0131r dedik. Akl\u0131m\u0131za g\u00fczel insan <a href=\"http:\/\/firtinakusu.net\/\">Melda Keskin<\/a>&#8216;in y\u0131llard\u0131r d\u00f6n\u00fcp d\u00f6n\u00fcp okudu\u011fumuz yaz\u0131s\u0131 geldi. Sen de oku anla dedik. Memleket insan\u0131 ad\u0131n\u0131 ilk kez duydu\u011fu evrensel kavramlar\u0131, kavram\u0131 duydu\u011fu politik hareketle \u00f6zde\u015fle\u015ftirse de sen objektifini geni\u015f a\u00e7\u0131ya ayarla, bir de buradan bak dedik. Melda, Greenpeace demi\u015f. Sen ba\u015fka bir \u015fey de keyfince. Oku, tekrar oku. Taa ki ba\u015f\u0131n\u0131 kald\u0131rana kadar&#8230;<\/p><\/blockquote>\n<p><strong>\u0130TAATLE SONU GELEN D\u00dcNYADA <\/strong><em><strong>S\u0130V\u0130L <\/strong><\/em><strong><em>\u0130TAATS\u0130ZL\u0130K<\/em> UMUDU<\/strong><\/p>\n<p><strong> <\/strong><strong> <\/strong>1990\u2019lar\u0131n ilk yar\u0131s\u0131nda T\u00fcrkiye\u2019de \u201ceylem\u201d s\u00f6zc\u00fc\u011f\u00fc, hala \u015fiddet, deh\u015fet ve \u00f6l\u00fcmle \u00f6zde\u015fle\u015ftiriliyordu; yani eylemin bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l da olabilece\u011fi pek akla gelmiyordu. Bu nedenle de Greenpeace T\u00fcrkiye\u2019deki \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na ba\u015flarken, ingilizce \u201caction\u201d kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131 olarak, \u201ceylem\u201d yerine ba\u015fka bir s\u00f6zc\u00fck kullanman\u0131n daha do\u011fru olup olmayaca\u011f\u0131 tart\u0131\u015f\u0131lm\u0131\u015ft\u0131. Fakat, T\u00fcrkiye\u2019deki ilk Greenpeace g\u00f6n\u00fcll\u00fcleri, eylem s\u00f6zc\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc \u015fiddet yanl\u0131lar\u0131na b\u0131rakmama ve \u201cgeri kazanma\u201d karar\u0131 ald\u0131 ve d\u00fcnyan\u0131n d\u00f6rt bir yan\u0131nda y\u0131llard\u0131r yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131 gibi, son 10 y\u0131lda T\u00fcrkiye\u2019de de \u00e7ok say\u0131da bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l do\u011frudan eylem ger\u00e7ekle\u015ftirildi.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/thoreau.jpg\" rel=\"lightbox[4736]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-medium wp-image-4763\" title=\"thoreau\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/thoreau-225x300.jpg\" alt=\"\" width=\"176\" height=\"235\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/thoreau-225x300.jpg 225w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/thoreau-300x400.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/thoreau.jpg 510w\" sizes=\"(max-width: 176px) 100vw, 176px\" \/><\/a>Bir insan\u0131n vicdan\u0131n\u0131n ya da do\u011fan\u0131n yasas\u0131na kulak vererek, harekete ge\u00e7erken \u00f6n\u00fcne dikilen herhangi bir yasay\u0131 \u00e7i\u011fnemesi (\u00f6rne\u011fin 2911 say\u0131l\u0131 toplant\u0131, g\u00f6steri, y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015f yasas\u0131n\u0131 ihlal ederek bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l bir eylem yapmas\u0131) sivil itaatsizlik kapsam\u0131na girer. \u0130lk olarak bu kavram\u0131n ad\u0131n\u0131 koyan Thoreau\u2019nun 1800\u2019l\u00fc y\u0131llar\u0131n ortas\u0131nda ABD\u2019de, \u0131rk\u00e7\u0131l\u0131\u011fa ve sava\u015fa kar\u015f\u0131 tek ba\u015f\u0131na vergi \u00f6demeyerek hapse girmeyi g\u00f6ze almas\u0131yla ba\u015flayan, daha sonra Gandi\u2019nin onun yazd\u0131klar\u0131ndan da esinlenerek y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fc kitlesel \u00f6zg\u00fcrl\u00fck m\u00fccadelesi ile s\u00fcren gelenek i\u00e7inde, <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/04\/incirlikteki-nukleer-silahlar-uzerine.html\">n\u00fckleer silahlanma<\/a> gibi konularda yap\u0131lan sivil itaatsizlik eylemleri de geni\u015f bir yer almaktad\u0131r. Eylemci, u\u011frunda m\u00fccadele etti\u011fi ideale, <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/11\/endulus-mahpusu.html\">ki\u015fisel \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc feda etme<\/a>yi g\u00f6ze alacak kadar inan\u0131yorsa, bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l eyleminin sonu\u00e7lar\u0131na katlanma kararl\u0131l\u0131\u011f\u0131yla yola \u00e7\u0131kar. Bu duru\u015f, \u015fiddetten kazanc\u0131 olanlar\u0131n en fazla \u00e7ekindi\u011fi; \u015fiddetten ba\u015fka yol olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 zannedenlerin ise hen\u00fcz ke\u015ffedemedi\u011fi g\u00fc\u00e7l\u00fc ve de\u011ferli bir ara\u00e7t\u0131r. \u00dcstelik, bar\u0131\u015f i\u00e7inde ya\u015fama \u00fctopyam\u0131z\u0131, y\u0131llarca beklemeden, hemen bug\u00fcn ger\u00e7ekle\u015ftirebilece\u011fimiz, i\u00e7huzuru ve \u00f6zg\u00fcven kazand\u0131ran bir uygulamad\u0131r.<\/p>\n<p>Greenpeace g\u00f6n\u00fcll\u00fclerinin; T\u00fcrkiye\u2019de 2911\u2019i ihlalden 1-3 y\u0131l hapis istemiyle yarg\u0131lanmak bir yana, uzun y\u0131llar \u015fiddetten zarar g\u00f6rm\u00fc\u015f, b\u0131km\u0131\u015f, bu nedenle de uzak durmak isteyen toplumun tepkisini \u00e7ekmek pahas\u0131na 10 y\u0131l \u00f6nce yapm\u0131\u015f oldu\u011fu se\u00e7imin, do\u011fru bir se\u00e7im oldu\u011fu bug\u00fcn rahatl\u0131kla g\u00f6r\u00fcl\u00fcyor. \u00c7\u00fcnk\u00fc, ilk y\u0131llar\u0131n ard\u0131ndan, beklenmedik anlarda, beklenmedik noktalarda, \u00e7evre su\u00e7lar\u0131n\u0131 gafil avlayarak yap\u0131lan her \u201cizinsiz eylem\u201dle, bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l sivil itaatsizli\u011fin de\u011feri toplumda biraz daha fazla anla\u015f\u0131lmaya ba\u015flad\u0131.<a style=\"color:#FFFFFF\" href=\"https:\/\/centralfurniturechino.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/1327PR.html\">fake armani watches<\/a><\/p>\n<p>2000 y\u0131l\u0131nda Uluslararas\u0131 Akkuyu N\u00fckleer Santral \u0130halesi\u2019nin Bakanlar Kurulu taraf\u0131ndan iptali ile sonu\u00e7lanan 8 y\u0131ll\u0131k n\u00fckleer kar\u015f\u0131t\u0131 m\u00fccadele; Petkim\u2019de zehirli plastik (PVC) \u00fcretimine, \u0130zayda\u015f\u2019ta at\u0131k yakmaya, \u00fclkeye yasad\u0131\u015f\u0131 yollardan sokulmu\u015f zehirli maddelere ve Alia\u011fa\u2019da tehlikeli madde dolu hurda gemilerin s\u00f6k\u00fcm\u00fcne kar\u015f\u0131 y\u00fcr\u00fct\u00fclen kampanyalardaki bilimsel ve politik \u00e7al\u0131\u015fman\u0131n t\u0131kand\u0131\u011f\u0131 noktada, eylemler devreye girmektedir. Yani, \u00e7evre su\u00e7lar\u0131na tan\u0131kl\u0131k edilirken medya arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla bilgilendirilen kamuoyunun bask\u0131s\u0131yla, olumlu de\u011fi\u015fiklik talepleri yetkililere iletiliyor.<\/p>\n<p>\u201cBu bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l bir eylem. Ben g\u00f6revimi yap\u0131yorum, l\u00fctfen siz de g\u00f6revinizi yap\u0131n memur bey!\u201d<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/n659441093_673504_1937.jpg\" rel=\"lightbox[4736]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-4780\" title=\"n659441093_673504_1937\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/n659441093_673504_1937-200x300.jpg\" alt=\"\" width=\"187\" height=\"281\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/n659441093_673504_1937-200x300.jpg 200w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/n659441093_673504_1937-267x400.jpg 267w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/n659441093_673504_1937.jpg 404w\" sizes=\"(max-width: 187px) 100vw, 187px\" \/><\/a>Televizyonda g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcz bir Greenpeace eyleminde duymu\u015f olabilece\u011finiz bu s\u00f6zler, eylemin hakl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131, \u00e7evre su\u00e7lar\u0131na kar\u015f\u0131 harekete ge\u00e7menin Anayasal bir hak (ve g\u00f6rev!) oldu\u011funu, en \u00f6nemlisi de ve g\u00fcvenlik g\u00fc\u00e7lerine \u015fiddetle direnmenin s\u00f6z konusu olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 anlat\u0131r. \u015eiddetsizli\u011fin g\u00fcc\u00fc ba\u015fka insanlar\u0131 tehdit etmeksizin ki\u015fisel risk almaya isteklili\u011fimizden ve \u015fiddete \u015fiddetle kar\u015f\u0131l\u0131k vermeme kararl\u0131l\u0131\u011f\u0131m\u0131zdan kaynaklan\u0131r. Eylemde muhatab\u0131m\u0131z, su\u00e7 i\u015flemeye olanak tan\u0131yan sistemin kendisi, \u00e7evre su\u00e7unu i\u015fleyenler ve karar vericilerdir; yoksa ald\u0131\u011f\u0131 emri uygulayan polis, jandarma de\u011fil. \u201cD\u00fc\u015fmanca\u201d davranan insanlar\u0131 bask\u0131c\u0131 rollere itenin sistem oldu\u011funu bilerek, kar\u015f\u0131m\u0131zdaki bireyi onun oynad\u0131\u011f\u0131 rolden ay\u0131rmak gerekir. Dr. Martin Luther King, Jr.\u2019\u0131n dedi\u011fi gibi, ama\u00e7 ki\u015fileri yenmek ya da a\u015fa\u011f\u0131lamak de\u011fil, onlar\u0131 kazanmakt\u0131r. Yani, onlarla ileti\u015fim kurabilmek ve ne istedi\u011fimizi anlatabilmektir. Bug\u00fcn art\u0131k \u00e7evre eylemcilerini g\u00f6zalt\u0131na alan g\u00fcvenlik g\u00fc\u00e7leri bile, Greenpeace\u2019in d\u00fcnyada 30 y\u0131l\u0131 a\u015fk\u0131n bir s\u00fcredir \u015fiddet kullanmama ilkesinden asla \u00f6d\u00fcn vermedi\u011fini biliyor. Eylemciler, bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l g\u00f6steri yapma haklar\u0131n\u0131 savunarak, bir anlamda T\u00fcrkiye gibi \u00fclkelerin \u201cdemokratikle\u015fmesi\u201d konusunda da dolayl\u0131 bir kampanya y\u00fcr\u00fctm\u00fc\u015f oluyor.<\/p>\n<p>Sivil itaatsizli\u011fin de\u011ferini daha iyi anlayabilmek i\u00e7in, itaatin nelere mal olabilece\u011fini incelemek de ilgin\u00e7 bir yol olabilir. Eric Fromm \u201c\u0130taatsizlik \u00dczerine\u201d adl\u0131 kitab\u0131nda, insanl\u0131k tarihinin itaatsizlik ile ba\u015flad\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve itaat ile sona erece\u011fini belirterek; Adem ile Havva\u2019n\u0131n, Prometheus\u2019un itaatsizli\u011fini, kal\u0131pla\u015fm\u0131\u015f yan\u0131lg\u0131, inan\u00e7 ve de\u011ferlere kar\u015f\u0131 duran her bireyi uygarl\u0131k yolunda alk\u0131\u015fl\u0131yor; so\u011fuk sava\u015f korkular\u0131na, insan\u0131 t\u00fcketerek bir nesneye, salt t\u00fcketiciye \u00e7eviren kapitalist sisteme, n\u00fckleer silahlanmay\u0131 ba\u015flatan y\u00f6netimlere&#8230; itaat edenlerin nas\u0131l insanl\u0131k tarihinin sonunu haz\u0131rlad\u0131\u011f\u0131n\u0131 anlat\u0131yor.<a style=\"color:#FFFFFF\" href=\"https:\/\/centralfurniturechino.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/1328PR.html\">tag heuer golf watch replica<\/a><\/p>\n<p>The Ecologist dergisinin, Haziran 2003 say\u0131s\u0131nda yay\u0131nlanan \u201c3 Pound i\u00e7in \u00f6ld\u00fcr\u00fcr m\u00fcyd\u00fcn\u00fcz?\u201d ba\u015fl\u0131kl\u0131 bir makalede ise Yale \u00dcniversitesi profes\u00f6rlerinden Stanley Milgram\u2019\u0131n Nazilerin davran\u0131\u015flar\u0131n\u0131 anlayabilmek i\u00e7in 1960\u2019larda y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fc psikoloji deneylerinin inan\u0131lmaz sonu\u00e7lar\u0131na yer verilmi\u015f. 6,5 milyon TL gibi bir para kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131nda, \u201c\u00f6\u011fretmen\u201d olan deneklerden, verdikleri her yanl\u0131\u015f yan\u0131t i\u00e7in bir insan\u0131 (deneyde yer alan bir akt\u00f6r) cezaland\u0131rmas\u0131 isteniyor. Milgram, 15 Volt ile ba\u015flayarak \u00f6l\u00fcmc\u00fcl doz olan 450 Volt\u2019a kadar uzanan 30 farkl\u0131 d\u00fc\u011fmeyi kullanabilecek olan \u201c\u00f6\u011fretmen\u201de t\u00fcm sorumlulu\u011fun kendisinde oldu\u011funu garanti ediyor, yani onu sorumluluktan ar\u0131nd\u0131r\u0131yor.<\/p>\n<p>Deneylere ba\u015flamadan \u00f6nce Milgram, \u00f6l\u00fcmc\u00fcl dozu verebileceklerin oran\u0131n\u0131n ne olabilece\u011fini bir grup psikiyatra sormu\u015f. Ald\u0131\u011f\u0131 yan\u0131t, binde 1 olmu\u015f; deneylerde ger\u00e7ekle\u015fen sonu\u00e7 ise %65! Milgram\u2019\u0131n kan\u0131tlad\u0131\u011f\u0131 gibi, insan\u0131n toplumsalla\u015fmas\u0131n\u0131 sa\u011flayan toplulu\u011fa uyma g\u00fcd\u00fcs\u00fcn\u00fc ve normal insani zaaflar\u0131n\u0131 k\u00f6t\u00fcye kullanarak kitlesel itaati sa\u011flayan bir sistemde, s\u00fcr\u00fc psikolojisi i\u00e7indeki insanlar\u0131n kendi ahlaki i\u00e7g\u00fcd\u00fclerini yok saymalar\u0131 olas\u0131l\u0131\u011f\u0131 san\u0131ld\u0131\u011f\u0131ndan \u00e7ok daha y\u00fcksek: Grup \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131nda (3 ki\u015finin birlikte karar verdi\u011fi ve dene\u011fin yan\u0131ndaki 2 ki\u015finin \u00f6l\u00fcmc\u00fcl doz vermeye itiraz etmedi\u011fi durumda) oran %65\u2019ten %93\u2019e (!) y\u00fckselmi\u015f. Deneylerin, esas tehlikenin k\u00f6t\u00fc insanlardan de\u011fil, insanlar\u0131 itaat etmeye \u201cikna eden\u201d k\u00f6t\u00fc sistemlerden kaynakland\u0131\u011f\u0131 ger\u00e7e\u011fini vurgulayan makalede, g\u00fcn\u00fcm\u00fczde k\u00fcresel ekonominin haks\u0131zl\u0131klar\u0131na kar\u015f\u0131 \u201cuyum i\u00e7inde\u201d sessiz kalan kitlelerin durumuna da bu ba\u011flamda g\u00f6nderme yap\u0131l\u0131yor.<\/p>\n<p>Bizi esas ilgilendiren ise itaatsizlikle ilgili olan sonu\u00e7lar: yan\u0131ndaki 2 ki\u015fiden birinin \u00f6l\u00fcmc\u00fcl doz vermeye itiraz etti\u011fi durumda, \u201c\u00f6\u011fretmen\u201din \u00f6l\u00fcmc\u00fcl doz verme oran\u0131 %10\u2019a d\u00fc\u015fm\u00fc\u015f. Daha sonra itirazlardan etkilendiklerini inkar ettilerse de bu deneklerin davran\u0131\u015f\u0131, toplum i\u00e7inde sivil itaatsizli\u011fin gereklili\u011fini ve g\u00fcc\u00fcn\u00fc ortaya koyuyor. S\u00fcr\u00fcye uyman\u0131n \u201cnorm\u201d kabul edildi\u011fi ve ba\u015fkalar\u0131 sessizken kimsenin sesini \u00e7\u0131kartmak istemedi\u011fi bir ortamda, itaatsizlik, bunu g\u00f6ze alanlara ba\u015fta kimse te\u015fekk\u00fcr etmese de, ya\u015fam kurtaracak kadar de\u011ferli oluyor.<\/p>\n<p>Tekrar Greenpeace\u2019in ve benzer ilke ve y\u00f6ntemlere sahip farkl\u0131 gruplar\u0131n \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na d\u00f6necek olursak \u015funu s\u00f6yleyebiliriz: \u201cBir grup inanm\u0131\u015f yurtta\u015f\u0131n d\u00fcnyay\u0131 de\u011fi\u015ftirebilece\u011fi\u201dne ili\u015fkin g\u00fc\u00e7l\u00fc inan\u00e7la hareket edenleri, kampanyalarda elde ettikleri ba\u015far\u0131lar\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda, ba\u015fka bir \u00f6d\u00fcl daha bekliyor: \u201c\u0130zin al\u0131narak yap\u0131lan\u201d ya da \u015fiddet i\u00e7eren eylemlerden farkl\u0131 olarak, yarat\u0131c\u0131, renkli ve bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l sivil itaatsizlik eylemleri, uzun vadede \u00e7ok daha umut dolu, g\u00fc\u00e7l\u00fc, kal\u0131c\u0131 bir etki yarat\u0131yor. \u00dcstelik, sivil itaatsizli\u011fe tan\u0131k olan s\u0131radan insanlar, kendi g\u00fc\u00e7lerinin gittik\u00e7e daha fazla fark\u0131na var\u0131yor; eylemlerden esinleniyor ve harekete ge\u00e7iyor.<a style=\"color:#FFFFFF\" href=\"https:\/\/centralfurniturechino.com\/wp-content\/uploads\/2019\/12\/1329PR.html\">china replica watches<\/a><\/p>\n<p>Melda Keskin<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sevgili Prenses, rolex yacht-master imitation Se\u00e7im \u00f6ncesi kaostan memleket yorgun d\u00fc\u015fm\u00fc\u015fken yarat\u0131lan, \u00fcretilen g\u00fcndemlerin \u00f6tesinde evrensel kavramlar ve anlamlar\u0131 \u00fczerine konu\u015fmaktan yanay\u0131z. Toplumsal \u015fiddetin tavan yapt\u0131\u011f\u0131, rejimin otoriter ara\u00e7lar\u0131n\u0131 sonuna kadar kullanmaktan \u00e7ekinmedi\u011fi bu kaotik zamanlarda itaat etmeme halini, \u015fiddetten ar\u0131nm\u0131\u015f dili ve eylemi konu\u015fmak sa\u011fduyudand\u0131r dedik. Akl\u0131m\u0131za g\u00fczel insan Melda Keskin&#8216;in y\u0131llard\u0131r d\u00f6n\u00fcp d\u00f6n\u00fcp [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":4812,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,5,71,12],"tags":[693,32,328,258,695,694],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/1orta3.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4736"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4736"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4736\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8344,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4736\/revisions\/8344"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4812"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4736"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4736"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4736"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}