{"id":4814,"date":"2011-06-16T20:30:59","date_gmt":"2011-06-16T17:30:59","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=4814"},"modified":"2011-07-04T19:16:20","modified_gmt":"2011-07-04T16:16:20","slug":"atina-isyanda","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/06\/atina-isyanda.html","title":{"rendered":"Atina \u0130syanda"},"content":{"rendered":"<p>Sevgili Prenses,<br \/>\nSana ya\u015fl\u0131 g\u00f6zlerle yaz\u0131yorum. Burnumda bir s\u0131z\u0131, genzimde yanma. A\u011flam\u0131yorum. A\u011flasam sevincimden heyecan\u0131mdan a\u011flard\u0131m. \u0130nsan onurunun, dayan\u0131\u015fmas\u0131n\u0131n zorbaya kar\u015f\u0131 duru\u015funa hislenirdim. G\u00f6z ya\u015flar\u0131m Atina&#8217;da Syntagma Meydan\u0131nda \u015fuursuzca at\u0131lan gaz bombalar\u0131ndan menkul. Memleketim polisinin g\u00fczelim biber gaz\u0131 varken ben kalk Atina&#8217;da biber gaz\u0131 ye. T\u00fcrk polisine kar\u015f\u0131 mahcubum. Suyun \u00f6te yan\u0131 her\u015feyiyle bize benziyor. Neoliberalizm markal\u0131 gaz bombalar\u0131, halk\u0131n\u0131n \u00f6fkesine kar\u015f\u0131 kendini \u015fiddetle savunan zorbalar\u0131 ele veriyor. Hopa&#8217;da suyunu ta\u015f\u0131n\u0131 topra\u011f\u0131n\u0131 savunurken Metin Lokumcu&#8217;yu \u00f6ld\u00fcren gaz; Atina&#8217;da, Madrid&#8217;de k\u00fcresel h\u0131rs\u0131zlara kar\u015f\u0131 ya\u015fam\u0131n\u0131 savunanlara at\u0131lanlarla ayn\u0131.<\/p>\n<p>Sana Atina&#8217;dan yaz\u0131yorum prenses. Ekonomisi tamamen \u00e7\u00f6kme noktas\u0131na gelen, halk\u0131n\u0131n paras\u0131 hortumlanan, \u015fimdi de gelece\u011fi ve t\u00fcm varl\u0131klar\u0131 IMF, AB ve Avrupa Merkez Bankas\u0131&#8217;n\u0131n (troyka) insaf\u0131na kalm\u0131\u015f Yunanistan&#8217;day\u0131m. \u0130flas eden \u00fclkenin &#8220;yard\u0131m\u0131na&#8221; ko\u015fan Troyka, devletin sahip oldu\u011fu ne var ne yoksa satacaks\u0131n\u0131z \u015fart\u0131 koyar. A\u011f\u0131r kemer s\u0131kma politikalar\u0131yla kamu \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n maa\u015flar\u0131n\u0131n azalt\u0131lmas\u0131 planlan\u0131r. Onbinlerce ki\u015finin i\u015ften \u00e7\u0131kart\u0131lmas\u0131 ka\u011f\u0131t \u00fcst\u00fcnde planlan\u0131r. Sen kemer s\u0131kma nedir iyi bilirsin Prenses. Kodamanlar zengin olsun diye oynanan oyunlar ekonomiyi \u00e7\u00f6kertince faturan\u0131n dar gelirliye nas\u0131l \u00e7\u0131kar\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 da iyi bilirsin. Yunan karde\u015fine g\u00f6n\u00fcl g\u00f6z\u00fcn\u00fc a\u00e7 da bir dinle o zaman. Bu kemer s\u0131kma politikalar\u0131 ve gelece\u011fi ipotek etme kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131nda verilen milyarca dolar paran\u0131n ise yunan bankalar\u0131n\u0131 finanse etmek i\u00e7in kullan\u0131lmas\u0131 planlan\u0131yor.<\/p>\n<p><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"480\" height=\"390\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/QGj-3KhRlHc?version=3&amp;hl=en_US\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>\u00dclkeyi 340 milyar euro  bor\u00e7 bata\u011f\u0131na sok. %16 olan i\u015fsizli\u011fe ek olarak kamuda i\u015ften \u00e7\u0131karmalar\u0131 planla. 50 milyar euro devlet mal\u0131n\u0131 sat. 6.5 milyar euro ek vergi getir. \u00c7al\u0131\u015fanlar\u0131n maa\u015flar\u0131nda da indirime git. Bir krizin b\u00fct\u00fcn faturas\u0131 halka nas\u0131l \u00e7\u0131kar\u0131l\u0131r konulu dersimize ho\u015f geldin prenses. Bu rakamlar k\u0131zg\u0131nl\u0131k ve tiksintiyle seni soka\u011fa \u00e7\u0131kart\u0131rm\u0131yd\u0131 acaba?<\/p>\n<p>Yunanl\u0131lar\u0131n bizden en temel fark\u0131 polis devleti ve darbeci ordu zorbal\u0131\u011f\u0131yla son d\u00f6nemde sindirilememi\u015f olmas\u0131nda. G\u00fc\u00e7l\u00fc bir sendikal \u00f6rg\u00fctlenme ve geni\u015f kat\u0131l\u0131ml\u0131 genel grevler d\u00fczenleyerek \u00a0g\u00fcnl\u00fck hayat\u0131 durdurabilen bir emek g\u00fcc\u00fcnden bahsediyorum. Hakk\u0131 i\u00e7in soka\u011fa \u00e7\u0131kmaktan korkmayan bir \u00fclke. Bizim aman siyasete kar\u0131\u015fma diyen ana babalar\u0131m\u0131z\u0131n tersine, buradaki amcalar teyzeler kendi \u00e7ocuklar\u0131ndan \u00f6nce, \u00e7ocuklar\u0131n\u0131n gelece\u011fi i\u00e7in sokaklara \u00e7\u0131k\u0131yor.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/atinagece.jpg\" rel=\"lightbox[4814]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-full wp-image-4829\" title=\"atinagece\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/atinagece.jpg\" alt=\"\" width=\"365\" height=\"244\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/atinagece.jpg 580w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/atinagece-300x201.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/atinagece-430x288.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 365px) 100vw, 365px\" \/><\/a>15 Haziran&#8217;da bir genel grev yap\u0131ld\u0131. Bu seneki \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc genel grev. Kamu \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131,hastane \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131, toplu ta\u015f\u0131ma \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131 ve gazeteciler i\u015f b\u0131rakt\u0131lar. \u0130nsanlar bir araya gelince \u00e7ok b\u00fcy\u00fck bir g\u00fc\u00e7 ortaya \u00e7\u0131k\u0131yor prenses. Ama bu son grevin \u00f6ncesinde \u00e7ok daha ilgin\u00e7 bir geli\u015fme ya\u015fand\u0131. Hani senin bir ara, bu internet protestolar\u0131ndan hi\u00e7 bi cac\u0131k \u00e7\u0131kmaz, dedi\u011fin zamanlarda ya\u015fand\u0131 hatta. \u0130spanya&#8217;daki i\u015fsizlik protestolar\u0131ndan ilham alan, herhangi bir politik e\u011filimi olmayan s\u0131radan vatanda\u015flar &#8220;b\u0131kk\u0131nlar&#8221; ismi alt\u0131nda \u00f6rg\u00fctlenmeye ba\u015flar. Yakla\u015f\u0131k 2 hafta \u00f6nce de Atina&#8217;da parlamento ve bakanl\u0131klar\u0131n orta yerindeki Syntagma Meydan\u0131&#8217;na gelip \u00e7ad\u0131rlar\u0131yla yerle\u015firler. Binlerce insandan bahsediyorum prenses. Meydanda insanlar\u0131n say\u0131s\u0131 her g\u00fcn artm\u0131\u015f. Ayr\u0131ca ak\u015fam i\u015finden \u00e7\u0131kan binlerce insan haftalard\u0131r meydana ak\u0131n ediyor. Hemen bir i\u015f b\u00f6l\u00fcm\u00fc ba\u015flam\u0131\u015f. Herkese a\u00e7\u0131k gruplarda, temizlik, g\u00fcvenlik, yemek, ileti\u015fim, k\u00fcrs\u00fc, m\u00fczik gibi bir \u00e7ok alt grup olu\u015fmu\u015f.<\/p>\n<p>Parlamentonun \u00f6n\u00fcnde, meclise inat her g\u00fcn do\u011frudan demokrasi \u015fiar\u0131yla binlerce ki\u015finin bir araya geldi\u011fi halk meclisi toplant\u0131lar\u0131 yap\u0131l\u0131yor. G\u00fcnden g\u00fcne y\u00f6ntemlerini geli\u015ftirmi\u015fler. \u0130steyen herkes mikrofonu al\u0131p konu\u015fuyor. Ama sadece konu\u015fmuyorlar. Aktif bir bi\u00e7imde karar da al\u0131yorlar. Deneyimlerini payla\u015f\u0131yorlar. Ve birbirileriyle tan\u0131\u015f\u0131yorlar. Hi\u00e7biri ayn\u0131 fikirde de\u011fil. Sa\u011fc\u0131s\u0131ndan dincisinden solcusuna farkl\u0131l\u0131klar\u0131n\u0131 konu\u015fmak yerine birlikte ne yapar\u0131z\u0131 konu\u015fuyorlar. Sonra bu g\u00fcnl\u00fck toplant\u0131lar\u0131n notlar\u0131n\u0131 internette herkese a\u00e7\u0131k \u015fekilde yay\u0131nl\u0131yorlar. \u0130\u015fte 15 Haziran genel grev \u00e7a\u011fr\u0131s\u0131n\u0131 yapan da bu halk meclisi. Demi\u015f ki gelin arkada\u015flar d\u00f6rt bir yandan bu parlamentoyu bloke edelim.<\/p>\n<p>Seni bilirim, bir \u015f\u00fcpheci  prensessin. Kim var bu halk meclisinin arkas\u0131nda diyeceksin. Anla\u015f\u0131lan herhangi bir \u00f6rg\u00fct\u00fcn ne \u00f6nc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fc ne de liderli\u011fi var. Tam tersine geli\u015fmelerden dolay\u0131 sol \u00f6rg\u00fctler de olduk\u00e7a \u015fa\u015fk\u0131n. Bundan 2500 y\u0131l \u00f6nce yunanl\u0131lar Atina&#8217;da ilk do\u011frudan demokrasi deneyimini ger\u00e7ekle\u015ftirmi\u015fti. Yunan halkin\u0131n bilincinde ve genlerinde ayn\u0131 kendi kendini y\u00f6netme iste\u011fi devam ediyor anla\u015f\u0131lan.<\/p>\n<div id=\"attachment_4830\" style=\"width: 360px\" class=\"wp-caption alignleft\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/CNBC_greek_protest_21.jpg\" rel=\"lightbox[4814]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-4830\" loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-4831\" title=\"CNBC_greek_protest_2\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/CNBC_greek_protest_21-300x200.jpg\" alt=\"\" width=\"350\" height=\"233\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/CNBC_greek_protest_21-300x200.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/CNBC_greek_protest_21-430x286.jpg 430w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/CNBC_greek_protest_21.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 350px) 100vw, 350px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-4830\" class=\"wp-caption-text\">&quot;En b\u00fcy\u00fck \u015fiddet, yoksulluktur!&quot; <\/p><\/div>\n<p>Bu hareketin kendi dinamikleriyle geli\u015fti\u011fini g\u00f6ren anar\u015fistler, daha \u00f6nce kendi varl\u0131klar\u0131n\u0131n bu t\u00fcr birliktelikleri zay\u0131flatan tart\u0131\u015fmalara yol a\u00e7t\u0131\u011f\u0131n\u0131 bildiklerinden, hareketi destekleseler de birazc\u0131k k\u0131y\u0131s\u0131nda duruyorlar. Halk meclisi her t\u00fcrl\u00fc \u015fiddet i\u00e7eren y\u00f6ntemi d\u0131\u015fl\u0131yor. Devlet ve Medya g\u00fc\u00e7lerinin her t\u00fcrl\u00fc \u015fiddeti hareketin me\u015fruiyetini ortadan kald\u0131rmak i\u00e7in kullanaca\u011f\u0131n\u0131n herkes fark\u0131nda. Yine de k\u00fc\u00e7\u00fck \u00f6l\u00e7ekli gen\u00e7 anar\u015fist gruplar\u0131n \u00e7\u0131kard\u0131\u011f\u0131 birka\u00e7 olay yunan ve d\u00fcnya medyas\u0131nda abart\u0131larak sunuluyor. Bu 20-30 ki\u015fiyi bahane eden polis en az 50bin ki\u015finin \u00fczerine \u00f6l\u00e7\u00fcs\u00fcz bi\u00e7imde biber gaz\u0131 bombalar\u0131 atmaktan \u00e7ekinmiyor. O kadar \u00e7ok gaz bombas\u0131 att\u0131lar ki,  g\u00f6sterilerin ertesi g\u00fcn\u00fcnde bile meydanda dola\u015f\u0131rken biber gaz\u0131ndan  etkilenmemek m\u00fcmk\u00fcn de\u011fil. \u00d6te yandan yunan polisinin taktikleri de senin bildi\u011fin cinsten.<\/p>\n<p>Eylem s\u0131ras\u0131nda alanda, polis kimli\u011fi sonradan ayyuka \u00e7\u0131kan ajan provakat\u00f6rlerin sa\u011f\u0131 solu yak\u0131p y\u0131kt\u0131\u011f\u0131 da gelen haberler aras\u0131nda. Sopalar\u0131 servis edenlerin de polisler oldu\u011fu \u015f\u00fcphesi var foto\u011fraflara bak\u0131nca.<\/p>\n<p>Sa\u011fduyu a\u011f\u0131r bassa da zaman imajlar zaman\u0131. M\u0131s\u0131r&#8217;da Tahrir Meydan\u0131ndaki kitlesel direni\u015fi yere g\u00f6\u011fe s\u0131\u011fd\u0131ramayan bat\u0131 medyas\u0131 piyasalar\u0131n ipote\u011fi ve sans\u00fcr\u00fc alt\u0131nda, Syntagma Meydan\u0131nda do\u011fan direni\u015f ruhunu g\u00f6rmezden geliyor. G\u00f6ren ve dili d\u00f6nen herkesin konu\u015fmas\u0131 ve anlatmas\u0131 boynumuzun borcu diyorum. Zira Atina&#8217;da kendi haklar\u0131 i\u00e7in aya\u011fa kalkan, konu\u015fan, karar veren, \u00f6rg\u00fctlenen ve birlikte hareket edebilen bir kitle var. Ve bu kitle, ne eyledikleri kadar nas\u0131l eylediklerine, her \u00e7\u0131\u011fl\u0131\u011f\u0131 ve her s\u00f6z\u00fc hareketin diline dahil etmeye \u00e7ok \u00f6nem veriyor. \u00c7ok da kararl\u0131 g\u00f6z\u00fck\u00fcyorlar. H\u00fck\u00fcmeti istifa ettirdiler eylemin arkas\u0131ndan, Yunanistan&#8217;da devrim olur mu bilemem ama halk\u0131n b\u0131\u00e7ak kemi\u011fe dayand\u0131ktan sonra uyanmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 kesin. Dar\u0131s\u0131 bizim ba\u015f\u0131m\u0131za.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/nightasssembly.jpg\" rel=\"lightbox[4814]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright\" title=\"nightasssembly\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/nightasssembly.jpg\" alt=\"\" width=\"377\" height=\"251\" \/><\/a>Gece \u00e7ekirdek \u00e7itlemeyi bilen yegane avrupa milletine mensup yunan karde\u015flerimizin binlercesiyle eylem alan\u0131nda sohbet halindeyken bir de ay tutulunca aha dedim vallahi devrim oluyor. Bu insanlar\u0131n toplu olarak bir araya geldikleri ortamlarda bamba\u015fka bir enerji toparlan\u0131yor sanki. Herkes bin senelik ahbapm\u0131\u015fcas\u0131na samimi.  Geyi\u011fin dibine vururken ben de yunanl\u0131 arkada\u015flara  ergenekon meselesini anlatt\u0131m. Sonra kelimenin k\u00f6kenine girdim ki bakt\u0131m  kimse takip edemiyor, zaten benim de kafam kar\u0131\u015fm\u0131\u015ft\u0131 da\u011f m\u0131 deliniyo demir mi d\u00f6v\u00fcl\u00fcyo falan diye. Zaten  ay da tutuluyor. Komu\u015fum ergenekona deyip gecenin keyfini \u00e7\u0131kard\u0131m. Biber gaz\u0131ndan yanan g\u00f6zlerle hala halay \u00e7ekebiliyorlarsa bunlar da bizden dedim i\u00e7imden.<\/p>\n<p>Son bir not eklemeden ge\u00e7mek de haks\u0131zl\u0131k olacak. Yunanistan halk direni\u015fi, \u0130spanya&#8217;daki toplumsal hareketlilik ve eylemlerle de olduk\u00e7a paralellik g\u00f6steriyor. Gelgelelim, neoliberalizmin k\u00fcresel \u00e7\u0131kmaz\u0131n\u0131n ve kriz d\u00f6ng\u00fcs\u00fcn\u00fcn, d\u00fcnya krizlerini t\u00fcm komforuyla kendi koltu\u011funa yaslan\u0131p t\u00fcm ayr\u0131cal\u0131klar\u0131na s\u0131k\u0131 s\u0131k\u0131 sar\u0131larak izleyen ve hatta bundan beslenen \u00a0Avrupa \u00a0orta s\u0131n\u0131f\u0131na dokunmas\u0131 ayr\u0131ca \u00a0ironik. Ne diyoruz o zaman. Hayden Marksist Analistler, g\u00f6rev ba\u015f\u0131na!.. annat\u0131n bakem noluyo&#8230;.Orta s\u0131n\u0131f\u0131 silkelemeden devrim olmuyor galiba. Meraklanma millliyet\u00e7i yurdum ortas\u0131.Bu yanna bakarken duda\u011f\u0131n\u0131n kenar\u0131ndaki yunan d\u00fc\u015fman\u0131 g\u00fcl\u00fcmsemeyi farketmiyorum sanma. Kriz s\u0131ras\u0131 sana da gelir.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sevgili Prenses, Sana ya\u015fl\u0131 g\u00f6zlerle yaz\u0131yorum. Burnumda bir s\u0131z\u0131, genzimde yanma. A\u011flam\u0131yorum. A\u011flasam sevincimden heyecan\u0131mdan a\u011flard\u0131m. \u0130nsan onurunun, dayan\u0131\u015fmas\u0131n\u0131n zorbaya kar\u015f\u0131 duru\u015funa hislenirdim. G\u00f6z ya\u015flar\u0131m Atina&#8217;da Syntagma Meydan\u0131nda \u015fuursuzca at\u0131lan gaz bombalar\u0131ndan menkul. Memleketim polisinin g\u00fczelim biber gaz\u0131 varken ben kalk Atina&#8217;da biber gaz\u0131 ye. T\u00fcrk polisine kar\u015f\u0131 mahcubum. Suyun \u00f6te yan\u0131 her\u015feyiyle bize benziyor. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":4891,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,449,22,71,12],"tags":[697,696,703,705,701,700,204,699,698,702,704],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/atina-isyanda_l.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4814"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4814"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4814\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4891"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4814"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4814"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4814"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}