{"id":4850,"date":"2011-06-22T11:00:35","date_gmt":"2011-06-22T08:00:35","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=4850"},"modified":"2014-07-08T18:24:23","modified_gmt":"2014-07-08T15:24:23","slug":"haftanin-videosu-conte-animated-thought-of-you","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/06\/haftanin-videosu-conte-animated-thought-of-you.html","title":{"rendered":"[haftan\u0131n videosu] cont\u00e9 animated &#8211; thought of you"},"content":{"rendered":"<p>\u0130ki ve hatta \u00fc\u00e7 boyutlu animasyon teknolojisi her g\u00fcn, her saat bir ad\u0131m daha \u00f6teye gidiyor gibi geliyor bize, Prenses. Y\u0131llar\u0131n\u0131 Hollywood animasyon piyasas\u0131nda ge\u00e7irmi\u015f, senin Warner Bros benim Dreamworks dinlememi\u015f Ryan Woodward abimiz iki boyutlu animasyonu leziz bir \u00e7a\u011fda\u015f dans par\u00e7as\u0131na giydirip <em>Cont\u00e9 Animated<\/em> projesi altinda <em>Thought of You<\/em>&#8216;yu ortaya \u00e7\u0131karm\u0131\u015f. Proje ve ilgin\u00e7 ki\u015fili\u011fiyle bizi bizden alan Ryan abiyle ilgili daha fazla bilmek istersen web sitesi <a href=\"http:\/\/ryanwoodwardart.com\/\">burada<\/a>.<\/p>\n<p>\u015eimdilik seni 2010 yap\u0131m\u0131 <em>Thought of You<\/em> videosuyla ba\u015fba\u015fa b\u0131rak\u0131yorum ki y\u00fcz\u00fcne biraz da g\u00fcl\u00fcmseme gelsin \u015fu kar\u0131\u015fm\u0131\u015f d\u00fcnya g\u00fcndeminde. 2011 y\u0131l\u0131nda festival festival gezmekte olan video, Prenses&#8217;e \u00f6zel \u015fimdi ve burada!<\/p>\n<p><iframe src=\"\/\/www.youtube.com\/embed\/OBk3ynRbtsw\" height=\"315\" width=\"560\" allowfullscreen=\"\" frameborder=\"0\"><\/iframe><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u0130ki ve hatta \u00fc\u00e7 boyutlu animasyon teknolojisi her g\u00fcn, her saat bir ad\u0131m daha \u00f6teye gidiyor gibi geliyor bize, Prenses. Y\u0131llar\u0131n\u0131 Hollywood animasyon piyasas\u0131nda ge\u00e7irmi\u015f, senin Warner Bros benim Dreamworks dinlememi\u015f Ryan Woodward abimiz iki boyutlu animasyonu leziz bir \u00e7a\u011fda\u015f dans par\u00e7as\u0131na giydirip Cont\u00e9 Animated projesi altinda Thought of You&#8216;yu ortaya \u00e7\u0131karm\u0131\u015f. Proje ve ilgin\u00e7 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":4863,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[18,71,17,9,292],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/Thought_of_you_coverorta1.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4850"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4850"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4850\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8086,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4850\/revisions\/8086"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4863"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4850"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4850"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4850"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}