{"id":4873,"date":"2011-06-26T16:10:25","date_gmt":"2011-06-26T13:10:25","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=4873"},"modified":"2011-08-29T18:57:31","modified_gmt":"2011-08-29T15:57:31","slug":"zen-ve-motosikletle-gezme-sanati","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/06\/zen-ve-motosikletle-gezme-sanati.html","title":{"rendered":"Zen ve Motosikletle Gezme Sanat\u0131"},"content":{"rendered":"<blockquote><p>\u201cAraban\u0131n i\u00e7inde devaml\u0131 bir kompartman\u0131n i\u00e7indesinizdir, ve \u00e7ok al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131z i\u00e7in farketmiyorsunuz ama o pencerenin i\u00e7inden g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcz her\u015fey sadece daha \u00e7ok televizyondur. Pasif bir g\u00f6zlemcisinizdir ve her\u015fey s\u0131k\u0131c\u0131 bir \u00e7er\u00e7eve i\u00e7inden akar.<\/p>\n<p>Motosikletin \u00fczerinde \u00e7er\u00e7eve gider. Her\u015feyle tamamen ba\u011flant\u0131das\u0131n\u0131zd\u0131r. Sadece izlemiyorsunuzdur art\u0131k, manzaran\u0131n i\u00e7indesinizdir, ve varl\u0131k hissi bask\u0131n gelir.\u201d<\/p><\/blockquote>\n<p>Motorla yola \u00e7\u0131k. Daha lise y\u0131llar\u0131ndan beri hayalimdi motorla yola \u00e7\u0131kmak. \u015eehir ya\u015fam\u0131n\u0131 geride b\u0131rak\u0131p, r\u00fczgar u\u011fultusu kullaklar\u0131nda a\u00e7\u0131k yollarda gitmek, g\u00fcn bat\u0131m\u0131nda kendini nerde bulursan orada kamp kurup, g\u00fcn\u00fcn ilk \u0131\u015f\u0131klar\u0131 ile tekrar gaz\u0131 k\u00f6klemek. Bir yere varmak de\u011fil, yolda olmak. \u00d6zg\u00fcrl\u00fck be anas\u0131n\u0131 satay\u0131m!<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/route-2.png\" rel=\"lightbox[4873]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-4884\" title=\"route 2\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/route-2-1024x413.png\" alt=\"\" width=\"700\" height=\"282\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/route-2-1024x413.png 1024w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/route-2-300x121.png 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/route-2-430x173.png 430w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/route-2.png 1203w\" sizes=\"(max-width: 700px) 100vw, 700px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Ne yalan s\u00f6yleyeyim St.Louis\u2019den Colorado, Utah, Arizona\u2019y\u0131 kapsayan yola \u00e7\u0131karken b\u00f6yle romantik d\u00fc\u015f\u00fcnceler i\u00e7inde de\u011fildim prenses. Evinin, al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131n \u00e7evrenin konforunu geride b\u0131rakmak, bilmedi\u011fin yerlere do\u011fru yola \u00e7\u0131kmak sand\u0131\u011f\u0131ndan daha zor oluyor ilk ba\u015fta. Ak\u015fam nerede kal\u0131cam, ya hava bozarsa, ya motora bir \u015fey olursa ve bin bir t\u00fcrl\u00fc sorun senaryosunu \u00fcretmede beynin \u00fcst\u00fcne yok. Yolun keyfini d\u00fc\u015f\u00fcnemiyorsun bile, tek d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcn aksilikler, k\u00f6t\u00fc durum senaryolar\u0131. Oysa beyninin as\u0131l demek istedi\u011fi her zaman ki gibi \u201cKendini g\u00fcvende hissetti\u011fin yerde kal\u201d, gerisi hikaye.<\/p>\n<p>G\u00fcvenlik hissini gemle arada. Biraz adrenalin, biraz korku ve tedirginlik iyi gelir kire\u00e7lenmi\u015f eklemlerine. Beynin de anlar zamanla, r\u00fczgar i\u00e7ine i\u015fledik\u00e7e, g\u00fcne\u015f tenini yakt\u0131k\u00e7a, korkular\u0131nla y\u00fczle\u015ftik\u00e7e\u2026<\/p>\n<blockquote><p>\u201c\u00dczerinde \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131z ger\u00e7ek motosiklet kendiniz dedi\u011finiz motosiklettir.\u201d<\/p><\/blockquote>\n<p>St.Louis\u2019den yola \u00e7\u0131karken en \u00e7ok korkutu\u011fum \u015fey, motorun bozulmas\u0131yd\u0131. \u0130ki g\u00fcn \u00f6nce bozuldu yolda kald\u0131m. \u0130ki g\u00fcn u\u011fra\u015f\u0131p oraya \u00e7ektir buraya \u00e7ektirdikten sonra tamir edildi. Ba\u015fka bir korkum motoru d\u00fc\u015f\u00fcrmekti, Monument vadisinde kumlu bir off-road denemesinde d\u00fc\u015f\u00fcrd\u00fcm, \u00f6\u011flen saatlerinde \u00e7\u00f6l\u00fcn ortas\u0131nda, g\u00fcne\u015f tepede s\u0131cakl\u0131k 40 dereceyi ge\u00e7mi\u015f v\u00fccudumun radyotoru \u015fu kaynatmak \u00fczere. Ne oldu? Ordan ge\u00e7mekte olan ba\u015fka bir arabadan yard\u0131mla motoru kald\u0131rmay\u0131 ba\u015fard\u0131k, usulca geri d\u00f6n\u00fcp t\u0131rsak ad\u0131mlarla o kumlu yoldan \u00e7\u0131kmay\u0131 ba\u015fard\u0131m. \u00c7ok da korkulacak bir \u015fey de\u011filmi\u015f.<\/p>\n<p>Yine ba\u015fka bir korkutu\u011fum \u015fey hava durumu idi. \u0130lk \u00f6nce Kansas d\u00fczl\u00fcklerinde bir f\u0131rt\u0131naya yakaland\u0131m. Neyse ki f\u0131rt\u0131na bana ula\u015fmadan ben kamp alan\u0131ma ula\u015fm\u0131\u015ft\u0131m. \u015eiddetli ya\u011fmur, r\u00fczgar\u0131n u\u011fultusu, s\u00fcrekli \u015fim\u015fek ve g\u00f6kg\u00fcr\u00fclt\u00fcs\u00fc ile ge\u00e7en tedirgin bir geceyle \u00e7ad\u0131r\u0131mda atlatt\u0131m f\u0131rt\u0131nay\u0131. Sonra Rocky da\u011flar\u0131n\u0131 ge\u00e7erken sulu kara yakaland\u0131m. 3000 metrenin \u00fczerindeki Independece ge\u00e7itini so\u011fuktan donmu\u015f eller, kar ve ya\u011fmur alt\u0131nda \u00fc\u015f\u00fcyerek ge\u00e7tim. Ama Utah\u2019\u0131n platonlar\u0131na indi\u011fimde g\u00fcne\u015fe tekrar kavu\u015fman\u0131n, kemiklerinin yava\u015f\u00e7a tekrar \u0131s\u0131nmaya ba\u015flamas\u0131n\u0131n keyifini bana sor.<\/p>\n<blockquote><p>\u201cNereye gitti\u011finize bak\u0131yorsunuz ve nerede oldu\u011funuza ve hi\u00e7 bir zaman bir anlam ifade etmiyor, ama sonra geriye d\u00f6n\u00fcp nerelerde oldu\u011funuza bakt\u0131\u011f\u0131n\u0131zda bir patern ortaya \u00e7\u0131k\u0131yor.\u201d<\/p><\/blockquote>\n<p>Olay buydu i\u015fte. Korkular\u0131nla y\u00fczle\u015ftik\u00e7e bamba\u015fka bir vadi a\u00e7\u0131l\u0131yor \u00f6n\u00fcne. Adrenalin damarlar\u0131ndan \u00e7ekilirken yerini keyfe b\u0131rak\u0131yor. Bir \u015feyleri ba\u015farm\u0131\u015f olman\u0131n keyfi. Korkular\u0131n\u0131n as\u0131ls\u0131z oldu\u011funu g\u00f6rmenin keyfi. hayat\u0131n\u0131 dar bir \u00e7er\u00e7eveye hapseden zincirlerin bo\u015f oldu\u011funu g\u00f6rmenin keyfi. Kendine g\u00fcvenin geliyor. D\u00fcnyay\u0131 ba\u015fka bir g\u00f6zle g\u00f6rmeye ba\u015fl\u0131yorsun. G\u00fczelliklerini farketmeye ba\u015fl\u0131yorsun.<\/p>\n<p>Kansas\u2019in a\u00e7\u0131k d\u00fczl\u00fcklerini ba\u015fka bir g\u00f6zle g\u00f6r\u00fcyorsun. G\u00f6z alabildi\u011fine ufuk \u00e7izgisi 360 derece ve sen o d\u00fcmd\u00fcz uzanan yolda motorunla gidiyorsun. \u00c7evrene bakarken y\u00fcz\u00fcndeki g\u00fcl\u00fcmsemeye engel olam\u0131yorsun.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" src=\"https:\/\/lh6.googleusercontent.com\/-A2B-UGOTKs8\/TegX7Vd4D5I\/AAAAAAAAGhg\/0uozTGcZFGM\/s720\/DSC_6410.jpg\" alt=\"\" width=\"700\" height=\"469\" \/><\/p>\n<p>Colorado\u2019nun da\u011flar\u0131na var\u0131yorsun sonra. 4000 metrenin \u00fczerindeki zirveler sana g\u00f6z k\u0131rp\u0131yor.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" src=\"https:\/\/lh5.googleusercontent.com\/-00AGtfERRa8\/Te6aCAv26FI\/AAAAAAAAGjM\/BvbkHcAN21A\/s512\/DSC_6439.jpg\" alt=\"\" width=\"344\" height=\"512\" \/><\/p>\n<p>\u00dc\u00e7 hafta Colorado&#8217;da kal\u0131yorsun. Motorundan inip da\u011flara t\u0131rman\u0131yorsun. Quandary, Princeton, Huron. Hepsi ayr\u0131 g\u00fczel ve keyifli t\u0131rman\u0131\u015flar.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" src=\"https:\/\/lh6.googleusercontent.com\/-wEvJ30QAv20\/TgYzCtZ9QYI\/AAAAAAAAGk8\/sRonUieTOxc\/s720\/DSC_0133.jpg\" alt=\"\" width=\"701\" height=\"469\" \/><\/p>\n<p>Hafta i\u00e7lerinde kaya t\u0131rman\u0131\u015f\u0131, tembellik, satran\u00e7, bira keyfi ile ge\u00e7iyor. Ama \u00e7ok s\u00fcrm\u00fcyor, motor \u00f6zlemi ba\u015fl\u0131yor, yol \u00e7ekiyor.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" src=\"https:\/\/lh6.googleusercontent.com\/-zoVsid0XdJE\/TegYQiN3vkI\/AAAAAAAAGhs\/egPk6ZADNyY\/s512\/DSC_0045-2.jpg\" alt=\"\" width=\"343\" height=\"512\" \/><\/p>\n<p>Colorado da\u011flar\u0131n\u0131 geride b\u0131rak\u0131p Utah\u2019a uzuyorsun. Colorado nehrinin ve r\u00fczgar erozyonun \u015fekillendirdi\u011fi geni\u015f bir kanyonlar alemi Utah. Canyonland ilk dura\u011f\u0131n oluyor. Mesa Arch\u2019\u0131nda g\u00fcndo\u011fumunu izlerken b\u00fcy\u00fcl\u00fc bir ana tan\u0131k oluyorsun.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" src=\"https:\/\/lh5.googleusercontent.com\/-J4iBlGCkUX0\/TgYzrK02EnI\/AAAAAAAAGlc\/9_BEIW33Gec\/s800\/P1040549.jpg\" alt=\"\" width=\"699\" height=\"393\" \/><\/p>\n<p>Monument vadisine do\u011fru gaz\u0131 k\u00f6kl\u00fcyorsun sonra. Bat\u0131 Amerika\u2019yla \u00f6zde\u015fle\u015fmi\u015f \u00e7\u00f6l\u00fcn ortas\u0131ndan y\u00fckselen devasa ve g\u00f6rkemli kaya k\u00fctlelerinin kar\u015f\u0131s\u0131nda sigaran\u0131 t\u00fctt\u00fcr\u00fcp kahveyle demleniyorsun. G\u00fcneye indik\u00e7e s\u0131cak iyice bast\u0131r\u0131yor, ama umurunda m\u0131?<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" src=\"https:\/\/lh5.googleusercontent.com\/-E98_AsPhkdM\/TgE40WVaEjI\/AAAAAAAAGkM\/Z_8vwjx72F4\/s720\/DSC_6556.jpg\" alt=\"\" width=\"700\" height=\"469\" \/><\/p>\n<p>Grand Canyon\u2019un devasa vadilerine dal\u0131p giderken Four Tet, Fikret K\u0131z\u0131lok melodileri e\u015flik ediyor sana. Vadinin \u00fczerinde s\u00fcz\u00fclen Falconlara \u00f6zenip u\u00e7as\u0131n geliyor, kendini bo\u015flu\u011fa b\u0131rakas\u0131n geliyor. G\u00fcnbat\u0131m\u0131 b\u00fct\u00fcn vadiyi renkten renge boyuyor sonra. D\u00fcnya \u00e7ok g\u00fczel yer be diyorsun, bo\u015fver kendini bo\u015flu\u011fa b\u0131rakmay\u0131, varolma duygusu t\u00fcm bedenini ele ge\u00e7iriyor.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" src=\"https:\/\/lh6.googleusercontent.com\/-8fD1f5Lmd4U\/TgYztHIPy3I\/AAAAAAAAGlk\/ss2qlLXIaHo\/s720\/DSC_6670.jpg\" alt=\"\" width=\"701\" height=\"470\" \/><\/p>\n<p>Antelope kanyonunda derinlere iniyorsun, g\u00fcne\u015f \u0131\u015f\u0131klar\u0131 \u00e7atlaklar\u0131n aras\u0131ndan kayalara yans\u0131yor, g\u00f6lge ile \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131n dans\u0131 ba\u015fl\u0131yor. Suyun yontu\u011fu \u015fekiller g\u00fcnesin f\u0131r\u00e7as\u0131ndan ge\u00e7iyor burda, Van Gogh&#8217;a kula\u011f\u0131n\u0131 kestirtecek renkler Rodin&#8217;e ta\u015f \u00e7\u0131kartan formlarla bulu\u015fuyor, do\u011fa buran\u0131n hem heykelt\u0131ra\u015f\u0131 hem ressam\u0131. Sen sadece nefesini tutup, \u015fa\u015fk\u0131n bak\u0131\u015flarla bu darac\u0131k kanyonda daha da derinlere do\u011fru \u00fcrkek ad\u0131mlarla ilerliyorsun. <\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" src=\"https:\/\/lh3.googleusercontent.com\/-r7q3gp3WCMY\/ThIn02DJkQI\/AAAAAAAAGnw\/FTCgp2m-Olg\/s720\/DSC_6687-11.jpg\" alt=\"\" width=\"693\" height=\"464\" \/><\/p>\n<p>Art\u0131k kuzeye d\u00f6nme zaman\u0131. Horseshoe Bend\u2019de Colorado nehrine bir selam \u00e7akmak laz\u0131m \u00f6nce. Nehir bir y\u0131lan gibi k\u0131vr\u0131l\u0131yor devasa kayalar\u0131n aras\u0131nda. Aralar\u0131ndaki bin y\u0131llar s\u00fcren g\u00fc\u00e7 sava\u015f\u0131n\u0131 g\u00f6rmemek elde de\u011fil. Kayalar ge\u00e7it vermem diyor, nehir milim milim yolumu yontar s\u00fcz\u00fcl\u00fcr ge\u00e7erim diyor. Sana kalansa bu sava\u015f\u0131n kal\u0131nt\u0131lar\u0131 olan devasa vadiye hayran hayran bakmak.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" src=\"https:\/\/lh5.googleusercontent.com\/-3ojYGahdmSw\/TgYzt0fzy8I\/AAAAAAAAGlo\/kokXY2Tl4ZA\/s800\/P1040731.jpg\" alt=\"\" width=\"700\" height=\"394\" \/><\/p>\n<p>Arizona\u2019dan selam ederim prenses. Kuzeye ve sonra do\u011fuya do\u011fru yola devam, odometre 3014 kilometre yol kattetmisim diyor, ama daha uzun bir yol var \u00f6n\u00fcmde. G\u00fczellikleri g\u00f6rmeye devam, hayran olmaya devam, korkularla y\u00fczle\u015fmeye devam, kendini tan\u0131maya devam, ama her \u015feyden \u00f6nemlisi motosiklet s\u00fcrmeye devam\u2026<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cAraban\u0131n i\u00e7inde devaml\u0131 bir kompartman\u0131n i\u00e7indesinizdir, ve \u00e7ok al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131z i\u00e7in farketmiyorsunuz ama o pencerenin i\u00e7inden g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcz her\u015fey sadece daha \u00e7ok televizyondur. Pasif bir g\u00f6zlemcisinizdir ve her\u015fey s\u0131k\u0131c\u0131 bir \u00e7er\u00e7eve i\u00e7inden akar. Motosikletin \u00fczerinde \u00e7er\u00e7eve gider. Her\u015feyle tamamen ba\u011flant\u0131das\u0131n\u0131zd\u0131r. Sadece izlemiyorsunuzdur art\u0131k, manzaran\u0131n i\u00e7indesinizdir, ve varl\u0131k hissi bask\u0131n gelir.\u201d Motorla yola \u00e7\u0131k. Daha lise y\u0131llar\u0131ndan beri [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":4979,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[449,8,6],"tags":[708,711,713,709,714,706,710,712,715,374,707],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/06\/zen-ve-motosiklet_c.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4873"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4873"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4873\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4979"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4873"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4873"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4873"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}