{"id":49,"date":"2009-03-29T22:34:00","date_gmt":"2009-03-29T20:34:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/03\/dont-panic.html"},"modified":"2010-01-15T14:13:36","modified_gmt":"2010-01-15T12:13:36","slug":"dont-panic","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/03\/dont-panic.html","title":{"rendered":"DOn&#8217;T Panic"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/Sc_irA_oo4I\/AAAAAAAAAm8\/LTzTOZJPvoE\/s1600\/P3150423.JPG\" rel=\"lightbox[49]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5318718913577001858\" style=\"margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 278px; height: 208px;\" alt=\"\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/Sc_irA_oo4I\/AAAAAAAAAm8\/LTzTOZJPvoE\/s320\/P3150423.JPG\" border=\"0\" \/><\/a>Otostop\u00e7unun galaksi rehberinin kapa\u011f\u0131nda &#8220;Don&#8217;t Panic&#8221; yazar. Ge\u00e7ti\u011fimiz birka\u00e7 hafta \u00f6ncesine kadar bu t\u00fcmcenin neden kapakta yerald\u0131\u011f\u0131n\u0131 pek \u00f6z\u00fcmseyememi\u015fim san\u0131r\u0131m. Son \u00fc\u00e7 ayd\u0131r yerle\u015fti\u011fim ve iyice al\u0131\u015fmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131m Atitlan G\u00f6l\u00fc&#8217;nden ayr\u0131lma zaman\u0131 yakla\u015f\u0131rken sonraki ad\u0131m\u0131ma dair kararlar almak pek kolay olmad\u0131. Ama ilk ad\u0131m\u0131 ak\u0131l defterimin kapa\u011f\u0131na Don&#8217;t Panic yazarak att\u0131m. Ruhumun pani\u011fini yat\u0131\u015ft\u0131rd\u0131ktan sonra da yol \u00f6n\u00fcmde a\u00e7\u0131k\u00e7a belirdi. Gelgelelim, eve d\u00f6n\u00fc\u015f biletiniz ve cebinizde fazla para yoksa, d\u00fcnyan\u0131n bir ucunda hi\u00e7 tan\u0131mad\u0131\u011f\u0131n\u0131z bir \u00fclkeden di\u011ferine yerle\u015fmeye ve i\u015f aramaya giderken insana inceden bir dur geliyor haliyle. <\/p>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div>Orta Amerika&#8217;n\u0131n ortas\u0131nda, Karayip Denizi&#8217;nin tropikal sular\u0131na bu kadar yak\u0131n olup anakaran\u0131n ortas\u0131nda bir g\u00f6lde dal\u0131\u015f i\u015finde \u00e7al\u0131\u015fmak T\u00fcrkiye&#8217;den gelen bir insan i\u00e7in olduk\u00e7a abs\u00fcrd bir durum aslen. Bu abs\u00fcrdl\u00fc\u011f\u00fcn fark\u0131nda olmama ra\u011fmen Atitlan&#8217;daki 3 ay, zihnimin T\u00fcrkiye&#8217;den Guatemala&#8217;ya ula\u015fmas\u0131 i\u00e7in ge\u00e7en s\u00fcreydi bana kal\u0131rsa. Bedenimin ayn\u0131 yolculu\u011fu 15 saatte yapm\u0131\u015f olmas\u0131 hi\u00e7 bir\u015feyi de\u011fi\u015ftirmiyor. Velhas\u0131l kelam, ben yine toplad\u0131m tas\u0131 tara\u011f\u0131, Honduras&#8217;tak\u0131 Utila adas\u0131na do\u011fru inceden yola koyuldum. Arada zihnimi bo\u015faltmak i\u00e7in Guatemala City&#8217;de bir hafta ge\u00e7irdim. Eski ve yeni, biten ve ba\u015flayan aras\u0131ndaki analojiye \u015fimdi hi\u00e7 girmesem daha iyi. Ama \u00f6zetle yeni bir yerde ya\u015famaya ba\u015flamadan \u00f6nce a\u00e7\u0131lm\u0131\u015f boh\u00e7alar\u0131 toplay\u0131p \u015fimdi ben kim oldum sorusuna de\u011fi\u015fik de\u011fi\u015fik cevaplar geli\u015ftirdim kendimce. Utila&#8217;da yen\u0131 b\u0131r i\u015f aramak ve bir ev bulup yeniden yerle\u015fmek i\u00e7in ihtiyac\u0131m olan motivasyonu toparlad\u0131\u011f\u0131mda yola \u00e7\u0131kt\u0131m.<\/p>\n<div align=\"left\">Guatemala city&#8217;den Honduras&#8217;taki La Ceiba \u015fehrine direk bir otob\u00fcsle 14 saatte ula\u015ft\u0131m. 50 dolar otob\u00fcs paras\u0131 evlat ac\u0131s\u0131 gibi oturdu ama yolculu\u011fu b\u00f6lersem hem zaman kaybedip hem de daha fazla para harcayaca\u011f\u0131m\u0131 hesaplay\u0131p k\u0131yd\u0131m paraya. Aslen Honduras Guatemala s\u0131n\u0131r\u0131ndaki Kopan antik kentinde yolculu\u011fu b\u00f6lmek \u00e7ok daha ucuza geliyor. La Ceiba, Utila ve Roatan adalar\u0131na giden deniz otob\u00fcs\u00fc seferlerinin kalkt\u0131\u011f\u0131 yer. Oradan bir saatlik deniz yolculu\u011fundan sonra Utila&#8217;ya ayak bast\u0131m. Utila Adas\u0131 aslen karayip korsanlar\u0131n\u0131n yerle\u015fti\u011fi ve yak\u0131n zamana kadar olduk\u00e7a \u00f6zerk bir y\u00f6netime sahip olmu\u015f bir yer. \u015eu anda Honduras&#8217;\u0131n bir par\u00e7as\u0131 olsa da \u00e7o\u011funlu\u011fu ingilizce konu\u015fan adal\u0131lar kendilerini Hondurasl\u0131 olarak g\u00f6rm\u00fcyor. Neredeyse hepsi beyaz avrupal\u0131 genlere sahip zaten. Ama konu\u015ftuklar\u0131 ingilizceyi anlamak san\u0131r\u0131m benim birka\u00e7 ay\u0131m\u0131 alacak. <\/div>\n<p><\/p>\n<div align=\"left\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/Sc_k4cuyBmI\/AAAAAAAAAnM\/DoWIvPeFr_A\/s1600\/P3290429.JPG\" rel=\"lightbox[49]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5318721343384061538\" style=\"margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 273px; height: 205px;\" alt=\"\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/Sc_k4cuyBmI\/AAAAAAAAAnM\/DoWIvPeFr_A\/s320\/P3290429.JPG\" border=\"0\" \/><\/a>Utila, son 30 y\u0131lda dal\u0131\u015f turizmiyle olduk\u00e7a \u00fcn yapm\u0131\u015f bir yer. Roatan adas\u0131ndan farkl\u0131 olarak dal\u0131\u015f fiyatlar\u0131n\u0131n d\u00fc\u015f\u00fck olmas\u0131 aday\u0131 Backpacker (bizim bitli turist diye tabir etti\u011fimiz) rotas\u0131nda ka\u00e7\u0131n\u0131lmaz bir durak haline getirmi\u015f. Yakla\u015f\u0131k 15 tane dal\u0131\u015f okulu birbirileriyle k\u0131yas\u0131ya rekabet halinde adada dal\u0131\u015f i\u015fini y\u00fcr\u00fct\u00fcyorlar. \u0130skeleden iner inmez dal\u0131\u015f okullar\u0131n\u0131n \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131ndan olu\u015fan bir ordu size kendi okulunun avantajlar\u0131n\u0131 anlatmak i\u00e7in haz\u0131r bekliyor. Dal\u0131\u015f sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn i\u015fleyi\u015fini Ka\u015f&#8217;ta \u00f6\u011frendikten sonra b\u00f6ylesine agresif pazarlama taktikleri i\u00e7eren k\u0131yas\u0131ya bir dal\u0131\u015f okullar\u0131 rekabeti g\u00f6rmek pek de huzur verici de\u011fil. Ama bir y\u0131lda D\u00fcnya&#8217;da en fazla dal\u0131\u015f e\u011fitimi verme rekorunu elinde bulunduran okul da bu adada bulunuyor.Adada bulunan b\u00fct\u00fcn yabanc\u0131lar ya dalg\u0131\u00e7 ya da dal\u0131\u015f e\u011fitimi al\u0131yor. Dal\u0131\u015f\u0131n bu kadar ortak ana g\u00fcndem oldu\u011fu bir yerde bulunmak benim i\u00e7in olduk\u00e7a yeni bir deneyim. Merakla g\u00f6zlemliyorum ortal\u0131\u011f\u0131.<\/div>\n<p><\/p>\n<div align=\"left\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/Sc_jZW1MZKI\/AAAAAAAAAnE\/gW9xglU_OXE\/s1600\/P3290428.JPG\" rel=\"lightbox[49]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5318719709712770210\" style=\"margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 270px; height: 202px;\" alt=\"\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/Sc_jZW1MZKI\/AAAAAAAAAnE\/gW9xglU_OXE\/s320\/P3290428.JPG\" border=\"0\" \/><\/a>\u0130lk olarak bulabilece\u011fim en ucuz otele yerle\u015fip bir solukland\u0131m. Geceli\u011fine be\u015f dolar, orta amerika hotel standartlar\u0131nda olduk\u00e7a pahal\u0131 asl\u0131nda. Kendime i\u015f aramak i\u00e7in 1 ay s\u00fcre verdim ve i\u015f bulamazsam adada daha fazla zaman ge\u00e7irmeyip art\u0131k geride b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131m evim g\u00f6z\u00fcyle<br \/>bakt\u0131\u011f\u0131m Guatemala&#8217;ya d\u00f6nmeyi tasarlad\u0131m. Beni tan\u0131yanlar b\u00fct\u00fcn hayat\u0131m\u0131 en k\u00f6t\u00fc durum senaryolar\u0131na g\u00f6re kurup her zaman \u00e7ok alternatifli ya\u015famaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131 bilir herhalde. Bu g\u00fcvenlik sendromu, bodoslama yeni bir \u00fclkeye girerken a\u00e7\u0131k\u00e7as\u0131 pek de yard\u0131mc\u0131 olmuyor. Ama eski al\u0131\u015fkanl\u0131klar da kolay terkedilmiyor. Du bakal\u0131m noolcak deyip 2 g\u00fcnde b\u00fct\u00fcn dal\u0131\u015f okullar\u0131n\u0131 dola\u015f\u0131p CV b\u0131rakt\u0131m. Birka\u00e7 ciddi g\u00f6r\u00fc\u015fme yapt\u0131ktan sonra Captain Morgan&#8217;s dal\u0131\u015f merkezi beni denemek i\u00e7in dal\u0131\u015fa davet ettiler. Bir haftan\u0131n sonunda da dal\u0131\u015f rehberi olarak i\u015fe kabul edildim. <\/div>\n<p><\/p>\n<div align=\"left\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/Sc_qzHUat4I\/AAAAAAAAAnc\/oEh8Y46z5x4\/s1600\/P3290430.JPG\" rel=\"lightbox[49]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5318727848806758274\" style=\"margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 267px; height: 199px;\" alt=\"\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/Sc_qzHUat4I\/AAAAAAAAAnc\/oEh8Y46z5x4\/s320\/P3290430.JPG\" border=\"0\" \/><\/a>\u0130\u015fin komik taraf\u0131 orta amerika&#8217;ya geldi\u011fimden beri kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131m tek t\u00fcrk olan fevzi&#8217;nin de ayn\u0131 okulda \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor olmas\u0131. Fevzi okulun e\u011fitmenlerinden birisi ve benim Ka\u015f&#8217;ta \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m dal\u0131\u015f okulundaki i\u015finden benden bir sezon \u00f6nce ayr\u0131lm\u0131\u015f. Ayn\u0131 d\u00f6nemde Antalya&#8217;da lise okumu\u015fuz ve o kadar cok ortak tan\u0131d\u0131\u011f\u0131m\u0131z \u00e7\u0131kt\u0131 ki ben \u015fu dakkaya kadar tan\u0131\u015fmad\u0131\u011f\u0131m\u0131za hayret edip Honduras&#8217;\u0131n bir adas\u0131nda kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131za pek \u015fa\u015f\u0131ramad\u0131m. \u0130ki t\u00fcrk bir eve yara\u015f\u0131r deyip beraber bir ev tuttuk. T\u00fcrk \u00f6rf ve adetlerini ya\u015fatmaya and i\u00e7ip terliklerimizi \u00e7\u0131kararak yeni evimize ad\u0131m att\u0131k. Zulada tuttugum rak\u0131y\u0131 gelecek hafta a\u00e7aca\u011f\u0131z. Beyaz peynir var, kavun var, mezelik malzeme var hatta m\u00fczeyyen senar bile var. Hannah da geldi, rak\u0131 masas\u0131 farz oldu haliyle. <\/div>\n<p><\/p>\n<div align=\"left\">A\u00e7\u0131k\u00e7as\u0131, gurbet\u00e7ilerin kendi i\u00e7ine d\u00f6n\u00fck klanlar\u0131na ironik bir g\u00fcl\u00fcmsemeyle bakt\u0131m hep. Bu y\u00fczden T\u00fcrk&#8217;e ve T\u00fcrk\u00e7e&#8217;ye dair artan hevesimi izleyerek kendimle dalga ge\u00e7iyorum. Ama di\u011fer yandan, T\u00fcrkiye&#8217;de s\u00fcrekli uyan\u0131k tuttu\u011fum antimilliyet\u00e7i refleksimin, ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m (ve evet kabul ediyorum: ait oldu\u011fum) k\u00fclt\u00fcre ve zenginliklerine olan takdirimi k\u00f6reltti\u011fini g\u00f6r\u00fcyorum. Yeni ve yabanc\u0131 olan kar\u015f\u0131s\u0131nda panikleyip en tan\u0131d\u0131k \u015feylere tutunma ihtiyac\u0131 bilin\u00e7 alt\u0131m\u0131zda kocaman bir yer kapl\u0131yor. Yine de kavramlar ve anlamlar \u00e7orbas\u0131na \u00e7ok bo\u011fulmadan, yeni durumun beni ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131 zihinsel noktay\u0131 e\u011flenerek izliyorum. K\u00f6ln&#8217;de d\u00f6nerciler soka\u011f\u0131nda i\u015fe ba\u015flamad\u0131\u011f\u0131m\u0131 ve son 4 ayda sadece 1 t\u00fcrk insan\u0131 ile kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrsek pani\u011fe mahal yok diyorum \u00f6zetle. San\u0131r\u0131m kendimi al\u0131\u015f\u0131lm\u0131\u015f ve tan\u0131d\u0131k olana kar\u015f\u0131 \u00e7ok daha fazla tetikte tutma e\u011filimindeyim. Guatemala&#8217;dan ayr\u0131l\u0131rken yeni ve yabanc\u0131 olana kar\u015f\u0131 hissetti\u011fim tedirginli\u011fin tam z\u0131tt\u0131yla kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya kalmak ger\u00e7ekten \u00e7ok komik. <\/div>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/Sc_pQ36u2hI\/AAAAAAAAAnU\/TSkPAShXdQk\/s1600\/P3290427.JPG\" rel=\"lightbox[49]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5318726161045314066\" style=\"margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 278px; height: 178px;\" alt=\"\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vdzwybLeLmE\/Sc_pQ36u2hI\/AAAAAAAAAnU\/TSkPAShXdQk\/s320\/P3290427.JPG\" border=\"0\" \/><\/a>\u0130\u015fte b\u00f6ylece adadaki onuncu g\u00fcn\u00fcmde hem evim hem de i\u015fim oldu. Uzun aradan sonra turkce geyige sard\u0131rmak garip oluyor.Ama b\u00fcnye de \u00f6zlemi\u015f geyik muhabbetini. Sabah\u0131n k\u00f6r\u00fcnde Fevzi&#8217;yle abi \u015fimdi deniz anas\u0131 naap\u0131yodu konulu entellekt\u00fcel tart\u0131\u015fmalar\u0131n tad\u0131n\u0131 \u00e7\u0131kar\u0131yoruz.<br \/>Is\u0131r\u0131yomuydu sokuyomuydu yoksa yak\u0131yomuydu hala \u00e7\u00f6zemedik. Bi bilen el ats\u0131n allah r\u0131zas\u0131 i\u00e7in. Hatta ilk t\u00fcrkce telsiz muhabbetini de bug\u00fcn yapt\u0131k. Kendimi f\u0131kra gibi hissediyorum:<\/p>\n<div align=\"left\">-Captain Morgan, Captain Morgan this is Hotel Keyla Come in<br \/>-This is captain Morgan go ahead<\/div>\n<div align=\"left\">-Tuna abi senmisin?<\/div>\n<div align=\"left\">-Fevzi naber olm<br \/>-\u0130yidir, olm bak telsizden t\u00fcrk\u00e7e konu\u015fmak da varm\u0131\u015f puhahahaha&#8230;<\/div>\n<div align=\"left\">-puhahaha&#8230;<\/div>\n<div align=\"left\">-Abi bikac ricam olacak Utila&#8217;dan<\/div>\n<div align=\"left\">-Buyur abicim emrin olur :))) <\/div>\n<div align=\"left\">&#8230;. (\u015feklinde devam ediyor)<\/div>\n<p><\/p>\n<div align=\"left\">Adadaki dal\u0131\u015f noktalar\u0131ndan ve genel olarak benimsenen dal\u0131\u015f k\u00fclt\u00fcr\u00fcnden uzun uzun bahsetmek istiyorum ama bir sonraki yaz\u0131n\u0131n konusu olarak erteleyip simdi pek ayr\u0131nt\u0131ya girmeyecegim. G\u00fcnde d\u00f6rt dal\u0131\u015f ve 71 adet dal\u0131\u015f t\u00fcp\u00fcn\u00fc 4 kere tekneye y\u00fckleyip bo\u015faltmak ilk g\u00fcnlerde biraz a\u011f\u0131r geldiyse de tempoya al\u0131\u015ft\u0131m say\u0131l\u0131r. Mercan resifinde dalmak ve onlarca farkl\u0131 t\u00fcr canl\u0131y\u0131 g\u00f6rmek ger\u00e7ekten b\u00fcy\u00fcleyici. Ben hala burada dal\u0131\u015f rehberli\u011fi yap\u0131p \u00fcst\u00fcne bir de para kazanman\u0131n \u015fa\u015fk\u0131nl\u0131\u011f\u0131 i\u00e7erisindeyim. Onlarca dal\u0131\u015f noktas\u0131 var ve ben yo\u011fun ve heyecanl\u0131 bir \u00f6\u011frenme d\u00f6nemindeyim. Bal\u0131k isimleri, dal\u0131\u015f noktalar\u0131 ve navigasyonu, ak\u0131nt\u0131lar ve nerede ne arayaca\u011f\u0131m\u0131 h\u0131zla \u00f6\u011frenmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum. Suyun \u00fcst\u00fcnde de dal\u0131\u015f okulunun i\u015fleyi\u015fini \u00f6\u011frenmek ve kendimi bir yerlerde konumland\u0131rabilmek i\u00e7in elimden gelen \u00e7abay\u0131 g\u00f6steriyorum. <\/div>\n<p><\/p>\n<div align=\"left\">Ama san\u0131r\u0131m en zoru Fevzi&#8217;nin biyerlerden buldu\u011fu k\u00fcl\u00fcst\u00fcr bisikleti kullanmay\u0131 \u00f6\u011frenmek oldu. Bisikletin \u00f6nceki sahibi, frenlere ve vites tak\u0131m\u0131na \u00e7ok da gerek olmad\u0131\u011f\u0131na karar vermi\u015f anla\u015f\u0131lan. Zincir atmas\u0131n diye s\u00fcrekli pedal \u00e7evirmek gerekiyor.Vites de\u011fi\u015ftirme i\u015fini de durup zinciri elle att\u0131rarak yap\u0131yorum. G\u00fcn i\u00e7indeki en b\u00fcy\u00fck e\u011flencelerimden birisi oldu bisiklet. Tamir ettirmek \u00e7ok s\u0131k\u0131c\u0131 bir alternatif gibi g\u00f6z\u00fck\u00fcyor. Yolda beni izleyenler de en az benim kadar e\u011fleniyor g\u00f6zlemledi\u011fim kadar\u0131yla \ud83d\ude42<\/div>\n<p><\/p>\n<div align=\"left\">Bu aralar hayat\u0131n ak\u0131\u015f\u0131 tam istedi\u011fim y\u00f6nde. Mutluyum ve su anda hayattan isteyebilecegim baska bisey yok. Hersey istedigim yerde, yerli yerinde. Ben bir sureligine buraday\u0131m. Yerini, y\u00f6n\u00fcn\u00fc, yolunu sap\u0131tanlara duyurulur.Yolunuz duserse beklerim efenim. <\/div>\n<p><\/p>\n<div align=\"left\">ps: Gecen yaz\u0131da bahsetti\u011fim Bayku\u015f&#8217;un birka\u00e7 g\u00fcn \u00f6nce \u00f6ld\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc \u00f6\u011frendim. G\u00f6ldeki kazada kaybolan bir ki\u015fi de hala bulunamad\u0131. Soran merak edenlere duyurulur. <\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Otostop\u00e7unun galaksi rehberinin kapa\u011f\u0131nda &#8220;Don&#8217;t Panic&#8221; yazar. Ge\u00e7ti\u011fimiz birka\u00e7 hafta \u00f6ncesine kadar bu t\u00fcmcenin neden kapakta yerald\u0131\u011f\u0131n\u0131 pek \u00f6z\u00fcmseyememi\u015fim san\u0131r\u0131m. Son \u00fc\u00e7 ayd\u0131r yerle\u015fti\u011fim ve iyice al\u0131\u015fmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131m Atitlan G\u00f6l\u00fc&#8217;nden ayr\u0131lma zaman\u0131 yakla\u015f\u0131rken sonraki ad\u0131m\u0131ma dair kararlar almak pek kolay olmad\u0131. Ama ilk ad\u0131m\u0131 ak\u0131l defterimin kapa\u011f\u0131na Don&#8217;t Panic yazarak att\u0131m. Ruhumun pani\u011fini yat\u0131\u015ft\u0131rd\u0131ktan sonra [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[14],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/49"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=49"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/49\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=49"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=49"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=49"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}