{"id":4908,"date":"2011-07-14T11:35:45","date_gmt":"2011-07-14T08:35:45","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=4908"},"modified":"2011-07-14T16:59:35","modified_gmt":"2011-07-14T13:59:35","slug":"2011-yesil-kamp-trendleri","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/07\/2011-yesil-kamp-trendleri.html","title":{"rendered":"2011 Ye\u015fil Kamp Trendleri"},"content":{"rendered":"<p>\u0130nsanlar\u0131n nas\u0131l bir araya geldi\u011fi ve nas\u0131l bir arada durduklar\u0131na kafay\u0131 takm\u0131\u015f durumday\u0131m prenses. Sanki birlikte durmay\u0131 ba\u015farsak, beraber problem \u00e7\u00f6zmeyi \u00f6\u011frensek d\u00fcnya bamba\u015fka bir yer olacakm\u0131\u015f gibi geliyor. <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/06\/atina-isyanda.html\" target=\"_blank\">Atina&#8217;dak<\/a>i birlik ve dayan\u0131\u015fma ruhunun k\u0131y\u0131s\u0131ndan da olsa tad\u0131na bakt\u0131ktan sonra f\u0131rsattan istifade Kaz Da\u011flar\u0131na \u00e7evirdim rotay\u0131. Sanayile\u015fme, turizm, kentle\u015fme ve tar\u0131msal end\u00fcstriyalizmin hen\u00fcz talan etmedi\u011fi bu bakir do\u011faya ilk gidi\u015fim bu, biraz utanarak s\u00f6ylesem de. Do\u011fa ne kadar bakir ve g\u00fczel olsa da ben insan ekolojisine odaklan\u0131p iki farkl\u0131 yaz kamp\u0131na kat\u0131ld\u0131m. <a href=\"http:\/\/www.yesiller.org\/\" target=\"_blank\">Ye\u015filler Partisi<\/a> Yaz Kamp\u0131 ve <a href=\"http:\/\/permakulturplatformu.org\/\" target=\"_blank\">T\u00fcrkiye Permak\u00fclt\u00fcr Bulu\u015fmas\u0131<\/a>. Neredeyse b\u00fct\u00fcn sosyal hareketlerin at\u00f6lye \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131yla bezenmi\u015f \u00f6\u011frenme, kayna\u015fma, \u00f6rg\u00fctlenme ve e\u011flenme f\u0131rsat\u0131n\u0131 buldu\u011fu bu yaz kamp\u0131 modas\u0131n\u0131 bu vesileyle biraz daha irdelemek farz oldu. Galatasaray Meydan\u0131nda 3 farkl\u0131 sol grup yaz kamp\u0131 i\u00e7in stand a\u00e7m\u0131\u015fken ve Akkuyu&#8217;da N\u00fckleer Kar\u015f\u0131t\u0131 Kamp\u0131n ba\u015flamak \u00fczere oldu\u011fu \u015fu g\u00fcnlerde nooluyo kamplarda bir bakal\u0131m bari.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/7c5c9dc3bf.jpg\" rel=\"lightbox[4908]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-4911\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/7c5c9dc3bf.jpg\" alt=\"\" width=\"269\" height=\"239\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/7c5c9dc3bf.jpg 378w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/7c5c9dc3bf-300x266.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 269px) 100vw, 269px\" \/><\/a>Ye\u015filler Partisi uzun s\u00fcredir izledi\u011fim, s\u00f6ylem ve i\u00e7erik a\u00e7\u0131s\u0131ndan kendime yak\u0131n buldu\u011fum bir hareket. K\u00fcrt Hareketinden Ekolojik Anayasaya ve oradan \u00e7evresel savunuculuk faaliyetlerine geni\u015fleyen bir alanda tutarl\u0131 ve uzun soluklu faaliyetler y\u00fcr\u00fct\u00fcyorlar. Kazda\u011flar\u0131nda <a href=\"http:\/\/www.kazdagi.com.tr\/\" target=\"_blank\">Dar\u0131dere Kamp alan\u0131<\/a>n\u0131n e\u015fsiz do\u011fas\u0131nda ger\u00e7ekle\u015ftirilen kampta bir yandan tarhana, bira, \u015farap, sabun yap\u0131m\u0131, do\u011fada g\u00f6zlem, biyo\u00e7e\u015fitlilik gibi pratik at\u00f6lye \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 d\u00fczenlenirken di\u011fer yandan se\u00e7im analizinden ye\u015fil siyasete, e\u011fitimden anayasaya kadar \u00e7e\u015fitli at\u00f6lye \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131nda fikirler, bilgiler payla\u015f\u0131ld\u0131. Ye\u015filler Partisinin entellekt\u00fcel alt yap\u0131s\u0131n\u0131 her zaman takdir etmi\u015fimdir. Kampa giderken, d\u00fc\u015f\u00fcnen ve konu\u015fan insanlar\u0131n \u00f6rg\u00fctlenmeye nas\u0131l yakla\u015ft\u0131klar\u0131 ve birlikte nas\u0131l durduklar\u0131 sorular\u0131na cevap bulmak istiyordum asl\u0131nda.<\/p>\n<p>Herhangi bir sosyal, siyasal hareketin inand\u0131r\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131; s\u00f6ylem \u00fcretme kabiliyetinin \u00f6tesinde, s\u00f6ylemini ne \u00f6l\u00e7\u00fcde \u00f6rg\u00fctsel bir k\u00fclt\u00fcre yayabildi\u011finde sakl\u0131 bence. Sonras\u0131nda da bu \u00fcretilen k\u00fclt\u00fcr\u00fcn; hareketin mensuplar\u0131n\u0131n grup i\u00e7i ili\u015fkilerini, ya\u015fam tarzlar\u0131n\u0131 ve \u00f6rg\u00fctl\u00fc eylemlerini ne kadar \u015fekillendirebildi\u011fine bakmak anlaml\u0131 olabilir. S\u00f6ylem ve eylem aras\u0131nda neler olup bitti\u011fi bence bir hareketin ba\u015far\u0131s\u0131nda \u00f6nemli bir etken. Bu s\u00fcre\u00e7te \u00fcretilen ortak de\u011ferler de gruba \u00fcyeler aras\u0131 aidiyet ve sahiplenme gibi birle\u015ftirici- \u00e7imento unsurlar olarak geri d\u00f6n\u00fcyor. Ancak &#8220;biz&#8221; duygusu olu\u015ftuktan sonra hareket geni\u015flemeye ba\u015fl\u0131yor. Bu biz duygusunun ne kadar kapsay\u0131c\u0131 ya da d\u0131\u015flay\u0131c\u0131 oldu\u011fu, de\u011ferlerin ana ak\u0131mdan ne kadar marjinalle\u015fti\u011fi de yeni \u00fcyelerin kat\u0131l\u0131m\u0131 ve b\u00fcy\u00fcme konusunda h\u0131z tahminini kolayla\u015ft\u0131r\u0131yor. Kat\u0131l\u0131m s\u00fcre\u00e7lerindeki esneklik ve grup \u00fcyesi olman\u0131n getirdi\u011fi ayr\u0131cal\u0131klar (bu sadece bir hissiyat bile olabilir) ise \u00fcye say\u0131s\u0131n\u0131n art\u0131\u015f\u0131yla do\u011fru orant\u0131l\u0131.<\/p>\n<p>Biraz sondan ba\u015fa do\u011fru \u00f6rneklendirip konu\u015fmak gerekirse: \u0130slamc\u0131 bir gruba grup de\u011ferlerini \u00e7ok da iyi bilmedi\u011fim ya da benimsemedi\u011fim halde muhafazakar bir sempati ile kat\u0131labilirim. Kat\u0131lma sebebim de grup \u00fcyelerinin dayan\u0131\u015fma ama\u00e7l\u0131 verdi\u011fi \u00fcniversiteye haz\u0131rl\u0131k kurslar\u0131 olabilir. Ya da grup \u00fcyeleri aras\u0131ndaki ekonomik dayan\u0131\u015fma, d\u00fckkan\u0131mda \u00fcretti\u011fim mallar\u0131n daha geni\u015f bir al\u0131c\u0131 kitlesine ula\u015fmas\u0131nda yard\u0131mc\u0131 olabilir. Zira grup \u00fcyeleri ticari faaliyetlerinde grup i\u00e7i dayan\u0131\u015fma ve sadakati temel ilke olarak benimsemi\u015ftir. Belirtmeden ge\u00e7meyelim, islamc\u0131lar ve solcular aras\u0131nda (\u00e7ok pis genelledim) benim g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm en b\u00fcy\u00fck fark solcular\u0131n bireyin ekonomik ya\u015fam\u0131 ve ihtiya\u00e7lar\u0131n\u0131 \u00a0tabula\u015ft\u0131rarak hareketin i\u00e7inde me\u015frula\u015ft\u0131ramamalar\u0131 gibi g\u00f6z\u00fck\u00fcyor. Yani ideolojik sekterli\u011fimiz bizi birlikte ba\u015fka bir hayat\u0131 ve ya\u015famsal a\u011f\u0131 olu\u015fturacak ekonomik dayan\u0131\u015fmay\u0131 olu\u015fturmaktan uzakla\u015ft\u0131r\u0131r. Yeni \u00fcyemize geri d\u00f6nersek; grup i\u00e7erisinde varolmaya ba\u015flad\u0131ktan sonra kimse taraf\u0131ndan zorlanmasa da grup k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fc i\u00e7eren sohbetlere kulak misafiri olur. Grubun namaz gibi ortak d\u00fczenli faaliyetlerine grup psikolojisiyle kat\u0131l\u0131r ve zaman i\u00e7erisinde grubun \u00fcretti\u011fi kendi i\u00e7inde tutarl\u0131 paradigmay\u0131 i\u00e7selle\u015ftirmeye ba\u015flar. Ancak bu noktadan sonra kendisine; di\u011fer \u00fcyeleri ekonomik ayr\u0131cal\u0131klar\u0131ndan faydaland\u0131rmas\u0131 veya 5 vakit namaz k\u0131lmas\u0131, sakal b\u0131rakmas\u0131, ba\u015f\u0131 a\u00e7\u0131k bir kar\u0131s\u0131n\u0131n olmamas\u0131 gibi uzayan bir listede, varolan de\u011fer sistemi yumu\u015fak\u00e7a dayat\u0131l\u0131r. Ve bu dayatma ya\u015fam tarz\u0131ndaki farkl\u0131la\u015fmayla bu grubun s\u00f6ylemini ya\u015fayan bir ger\u00e7ek haline getirir. Kimse de bu ger\u00e7e\u011fi inkar edemez. Say\u0131n\u0131z ve ekonomik dayan\u0131\u015fman\u0131z artt\u0131k\u00e7a da \u00f6rg\u00fct olarak g\u00fcc\u00fcn\u00fcz artar. Biraz indirgemeci konu\u015ftu\u011fumun fark\u0131nday\u0131m ama tek bir kanaldan anlatmak bazen daha kolay olabiliyor.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/lonely_lead_wideweb__470x4380.jpg\" rel=\"lightbox[4908]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-full wp-image-4915\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/lonely_lead_wideweb__470x4380.jpg\" alt=\"\" width=\"252\" height=\"234\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/lonely_lead_wideweb__470x4380.jpg 470w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/lonely_lead_wideweb__470x4380-300x279.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/lonely_lead_wideweb__470x4380-430x400.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 252px) 100vw, 252px\" \/><\/a>Neyse bu kadar uzun bir girizgahtan sonra az \u00e7ok anlam\u0131\u015fs\u0131nd\u0131r hangi g\u00f6zlerle bakt\u0131\u011f\u0131m\u0131. Kaz da\u011flar\u0131ndaki ye\u015filler kamp\u0131na da ye\u015fillerin ekolojist bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131yla tasarlanm\u0131\u015f, dayan\u0131\u015fmac\u0131 bir ya\u015fam\u0131n en az\u0131ndan i\u015faretlerini g\u00f6rebilece\u011fim bir sosyal ortam olarak hayal etmi\u015ftim. Kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131m ise herkesin olabildi\u011fince bireysel hareket etti\u011fi \u00f6rg\u00fctlenme ve dayan\u0131\u015fman\u0131n pek ufukta g\u00f6z\u00fckmedi\u011fi bir kamp oldu. Yakla\u015f\u0131k 60 ki\u015fi, \u00a0ne yiyece\u011fine karar verip ortakla\u015fa al\u0131\u015fveri\u015f yap\u0131p yeme\u011fini pi\u015firip bula\u015f\u0131\u011f\u0131n\u0131 y\u0131kay\u0131p temizli\u011fini yapamad\u0131. Daha do\u011frusu daha \u00f6nceki y\u0131llardaki kamp deneyimleri bu y\u0131l bu t\u00fcr bireysel bir organizasyonu zorunlu k\u0131lm\u0131\u015f.<\/p>\n<p>Bence birlikte yemek yemek son derece \u00f6nemli \u00f6rg\u00fctsel bir faaliyet. Birlikte kazan kaynatamayan bir siyasal hareketin T\u00fcrkiye\u2019nin sorunlar\u0131n\u0131n \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fcne dair bir umut vermesi zor g\u00f6z\u00fck\u00fcyor. T\u00fcketim odakl\u0131 toplumdan ekolojist bir topluma ge\u00e7i\u015fin bayraktarl\u0131\u011f\u0131na soyunan bir siyasi hareketin kamp\u0131n\u0131n et k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fcn y\u00fcceltildi\u011fi bir mangal faaliyetine d\u00f6n\u00fc\u015fmesi ise \u00fczerinden d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclmesi gereken bir sorunsal. Et t\u00fcketimin d\u00fcnya kaynaklar\u0131n\u0131n s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirli\u011fi ve tar\u0131msal ekonomi i\u00e7in ciddi bir tehdit olu\u015fturdu\u011funu ye\u015fil hareketin herhangi bir \u00fcyesi rahat\u00e7a anlatabilir. Bireyler baz\u0131nda et yeme al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n geleneksel niteli\u011fi keskin bir ge\u00e7i\u015fi de m\u00fcmk\u00fcn k\u0131lmayabilir. Ama grup taraf\u0131ndan olu\u015fturulan kamusal alanda marjinal de olsa s\u00f6ylemle ili\u015fkilendirilen de\u011ferleri hayata ge\u00e7irmek bana olduk\u00e7a \u00f6nemli g\u00f6z\u00fck\u00fcyor. \u00a0Kamp s\u0131ras\u0131nda bir dayan\u0131\u015fma ortam\u0131n\u0131n olu\u015fmay\u0131p tam tersine k\u00fc\u00e7\u00fck gruplar ekseninde kotar\u0131lan yemek organizasyonlar\u0131n\u0131n sosyok\u00fclt\u00fcrel farkl\u0131l\u0131klar baz\u0131nda bir kutupla\u015fmayla sonu\u00e7land\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6zlemledim. Sonu\u00e7ta Ye\u015filler Kamp\u0131 her ne kadar i\u00e7erik olarak olduk\u00e7a besleyici olsa da insanlar\u0131n bir araya gelerek d\u00fcnyay\u0131 de\u011fi\u015ftirme iradelerine dair bende varolan umutsuzlu\u011fu birazc\u0131k daha peki\u015ftirdi.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/bayramic1.jpg\" rel=\"lightbox[4908]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-4914\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/bayramic1.jpg\" alt=\"\" width=\"372\" height=\"248\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/bayramic1.jpg 505w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/bayramic1-300x200.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/bayramic1-430x287.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 372px) 100vw, 372px\" \/><\/a>Ye\u015filler Kamp\u0131n\u0131 orada b\u0131rakarak ayn\u0131 tarihlerde d\u00fczenlenen Permak\u00fclt\u00fcr T\u00fcrkiye bulu\u015fmas\u0131 i\u00e7in Kaz Da\u011f\u0131\u2019n\u0131n di\u011fer taraf\u0131na <a href=\"http:\/\/www.bayramicyenikoy.com\/\" target=\"_blank\">Bayrami\u00e7<\/a>\u2019e ge\u00e7tim. \u00dcretimde ak\u0131ll\u0131 tasar\u0131m y\u00f6ntemlerini kullanarak topra\u011f\u0131n ihtiyac\u0131n\u0131 topra\u011fa geri d\u00f6nd\u00fcrmeye dayal\u0131, s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir tar\u0131m\u0131n etraf\u0131nda s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir bir hayat ve insan faaliyeti olu\u015fturmak konusunda kafa yoran bir metodoloji diyebilirim Permak\u00fclt\u00fcr i\u00e7in. Konuya kafa yoran k\u00fc\u00e7\u00fck \u00fcreticiler, \u015fehirden ka\u00e7ma hayali kuran pastoral romantikler, neo hipiler, k\u00f6yl\u00fc dedeler ve permak\u00fclt\u00fcrde arad\u0131\u011f\u0131 \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131 bulmu\u015f ya\u015fl\u0131 ba\u015fl\u0131 \u00e7ift\u00e7i amcalar teyzeler vard\u0131 bu kampta da. Teknik tar\u0131msal at\u00f6lyelerden \u00e7ocuk e\u011fitime, ekolojik mimariden kom\u00fcnal ya\u015fam tecr\u00fcbelerine kadar \u00e7e\u015fit \u00e7e\u015fit bilgilendirici \u00e7al\u0131\u015fma y\u00fcr\u00fct\u00fcld\u00fc. Bu \u00e7al\u0131\u015fmalar daha \u00f6nce haz\u0131rlanan bir programla de\u011fil, her sabah b\u00fct\u00fcn kat\u0131l\u0131mc\u0131lar\u0131n yer ald\u0131\u011f\u0131 bir \u00e7emberde \u00f6nerilerek hayata ge\u00e7irildi.<a href=\"http:\/\/www.openspaceworld.org\/turkish\/index.html\" target=\"_blank\"> A\u00e7\u0131k alan teknolojisi<\/a> denen olduk\u00e7a ba\u015far\u0131l\u0131 bir toplanma konu\u015fma y\u00f6ntemi uygulamas\u0131na tan\u0131k oldum.<\/p>\n<p>Alt-k\u00fclt\u00fcr gruplar\u0131n\u0131n bir araya geldikleri ortamlarda \u00e7e\u015fitli vesilelerle bulunmu\u015f olsam da bu t\u00fcr bir insan \u00e7e\u015fitlili\u011fi ile pek s\u0131k kar\u015f\u0131la\u015fm\u0131yorum. Bu \u00e7e\u015fitlili\u011fin bir arada olabilmesini sa\u011flayan ho\u015fg\u00f6r\u00fc ve dayan\u0131\u015fma ortam\u0131n\u0131n da benim ka\u00e7\u0131rd\u0131\u011f\u0131m kamp\u0131n ilk birka\u00e7 g\u00fcn\u00fcnde h\u0131zla ve becerikli bir \u015fekilde kuruldu\u011funu g\u00f6zlemledim. \u00d6yle ki, yakla\u015f\u0131k 120 ki\u015filik grubun i\u00e7erisinde bir \u00e7ok insan benim daha \u00f6nceki g\u00fcnlerde orada olmad\u0131\u011f\u0131m\u0131 hemen farketti. Bu da demek oluyor ki sosyal ileti\u015fim mekanizmalar\u0131 yap\u0131lan faaliyetler \u00fczerinden \u00e7ok h\u0131zl\u0131 bir \u015fekilde kurulmu\u015f. Otonom bir mekanizmayla yemek, bula\u015f\u0131k, tuvalet temizli\u011fi, ortal\u0131\u011f\u0131 toparlama gibi gereksinimler g\u00f6n\u00fcll\u00fcl\u00fck esas\u0131yla d\u00fczenleyici bir otoriteyi gerektirmeden t\u0131k\u0131r t\u0131k\u0131r kurulmu\u015f. \u0130nsanlar at\u00f6lye \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131nda konu\u015fmakla kalmay\u0131p tuvalette ya da bula\u015f\u0131kla birbirileriyle insani ba\u011flar kurup tan\u0131\u015fm\u0131\u015flar, birlikte sonraki g\u00fcnler i\u00e7in at\u00f6lye \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 hayal etmi\u015fler. Tecr\u00fcbe payla\u015f\u0131m\u0131 ve ortak y\u00f6nlerinin tan\u0131mlanmas\u0131 sadece kamusal alan\u0131n formalli\u011finde de\u011fil, ayn\u0131 zamanda gayr\u0131-resmi alanlarda ger\u00e7ekle\u015fmi\u015f.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/PermaKultur_Mimari.jpg\" rel=\"lightbox[4908]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-full wp-image-4916\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/PermaKultur_Mimari.jpg\" alt=\"\" width=\"303\" height=\"269\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/PermaKultur_Mimari.jpg 720w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/PermaKultur_Mimari-300x267.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/PermaKultur_Mimari-430x383.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 303px) 100vw, 303px\" \/><\/a>Burada ilgin\u00e7 bir ara noktaya da de\u011finmek gerekiyor. Grup halinde hayal edilen d\u00fcnyaya nas\u0131l ula\u015f\u0131laca\u011f\u0131 ile ilgili \u00f6ng\u00f6r\u00fc de belki \u00a0grup i\u00e7i ili\u015fkilerin ruhunu ve y\u00f6n\u00fcn\u00fc belirliyor. Ye\u015filler ve Permak\u00fclt\u00fcrc\u00fcler aras\u0131nda d\u00fcnya tahayy\u00fcl\u00fc a\u00e7\u0131s\u0131ndan \u00e7ok b\u00fcy\u00fck bir farkl\u0131l\u0131k oldu\u011funu sanm\u0131yorum. Temel farkl\u0131l\u0131k bana kal\u0131rsa ye\u015fillerin temelde, savunuculu\u011fun do\u011fas\u0131 gere\u011fi \u00e7evresel y\u0131k\u0131ma kar\u015f\u0131 \u201creaktif\u201d bir \u00e7al\u0131\u015fma y\u00fcr\u00fct\u00fcyor olmalar\u0131. Birilerinin kesinlikle ya\u015fam alanlar\u0131n\u0131 talandan savunmas\u0131 gerekiyor. Buna kesinlikle olumsuz bir anlam addetmiyorum. Ama tepkisel yakla\u015f\u0131m\u0131n k\u00f6t\u00fc bir yan etkisi var ki o da ister istemez kendi hareketinizi kar\u015f\u0131 oldu\u011funuz \u015fey \u00fczerinden tan\u0131mlama gereklili\u011fi. \u00d6rne\u011fin ye\u015filler her t\u00fcrl\u00fc yenilenebilir enerjiyi veya enerji verimlili\u011fini s\u00f6yleminin temeline oturtsa da eylem ve hareket ekseninde kendisini n\u00fckleer kar\u015f\u0131t\u0131 olarak tan\u0131mlar ve bu kar\u015f\u0131tl\u0131\u011f\u0131 da kimli\u011finin temel bile\u015feni olarak tescil eder. Bu anlamda misyonu ister istemez yeni bir hayat \u00fcretmekten \u00e7ok hayat\u0131n daha k\u00f6t\u00fc hale gelmesini engellemek olarak belirler. \u00d6nerdi\u011fi \u00e7\u00f6z\u00fcm \u00f6nerileri ise tutarl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n g\u00f6stegesi olarak gelece\u011fe havale edilir.<\/p>\n<p>Belki de gelece\u011fe de\u011fil permak\u00fclt\u00fcrc\u00fclere havale ediyorlar bu misyonu. Zira Permak\u00fclt\u00fcr hareketi, \u00a0ya\u015fam alanlar\u0131n\u0131 her ne boyutta olursa olsun,do\u011fa ile uyumlu hale getirmek i\u00e7in proaktif bir \u00e7abay\u0131 ifade ediyor. Yani hayalini kurdu\u011funuz hayat\u0131 ya\u015famak i\u00e7in bilfiil \u00e7aba g\u00f6stermekten, kurmaktan bahsediyorum. Ama bir b\u00fct\u00fcn olarak bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda Ye\u015filler ve Permak\u00fclt\u00fcr \u00e7abalar\u0131n\u0131n birbirini tamamlay\u0131c\u0131 unsurlar oldu\u011funu belirtmek de olduk\u00e7a \u00f6nemli. Bu hareketlerin ileti\u015fimlerini g\u00fc\u00e7lendirerek kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 tecr\u00fcbe payla\u015f\u0131m\u0131na giri\u015fmeleri ve kesi\u015ftikleri alanlarda dayan\u0131\u015fmalar\u0131 da i\u015fte as\u0131l o hen\u00fcz varolmayan t\u00fcrkiye ekolojist hareketini yaratacak diye umar\u0131m na\u00e7izane.<\/p>\n<p>\u00d6te yandan Kaz da\u011flar\u0131ndaki bu \u015fehir ka\u00e7k\u0131n\u0131 yeni nesil \u00e7ift\u00e7iler kendilerine yeni bir hayat kurmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken, maden yasas\u0131yla talana a\u00e7\u0131lan kaz da\u011flar\u0131 milli park\u0131n\u0131 savunmak i\u00e7in canlar\u0131n\u0131 di\u015flerine takarak \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorlar. Ge\u00e7ti\u011fimiz y\u0131llarda yerel halkla beraber, yap\u0131m\u0131 planlanan alt\u0131n ve g\u00fcm\u00fc\u015f madenlerini b\u00f6lgeden \u015fimdilik uzakla\u015ft\u0131rd\u0131lar. Ama s\u00fcrekli yeni maden lisanslar\u0131 verilmeye devam ediyor. \u0130lk kez ger\u00e7ekle\u015ftirilen Permak\u00fclt\u00fcr bulu\u015fmas\u0131 \u00a0ayr\u0131 ayr\u0131 adac\u0131klarda \u00fcretme ve ya\u015fama m\u00fccadelesi veren insanlar\u0131n birbirilerini tan\u0131malar\u0131, ayn\u0131 sorunlarla bo\u011fu\u015ftuklar\u0131n\u0131 ve dayan\u0131\u015farak g\u00fc\u00e7lenebileceklerini anlamalar\u0131 i\u00e7in \u00f6nemli bir temel att\u0131. Nas\u0131l \u00f6rg\u00fctleneceklerini zaman i\u00e7inde g\u00f6rece\u011fiz. Ama \u00fcreticilerin daha \u015fimdiden kendi aralar\u0131nda bir takas pazar\u0131 kurarak paran\u0131n ge\u00e7medi\u011fi bir \u00fcr\u00fcn al\u0131\u015f veri\u015f sistemi olu\u015fturduklar\u0131na kendi g\u00f6zlerimle \u015fahit oldum. Bu alan\u0131 izlemek laz\u0131m diye not d\u00fc\u015f\u00fcyorum kendime.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u0130nsanlar\u0131n nas\u0131l bir araya geldi\u011fi ve nas\u0131l bir arada durduklar\u0131na kafay\u0131 takm\u0131\u015f durumday\u0131m prenses. Sanki birlikte durmay\u0131 ba\u015farsak, beraber problem \u00e7\u00f6zmeyi \u00f6\u011frensek d\u00fcnya bamba\u015fka bir yer olacakm\u0131\u015f gibi geliyor. Atina&#8217;daki birlik ve dayan\u0131\u015fma ruhunun k\u0131y\u0131s\u0131ndan da olsa tad\u0131na bakt\u0131ktan sonra f\u0131rsattan istifade Kaz Da\u011flar\u0131na \u00e7evirdim rotay\u0131. Sanayile\u015fme, turizm, kentle\u015fme ve tar\u0131msal end\u00fcstriyalizmin hen\u00fcz talan etmedi\u011fi [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":4920,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,5,8,12],"tags":[728,727,346,726,700,90,723,725,724],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/yesil-camp_c.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4908"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4908"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4908\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4920"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4908"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4908"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4908"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}