{"id":4924,"date":"2012-11-06T15:10:07","date_gmt":"2012-11-06T13:10:07","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=4924"},"modified":"2012-11-06T14:31:10","modified_gmt":"2012-11-06T12:31:10","slug":"seyredilesi-filmler-4","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/11\/seyredilesi-filmler-4.html","title":{"rendered":"seyredilesi filmler"},"content":{"rendered":"<p><!-- \t\t@page { margin: 2cm } \t\tP { margin-bottom: 0.21cm } \t\tA:link { so-language: zxx } -->Selam Prenses,<\/p>\n<p>Benim k\u0131y\u0131da k\u00f6\u015fede kalm\u0131\u015f, seyredilesi filmlerimi de yazay\u0131m istedim. \u00d6ncelike kendi zevkimi anlatay\u0131m. G\u00f6rsel \u015feylerden \u00e7ok anlamam. Yaz\u0131l\u0131 \u015feyleri severim, ya da s\u00f6zl\u00fc. Yani \u201cg\u00f6r\u00fcnt\u00fc y\u00f6netmeni \u00e7ok \u015faane abi\u201d benim i\u00e7in fazla da de\u011ferli bi olay de\u011fil. Misal, Ye\u015fil\u00e7am\u2019da \u00f6rneklerini g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz bi olay vard\u0131r. Ucuz ama g\u00fczel bi abla bulur, seni me\u015fhur edicem der, yolunu yata\u011f\u0131ndan ge\u00e7irir, ay\u0131bolmas\u0131n kavlinden bi film yapars\u0131n buna. Hah i\u015fte b\u00f6lesi bi tane vard\u0131, herkesin bildi\u011fi: The Cell. \u201cG\u00f6r\u00fcnt\u00fc y\u00f6netmeni \u00e7ok iyi abi yaa\u201d filmlerinin a\u011fa babas\u0131 budur. Bi i\u015fe yarar tek bi taraf\u0131 yok, \u015fahane bi fikir var ortada ama i\u015fleni\u015f, yol, yordam, y\u00f6ntem, oyunculuk hi\u00e7 bi taraf\u0131 elle tutulur, yenir yutulur gibi de\u011fil. Yengeye film yap\u0131lm\u0131\u015f i\u015fte. Yenge de yenge ama, dillere destan g\u00f6t\u00fcyle J lo. \u0130\u015fte benim favorilerimde olmayan \u015fey de tam olarak bu. Tamamen bireysel zevklerimi yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131ndan gelen ele\u015ftirileri bunu kullanarak cevapl\u0131cam hep. Haa, iyi filmi iyi film yapan \u015feylerin biri tabii ki de g\u00f6rsellik, ama \u201c\u00f6ncelik\u201d o de\u011fil bende. Bunu a\u00e7\u0131klamak i\u00e7in bu kadar uzun giri\u015f yapt\u0131m. Yoksa, bol \u00f6d\u00fcll\u00fc, \u201cyaln\u0131z ve g\u00fczel \u00fclkesini seven\u201d y\u00f6netmenimiz NBC, mutlaka g\u00fczel filmler yap\u0131yodur, ama kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 susulunca ben s\u0131k\u0131l\u0131yorum. O filmler k\u00f6t\u00fc oldu\u011fundan de\u011fil, ben s\u0131k\u0131ld\u0131\u011f\u0131mdan izlemiyorum.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong> <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/MV5BMTIzODA2NTUyM15BMl5BanBnXkFtZTYwODQ2Mjk4._V1._SY317_CR80214317_.jpg\" rel=\"lightbox[4924]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright  wp-image-6440\" title=\"MV5BMTIzODA2NTUyM15BMl5BanBnXkFtZTYwODQ2Mjk4._V1._SY317_CR8,0,214,317_\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/MV5BMTIzODA2NTUyM15BMl5BanBnXkFtZTYwODQ2Mjk4._V1._SY317_CR80214317_-202x300.jpg\" alt=\"\" width=\"176\" height=\"262\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/MV5BMTIzODA2NTUyM15BMl5BanBnXkFtZTYwODQ2Mjk4._V1._SY317_CR80214317_-202x300.jpg 202w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/MV5BMTIzODA2NTUyM15BMl5BanBnXkFtZTYwODQ2Mjk4._V1._SY317_CR80214317_.jpg 214w\" sizes=\"(max-width: 176px) 100vw, 176px\" \/><\/a>BOONDOCK SAINTS<\/strong><\/p>\n<p><strong>Y\u00f6netmen:<\/strong> Troy Duffy<br \/>\n<strong>Senarist:\u00a0<\/strong>Troy Duffy<br \/>\n<strong>Yap\u0131mc\u0131: <\/strong>Ashok Amritraj, Chris Brinker, Don Carmody, Sarah Casper<br \/>\n<strong>M\u00fczik:<\/strong> Jeff Danna<br \/>\n<strong>T\u00fcr: <\/strong>Aksiyon, Su\u00e7, Drama, Gerilim<br \/>\n<strong>Lisan:<\/strong> \u0130ngilizce<strong><br \/>\n\u00dclke: <\/strong>Usa, Kanada<br \/>\n<strong>S\u00fcre: <\/strong>108&#8242;<br \/>\n<strong>Vizyon Tarihi: <\/strong>7 Eyl\u00fcl 2001<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Bu filmi duymu\u015f olman m\u00fcmk\u00fcn prenses. Yine kendine biraz olsun isim yapabilmi\u015f bir filmden bahsediyorum sana. Devam\u0131 da \u00e7ekilecek kadar ba\u015far\u0131l\u0131 olmu\u015f bir film, Boondock Saints. Tabii oyuncu kadrosu da yard\u0131mc\u0131 oldu filmin duyulmas\u0131nda: William Dafoe, Sean Patrick Flanery, Norman Reedus, Billy Connolly. \u015eiddet i\u00e7erdi\u011fi halde k\u00fcf\u00fcr olmayan, ve bu durumun hi\u00e7 de s\u0131r\u0131tmad\u0131\u011f\u0131 bu etkileyici filmde \u015fiddet asl\u0131nda olduk\u00e7a sanatsal. Yoo, ne Matrix\u2019tekine benziyor, ne Tarantino filmlerindekine. Daha\u2026 mmm, nas\u0131l desem, felsefi burada. E ama s\u00f6ylemi\u015ftim senaryosu \u00e7ok \u00f6nemli diye. Devam\u0131 pek iyi olmad\u0131 ama kendisi, izlenmemesi ciddi kay\u0131p say\u0131labilecek bir kalite. Ve d\u00fc\u015f\u00fcneceksin prenses, \u00e7ok d\u00fc\u015f\u00fcneceksin. Sen bile baz\u0131 noktalarda kime ne \u015fekilde hak verdi\u011fine inanamayabilirsin. \u0130rlandal\u0131 karde\u015flerin sana anlatacaklar\u0131 var.<\/p>\n<p>(<a href=\"http:\/\/www.boondocksaints.com\/\" target=\"_blank\">Offical Site<\/a>, <a href=\"http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=ydXojYfCF3I\" target=\"_blank\">Official Trailer<\/a>)<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/papillon_ver3.jpg\" rel=\"lightbox[4924]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft  wp-image-6455\" title=\"papillon_ver3\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/papillon_ver3-207x300.jpg\" alt=\"\" width=\"163\" height=\"237\" \/><\/a>PAPILLON<\/strong><\/p>\n<p><strong>Y\u00f6netmen:<\/strong> Franklin J. Schaffner<br \/>\n<strong>Senarist: <\/strong>Dalton Trumbo<br \/>\n<strong>Yap\u0131mc\u0131: <\/strong>Robert Dorfmann, Robert O. Kaplan, Ted Richmond, Franklin J. Schaffner<br \/>\n<strong>M\u00fczik:<\/strong> Jerry Goldsmith<br \/>\n<strong>T\u00fcr: <\/strong>Biografi, Su\u00e7, Drama<br \/>\n<strong>Lisan:<\/strong> \u0130ngilizce, \u0130spanyolca<strong><br \/>\n\u00dclke: <\/strong>Usa, Fransa<br \/>\n<strong>S\u00fcre: <\/strong>151&#8242;<br \/>\n<strong>Vizyon Tarihi: <\/strong>\u015eubat 1973<strong><br \/>\n<\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Al sana &#8217;73 yap\u0131m\u0131, ba\u015f rollerini Steve McQueen ve Dustin Hoffman&#8217;in payla\u015ft\u0131\u011f\u0131 bir ba\u015fka k\u00fclt film. Henri &#8220;Papillon&#8221; Charri\u00e8re abimizin ilk olarak 1969 y\u0131l\u0131nda ayn\u0131 adla yay\u0131mlanan g\u00fcncesinden uyarlanan Papillon, akt\u00f6rlerin muhte\u015fem oyuculuklar\u0131 sayesinde izleyiciye okuyucudan \u00e7ok daha ba\u015fka \u015feyler hissettiriyor. Hikaye, \u00a0Papillon (Frans\u0131zca&#8217;da kelebek) karakterinin \u00f6m\u00fcr hapsine cezaland\u0131r\u0131lmas\u0131yla tam da kolonile\u015fme s\u00fcrecindeki Frans\u0131z Guyana&#8217;s\u0131na s\u00fcrg\u00fcne g\u00f6nderilmesiyle ba\u015flay\u0131p 14 y\u0131l boyunca s\u00fcren \u00f6nce hapisten, sonra adadan ka\u00e7ma denemeleri etraf\u0131nda d\u00f6n\u00fcyor. Kendini, kitab\u0131 okudu\u011funda bu hikayenin iyi bir takip\u00e7isi olarak hissedecekken filmi izledi\u011finde \u00e7ok s\u0131k\u0131 bir dostluk ser\u00fcveninin tuhaf dinamiklerle nas\u0131l geli\u015fti\u011fini izlerken bulacaks\u0131n. Papillon (Steve McQueen) ve Louis Degas (Dustin Hoffman) aras\u0131ndaki ili\u015fkinin, Frans\u0131z kolonicileriyle birlikte s\u00fcrg\u00fcnde olmalar\u0131n\u0131n verdi\u011fi sefillik ve bast\u0131r\u0131lm\u0131\u015fl\u0131k hisleriyle birlikte s\u00fcrg\u00fcnden ka\u00e7ma planlar\u0131n\u0131n tam ortas\u0131nda, nas\u0131l \u00e7ok saf ve do\u011fal bir sevgi haline d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc epey hislenerek izledim ben. Yaln\u0131z \u00f6yle u\u00e7tulu ka\u00e7t\u0131l\u0131, s\u00fcper aksiyonlu, kamera a\u00e7\u0131s\u0131 her \u00fc\u00e7 saniyede bir de\u011fi\u015fen filmlerden ho\u015flanan biriysen, uyarmad\u0131 deme, a\u011f\u0131r ilerleyen, uzun bir film. De\u011fer mi? De\u011fer&#8230;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/Justin-Timberlake-Amanda-Seyfried-In-Time-Movie-Poster.jpg\" rel=\"lightbox[4924]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright  wp-image-6464\" title=\"Justin-Timberlake-Amanda-Seyfried-In-Time-Movie-Poster\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/Justin-Timberlake-Amanda-Seyfried-In-Time-Movie-Poster-202x300.jpg\" alt=\"\" width=\"167\" height=\"249\" \/><\/a><strong>IN TIME<\/strong><\/p>\n<p><strong>Y\u00f6netmen: <\/strong>Andrew Niccol<br \/>\n<strong>Senarist: <\/strong>Andrew Niccol<br \/>\n<strong>Yap\u0131mc\u0131: <\/strong>Mark Abraham, Andrew Z. Davis, Ross Fanger, Amy Israel<br \/>\n<strong>M\u00fczik:<\/strong> Craig Armstrong<br \/>\n<strong>T\u00fcr: <\/strong>Aksiyon, Bilim-Kurgu, Gerilim<br \/>\n<strong>Lisan:<\/strong>\u00a0 \u0130ngilizce<strong><br \/>\n\u00dclke: <\/strong>Usa<br \/>\n<strong>S\u00fcre: <\/strong>109&#8242;<br \/>\n<strong>Vizyon Tarihi: <\/strong>2011<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Gelecekte bir zamanda geneti\u011fiyle oynanm\u0131\u015f, 25 ya\u015f\u0131na kadar \u00f6mr\u00fc olan insanlar\u0131n deri alt\u0131na g\u00f6m\u00fcl\u00fc &#8216;vakitmetre&#8217;leriyle \u00f6m\u00fcr uzatma sava\u015f\u0131&#8230; D\u00fcnyadaki ayakta kalma m\u00fccadelesinin ve hayat standartlar\u0131n\u0131n paraya de\u011fil de zamana ba\u011fl\u0131 oldu\u011funu bir d\u00fc\u015f\u00fcn. \u0130\u015fe gitti\u011finde maa\u015f\u0131n\u0131n zaman \u00fczerinden &#8216;vakitmetre&#8217;ne y\u00fcklendi\u011fi, al\u0131\u015fveri\u015f yapt\u0131\u011f\u0131nda \u00f6demenin &#8216;vakitmetre&#8217;nden d\u00fc\u015f\u00fcld\u00fc\u011f\u00fc, arkada\u015f\u0131ndan bir sigara yerine 10 dakika t\u0131rt\u0131klad\u0131\u011f\u0131n bir d\u00fcnyada zaman fazlas\u0131 olan birisi, t\u00fcm zaman miras\u0131n\u0131 varo\u015flarda ya\u015fayan ve \u00f6mr\u00fc t\u00fckenmek \u00fczere olan birisine b\u0131rak\u0131r ve olaylar geli\u015fir. Konu ve kurgu itibariyle epey ilgin\u00e7 olsa da izninle ukalal\u0131k yap\u0131p bu konu daha iyi bir senaryoyla anlat\u0131labilirmi\u015f demeden ge\u00e7emeyece\u011fim. Oyunculuk da fena de\u011fil hani ba\u015f rollerden biri Justin Timberlake&#8217;in ama abi hakk\u0131n\u0131 vermi\u015f. Konsept \u00fczerine kafa yormak ve sonras\u0131nda &#8220;Abi d\u00fc\u015f\u00fcnsene esas\u0131nda&#8230;&#8221; d\u00fczleminde geli\u015fen bir tak\u0131m tart\u0131\u015fmalara girebilmek i\u00e7in e\u015f dostla izlemeni \u015fiddetle tavsiye ederim.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/la-belle-verte.jpg\" rel=\"lightbox[4924]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft  wp-image-6468\" title=\"la-belle-verte\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/la-belle-verte-196x300.jpg\" alt=\"\" width=\"173\" height=\"265\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/la-belle-verte-196x300.jpg 196w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/la-belle-verte.jpg 250w\" sizes=\"(max-width: 173px) 100vw, 173px\" \/><\/a>LA BELLE VERTE<\/strong><\/p>\n<p><strong>Y\u00f6netmen: <\/strong>Coline Serreau<br \/>\n<strong>Senarist: <\/strong>Coline Serreau<br \/>\n<strong>Yap\u0131mc\u0131: <\/strong>Alain Sarde<strong><br \/>\nM\u00fczik: <\/strong>Coline Serreau<br \/>\n<strong>T\u00fcr: <\/strong>Komedi<br \/>\n<strong>Lisan:<\/strong> Frans\u0131zca<strong><br \/>\n\u00dclke: <\/strong>Fransa<br \/>\n<strong>S\u00fcre: <\/strong>99&#8242;<br \/>\n<strong>Vizyon Tarihi: <\/strong>18 Eyl\u00fcl 1996<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Off, inan bu film hakk\u0131nda sana yakla\u015f\u0131k iki y\u0131ld\u0131r yaz\u0131 yazmak istiyorum ama bir gaf edip filmin g\u00fczelli\u011fini bozmadan b\u00fct\u00fcnl\u00fckl\u00fc bir yaz\u0131 yazamayaca\u011f\u0131m\u0131 fark etti\u011fimden acayip seyredilesi bir film olarak sunuyorum kendisini. La Belle Verte (ingilizce&#8217;ye Green Beautiful olarak \u00e7evrilmi\u015f, T\u00fcrk\u00e7e&#8217;de de Ye\u015fil G\u00fczel demek ama \u00e7evirince hi\u00e7 bir \u015feye benzemiyor g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcn \u00fczere) uygarl\u0131k d\u00fczeyinde epey geli\u015fmi\u015f bir gezegen. Bu gezegende her \u015fey do\u011fal, g\u00fczel; sigara, araba, alkol filan olmad\u0131\u011f\u0131ndan \u00f6m\u00fcrler uzun, hayat s\u0131k\u0131c\u0131l\u0131ktan \u00e7ok \u00f6te ve t\u00fcm kararlar halk meclisinde al\u0131n\u0131yor. Misal ortalama n\u00fcfus sabit kals\u0131n diye \u00f6l\u00fcmler ve do\u011fumlar dengeleniyor (bu ay iki \u00f6l\u00fcm var; \u00e7ocuk yapmak isteyen??) ya da hasat fazlas\u0131 \u00fcr\u00fcnler ihtiyac\u0131 olanlara da\u011f\u0131t\u0131l\u0131yor (bu ay havu\u00e7 hasad\u0131 patlad\u0131; havu\u00e7 isteyen??) vs. \u00a0Y\u00fcz bilmem ka\u00e7 y\u0131lda bir galaksiler aras\u0131 koalisyonun bir par\u00e7as\u0131 olan La Belle Verte&#8217;ten D\u00fcnya&#8217;ya g\u00fcncel geli\u015fmeleri g\u00f6zlemek \u00fczere g\u00f6n\u00fcll\u00fcler g\u00f6nderilir. Bu seferkinde kimsenin bu boktan, umutsuz gezegene gelmeye yana\u015fmamas\u0131yla yar\u0131 d\u00fcnyal\u0131 Mila, bu zor g\u00f6revi \u00fcstlenir ve gidip babas\u0131n\u0131n bu gezegende ne buldu\u011funu ara\u015ft\u0131rmaya karar verdi\u011fi gibi kendini 90&#8217;l\u0131 y\u0131llar\u0131n koku\u015fuk Paris&#8217;inde buluverir&#8230; Filmin y\u00f6netmeni ve ba\u015frol oyuncusu Coline Serreau&#8217;yu belki 2010 yap\u0131m\u0131, &#8220;<a href=\"http:\/\/www.imdb.com\/title\/tt1600731\/\">K\u00fcresel D\u00fczensizlik i\u00e7in Yerel \u00c7\u00f6z\u00fcmler<\/a>&#8221; belgeseliyle duymu\u015f olabilirsin. Bu acayip ba\u015far\u0131l\u0131 ve hayal g\u00fcc\u00fcn\u00fc ger\u00e7e\u011fe yans\u0131tma y\u00f6n\u00fc epey kuvvetli y\u00f6netmen abla, yukar\u0131da yazd\u0131klar\u0131m\u0131 okuyarak var sayd\u0131\u011f\u0131n gibi &#8220;d\u00fcnyan\u0131n hep birlikte i\u00e7ine s\u0131\u00e7t\u0131k, ke\u015fke gezegenimiz \u00e7i\u00e7ekli b\u00f6cekli, sigaras\u0131z, trafiksiz olsa&#8221; mesaj\u0131n\u0131n yak\u0131n\u0131ndan bile ge\u00e7miyor filmdeki \u00fcslubuyla. \u0130ki gezegenin radikal kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rmas\u0131n\u0131 ve Mila&#8217;nin &#8220;m\u00fcdahale etmek&#8221; durumunda kald\u0131\u011f\u0131 insani anekdotlar\u0131 kahkahalar atarak izleyecesin&#8230;<\/p>\n<p>Suat &amp; Elif<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Selam Prenses, Benim k\u0131y\u0131da k\u00f6\u015fede kalm\u0131\u015f, seyredilesi filmlerimi de yazay\u0131m istedim. \u00d6ncelike kendi zevkimi anlatay\u0131m. G\u00f6rsel \u015feylerden \u00e7ok anlamam. Yaz\u0131l\u0131 \u015feyleri severim, ya da s\u00f6zl\u00fc. Yani \u201cg\u00f6r\u00fcnt\u00fc y\u00f6netmeni \u00e7ok \u015faane abi\u201d benim i\u00e7in fazla da de\u011ferli bi olay de\u011fil. Misal, Ye\u015fil\u00e7am\u2019da \u00f6rneklerini g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz bi olay vard\u0131r. Ucuz ama g\u00fczel bi abla bulur, seni me\u015fhur edicem [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":6493,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[9,10],"tags":[974,976,977,975],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/11\/seyredilesi-filmler-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4924"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4924"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4924\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6493"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4924"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4924"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4924"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}