{"id":4991,"date":"2011-08-13T11:00:41","date_gmt":"2011-08-13T08:00:41","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=4991"},"modified":"2011-08-11T18:00:08","modified_gmt":"2011-08-11T15:00:08","slug":"evet-et-yemiyorum-hayir-ac-degilim-2-tadini-cikarmak","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/08\/evet-et-yemiyorum-hayir-ac-degilim-2-tadini-cikarmak.html","title":{"rendered":"evet et yemiyorum, hay\u0131r a\u00e7 de\u011filim 2: tad\u0131n\u0131 \u00e7\u0131karmak"},"content":{"rendered":"<blockquote><p><em>\u0130lk kez 1842&#8217;de kullan\u0131lmaya ba\u015flanan &#8220;vejetaryen&#8221; s\u00f6zc\u00fc\u011f\u00fc, Latince&#8217;de sa\u011flam, canl\u0131, ya\u015fam dolu anlam\u0131na gelen &#8220;vegetus&#8221; s\u00f6zc\u00fc\u011f\u00fcnden gelir.<\/em><\/p><\/blockquote>\n<p>\u00d6yle vejetaryenli\u011fi s\u0131k\u0131c\u0131 sananlardansan kendini aldatma Prenses. Etobur kli\u015felerinden en sa\u00e7mas\u0131 da vejetaryenlerin a\u011f\u0131z tad\u0131yla yiyecek bir \u015fey bulamad\u0131\u011f\u0131d\u0131r. Evdeki saks\u0131nda b\u00fcy\u00fctt\u00fc\u011f\u00fcn menek\u015felerine bak\u0131p &#8220;ak\u015fam yeme\u011fin mi? hihihoho&#8230;&#8221; diyenler filan \u00e7\u0131kar arada. Ya da d\u0131\u015far\u0131da bir yerde otururken yan\u0131na gelen \u00e7i\u00e7ek sat\u0131c\u0131s\u0131n\u0131 &#8220;yok, bizimkinin karn\u0131 tok&#8221; diye geri \u00e7evirerek laf sokmalar filan. Gereksiz&#8230; \u00d6zellikle de T\u00fcrk mutfa\u011f\u0131n\u0131 bilenlerin b\u00f6yle\u00a0 espriler yap\u0131yor olmas\u0131 pek anlaml\u0131 olmuyor zira bilirsin \u00e7ilingir sofras\u0131 (\u00f6zellikle Ege b\u00f6lgesinde) bile oldu\u011fu gibi etsizdir.<\/p>\n<p>Diyece\u011fim o ki, et yemeyerek \u00f6\u011f\u00fcnlerini fakirle\u015ftirmek ya da tekd\u00fczele\u015ftirmek\/s\u0131k\u0131c\u0131la\u015ft\u0131rmak bir kenara dursun \u00f6\u011f\u00fcnlerini dengeleyebilmek i\u00e7in ba\u015flayan mutfak maceras\u0131, zamanla yemek yapma ve yeme keyfinin daha bir \u00fcst seviyelerine \u00e7\u0131kar. Hep\u00e7il bir toplum d\u00fczeninde ya\u015fayan otobur ki\u015fi (Hindistan gibi \u00e7o\u011funlu\u011fu et yemez toplumlarda daha genele yay\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r), \u00f6\u011f\u00fcnlerinden \u00e7\u0131kartt\u0131\u011f\u0131 bu besin sayesinde di\u011fer muhte\u015fem besinleri nas\u0131l kullan\u0131p kar\u0131\u015ft\u0131raca\u011f\u0131n\u0131n merak, ilgi ve daha sonralar\u0131 e\u011flencesiyle lezzetle yarat\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131n birbirine g\u00fczelce yedirildi\u011fi bir mutfak keyfine sahip olur. Bu ilgi kendili\u011finden gelmezse i\u015fin zor ben diyeyim. Hani bana g\u00f6re et yesen de yemesen de zor ya neyse.<\/p>\n<p>Bu y\u00fczden sana bu sefer hem pi\u015firirken hem de yerken keyif alaca\u011f\u0131n, yine besin de\u011feri y\u00fcksek iki tarifle geliyorum Prenses.<\/p>\n<blockquote><p><strong>Bademli pilav<\/strong><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/DSCN22307.jpg\" rel=\"lightbox[4991]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-5051\" title=\"DSCN2230\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/DSCN22307.jpg\" alt=\"\" width=\"255\" height=\"243\" \/><\/a>Bir pilav tenceresine koydu\u011fun az miktarda s\u0131v\u0131 ya\u011fa (pilavda hangi ya\u011f\u0131 tercih ediyorsan art\u0131k)\u00a0\u015f\u00f6yle iki avu\u00e7 kadar bademi at kavur. <em>Badem: iyi bir magnezyum, kalsiyum ve protein kayna\u011f\u0131.<\/em> <em>A, B, D ve E vitaminleri i\u00e7erir.<\/em> \u0130\u00e7ine k\u00fcp k\u00fcp do\u011franm\u0131\u015f bir orta boy so\u011fan\u0131 da at tak\u0131ls\u0131nlar so\u011fanlar pembele\u015fene kadar. Daha sonra bir yemek ka\u015f\u0131\u011f\u0131 kadar ku\u015f \u00fcz\u00fcm\u00fc, bir \u00e7ay ka\u015f\u0131\u011f\u0131 tar\u00e7\u0131n ve bir \u00e7ay ka\u015f\u0131\u011f\u0131 kimyonla birlikte bir di\u015f sar\u0131msak ekle (ben sar\u0131msa\u011f\u0131 neredeyse t\u00fcm yemeklere koyuyorum, kendisine bay\u0131l\u0131yorum. Sen koymak istemezsen \u00e7ok da m\u00fchim de\u011fil). Biraz kar\u0131\u015ft\u0131rd\u0131ktan sonra \u00f6nceden y\u0131kad\u0131\u011f\u0131n iki su barda\u011f\u0131 (m\u00fcmk\u00fcnse) tam\/esmer pirinci at. <em>Tam\/esmer pirin\u00e7: \u00fc\u00e7 adet \u00e7ekirdek tabakas\u0131 i\u00e7erdi\u011finden pirin\u00e7te bulunan demir, potasyum, fosfor gibi besin de\u011ferlerini oldu\u011fu gibi korur ve beyaz\/kabuksuz\/parlat\u0131lm\u0131\u015f pirin\u00e7ten kat be kat besleyici, doyurucudur.<\/em> Ama bulam\u0131yorsan ya da b\u00fct\u00e7ene uymuyorsa beyaz pirin\u00e7 de olur, yap\u0131lacak bir \u015fey yok; o da iyidir. Pirinci, tencerede kavrulmu\u015f olan kar\u0131\u015f\u0131ma yedirip bir iki dakika kadar kar\u0131\u015ft\u0131r. Tuzunu ekle. Esmer pirin\u00e7 kulland\u0131ysan d\u00f6rt, beyaz pirin\u00e7 kulland\u0131ysan \u00fc\u00e7 bardak so\u011fuk suyla birlikte bir tutam taze dereotu da ekle. <em>Dereotu: protein ve kalsiyum kayna\u011f\u0131.<\/em> Tencerenin kapa\u011f\u0131n\u0131 kapat ve orta ate\u015fte pi\u015fmeye b\u0131rak. Pilav suyunu \u00e7ekti\u011finde haz\u0131r demektir!<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/DSCN2237.jpg\" rel=\"lightbox[4991]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-5060\" title=\"DSCN2237\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/DSCN2237.jpg\" alt=\"\" width=\"260\" height=\"191\" \/><\/a>M\u00fcslili pekmezli kurabiye<\/strong><\/p>\n<p>\u0130\u015fte ben bunu \u00e7ok seviyorum. O kadar pratik ve do\u011fa\u00e7lamaya a\u00e7\u0131k ki hafta da bir kere bundan yap\u0131yorum. Sayesinde paketli bisk\u00fcvi almay\u0131 b\u0131rakt\u0131m ve hatta d\u0131\u015fardan ald\u0131\u011f\u0131m bisk\u00fcvi, kurabiye t\u00fcr\u00fc abur cubur konusunda epey se\u00e7ici olmaya ba\u015flad\u0131m, be\u011fenmiyorum \u00f6yle her abur cuburu.<\/p>\n<p><em>M\u00fcsli: yulaf, arpa, bu\u011fday ezmesi gibi bile\u015fenlerden olu\u015fan, haz\u0131r olarak al\u0131nd\u0131\u011f\u0131nda i\u00e7inde kuru meyve, keten tohumu gibi besinlerden de bar\u0131nd\u0131ran kar\u0131\u015f\u0131m. Yulaf: protein, mineral ve B grubu vitaminleri kayna\u011f\u0131.<\/em> Bir paket yulaf ezmesi ya da m\u00fcsli kar\u0131\u015f\u0131m\u0131 al, evinde bulunsun. B\u00fcy\u00fck \u00e7ukur bir kapta bir bardak kadar m\u00fcsli, i\u00e7ine istedi\u011fin kadar k\u0131r\u0131lm\u0131\u015f f\u0131nd\u0131k, badem, ceviz, ve\/veya kuru \u00fcz\u00fcm, bir bardak un, iki \u00e7ay ka\u015f\u0131\u011f\u0131 kabartma tozu, bir fiske tuz, bir tatl\u0131 ka\u015f\u0131\u011f\u0131 kadar da tar\u00e7\u0131n\u0131 kar\u0131\u015ft\u0131r. Bu kuru kar\u0131\u015f\u0131m. Ayr\u0131 bir \u00e7ukur kab\u0131n i\u00e7inde de s\u0131v\u0131 kar\u0131\u015f\u0131m\u0131 haz\u0131rla: \u00fc\u00e7tebir su barda\u011f\u0131 \u015feker, \u00fc\u00e7tebir su barda\u011f\u0131 ay\u00e7i\u00e7ek ya\u011f\u0131 ve \u00fc\u00e7tebir su barda\u011f\u0131 pekmezi (ben ke\u00e7iboynuzu\/harnup pekmezi kullan\u0131yorum, senin evinde dut veya \u00fcz\u00fcm pekmezi varsa onu da kullanabilirsin) \u00e7\u0131rpma teliyle \u015feker eriyene kadar \u00e7\u0131rp. <em>Ke\u00e7iboynuzu (harnup) pekmezi: s\u00fct\u00fcn \u00fc\u00e7 kat\u0131 kadar kalsiyum i\u00e7erir, ayr\u0131ca a, B ve E vitaminleri kayna\u011f\u0131d\u0131r ve mineral anlam\u0131nda da \u00e7ok zengindir, vejetaryenin koruyucu mele\u011fidir.<\/em> \u0130yice homojenize olup k\u00f6p\u00fcrm\u00fc\u015f bu kar\u0131\u015f\u0131ma yar\u0131m bardak kadar tam ya\u011fl\u0131 s\u00fct ekle ve tekrar g\u00fczelce \u00e7\u0131rp. Bu arada f\u0131r\u0131n\u0131 250 dereceye ayarla, \u0131s\u0131ns\u0131n. S\u0131v\u0131 kar\u0131\u015f\u0131m\u0131 kat\u0131 kar\u0131\u015f\u0131ma, ka\u015f\u0131kla yedirerek yava\u015f yava\u015f ekle. K\u0131vam\u0131n\u0131n ka\u015f\u0131kla toparlanacak gibi ama elle yuvarlanamayacak kadar yumu\u015fak olmas\u0131 laz\u0131m. Bakt\u0131n \u00e7ok c\u0131v\u0131k oldu, un, \u00e7ok kat\u0131 oldu, s\u00fct ekle ki ka\u015f\u0131k ka\u015f\u0131k al\u0131p tepsiye koydu\u011funda da\u011f\u0131lmadan duracak k\u0131vmda olabilsin. Ya\u011flad\u0131\u011f\u0131n veya ya\u011fl\u0131 f\u0131r\u0131n ka\u011f\u0131d\u0131yla kaplad\u0131\u011f\u0131n tepsi \u00fczerine kurabiye kar\u0131\u015f\u0131m\u0131n\u0131 ka\u015f\u0131kla, aralar\u0131nda iki parmak bo\u015fluk kalacak \u015fekilde yerle\u015ftir. 250 derecede \u0131s\u0131nm\u0131\u015f f\u0131r\u0131na at. 20 dakika sonra haz\u0131r! Mutfa\u011fa da\u011f\u0131lan muhte\u015fem pekmez kokusundan ve kurabiyelerin g\u00f6r\u00fcnt\u00fcs\u00fcnden de pi\u015fti\u011fini kolayl\u0131kla anlayacaks\u0131n.<\/p>\n<p>Not: \u0130\u00e7inde yumurta olmayan bu pratik kurabiyenin i\u00e7ine inek s\u00fct\u00fc yerine soya s\u00fct\u00fc koyarsan vegan arkada\u015flar\u0131na da rahatl\u0131kla ikram edebilirsin. <em>Vegan: diyetinde etle birlikte di\u011fer hayvansal \u00fcr\u00fcnler de olmayan otobur cinsi.<\/em><\/p><\/blockquote>\n<p>Vejetaryen olmak, ister istemez insan\u0131n yiyecek t\u00fcketiminin daha bir bilincinde olmas\u0131n\u0131 ve yava\u015f yava\u015f haz\u0131r g\u0131da sat\u0131n almamas\u0131n\u0131 da beraberinde getiriyor Prenses. Haliyle bu bilin\u00e7, damak tad\u0131 ve yemek pi\u015firme zevkiyle birle\u015fti\u011finde vejetaryen mutfa\u011f\u0131n\u0131n hem pi\u015firme hem de yeme keyfi bamba\u015fka oluyor.<\/p>\n<p>Afiyet \u015feker, etoburlara da kapak olsun!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u0130lk kez 1842&#8217;de kullan\u0131lmaya ba\u015flanan &#8220;vejetaryen&#8221; s\u00f6zc\u00fc\u011f\u00fc, Latince&#8217;de sa\u011flam, canl\u0131, ya\u015fam dolu anlam\u0131na gelen &#8220;vegetus&#8221; s\u00f6zc\u00fc\u011f\u00fcnden gelir. \u00d6yle vejetaryenli\u011fi s\u0131k\u0131c\u0131 sananlardansan kendini aldatma Prenses. Etobur kli\u015felerinden en sa\u00e7mas\u0131 da vejetaryenlerin a\u011f\u0131z tad\u0131yla yiyecek bir \u015fey bulamad\u0131\u011f\u0131d\u0131r. Evdeki saks\u0131nda b\u00fcy\u00fctt\u00fc\u011f\u00fcn menek\u015felerine bak\u0131p &#8220;ak\u015fam yeme\u011fin mi? hihihoho&#8230;&#8221; diyenler filan \u00e7\u0131kar arada. Ya da d\u0131\u015far\u0131da bir yerde otururken [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":5167,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[676],"tags":[770,771,677,1165],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/almond-rice-pilav.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4991"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4991"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4991\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5167"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4991"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4991"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4991"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}