{"id":4994,"date":"2011-07-24T06:02:30","date_gmt":"2011-07-24T03:02:30","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=4994"},"modified":"2011-07-24T11:50:32","modified_gmt":"2011-07-24T08:50:32","slug":"norvecdeki-katliamin-sorumlusu-kim","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/07\/norvecdeki-katliamin-sorumlusu-kim.html","title":{"rendered":"Norve\u00e7&#8217;deki Katliam\u0131n Sorumlusu Kim?"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/anders-behring-breivik.jpg\" rel=\"lightbox[4994]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-full wp-image-4997\" title=\"anders-behring-breivik\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/anders-behring-breivik.jpg\" alt=\"\" width=\"375\" height=\"286\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/anders-behring-breivik.jpg 500w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/anders-behring-breivik-300x229.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/anders-behring-breivik-430x328.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 375px) 100vw, 375px\" \/><\/a>Norve\u00e7 kana buland\u0131. Parlemento binas\u0131n\u0131n \u00f6n\u00fcnde patlayan bomba ve Ut\u00f8ya adas\u0131ndaki i\u015f\u00e7i partisi \u00e7ocuk kamp\u0131na yap\u0131lan sald\u0131r\u0131 92 kisinin ya\u015fam\u0131na maloldu. A\u015f\u0131r\u0131 dinci ve fa\u015fist Anders Behring Breivik sald\u0131r\u0131n\u0131n faili olarak g\u00f6z alt\u0131nda. Anders Behring i\u00e7in ne hissetmeliyiz? Nefret, a\u00e7\u0131ma, t\u00fcm kalbimizle en a\u00e7\u0131l\u0131 \u015fekilde cezaland\u0131r\u0131lmas\u0131n\u0131 arzulamak mi, yoksa \u00f6fke, olaylar\u0131 \u00f6nceden \u00f6ng\u00f6r\u00fcp engeleyemedigimiz i\u00e7in pi\u015fmanl\u0131k, empati, merhamet mi? \u00c7o\u011fu insan i\u00e7in ilk ba\u015ftaki duygular ge\u00e7erli olacakt\u0131r muhtemelen, d\u00fc\u015f\u00fcn ki bu insan \u00e7aresiz durumdaki \u00e7ocuklar\u0131 hi\u00e7 ac\u0131madan hedef alm\u0131\u015f, bu eylemi aylar \u00f6ncesinden planlam\u0131\u015f, eylem s\u0131ras\u0131nda gayet so\u011fukkanl\u0131 bir bi\u00e7imde planlar\u0131n\u0131 ger\u00e7ekle\u015ftirmi\u015f, hi\u00e7 bir noktada kontrol\u00fcn\u00fc kaybetmemi\u015f, eylemini tamamlad\u0131\u011f\u0131nda polise gayet g\u00fczel teslim olmu\u015f. Ama ikinci kanatta olan insanlar da yok de\u011fil. Mesela <a href=\"http:\/\/meren.org\/blog\/\">Meren<\/a> olaylarda bir yak\u0131n\u0131n\u0131 kaybeden lifeturn nicknameli bir Norve\u00e7linin hissetiklerini <a href=\"https:\/\/plus.google.com\/116486142678525875639\/posts\/WBAApMvPEAt\">payla\u015fm\u0131\u015f<\/a>. Bu yorumu yazan Norve\u00e7li, Anders Behring&#8217;den \u00e7ok, onu bunu yapmaya iten d\u0131\u015f etmenleri olaylardan sorumlu tutuyor. Anders Behring ne kadar a\u015fa\u011f\u0131l\u0131k birisi olursa olsun ondan nefret edemem, \u00e7\u00fcnk\u00fc bizim yaratt\u0131\u011f\u0131m\u0131z bir a\u015fa\u011f\u0131l\u0131k herif diyor. Onun yapt\u0131klar\u0131 i\u00e7in biz sorumluyuz diyor. Olduk\u00e7a farkl\u0131 bir yakla\u015f\u0131m, Norve\u00e7&#8217;teki di\u011fer insanlar\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcncelerine ne kadar genellenebilir tabi bilemiyorum.<\/p>\n<p>Hangi durumlarda insanlar\u0131 yapt\u0131klar\u0131 \u015feylerden dolay\u0131 sorumlu tutar\u0131z\/tutmal\u0131y\u0131z\/tutabiliriz? Mesela eve gelip \u00e7ok de\u011fer verdi\u011finiz annenizden yadigar bir vazonun parampar\u00e7a yerde yat\u0131yor oldu\u011funu g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fczde muhtemelen \u00f6fkelinirsiniz ve bundan kimin sorumlu oldu\u011funu arars\u0131n\u0131z. Ama sorumlu olan \u015feyi buldu\u011funuzda, buldu\u011funuz \u015feye g\u00f6re verece\u011finiz tepkiler de\u011fi\u015fir. Misal a\u00e7\u0131k b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131n\u0131z bir pencereden esen r\u00fczgar devirdiyse, r\u00fczgar\u0131 de\u011fil kendinizi sorumlu tutars\u0131n\u0131z, sakar kediniz devirdiyse kedinize k\u0131zabilir \u00f6fkelenebilrisiniz ama ona g\u00fccenmezsiniz veya ondan nefret etmezsiniz. Kedidir ne yapsa yeridir sonu\u00e7ta. Oysa evinize gelen art niyetli bir misafirin bilerek k\u0131rd\u0131\u011f\u0131n\u0131 \u00f6\u011frenirseniz verece\u011finiz tepkiler \u00e7ok \u00e7ok ba\u015fka olur. Felsefeci Strawson insanlar\u0131n sadece di\u011fer insanlara uygulad\u0131\u011f\u0131 m\u00fcte\u015fek\u00fcr olma, bir haks\u0131zl\u0131ktan dolay\u0131 \u00f6fkelenme, al\u0131nma, sevgi, sayg\u0131 ve affetme gibi tav\u0131rlar\u0131na reaktif tav\u0131rlar (reactive attitudes) demi\u015f. Her toplumda insanlar birbirlerinin davran\u0131\u015flar\u0131 hakk\u0131nda s\u00fcrekli konu\u015fur ve onlar\u0131 s\u00fcrekli bir de\u011ferlendirme s\u00fczgecinden ge\u00e7irir. Bu de\u011ferlendirmeler k\u00fclt\u00fcrel bir s\u00fczge\u00e7ten ge\u00e7irilip duruma uygun reaktif tav\u0131rlara d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcr. Hepimiz bu de\u011ferlendirmeleri, yani ba\u015fka insanlar\u0131n bizim hakk\u0131m\u0131zda ne d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc ne dedi\u011fini acayip \u00f6nemseriz, hatta \u00e7o\u011fumuz hayat\u0131n\u0131 ba\u015fka insanlar\u0131n nas\u0131l d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fc\/nas\u0131l d\u00fc\u015f\u00fcnece\u011fi \u00fczerinden ya\u015far ve davran\u0131\u015flar\u0131n\u0131 ba\u015fka insanlar\u0131n ne diyece\u011fi \u00fczerine kurgular. K\u0131sacas\u0131, olduk\u00e7a i\u00e7imize yerle\u015fmi\u015f, kolay kolay silkip atamayaca\u011f\u0131m\u0131z bir par\u00e7am\u0131z reaktif tav\u0131rlar.<\/p>\n<p>Reaktif tav\u0131rlar\u0131 yanl\u0131zca kendimiz gibi ki\u015filere uyguluyor olmam\u0131z insan ili\u015fkilerinin do\u011fas\u0131 hakk\u0131nda \u00e7ok \u00f6nemli bir \u015feye i\u015faret ediyor: Ba\u015fka ki\u015filere ve bireylere kar\u015f\u0131 belirgin \u00f6zel bir perspektif al\u0131yoruz. Ba\u015fka \u015fah\u0131slara duygusal olarak m\u00fcdahil oluyoruz ister istemez. Daha \u00f6nce <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/10\/tranvay-problemleri-ahlak-psikolojisi-ve-noroetik.html\">tranvay problemleri<\/a> ekseninde bahsetmi\u015ftim, i\u015fin i\u00e7inde bir insan oldu mu i\u015f \u00e7ok ba\u015fka beyin i\u00e7in, ah insula yakt\u0131n bizi. Oysa ki\u015fi olmayan kedi, r\u00fczgar gibi \u015feylere kar\u015f\u0131 \u00e7ok daha objektif bir perspektiften bakabiliyoruz. Ki\u015fi olmayan \u015feyleri kullan\u0131lacak, faydalan\u0131lacak, manipule edilecek bir obje gibi g\u00f6r\u00fcp, \u00e7ok daha duygulardan ar\u0131nm\u0131\u015f bir tav\u0131r geli\u015ftirebiliyoruz. \u0130nsula rahat durdu mu, frontal loblar tak\u0131r tak\u0131r \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor.<\/p>\n<p>Buradan bakt\u0131\u011f\u0131m\u0131zda reaktif tav\u0131r almaya aday birisi ayn\u0131 zamanda ahlaki olarak sorumlu tutulabilir diyebiliriz. Yani reaktif tav\u0131r almaya de\u011fer g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcz bir ki\u015fiyi, yapt\u0131\u011f\u0131 davran\u0131\u015flardan dolay\u0131 yerine g\u00f6re k\u0131nayabilir yerine g\u00f6re \u00f6vebilirsiniz. Bu reaktif tav\u0131r alabilece\u011finiz birisini her hareketi i\u00e7in su\u00e7lamak veya \u00f6vmek laz\u0131m demek de\u011fil. Baz\u0131 ko\u015fullar reaktif tav\u0131r alman\u0131z\u0131 haks\u0131z k\u0131labilir. Bu ko\u015fullardan \u00f6nemli iki tanesi bilgi eksikli\u011fi ve d\u0131\u015f g\u00fc\u00e7ler. Araban\u0131zla park etti\u011finiz yerden \u00e7\u0131karkan arka tekerli\u011fin \u00f6n\u00fcne uzanm\u0131\u015f siesta yapan bir kedici\u011fi ezerseniz, bundan sorumlu tutulamazs\u0131n\u0131z \u00e7\u00fcnk\u00fc orda bir kedi oldu\u011funu bilmiyordunuz. \u00dczerinize etkiyen d\u0131\u015f g\u00fc\u00e7ler biraz daha karma\u015f\u0131k ve duruma g\u00f6re de\u011fi\u015fiyor. Ama kabaca bir iki \u00f6rnek vermek gerekirse hipnoz alt\u0131nda yap\u0131lan davran\u0131\u015flar, beyin y\u0131kamas\u0131 sonucu yap\u0131lan davran\u0131\u015flar, impulsive davran\u0131\u015flar vesaire.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/congoun-thumb-large.jpg\" rel=\"lightbox[4994]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-4998\" title=\"congoun-thumb-large\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/congoun-thumb-large.jpg\" alt=\"\" width=\"427\" height=\"315\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/congoun-thumb-large.jpg 610w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/congoun-thumb-large-300x221.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/congoun-thumb-large-430x317.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 427px) 100vw, 427px\" \/><\/a>Anders Behring gibi 92 ki\u015fiyi \u00f6ld\u00fcren birisi reaktif tav\u0131r almaya de\u011fer bir ki\u015fi mi? Daha \u00f6nce <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/10\/tranvay-problemleri-ahlak-psikolojisi-ve-noroetik.html\">faydac\u0131l\u0131ktan<\/a> (uteliterianism) bahsetmi\u015ftim. Faydac\u0131lar bir davran\u0131\u015f\u0131n sonu\u00e7lar\u0131na bakmak laz\u0131m der. Burada alenen \u00e7o\u011funlu\u011fu \u00e7ocuk olmak \u00fczere 92 kisi olmu\u015f, \u00e7ok vahim sonu\u00e7, her t\u00fcrl\u00fc reaktif tav\u0131r m\u00fcstehakt\u0131r, as\u0131n gitsin bu ucubeyi! Hepimizin faydac\u0131 bir yan\u0131 var elbet, ve hepimizin i\u00e7inden bir ses bunu hayk\u0131rmak istiyordur muhtemelen. Ama bu faydac\u0131 sesimizi bast\u0131ral\u0131m derim, \u00e7\u00fcnk\u00fc olay\u0131n \u00f6z\u00fcn\u00fc \u0131skalayan bir yakla\u015f\u0131m bu. Misal Rwanda&#8217;da \u00e7ocuk askerler bir s\u00fcr\u00fc ki\u015fiyi \u00f6ld\u00fcrm\u00fc\u015ft\u00fc, ama yapt\u0131klar\u0131ndan dolay\u0131 sonu\u00e7lar\u0131 ne olursa olsun onlar\u0131 sorumlu tutamay\u0131z, \u00e7\u00fcnk\u00fc beyni y\u0131kanm\u0131\u015f k\u00fc\u00e7\u00fck \u00e7ocuklard\u0131 onlar, reaktif tav\u0131r alabilece\u011fimiz sorumluluk sahibi ki\u015filer de\u011fildiler. Anders Behring&#8217;i sorumlu tutup tutamayaca\u011f\u0131m\u0131z\u0131 anlamak i\u00e7in &#8220;sorumluluk sahibi&#8221; ne demek as\u0131l ona bakmam\u0131z laz\u0131m.<\/p>\n<p>Y\u0131llarca felsefeciler sorumlu olmay\u0131 \u00f6zg\u00fcr irade sahibi olmakla a\u00e7\u0131klad\u0131lar. Ba\u015fka t\u00fcrl\u00fc davranabilecekken, bu \u015fekilde davranmay\u0131 mevcut durum hakk\u0131nda yeterince bilgi sahibi olarak, d\u0131\u015f bir g\u00fcc\u00fcn etkisinde olmadan \u00f6zg\u00fcr iradenle se\u00e7mi\u015fsen yapt\u0131\u011f\u0131n \u015feyden sorumlusun demektir. \u00d6zg\u00fcr iradeyle i\u015fin i\u00e7inden \u00e7\u0131kmak g\u00fczel de, b\u00fct\u00fcn canl\u0131 ve cans\u0131z nesnelerin neden sonu\u00e7 ili\u015fkilerine tabi oldu\u011fu d\u00fcnyada \u00f6zg\u00fcr irade nas\u0131l m\u00fcmk\u00fcn olabiliyor onu a\u00e7\u0131klayabilen bir babayi\u011fit \u00e7\u0131kmad\u0131 ve pek bir yere varamayan determinizm(her\u015feyin ne olaca\u011f\u0131 belirlidir&#8217;ciler)-\u00f6zg\u00fcr irade tart\u0131\u015fmalar\u0131 y\u0131llard\u0131r s\u00fcregidiyor. \u00d6zg\u00fcr iradeyi anm\u0131\u015fken, Nietzsche&#8217;ye bir selam \u00e7akmamak ay\u0131p olur. Nietzsche \u00f6zg\u00fcr irade fikrinin insanlar\u0131n \u00fcretti\u011fi en abs\u00fcrd fikirlerden biri oldu\u011funu savunur. As\u0131l olay \u00f6zg\u00fcr irade fikri ile dayat\u0131lan sorumlulukla toplumun kurallar\u0131na uymad\u0131\u011f\u0131nda cezaland\u0131r\u0131lman\u0131 hakl\u0131 \u00e7\u0131karmak der. Sana \u00f6zg\u00fcr oldu\u011fun fikri ile dayat\u0131lan bu sorumluk, seni asl\u0131nda toplumun k\u00f6lesi yap\u0131yor, itaat etmeye zorluyor.<\/p>\n<p>Strawson&#8217;in reaktif tav\u0131rlar kavram\u0131 determinizm-\u00f6zg\u00fcr irade a\u00e7maz\u0131ndan s\u0131yr\u0131l\u0131p daha i\u015fe yarar bir y\u00f6ne bakmam\u0131z\u0131 sa\u011fl\u0131yor. D\u00fcnya deterministik olsa da olmasa da Mehmet efendi senin bir davran\u0131\u015f\u0131ndan dolay\u0131 al\u0131nd\u0131ysa, seni sorumluluk sahibi bir ki\u015fi olarak g\u00f6r\u00fcyor ve ona g\u00f6re de tavr\u0131n\u0131 koyuyor demektir. &#8220;Ben etmedim neden-sonu\u00e7 ili\u015fkileri etti Memet emmi&#8221; demek de pek s\u00f6kmez herhalde. Belki de as\u0131l bakmam\u0131z gereken y\u00f6n insanlar aras\u0131 sosyal ili\u015fkiler ve bu ili\u015fkiler yuma\u011f\u0131 i\u00e7inde &#8220;sorumluluk sahibi ki\u015fi&#8221;, ya da birey ne demek onu anlamak. Az \u00f6nce dedik misal \u00e7ocuklar\u0131 sorumlu tutmuyoruz, \u00e7ok ya\u015fl\u0131 insanlar\u0131 da baz\u0131 davran\u0131\u015flar\u0131 i\u00e7in sorumlu tutmuyoruz, ya da zihinsel bir rahats\u0131zl\u0131\u011f\u0131 olanlar\u0131 da.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/friends-hugging.jpg\" rel=\"lightbox[4994]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-full wp-image-5000\" title=\"friends-hugging\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/friends-hugging.jpg\" alt=\"\" width=\"369\" height=\"246\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/friends-hugging.jpg 849w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/friends-hugging-300x199.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/friends-hugging-430x286.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 369px) 100vw, 369px\" \/><\/a>Sorumlu tuttu\u011fumuz insanlar\u0131n ortak noktas\u0131 sosyal bir birliktelik i\u00e7ine girebildi\u011fimiz, yani muhabet edebildi\u011fimiz, bir\u015feyler payla\u015fabildi\u011fimiz, aram\u0131zdaki sorunlar\u0131 tats\u0131zl\u0131klar\u0131 \u00e7\u00f6z\u00fcmleyebildi\u011fimiz, duygusal bir ba\u011f kurabildi\u011fimiz insanlar. Yani sosyalle\u015fmesini belli \u00f6l\u00e7\u00fcde tamamlam\u0131\u015f insanlar. Sosyalle\u015fme do\u011fas\u0131 gere\u011fi davran\u0131\u015flar\u0131m\u0131za bir s\u0131n\u0131rlama getiriyor(Nietzsche hakl\u0131 beyler), bir \u00e7ocuk her istedi\u011fi olsun ister, olmad\u0131\u011f\u0131nda a\u011flar ortal\u0131\u011f\u0131 birbirine katar, ba\u015fka insanlar\u0131n ba\u015fka perspektifleri, ba\u015fka \u00f6ncelikleri, ba\u015fka zevkleri olabilece\u011fini anlamas\u0131, birlikte ya\u015famak istiyorsa onlar\u0131n zevklerine, de\u011ferlerine, duygular\u0131na ve d\u00fc\u015f\u00fcncelerine de sayg\u0131l\u0131 ve ho\u015fg\u00f6r\u00fcl\u00fc olmas\u0131 gerekti\u011fini anlamas\u0131 zaman al\u0131r.<\/p>\n<p>Neyse ki olduk\u00e7a sosyal varl\u0131klar\u0131z, daha do\u011far do\u011fmaz ba\u015fkalar\u0131na ilgimiz ba\u015fl\u0131yor ve onlardan \u00f6nce konu\u015fmay\u0131 ard\u0131na dil sayesinde i\u00e7ine do\u011fdu\u011fumuz toplumun sosyal kurallar\u0131n\u0131 <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/01\/dedikodu-dedikodu-yaptirma%E2%80%A6.html\">h\u0131zla \u00f6\u011freniyoruz<\/a>. Bu s\u00fcrede en b\u00fcy\u00fck yard\u0131mc\u0131m\u0131z naive psychology (folk psychology de deniyor) yani naif psikoloji diye \u00e7evirebilebilece\u011fimiz ba\u015fka insanlar\u0131n davran\u0131\u015flar\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fckleri, inand\u0131klar\u0131, istedikleri, korkular\u0131, umutlar\u0131 gibi \u015feyler \u00fczerinden a\u00e7\u0131klama. Mesela, Ali Ay\u015fe&#8217;ye k\u0131zg\u0131n \u00e7\u00fcnk\u00fc Ali, Ay\u015fe ile aralar\u0131ndan bir \u015feyler olabilece\u011fini <em>umuyordu<\/em>, Ay\u015fe de sanki ilk ba\u015fta bir \u015feyler olmas\u0131n\u0131 <em>istiyor<\/em> gibiydi, ama sonra arkada\u015flar\u0131n\u0131n Ali gibi bir \u00e7apulsuzla birlikte olursa hakk\u0131nda ne d\u00fc\u015f\u00fcnece\u011finden <em>korkup<\/em> aralar\u0131ndaki ili\u015fkiyi bitirdi, Ali de haliyle <em>hayal k\u0131r\u0131kl\u0131\u011f\u0131na<\/em> u\u011frad\u0131. \u00c7ok k\u00fc\u00e7\u00fck ya\u015flardan itibaren bunlarla b\u00fcy\u00fcyoruz, her g\u00fcn \u00e7evremizdeki insanlar\u0131n anlam veremedi\u011fimiz davran\u0131\u015flar\u0131n\u0131 bu tip a\u00e7\u0131klamalarla anlamland\u0131rmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yoruz, \u00f6zellikle de arkada\u015f sohbetlerinde. (Kad\u0131nlar bu konuda be\u015f ad\u0131m \u00f6nde beyler)<\/p>\n<p>Naif psikojik a\u00e7\u0131klamalar insanlar\u0131n davran\u0131\u015flar\u0131n\u0131 anlamland\u0131rman\u0131n yan\u0131nda bizleri nedenlere duyarl\u0131 birer sosyal birey haline getiriyor. Bir toplum i\u00e7inde hangi davran\u0131\u015flar hangi ko\u015fullarda m\u00fcmk\u00fcn olabildi\u011fini bu naif psikojik a\u00e7\u0131klamalar sayesinde \u00f6\u011freniyoruz. Bir arkada\u015f\u0131m\u0131z naif psikolojik nedenlerle bizi ikna etti\u011fi zaman fikrimizi veya davran\u0131\u015flar\u0131m\u0131z\u0131 de\u011fi\u015ftirebiliyoruz. Kendi davran\u0131\u015flar\u0131m\u0131z\u0131 da birisi sordu\u011fu zaman bu tip naif psikolojik nedenlerle rasyonalize edebiliyoruz. Bu \u015fekilde toplum i\u00e7inde sosyal ba\u011flar kurabiliyor, ortaya \u00e7\u0131kan sorunlar\u0131 ve tats\u0131zl\u0131klar\u0131 konu\u015farak \u00e7\u00f6z\u00fcmleyebiliyoruz. Naif psikojik nedenlere duyarl\u0131 olmak sosyal bir birey olman\u0131n \u00f6n ko\u015fulu.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/Back-to-school-bullying.jpg\" rel=\"lightbox[4994]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-5002\" title=\"Back-to-school-bullying\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/Back-to-school-bullying.jpg\" alt=\"\" width=\"357\" height=\"238\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/Back-to-school-bullying.jpg 456w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/Back-to-school-bullying-300x200.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/Back-to-school-bullying-430x287.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 357px) 100vw, 357px\" \/><\/a>Anders Behring nedenlere duyarl\u0131 bir birey mi? Ne yaz\u0131k ki de\u011fil. Ba\u015fka insanlara a\u00e7\u0131 \u00e7ektirmenin sosyal ya\u015fam\u0131n kurallar\u0131 i\u00e7erisinde kabul edilemez oldu\u011funu hemen hemen herkes bilir. Anders Behring&#8217;in de bunu bildi\u011finden hi\u00e7 \u015f\u00fcphem yok. Behring&#8217;te eksik olan bu nedeni bilmemesi de\u011fil, bu nedene kar\u015f\u0131 bir duyarl\u0131l\u0131k hissetmemesi. Insulas\u0131n\u0131n amygdalas\u0131n\u0131n bu nedene hi\u00e7bir tepki vermemesi, bu nedene uygun hareket etmek i\u00e7in hi\u00e7bir motivasyonun olmamas\u0131 sorun. Anders Behring gibi ki\u015filer genellikle sosyopat olarak nitelendirilir. Sosyopatlar yapay bir cazibeye sahip, su\u00e7luluk duygusu hissetmeyen, genel olarak duygular\u0131 s\u0131\u011f, empati yoksunu narsisistik ki\u015filikler. Bu ki\u015filer genel olarak sorumsuz, impulsif ve davran\u0131\u015f kontrol\u00fc zay\u0131f oluyor. Bu tip insanlar\u0131n \u00e7ok zeki olduklar\u0131na y\u00f6nelik bir \u015fehir efsanesi varsa da asl\u0131 yok. Kimisi zeki, kimisi ortalama bir zekaya sahip.<\/p>\n<p>As\u0131l ay\u0131rt edici yanlar\u0131 uzun s\u00fcreli insan ili\u015fkileri kuramamalar\u0131 ve genellikle anti-sosyal yani toplum taraf\u0131ndan kabul edilmeyen davran\u0131\u015flara y\u00f6nelmeleri. Problemlerinin temeli ise do\u011fu\u015ftan gelen duygusal bozukluklar\u0131. <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/01\/akil-almaz-bir-vaka-phineas-gage.html\">Phieneas Gage<\/a>&#8216;i ve duygular\u0131n sosyal durumlara uygun karar almadaki rol\u00fcn\u00fc hat\u0131rlars\u0131n prenses. D\u00fc\u015f\u00fcn ki duygular\u0131n k\u00f6relmi\u015f, ba\u015fka insanlar\u0131n duygular\u0131na dair hi\u00e7 bir \u015fey hissetmiyorsun. D\u00fcnyan\u0131n sesi k\u0131s\u0131lm\u0131\u015f gibi, t\u00fcm renkler gitmi\u015f siyah beyaz olmu\u015f, bir s\u00fcr\u00fc davran\u0131\u015f\u0131 nedeni sonucu g\u00f6r\u00fcyorsun, ama anlamland\u0131ram\u0131yorsun. \u0130nsanlarla konu\u015fuyorsun ama hi\u00e7birinin duygusal bir de\u011feri yok, hepsi gelip ge\u00e7ici herhangi bir e\u015fyadan farks\u0131z. Anders Behring b\u00f6yle bir d\u00fcnyada ya\u015f\u0131yor.<\/p>\n<p>Belki Norve\u00e7&#8217;teki olaylardan \u00f6nce Anders Behring&#8217;le tan\u0131\u015fsan, yapay cazibesinin arkas\u0131nda onunla sosyal bir ili\u015fki kuramayaca\u011f\u0131n\u0131, bir \u015feylerin yerinde olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 anlard\u0131n. Anders Behring hi\u00e7 bir \u015fey yapmam\u0131\u015f olsayd\u0131 da muhabbet edebilece\u011fin, bir\u015feyler payla\u015fabilece\u011fin, duygusal bir ba\u011f kurabilece\u011fin birisi de\u011fildi. Hi\u00e7bir zaman da olmad\u0131, ne senle ne de bir ba\u015fkas\u0131yla. Zaten o y\u00fczden normal insanlar\u0131n duygusal yollarla edindi\u011fi ilgiyi, antisosyal davran\u0131\u015flarla edinmeye \u00e7al\u0131\u015ft\u0131. Onunla tan\u0131\u015fsan, Anders Behring&#8217;e reaktif bir tav\u0131r alman\u0131n ne kadar anlams\u0131z oldu\u011funu eminim anlard\u0131n prenses. 3 H\u00fcrel&#8217;den gelsin o zaman, de\u011fmez, sana de\u011fmez\u2026<\/p>\n<p><object width=\"480\" height=\"390\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/j_MkOT5awzs?version=3&amp;hl=en_US\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Norve\u00e7 kana buland\u0131. Parlemento binas\u0131n\u0131n \u00f6n\u00fcnde patlayan bomba ve Ut\u00f8ya adas\u0131ndaki i\u015f\u00e7i partisi \u00e7ocuk kamp\u0131na yap\u0131lan sald\u0131r\u0131 92 kisinin ya\u015fam\u0131na maloldu. A\u015f\u0131r\u0131 dinci ve fa\u015fist Anders Behring Breivik sald\u0131r\u0131n\u0131n faili olarak g\u00f6z alt\u0131nda. Anders Behring i\u00e7in ne hissetmeliyiz? Nefret, a\u00e7\u0131ma, t\u00fcm kalbimizle en a\u00e7\u0131l\u0131 \u015fekilde cezaland\u0131r\u0131lmas\u0131n\u0131 arzulamak mi, yoksa \u00f6fke, olaylar\u0131 \u00f6nceden \u00f6ng\u00f6r\u00fcp engeleyemedigimiz i\u00e7in [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":5004,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[13,22],"tags":[739,148,737,741,735,742,738,744,740,743,736],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/07\/sorumlu-kim_s.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4994"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=4994"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/4994\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5004"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=4994"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=4994"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=4994"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}