{"id":5170,"date":"2011-08-28T11:00:27","date_gmt":"2011-08-28T08:00:27","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=5170"},"modified":"2011-08-28T04:31:18","modified_gmt":"2011-08-28T01:31:18","slug":"ekolojik-kriz-ekobilim-ekobilsin-ekobilimiz","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/08\/ekolojik-kriz-ekobilim-ekobilsin-ekobilimiz.html","title":{"rendered":"Ekolojik Kriz: EkoBilim, EkoBilsin, EkoBilimiz"},"content":{"rendered":"<table border=\"0\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><strong><em>Selam Prenses,<\/em><\/strong><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td><strong><em>Bu yaz\u0131 Varl\u0131k dergisinin A\u011fustos 2006 say\u0131s\u0131nda &#8220;bilimsel d\u00fc\u015f\u00fcncenin s\u0131n\u0131rlar\u0131 ve ekolojik kriz&#8221; ba\u015fl\u0131\u011f\u0131yla\u00a0yay\u0131nlanm\u0131\u015ft\u0131 ama son zamanlarda senin ya\u015flar\u0131ndaki \u00f6\u011frencilerimle birlikte\u00a0iklim krizi \u00fczerine konu\u015fup d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrken belki de bir g\u00f6zden ge\u00e7irip yeniden yay\u0131nlamak laz\u0131m diye d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcm. Dolay\u0131s\u0131yla bir par\u00e7a didaktik ka\u00e7t\u0131ysa kusura bakmayarak oku l\u00fctfen&#8230;<\/em><\/strong><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p>Geleneksel d\u00fc\u015f\u00fcnce ve ya\u015fam<em> <\/em><em>bi\u00e7imleri art\u0131k cevaplam\u0131yor varolu\u015fsal sorular\u0131m\u0131z\u0131.<\/em> Ayd\u0131nlanmadan sonra bir (ya da bir\u00e7ok) tanr\u0131ya inanmak son derece g\u00fc\u00e7. Tabii bu inan\u00e7 bo\u015flu\u011funu bilim ve teknoloji dolduruyor. Ailemizle olan sorunlar\u0131m\u0131z\u0131 \u00e7\u00f6zmeyi psikiyatristlere, \u00e7evreyle olan sorunlar\u0131m\u0131z\u0131 \u00e7\u00f6zmeyi de m\u00fchendislere ve bilim insanlar\u0131na b\u0131rak\u0131yoruz. En iyisini onlar biliyor, \u00e7\u00fcnk\u00fc onlar rakamlara sahipler.<\/p>\n<p>Peki ekolojik krize \u00e7\u00f6z\u00fcm ararken nereye d\u00f6n\u00fcp bakaca\u011f\u0131z? Kendimize b\u00fct\u00fcnc\u00fcl ya da genelge\u00e7er bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131 yaratmam\u0131z m\u00fcmk\u00fcn m\u00fc? Yoksa bize sunulan\u0131 m\u0131 se\u00e7mek zorunday\u0131z?<em>\u00a0<\/em><\/p>\n<p><em>Ayd\u0131nlanma i\u00e7imize i\u015flemi\u015f&#8230;<img class=\"alignright\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/prenses1.bmp\" alt=\"\" \/><br \/>\n<span class=\"Apple-style-span\" style=\"font-style: normal;\">Nas\u0131l i\u015flemesin ki? Hayat\u0131m\u0131z\u0131 iyile\u015ftirdi\u011fine inand\u0131\u011f\u0131m\u0131z her \u015feyin k\u00f6keninde o var. Art\u0131k daha gen\u00e7, daha g\u00fczel olmak elimizde, art\u0131k do\u011fum yapaca\u011f\u0131m\u0131z g\u00fcne karar verebiliyor, uzak mesafelere h\u0131zla ula\u015fabiliyor, d\u00fcnyan\u0131n her yerinden her yerine bilgi ve haber g\u00f6nderebiliyoruz. Bundan yaln\u0131z elli sene \u00f6nce fiziksel olarak m\u00fcmk\u00fcn olmayan ne kadar \u00e7ok \u015feyi kolayl\u0131kla yapabiliyoruz! Do\u011fayla ve do\u011fan\u0131n \u00fczerimizde kurdu\u011fu s\u0131n\u0131rlay\u0131c\u0131 g\u00fc\u00e7le olan sava\u015f\u0131m\u0131z\u0131 kazand\u0131k gibi g\u00f6r\u00fcn\u00fcyor. Hepsi d\u00fcnyay\u0131 daha iyi anlamam\u0131z, neden sonu\u00e7 ili\u015fkilerini \u00e7\u00f6z\u00fcmlememiz ve ger\u00e7ekli\u011fi ara\u015ft\u0131rmam\u0131z sayesinde! Bu anlay\u0131\u015f\u0131n k\u00f6keninde yatan varsay\u0131mlar ise neredeyse sorgulanmadan hayat\u0131m\u0131z\u0131 belirliyor.<\/span><\/em><\/p>\n<p>Nedir bu varsay\u0131mlar? Bug\u00fcn\u00fcn bilimsel ara\u015ft\u0131rmalar\u0131n\u0131n k\u00f6kenindeki varsay\u0131m, bizden ba\u011f\u0131ms\u0131z olarak var olan d\u00fcnyay\u0131 objektif bir \u015fekilde ara\u015ft\u0131rabilece\u011fimiz ve b\u00f6ylece i\u00e7erdi\u011fi nedensellikleri anlayabilece\u011fimiz \u015feklinde \u00f6zetlenebilir. Bu g\u00f6r\u00fc\u015fe g\u00f6re var olan tek d\u00fcnya bizim d\u0131\u015f\u0131m\u0131zdad\u0131r ve ara\u015ft\u0131rmac\u0131n\u0131n bu d\u00fcnya \u00fczerinde herhangi bir belirleyici etkisi yoktur.<\/p>\n<p>\u201cRasyonel bir tav\u0131rla y\u00fcr\u00fct\u00fclen, hakikati arayan, mant\u0131k kullan\u0131larak kan\u0131tlanmaya ya da \u00e7\u00fcr\u00fct\u00fclmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131lan, retorikten, duygusall\u0131ktan, inan\u00e7lardan uzak duran ve ikna etme endi\u015fesi ta\u015f\u0131mayan\u201d bilimsel projeler, kabul g\u00f6ren ve uygun bulunan projelerdir. B\u00f6yle bir bilimsellik anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131n sosyal bilimlere uygulanmas\u0131 ise \u015fu varsay\u0131m\u0131 gerektiriyor: T\u0131pk\u0131 do\u011faya bak\u0131p onu anlayabildi\u011fimiz, bilmecelerini \u00e7\u00f6zebildi\u011fimiz ve insan hayat\u0131n\u0131 \u201ciyile\u015ftirebildi\u011fimiz\u201d gibi toplumlar\u0131 da anlayabiliriz. Pazar ara\u015ft\u0131rmalar\u0131, kamuoyu ara\u015ft\u0131rmalar\u0131, n\u00fcfus say\u0131mlar\u0131, sosyal bilimcilere her bireyi bir say\u0131 olarak alg\u0131lamalar\u0131n\u0131 ve bu anonim bireylerin davran\u0131\u015flar\u0131 \u00fczerinde matematiksel analizler yaparak neden sonu\u00e7 ili\u015fkileri kurmalar\u0131n\u0131 sa\u011flayan veritabanlar\u0131n\u0131 olu\u015fturmak ve ara\u015ft\u0131rmak i\u00e7in gerekli alan\u0131 ve finansman\u0131 yarat\u0131yor. T\u00fcmevar\u0131mc\u0131 ve ampirik metod b\u00f6ylece h\u00fck\u00fcmet politikalar\u0131n\u0131, kurumsal dengeleri, t\u00fcketilen \u00fcr\u00fcnleri ve tabii do\u011fayla olan ili\u015fkilerimizi belirliyor.<br \/>\n<em><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/New-Picture-3.png\" rel=\"lightbox[5170]\"><br \/>\n<\/a><\/em>\u00c7evre sorunlar\u0131n\u0131n birer \u201csorun\u201d olarak alg\u0131lanmas\u0131 ve bu sorunlar\u0131 \u00e7\u00f6zmek amac\u0131yla yap\u0131lan bilimsel \u00e7al\u0131\u015fmalar da bu bak\u0131\u015f\u0131n bir par\u00e7as\u0131. Sorun olarak alg\u0131lad\u0131\u011f\u0131m\u0131z semptomlar\u0131 modern, end\u00fcstriyel ya\u015fant\u0131n\u0131n do\u011fal bir uzant\u0131s\u0131 olarak g\u00f6r\u00fcp bunlar\u0131n k\u00f6kenindeki sosyo-ekonomik ili\u015fkileri incelemek ve bu ili\u015fkileri de\u011fi\u015ftirmeye \u00e7abalamak yerine \u015fu varsay\u0131m\u0131 yap\u0131yoruz: E\u011fer yeterince veri toplar, mant\u0131kl\u0131 bir \u00e7\u00f6z\u00fcmleme uygularsak ve yeni teknolojik \u00e7\u00f6z\u00fcmler \u00fcretebilirsek, bu sorunlardan s\u0131yr\u0131l\u0131p i\u00e7inde ya\u015fay\u0131p gitti\u011fimiz hayli teknolojik, hayli end\u00fcstriyel, hayli kurumsalla\u015fm\u0131\u015f, hayli bireysel ya\u015fant\u0131lar\u0131 s\u00fcrd\u00fcrebiliriz. Bu varsay\u0131m k\u0131saca \u2018s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir kalk\u0131nma\u2019 olarak adland\u0131r\u0131l\u0131yor. <a href=\"http:\/\/umitsahin.blogspot.com\/\">\u00dcmit \u015eahin<\/a>\u2019in <a href=\"http:\/\/www.ucekoloji.net\/\"><em>\u00dc\u00e7 Ekoloji<\/em><\/a><em> <\/em>dergisinin 2. Say\u0131s\u0131nda yay\u0131nlanan \u201c<a href=\"http:\/\/umitsahin.blogspot.com\/2006\/05\/truva-at-olarak-srdrlebilir-kalknma.html\">Truva At\u0131 Olarak S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir Kalk\u0131nma<\/a>\u201d ba\u015fl\u0131kl\u0131 yaz\u0131s\u0131nda ifade etti\u011fi gibi:<\/p>\n<blockquote><p>\u201cS\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir kalk\u0131nma s\u00f6yleminin bu kadar ba\u015far\u0131 ve yayg\u0131nl\u0131k kazanmas\u0131n\u0131n temel nedeni, bir araya getirdi\u011fi birbirine tamamen z\u0131t, daha do\u011frusu biri (kalk\u0131nma) di\u011ferini (s\u00fcr\u00fcd\u00fcr\u00fclebilirlik) ortadan kald\u0131ran iki kavram\u0131 uzla\u015ft\u0131rma giri\u015fimini, sanki bu ikisi birbirini ger\u00e7ekten destekliyormu\u015f gibi yaparak, bunu da bilimsel bir dil ve y\u00f6ntem kullanarak yapmas\u0131 olsa gerektir.\u201d<\/p><\/blockquote>\n<p>Kalk\u0131nmay\u0131 do\u011fay\u0131 rahats\u0131z etmeden s\u00fcrd\u00fcrebilmek bu paradigman\u0131n amac\u0131 gibi g\u00f6r\u00fcn\u00fcyor.<\/p>\n<p><em><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/New-Picture-3.png\" rel=\"lightbox[5170]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/New-Picture-3-285x300.png\" alt=\"\" width=\"285\" height=\"300\" \/><\/a><\/em>End\u00fcstrile\u015fmi\u015f \u00fclkelerdeki hava kirlili\u011fi, bebek \u00f6l\u00fcm\u00fc oranlar\u0131, beklenen ya\u015fam s\u00fcresi gibi istatistiklere bakt\u0131\u011f\u0131m\u0131zda (ve ayn\u0131 \u00fclkelerdeki intihar oranlar\u0131na, ki\u015fi ba\u015f\u0131na d\u00fc\u015fen orman ya da do\u011fal alanlar\u0131n miktar\u0131 ile ilgili istatistiklere ya da end\u00fcstrile\u015fmi\u015f \u00fclkelerin s\u00f6m\u00fcrgeleri olmu\u015f ve olmakta olan \u00fclkelere ait herhangi bir istatisti\u011fe bakmad\u0131\u011f\u0131m\u0131zda) ger\u00e7ekten de do\u011fayla sava\u015f\u0131m\u0131z\u0131 kazand\u0131k gibi g\u00f6r\u00fcn\u00fcyor. O halde neden do\u011fa h\u00e2l\u00e2 direniyor ve boyun e\u011fmiyor? \u0130klim de\u011fi\u015fikli\u011fi, t\u00fcrlerin yok olmas\u0131 ve biyolojik \u00e7e\u015fitlili\u011fin azalmas\u0131, ozon tabakas\u0131n\u0131n incelmesi ve kanser oranlar\u0131n\u0131n artmas\u0131 gibi dev ve birbirine ba\u011fl\u0131, \u00e7\u00f6z\u00fclmesi neredeyse imk\u00e2ns\u0131z g\u00f6r\u00fcnen sorunlar niye kar\u015f\u0131m\u0131za \u00e7\u0131k\u0131yor?<\/p>\n<p><em>Modern Bilim Kendi S\u0131n\u0131rlar\u0131n\u0131 Belirler&#8230;<\/em><\/p>\n<p>D\u00fc\u015f\u00fcnce tarihine bakt\u0131\u011f\u0131m\u0131zda bilimsel y\u00f6ntemleri inceleyen, hatta herhangi t\u00fcr bir bilgiye ula\u015f\u0131p ula\u015famayaca\u011f\u0131m\u0131z\u0131 sorgulayan bir\u00e7ok d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrle kar\u015f\u0131la\u015f\u0131r\u0131z. 1748\u2019de <em>\u0130nsan<\/em> <em>Zihni \u00dczerine Bir Ara\u015ft\u0131rma (<\/em><a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/An_Enquiry_Concerning_Human_Understanding\"><em>An Inquiry Concerning Human Understanding<\/em><\/a><em>) <\/em>adl\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131nda t\u00fcmdengelim y\u00f6ntemini sorgulayan <a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/David_Hume\">David Hume<\/a>, gelecekte olanlar\u0131n da ge\u00e7mi\u015fte olanlara benzeyece\u011fi varsay\u0131m\u0131nda bulunmad\u0131\u011f\u0131m\u0131z takdirde bu y\u00f6ntemin bizi ge\u00e7erli arg\u00fcmanlara ula\u015ft\u0131ramayaca\u011f\u0131n\u0131, bu sebeple ampirik bilginin tek m\u00fcmk\u00fcn bilgi oldu\u011funu \u00f6ne s\u00fcrm\u00fc\u015ft\u00fc. Deneyimlerimizin bizde b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131 izlenimlerin fikirlerimizin tek ge\u00e7erli kayna\u011f\u0131 olabilece\u011fi fikrini benimseyen Hume (ve di\u011fer deneyciler) \u00e7ok daha yak\u0131n bir zamanda <a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Karl_Popper\">Karl Popper<\/a> taraf\u0131ndan ele\u015ftirildiler.<\/p>\n<p>Popper\u2019a g\u00f6re bilimsel teoriler bir batakl\u0131\u011fa dikti\u011fimiz kaz\u0131klard\u0131 (bu benzetmeyi ampirik bilgiyi teorilerini desteklemek i\u00e7in kullanan ve \u201ctemel\u201di de\u011fi\u015fmez kabul eden yakla\u015f\u0131mlara kar\u015f\u0131 kullanm\u0131\u015ft\u0131). Bilimsel bilgi ancak ve ancak genel bir teoriye ait hipotezlerin her t\u00fcrl\u00fc yanl\u0131\u015flamaya a\u00e7\u0131k olmas\u0131 ve s\u00fcrekli olarak teste tabii tutulmas\u0131 yoluyla m\u00fcmk\u00fcn k\u0131l\u0131nabilirdi. Popper i\u00e7in de bilimin ara\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131 tek bir d\u00fcnya vard\u0131; s\u0131n\u0131rlar\u0131 ve y\u00f6ntemi \u00fczerinde anla\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131z takdirde, onu rasyonel bir \u015fekilde ara\u015ft\u0131ran bir y\u00f6ntem bilimsel bilgiyi m\u00fcmk\u00fcn k\u0131labilirdi.<\/p>\n<p>Popper\u2019\u0131 ele\u015ftiren <a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Thomas_Kuhn\">Thomas Kuhn<\/a>, paradigmatik de\u011fi\u015fimlerden bahsederken geli\u015fme ve ayd\u0131nlanma vizyonunun yan\u0131lt\u0131c\u0131 oldu\u011funu, bu paradigman\u0131n da di\u011ferleri kadar s\u0131n\u0131rlay\u0131c\u0131 bir paradigma oldu\u011funu ifade eder. Popper\u2019\u0131n tek bir d\u00fcnya anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131 ele\u015ftirerek birbirinin yerini almak i\u00e7in yar\u0131\u015fan bir\u00e7ok d\u00fcnya anlay\u0131\u015f\u0131 oldu\u011funu savunan Kuhn, bilimin entelekt\u00fcel a\u00e7\u0131dan \u015fiddet i\u00e7eren (<em>intellectually violent<\/em>) devrimlerle ilerledi\u011fini ve her paradigman\u0131n kendi kurallar\u0131n\u0131, kendi kurumlar\u0131n\u0131, kendi sorular\u0131n\u0131 ve anomalilerini olu\u015fturdu\u011funu s\u00f6yler.<\/p>\n<p>Bu a\u00e7\u0131dan bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda do\u011fru bir y\u00f6ntem yoktur, her paradigman\u0131n kendisine ait ve ilgili topluluk taraf\u0131ndan kabul edilmi\u015f, standart olarak g\u00f6r\u00fclen bir y\u00f6ntemi vard\u0131r.<\/p>\n<p>Bu noktadan yola \u00e7\u0131kacak olursak, modern bilim kendi s\u0131n\u0131rlar\u0131n\u0131 da belirler. \u0130klim de\u011fi\u015fikli\u011fi \u201cbilimsel bir ger\u00e7eklik\u201d olabilir, ancak bu paradigman\u0131n nerdeyse t\u00fcm \u00fcr\u00fcnlerini keyifle kullanan t\u00fcketim toplumu i\u00e7in bir ger\u00e7eklik olmaktan \u00e7ok uzaktad\u0131r. \u00c7\u00fcnk\u00fc bu paradigma i\u00e7inde \u201cd\u00fc\u015f\u00fcnen\u201d bir birey i\u00e7in mant\u0131ksal sonu\u00e7, bilim ve teknolojinin nas\u0131l olsa iklim de\u011fi\u015fikli\u011finin \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fcn\u00fc de bulacak oldu\u011fudur.<\/p>\n<p>Tarihsel bir s\u0131ra izlemeyip rasyonalist (ak\u0131lc\u0131) gelene\u011fe d\u00f6necek olursak, bu yakla\u015f\u0131m\u0131n da deneycili\u011fi ele\u015ftirdi\u011fini g\u00f6r\u00fcr\u00fcz. Deneyimlerin olu\u015fturdu\u011fu izlenimler bilgiyi olu\u015fturmak i\u00e7in do\u011fru kaynak de\u011fildir, \u00e7\u00fcnk\u00fc izlenimler yan\u0131lt\u0131c\u0131 olabilir. Bu y\u00fczden izlenimler sorgulanmal\u0131 ve akl\u0131n s\u00fczgecinden ge\u00e7irilmelidir. D\u00fcnya \u00fczerindeki her \u015fey a\u00e7\u0131klanabilir, yeter ki ak\u0131lc\u0131 bir analize t\u00e2bi tutulsun. Dolay\u0131s\u0131yla bilgiye ula\u015fman\u0131n yolu olarak matematiksel mant\u0131k ve t\u00fcmdengelimcilik gereklidir. Rasyonalizme g\u00f6re tek bir d\u00fcnya vard\u0131r ve bu d\u00fcnyan\u0131n ger\u00e7ekli\u011fini aktaran bilginin ak\u0131ldan ba\u015fka hi\u00e7bir kayna\u011f\u0131 olamaz.<\/p>\n<p>Rasyonalizmi ele\u015ftiren onlarca d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrden <a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Charles_Taylor_%28philosopher%29\">Charles Taylor<\/a> \u2018anlam\u2019a de\u011finir. Taylor, herhangi bir fenomenin anlam\u0131n\u0131n bir \u00f6zne i\u00e7in ve di\u011fer anlamlar d\u00fcnyas\u0131n\u0131n i\u00e7inde var olabilece\u011fine dikkati \u00e7eker. T\u00fcm ifadelerimizin ve yorumlar\u0131m\u0131z\u0131n yine yorumlanabilece\u011fini, bu y\u00fczden de hi\u00e7bir ifadenin son ve ger\u00e7ek oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnemeyece\u011fimizi s\u00f6yler. Rasyonalizm ve deneycilik gibi gelenekleri bu belirsizlikten kendilerini s\u0131y\u0131rmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131 i\u00e7in ele\u015ftiren Taylor, bu y\u00f6ntemlerin sosyal bilime uygulanmas\u0131 halinde ara\u015ft\u0131rmac\u0131n\u0131n edindi\u011fi bilgiyle de\u011fi\u015fen bir \u00f6zne olmaktan \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131n\u0131, toplumsal de\u011fi\u015fimdeki zaman unsurunun da g\u00f6rmezden gelindi\u011fini ifade eder. Taylor r\u00f6lativist olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6yler: Ger\u00e7eklik k\u00fclt\u00fcre \u00f6zg\u00fc ve k\u00fclt\u00fcrle yap\u0131land\u0131r\u0131lm\u0131\u015f bir \u201cuygulama\u201d d\u0131r ve her bir uygulaman\u0131n ara\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131 yoluyla, hayatlar\u0131m\u0131z\u0131 belirlemekte olan kurallar\u0131n fark\u0131na varmam\u0131z da m\u00fcmk\u00fcnd\u00fcr. Her t\u00fcrl\u00fc anlam \u201ctart\u0131\u015fmal\u0131\u201dd\u0131r, bu y\u00fczden bir yorumlama alan\u0131 i\u00e7erisinde de\u011ferlendirilmelidir. Bu kurallar fark edildik\u00e7e ortaya \u00e7\u0131kan sezgisel bo\u015fluklar sosyal bilimin ara\u015ft\u0131rma konusu olmal\u0131d\u0131r. B\u00f6ylece iyile\u015fme ve ilerleme m\u00fcmk\u00fcnd\u00fcr. Bu noktada Taylor ele\u015ftirel bir ayd\u0131nlanmac\u0131 olarak tan\u0131mlanabilir.<\/p>\n<p>Taylor\u2019\u0131n evrensel olmayan bu hermen\u00f6tik anlay\u0131\u015f\u0131na tam bir z\u0131tl\u0131k i\u00e7inde yazan <a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/J%C3%BCrgen_Habermas\">J\u00fcrgen Habermas<\/a> pozitivizmi toplumlar\u0131n ba\u015far\u0131s\u0131zl\u0131klar\u0131n\u0131 ara\u015ft\u0131rmad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in ele\u015ftirir. Ki\u015fisel tarihine bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda bu son derece anla\u015f\u0131l\u0131r bir \u015feydir: Erken gen\u00e7li\u011finde Hitler Gen\u00e7lik Tugaylar\u0131na kat\u0131l\u0131p holokost sonras\u0131ndaki umutsuzlu\u011fundan \u201cayd\u0131nlanmaya i\u00e7sel bir rasyonalite\u201d aramakla kurtulabilece\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcnen Habermas, hocas\u0131 <a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Theodor_Adorno\">Theodor Adorno<\/a>\u2019yla derin fikir ayr\u0131l\u0131klar\u0131 ya\u015famas\u0131na sebep olacak bir ara\u015ft\u0131rmaya giri\u015fir: evrensel ge\u00e7erlili\u011fe sahip ve ba\u015far\u0131s\u0131zl\u0131\u011f\u0131n \u00f6tesine ge\u00e7ecek bir siyaset. <a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Frankfurt_School\">Adorno ve Horkheimer<\/a>\u2019\u0131 insanl\u0131\u011f\u0131 \u00f6zg\u00fcrle\u015ftirme amac\u0131yla yola \u00e7\u0131kan ayd\u0131nlanma projesinin, onu bilimin objesi ve dene\u011fine d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrerek son raddede ba\u015far\u0131s\u0131z oldu\u011funu yazd\u0131klar\u0131 i\u00e7in ele\u015ftirir. Habermas da rasyonalitenin k\u00fclt\u00fcrel ve \u00f6\u011frenilmi\u015f oldu\u011funu kabul eder, ancak bilginin ve ara\u015ft\u0131rman\u0131n ara\u015ft\u0131rmac\u0131y\u0131 ve toplumu s\u00fcrekli olarak de\u011fi\u015ftirdi\u011fi ger\u00e7e\u011finin g\u00f6z ard\u0131 edilemeyece\u011fini savunur. Tek bir d\u00fcnya yoktur, ara\u015ft\u0131rmac\u0131yla \u00e7al\u0131\u015fma alan\u0131 aras\u0131ndaki d\u00fcnyan\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda, ara\u015ft\u0131rmac\u0131n\u0131n kendi (ve ara\u015ft\u0131rmas\u0131ndan etkilenen) d\u00fcnyas\u0131 ve \u00f6zneler aras\u0131ndaki ahlaki farkl\u0131l\u0131klar\u0131n bar\u0131nd\u0131\u011f\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc bir evren vard\u0131r. Bu d\u00fcnyalar\u0131n hepsi birbirini etkiler. Farkl\u0131 d\u00fcnyalar\u0131n ve yorumlamalar\u0131n var olabilmesi i\u00e7in gereken minimum \u015fartlar da korunmas\u0131 gereken haklard\u0131r.<\/p>\n<p>T\u00fcm evrenselli\u011fi bir yana b\u0131rakarak bilimsel alan\u0131 yepyeni bir \u015fekilde tan\u0131mlayan <a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Michel_Foucault\">Michel Foucault<\/a> ise ne zaman neyin do\u011fru oldu\u011funu ve kimin taraf\u0131ndan s\u00f6ylenenlerin do\u011fru oldu\u011funu belirleyen yap\u0131lar\u0131n zaman i\u00e7inde de\u011fi\u015fti\u011fini ve g\u00fc\u00e7-bilgi-ger\u00e7eklik \u00fc\u00e7geninde g\u00fcc\u00fcn bilgiye, bilginin de ger\u00e7e\u011fe izin verdi\u011fini hat\u0131rlat\u0131r.<\/p>\n<p><em>Art\u0131k Ger\u00e7ekten de Say\u0131lara \u0130ndirgenebiliriz.<em><img loading=\"lazy\" class=\"alignright\" src=\"http:\/\/t0.gstatic.com\/images?q=tbn:ANd9GcQLCpz9RLDHBkSAoQQxiVOXJW2MwbtWoEWrgh3MytuEx_baNX4H\" alt=\"\" width=\"251\" height=\"201\" \/><\/em><\/em><\/p>\n<p>\u201cHer anlam belli bir \u00f6zne i\u00e7indir.\u201d Peki bunu g\u00f6rmezden gelip objektifli\u011fe soyunan bilim insanlar\u0131 beyaz \u00f6nl\u00fcklerini giyip bize ger\u00e7e\u011fi, yaln\u0131z ger\u00e7e\u011fi ve t\u00fcm ger\u00e7e\u011fi mi anlatmaktad\u0131rlar? Acaba bu yakla\u015f\u0131m, bizim fikirlerimizi onlar\u0131nkinden daha az ge\u00e7erli, bizim d\u00fc\u015f\u00fcncemizi onlar\u0131nkinden daha az \u00f6nemli bir hale getirmiyor mu? Bilim insanlar\u0131n\u0131n bunu yapmakla elde ettikleri g\u00fcc\u00fc farkedecek olursak, bu sorunlar\u0131n cevab\u0131 s\u0131ras\u0131yla (ve basit\u00e7e) \u201chay\u0131r\u201d ve \u201cevet\u201d olacakt\u0131r. Bundan belki de daha \u00f6nemlisi \u201cbilimsel\u201d bilginin bize ula\u015ft\u0131\u011f\u0131 ara\u00e7lar\u0131n iktidar ili\u015fkileriyle gayet yak\u0131n bir ba\u011f\u0131n\u0131n olmas\u0131d\u0131r.<\/p>\n<p>Yap\u0131lan analizler ne kadar ger\u00e7e\u011fe ula\u015fmak \u00e7abas\u0131nda olsa da, medyan\u0131n bu analizleri yans\u0131tmadaki (en iyi ihtimalle) ba\u015far\u0131s\u0131, (en k\u00f6t\u00fc ihtimalle) objektifli\u011fi nedir? Acaba bu durum ve bunu sorgulam\u0131yor olu\u015fumuz, tembelle\u015fti\u011fimizin bir ifadesi de\u011fil mi? Son model arabalar\u0131m\u0131za binip klimal\u0131 ofisimizde bilgisayarlar\u0131m\u0131z\u0131n ba\u015f\u0131nda ge\u00e7en yorucu bir g\u00fcnden sonra tek istedi\u011fimiz televizyonun kar\u015f\u0131s\u0131nda \u201crahatlamak\u201d, arkada\u015flar\u0131m\u0131zla yeni evimizin dekorasyonunu ya da \u00e7ocuklar\u0131m\u0131z\u0131n okullar\u0131n\u0131 tart\u0131\u015fmak haline mi geliyor? Bilimin de\u011feri her ne olursa olsun bizim onu alg\u0131lay\u0131\u015f\u0131m\u0131z ve sorgusuz sualsiz kabul edi\u015fimiz de sorunun bir par\u00e7as\u0131 de\u011fil mi? Kendi fikrimizi belirlemek zorunda ve sorumlulu\u011funda de\u011fil miyiz? Kendi fikrini belirlemek i\u00e7in emek sarfeden bir ki\u015fi fikrini ifade etmek, onu yaymak ve tart\u0131\u015fmak iste\u011finden vazge\u00e7ebilir mi? Bunun en do\u011fal sonu\u00e7lar\u0131ndan birisi modern toplumsal hayatta d\u00fc\u015f\u00fcncelerin, anlamland\u0131rmalar\u0131n, yorumlar\u0131n ve tart\u0131\u015fmalar\u0131n \u00f6nemini kaybetmeye ba\u015flamas\u0131d\u0131r. Daha bundan otuz sene \u00f6nce d\u00fc\u015f\u00fcncelerimiz ve anlamland\u0131rmalar\u0131m\u0131z hayat\u0131m\u0131z\u0131 belirler ve y\u00f6nlendirirken bug\u00fcn neredeyse t\u00fcm se\u00e7imlerimizin ya\u015fam tarz\u0131 ve bireysel tercihler olarak tan\u0131mlan\u0131p \u201cho\u015fg\u00f6r\u00fclmeleri\u201d ve m\u00fcmk\u00fcnse fazla kurcalanmamalar\u0131 \u00f6nerilmiyor mu bize? Tutku, modern hayatta siyasi fikirlerle hi\u00e7bir ilgisi olmayan, d\u00fcnya g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcm\u00fczle ili\u015fkilendirilmeyen bir kavram haline geldi.<\/p>\n<p>Art\u0131k tutkular\u0131m\u0131z t\u00fcketti\u011fimiz \u00fcr\u00fcnlere ve ula\u015fabildi\u011fimiz hayat standartlar\u0131na y\u00f6nelmi\u015f durumda. Belki bu durumda ger\u00e7ekten de say\u0131lara indirgenebiliriz art\u0131k.<\/p>\n<p>Sorular\u0131 ve ara\u015ft\u0131racak cevaplar\u0131 olmayan bir k\u00fcresel toplumun \u00e7\u00f6zemedi\u011fi ve \u00e7\u00f6zemeyece\u011fi k\u00fcresel \u00e7evre sorunlar\u0131 olmas\u0131 kadar do\u011fal ne olabilir? Ekolojik krizin temelinde yatan t\u00fcketim \u00e7\u0131lg\u0131nl\u0131\u011f\u0131 sorgulanmay\u0131p da pazarlama, finans ya da ekonomi gibi \u201cbilimsel disiplinler\u201dce say\u0131salla\u015ft\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131 s\u00fcrece bu sorunlar da de\u011fi\u015fmeyecektir. Bulgular\u0131n\u0131n s\u0131n\u0131rlar\u0131n\u0131 tan\u0131makta ve a\u00e7\u0131klamakta sosyal bilimlere oranla \u00e7ok daha ba\u015far\u0131l\u0131 olan do\u011fa bilimleri i\u00e7in geli\u015fmenin bir yolu da, \u00fcyeleri tek ger\u00e7ekli\u011fi bizlere ula\u015ft\u0131ran Mesih rol\u00fcne b\u00fcr\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcnde alacaklar\u0131 \u00f6nlemleri belirlemek i\u00e7in, disiplinlerin kendi i\u00e7 denetim mekanizmalar\u0131n\u0131 geli\u015ftirmeleridir.<\/p>\n<p>Sosyal bilimler i\u00e7inse yap\u0131lmas\u0131 neredeyse mecburi olan paradigma de\u011fi\u015fikli\u011fi, do\u011fa bilimlerin son y\u00fczy\u0131l boyunca \u00f6d\u00fcn\u00e7 ald\u0131klar\u0131 metodlar\u0131ndan art\u0131k vazge\u00e7erek, ara\u015ft\u0131rma konular\u0131ndan modellerine kadar yapt\u0131klar\u0131 t\u00fcm se\u00e7imleri g\u00f6zden ge\u00e7irmeleri ve s\u0131n\u0131rlar\u0131n\u0131 kabul etmeleridir. Yoksa tek yap\u0131labilecek \u015fey, toplumda var olan g\u00fc\u00e7 ili\u015fkilerini sorgulamadan t\u00fcketicileri gruplamak haline gelecek. Yoksa kalk\u0131nman\u0131n kutsall\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilmesinin \u00f6nemini, karbon ticaretinin nas\u0131l daha k\u00e2rl\u0131 bir hale getirilebilece\u011fini, insan\u0131n d\u00fcnyadaki varolu\u015fu imk\u00e2ns\u0131z hale gelene kadar ara\u015ft\u0131rmak zorunda kalaca\u011f\u0131z. Yoksa gazetlerde end\u00fcstrile\u015fmi\u015f \u00fclkeler taraf\u0131ndan \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc d\u00fcnyaya sat\u0131lan her bir n\u00fckleer reakt\u00f6r\u00fcn (kanser oranlar\u0131n\u0131 ne kadar art\u0131rd\u0131\u011f\u0131n\u0131 ya da ka\u00e7 adet temiz enerji santralinin kurulmas\u0131n\u0131 engelledi\u011fini de\u011fil ama) ka\u00e7 eve elektrik g\u00f6t\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc okumaya devam edece\u011fiz. Yoksa neden end\u00fcstriyelle\u015fmi\u015f bir organik \u00fcr\u00fcn sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn toplumun geleneksel dokusunu y\u0131rtaca\u011f\u0131 hi\u00e7 sorgulanmayacak. Yoksa enerji ya da su kaynaklar\u0131na sahip olmak i\u00e7in bir devletin ba\u015fka bir \u00fclkedeki insanlar\u0131 \u00f6ld\u00fcrmesini neden protesto etmesi gerekti\u011fini hi\u00e7 bilmeyecek, dolay\u0131s\u0131yla se\u00e7imlerinin ve davran\u0131\u015flar\u0131n\u0131n sorumlulu\u011funu fark edemeyecek bir ku\u015fak yeti\u015fecek. Yoksa sosyal bilimlerin insanl\u0131\u011fa yeni bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131lar\u0131 sunarak, kendisini fark etmesini sa\u011flayarak onu geli\u015ftirmeye ve toplumsal ili\u015fkilerimizi sorgulamaya y\u00f6nelik potansiyeli yitip gidecek.<\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>Haziran 2006<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><em>\u00a0Essex\u00a0\u00dcniversitesi, Colchester, Birle\u015fik Krall\u0131k<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/New-Picture-3.png\" rel=\"lightbox[5170]\"><br \/>\n<\/a><\/em><\/p>\n<div><em><br \/>\n<\/em><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Selam Prenses, Bu yaz\u0131 Varl\u0131k dergisinin A\u011fustos 2006 say\u0131s\u0131nda &#8220;bilimsel d\u00fc\u015f\u00fcncenin s\u0131n\u0131rlar\u0131 ve ekolojik kriz&#8221; ba\u015fl\u0131\u011f\u0131yla\u00a0yay\u0131nlanm\u0131\u015ft\u0131 ama son zamanlarda senin ya\u015flar\u0131ndaki \u00f6\u011frencilerimle birlikte\u00a0iklim krizi \u00fczerine konu\u015fup d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrken belki de bir g\u00f6zden ge\u00e7irip yeniden yay\u0131nlamak laz\u0131m diye d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcm. Dolay\u0131s\u0131yla bir par\u00e7a didaktik ka\u00e7t\u0131ysa kusura bakmayarak oku l\u00fctfen&#8230; Geleneksel d\u00fc\u015f\u00fcnce ve ya\u015fam bi\u00e7imleri art\u0131k cevaplam\u0131yor varolu\u015fsal sorular\u0131m\u0131z\u0131. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":29,"featured_media":5222,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[16,5,13,12,15],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/STAR-32-s.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5170"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/29"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5170"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5170\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5222"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5170"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5170"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5170"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}