{"id":5185,"date":"2011-08-16T11:00:37","date_gmt":"2011-08-16T08:00:37","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=5185"},"modified":"2011-08-16T01:04:32","modified_gmt":"2011-08-15T22:04:32","slug":"acgozlu-vendettalar","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/08\/acgozlu-vendettalar.html","title":{"rendered":"A\u00e7g\u00f6zl\u00fc Vendettalar"},"content":{"rendered":"<p>A\u00e7\u0131n g\u00f6z\u00fc a\u00e7\u0131l\u0131nca ad\u0131 a\u00e7g\u00f6zl\u00fc oluyor zenginin lugat\u0131nda. Daha fazla iste! Daha fazla t\u00fcket sloganl\u0131 t\u00fcketim toplumu kendini a\u00e7g\u00f6zl\u00fc olarak niteleyecek de\u011fil ya. Onlar oyunu kurallar\u0131yla oynuyor. Oyun d\u0131\u015f\u0131 kalan fakirler, itilmi\u015fler ve kak\u0131lm\u0131\u015flar kurals\u0131zca daha fazlas\u0131n\u0131 istedi\u011finde a\u00e7g\u00f6zl\u00fc oluverirler. Terbiye edilmeleri gerekir nemelaz\u0131m.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-5189\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/london-on-fire-265x300.jpg\" alt=\"\" width=\"265\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/london-on-fire-265x300.jpg 265w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/london-on-fire-904x1024.jpg 904w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/london-on-fire-353x400.jpg 353w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/london-on-fire.jpg 964w\" sizes=\"(max-width: 265px) 100vw, 265px\" \/><\/p>\n<p>Konumuz ingilterede \u00e7\u0131\u011fr\u0131ndan \u00e7\u0131kan \u015fiddet olaylar\u0131.Olaylar, 29 ya\u015f\u0131ndaki Mark Duggan isimli siyahi bir ki\u015finin Tottenham semtinde ge\u00e7en hafta polis taraf\u0131ndan vurularak \u00f6ld\u00fcr\u00fclmesiyle ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131. Sonras\u0131nda bir \u00e7ok kente yay\u0131lan olaylarda ya\u011fmalama ve kundaklamalarla halk soka\u011fa \u00e7\u0131kamaz hale geldi. Bir s\u00fcre sonra da asayi\u015f tekrar sa\u011fland\u0131. D\u00fckkanlar\u0131n\u0131 savunan 3 pakistanl\u0131n\u0131n ya\u011fmac\u0131larca \u00f6ld\u00fcr\u00fclmesi de i\u015fleri daha da karma\u015f\u0131k hale getirmi\u015fti. Irk\u00e7\u0131 polis \u015fiddetini protesto g\u00f6sterilerinin, f\u0131rsat\u00e7\u0131 sokak \u00e7eteleri taraf\u0131ndan k\u00f6t\u00fcye kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 yorumunu yapm\u0131\u015f ingiliz ba\u015fbakan\u0131. \u00dclke genelinde 1500 ki\u015fi g\u00f6zalt\u0131na al\u0131n\u0131rken 11-12 ya\u015f\u0131nda \u00e7ocuklar\u0131 da i\u00e7eren ya\u011fmac\u0131 g\u00fcruhun \u00e7o\u011funlukla gettolarda ya\u015fayan i\u015fsiz gen\u00e7 ergen n\u00fcfus oldu\u011fu biliniyor.<\/p>\n<p>B\u00fct\u00fcn bu olaylar ingiltere genelinde insanlar\u0131 evlerinden \u00e7\u0131kmaya korkar hale getirdi. Korkunun yan\u0131 s\u0131ra \u00f6l\u00e7\u00fcs\u00fcz, ideolojisiz ve ayr\u0131m g\u00f6zetmeyen \u015fiddetle ter\u00f6rize edilmi\u015f bir durumda ingiliz toplumu. B\u00fct\u00fcn bu \u015fiddetin \u201cyoldan \u00e7\u0131km\u0131\u015f gen\u00e7lik\u201d taraf\u0131ndan ama\u00e7s\u0131zca ger\u00e7ekle\u015ftirilmi\u015f olmas\u0131 kamuoyu g\u00f6z\u00fcnde her t\u00fcrl\u00fc me\u015fruiyeti ortadan kald\u0131r\u0131yor. Olaylar\u0131 tamamiyle kabul edilemez bulan bir g\u00f6r\u00fc\u015f hakim benim anlad\u0131\u011f\u0131m kadar\u0131yla. Konuya ili\u015fkin her t\u00fcrl\u00fc sosyopolitik analiz \u00e7abas\u0131, \u201cbu benim de ba\u015f\u0131ma gelebilirdi\u201d ruh haliyle g\u00f6lgelenmi\u015f durumda.<\/p>\n<p>\u0130deolojisiz oldu\u011fu iddia edilen gen\u00e7 kitlelerin; aslen korku i\u00e7indeki ingiliz orta s\u0131n\u0131f\u0131 ile ayn\u0131 ideolojiyi payla\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 iddia etmek hi\u00e7 de abart\u0131 ka\u00e7maz diye d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum. A\u00e7g\u00f6zl\u00fcl\u00fc\u011f\u00fc g\u00fcc\u00fcn kurallar\u0131na ba\u011flayan kapitalist ideolojiden bahsediyorum. A\u00e7g\u00f6zl\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcn tek ideolojik de\u011fer oldu\u011fu bir toplumu k\u00fcreselle\u015fmi\u015f d\u00fcnya vatanda\u015flar\u0131 i\u00e7selle\u015ftireli \u00e7ok zaman ge\u00e7ti. G\u00fcce sahip olanlar\u0131n dolayl\u0131 kanallarla ekonomik \u015fiddetini zay\u0131flar \u00fczerine y\u00f6nlendirmesi ve daha \u00e7ok kazanmas\u0131 \u00fczerine kurulu asimetrik bir d\u00fczenden bahsediyorum. O y\u00fczden \u015fimdi orta s\u0131n\u0131f\u0131n a\u00e7g\u00f6zl\u00fcl\u00fc\u011fe\u00a0entegre olmu\u015f hi\u00e7 bir \u00fcyesi \u00e7\u0131k\u0131p da \u201ckay\u0131ts\u0131z \u015farts\u0131z a\u00e7g\u00f6zl\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcn\u201d de\u011fer olarak yoksul gen\u00e7ler taraf\u0131ndan sahiplenilmesine a\u011flamas\u0131n derim.<\/p>\n<p>Ben bu \u00fcz\u00fcc\u00fc ya\u011fma ve \u00f6l\u00fcm olaylar\u0131n\u0131n arkas\u0131nda k\u00fcresel kapitalizme kar\u015f\u0131 bir umut \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131 g\u00f6r\u00fcyorum ilk defa. Ne yapt\u0131\u011f\u0131n\u0131 bilmeyen kalabal\u0131klar\u0131n ya\u011fmas\u0131n\u0131 k\u00fcreselle\u015fme kar\u015f\u0131t\u0131 bir eylem olarak sunacak de\u011filim. Tam tersine kapitalist de\u011fer sisteminin kendi i\u00e7ine patlamas\u0131 olarak g\u00f6r\u00fcyorum\u00a0ger\u00e7ekle\u015fenleri. solcu taklidi yapmaktan olabildi\u011fince ka\u00e7\u0131narak resmi g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm yerden anlatmaya \u00e7al\u0131\u015fay\u0131m. End\u00fcstri \u00e7a\u011f\u0131 avrupas\u0131, toplumsal \u015fiddetin yo\u011fun oldu\u011fu, insan haklar\u0131 kavramlar\u0131n\u0131n ufukta g\u00f6r\u00fcnmedi\u011fi, gelir da\u011f\u0131l\u0131m\u0131ndaki u\u00e7urumun derinle\u015fti\u011fi dengesiz bir yerdi. \u00dcrettiklerini t\u00fcketecek bir kitleye ihtiya\u00e7 duyan kapitalistler de refah\u0131 payla\u015farak zenginliklerini daha da artt\u0131rabileceklerini ke\u015ffettiler.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/0004dc64-640.jpg\" rel=\"lightbox[5185]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-5187\" title=\"0004dc64-640\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/0004dc64-640.jpg\" alt=\"\" width=\"562\" height=\"316\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/0004dc64-640.jpg 640w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/0004dc64-640-300x168.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/0004dc64-640-430x241.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 562px) 100vw, 562px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Bu vesileyle bat\u0131l\u0131 refah toplumlar\u0131 da ilk refah toplumlar\u0131 olarak kar\u015f\u0131m\u0131za \u00e7\u0131kt\u0131lar. \u0130\u015f\u00e7i haklar\u0131n\u0131n, insan haklar\u0131n\u0131n, demokrasinin, asgari \u00fccretin, sosyal devletin g\u00fc\u00e7l\u00fc oldu\u011fu bir yap\u0131dan bahsediyorum. B\u00fct\u00fcn bunlar\u0131n sus pay\u0131 oldu\u011fu g\u00f6ren g\u00f6zler taraf\u0131ndan \u00e7abucak anla\u015f\u0131ld\u0131. Refaha ortak olan avrupal\u0131 i\u015f\u00e7i, bu refah\u0131n bedelini kimin \u00f6dedi\u011fine d\u00f6n\u00fcp bakma ihtiyac\u0131 hissetmedi. O bedeli \u00e7ok uzaklarda s\u00f6m\u00fcr\u00fclen \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc d\u00fcnya \u00fclkeleri, \u00c7in, Hindistan, Afrikan\u0131n, G\u00fcney Amerika ve Asya\u2019n\u0131n sanayile\u015ftirilen k\u00f6yl\u00fcleri, k\u00f6leleri \u00f6d\u00fcyorlard\u0131 onlar ad\u0131na. G\u00f6zlerden \u00e7ok uzakta ya\u015fanan toplumsal \u015fiddet, sosyal bozulma, darbeler ve sava\u015flarla, bat\u0131 toplumunun polis ve istihbarat g\u00fc\u00e7leri olan biteni bat\u0131n\u0131n refah\u0131na toz kondurmadan hallediveriyordu.<\/p>\n<p>Hammadde pazarlar\u0131 geni\u015fledik\u00e7e \u00fcretim artt\u0131 da artt\u0131. \u00dcretim fazlas\u0131 mallar stoklar\u0131 \u015fi\u015firdik\u00e7e krizler geldi. Sonra bu mallar\u0131 sat\u0131n alacak refah toplumu da yava\u015f yava\u015f geni\u015flemeye ba\u015flad\u0131. Bu da d\u00fcnyan\u0131n bir yerlerinde birilerinin \u00e7ok daha pis s\u00f6m\u00fcr\u00fclece\u011fi anlam\u0131na geliyordu. D\u00fcnya kaynaklar\u0131n\u0131n ya\u011fmalanaca\u011f\u0131 ve gezegenin art\u0131k kontrol edilemez bir ya\u011fmaya maruz b\u0131rak\u0131laca\u011f\u0131n\u0131 m\u00fcjdeliyordu.<\/p>\n<p>Bilgisayar\u0131m\u0131zdan, televizyonumuzdan ve sahip oldu\u011fumuz hi\u00e7bir \u015feyden vazge\u00e7meye raz\u0131 olmayan biz orta s\u0131n\u0131f mensubu su\u00e7 ortaklar\u0131, d\u00fcnyan\u0131n her yan\u0131nda bu ya\u011fmaya utanga\u00e7\u00e7a s\u0131rt\u0131m\u0131z\u0131 d\u00f6nd\u00fck. Sahip olduklar\u0131m\u0131zdan vazge\u00e7meye hi\u00e7 niyetimiz yoktu. Hatta m\u00fcmk\u00fcnse daha \u00e7o\u011funu istiyorduk. Zaten az\u0131c\u0131k \u015feyimiz vard\u0131.<\/p>\n<p>Birisi ak\u0131ls\u0131zca, ideolojisizce, a\u00e7g\u00f6zl\u00fcce bir ya\u011fmadan m\u0131 bahsetti? Bu ya\u011fma k\u00fcresel \u00f6l\u00e7ekte her g\u00fcn devam ediyor. Bu ya\u011fman\u0131n en b\u00fcy\u00fck su\u00e7 ortaklar\u0131 da evlerinde ve dezenfekte \u015fehirlerinde huzurla ya\u015fay\u0131p t\u00fcketen orta s\u0131n\u0131f. Onlara sorsan\u0131z \u00e7okuluslu \u015firketleri su\u00e7lay\u0131p gen\u00e7lik \u00e7a\u011flar\u0131nda kat\u0131ld\u0131klar\u0131\u00a0k\u00fcreselle\u015fme kar\u015f\u0131t\u0131 g\u00f6sterilerle vicdanlar\u0131n\u0131 rahatlatt\u0131ktan sonra kariyerlerine en tatl\u0131 \u015firketten ba\u015flay\u0131verirler. Sonra bu a\u00e7g\u00f6zl\u00fc ya\u011fma k\u00fclt\u00fcr\u00fc, daha fazla t\u00fcketme, daha fazla kazanma d\u00f6ng\u00fcs\u00fc herhangi bir ahlaki kriter tan\u0131madan temel k\u00fclt\u00fcrel model haline gelir. Tart\u015f\u0131lmaz ger\u00e7eklik. \u0130\u015fte bu tart\u0131\u015f\u0131lmaz ger\u00e7eklik, a\u00e7g\u00f6zl\u00fcl\u00fck k\u00fclt\u00fcr\u00fcne do\u011fan nesiller, bu a\u00e7g\u00f6zl\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcn merkezinde, paralar\u0131 olmasa da daha fazlas\u0131n\u0131 istemelerini sal\u0131k veren reklamlar\u0131n pe\u015finde, hakettiklerini almak i\u00e7in ahlaks\u0131zca bir talana giri\u015firler Londra sokaklar\u0131nda. Yapt\u0131klar\u0131n\u0131n yanl\u0131\u015f oldu\u011funu onlara hat\u0131rlatacak toplumsal de\u011fer yarg\u0131lar\u0131 \u00e7oktan \u00e7\u00f6km\u00fc\u015ft\u00fcr.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-5191 alignright\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/tumblr_lpo67eR82Z1r1qajlo1_400-215x300.png\" alt=\"\" width=\"215\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/tumblr_lpo67eR82Z1r1qajlo1_400-215x300.png 215w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/tumblr_lpo67eR82Z1r1qajlo1_400-287x400.png 287w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/tumblr_lpo67eR82Z1r1qajlo1_400.png 304w\" sizes=\"(max-width: 215px) 100vw, 215px\" \/><\/p>\n<p>B\u00fct\u00fcn bunlar\u0131n i\u00e7inde beni umutland\u0131ran ne? Sosyal te\u015fvik paketleriyle kontrol alt\u0131nda tutulmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131lan avrupa gettolar\u0131 yeni kriz dalgas\u0131ndan ilk etkilenen, tasarruf paketlerinden ilk etkilenen grupta oldu her zaman. Ama i\u00e7inde ya\u015fad\u0131klar\u0131 avrupai de\u011ferler ve demokrasiyi, adalet kavram\u0131n\u0131 ve e\u015fitli\u011fi i\u00e7selle\u015ftiren bu kitleler hak arad\u0131lar ve zaman zaman da ama\u00e7lar\u0131na ula\u015ft\u0131lar. \u201cHi\u00e7 kimse ya\u011fmaya ve \u015fiddete y\u00f6nelecek kadar a\u00e7 de\u011fil ingilterede\u201d diye veryans\u0131n ediyordu ingiliz bir arkada\u015f\u0131m; londra gettolar\u0131n\u0131n a\u00e7g\u00f6zl\u00fc \u00e7ocuklar\u0131ndan bahsederken. Kimse tertemiz ofislerinde \u00e7okuluslu \u015firketlerin talan s\u00f6zle\u015fmelerini haz\u0131rlayan avukatlar\u0131n, petrol, alt\u0131n, elmas, g\u00fcm\u00fc\u015f, n\u00fckleer \u015firketlerinin londra merkezlerinin \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n tertemiz ya\u011fmac\u0131lar\u0131ndan bahsetmiyordu. Yola\u00e7t\u0131klar\u0131 kan, irin ve boku uygar d\u00fcnyan\u0131n s\u0131n\u0131rlar\u0131n\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda tutan g\u00fc\u00e7l\u00fc ordular, g\u00fcmr\u00fck duvarlar\u0131 ve kukla y\u00f6netimler avrupa sokaklar\u0131n\u0131 tertemiz, ellerimizi de tertemiz tutman\u0131n garantisi \u00e7\u00fcnk\u00fc.<\/p>\n<p>\u0130\u015fte \u015fimdi ak\u0131ls\u0131z t\u00fcketim \u00e7\u0131lg\u0131nl\u0131\u011f\u0131n\u0131n a\u00e7g\u00f6zl\u00fcl\u00fck ideolojisinden ba\u015fka ellerinde hi\u00e7bir\u015fey olmayan ingiliz yoksul gen\u00e7li\u011fi, avrupal\u0131 \u201cuygar\u201d toplumun huzurunu derinden sarst\u0131. \u0130\u00e7inde ya\u015fad\u0131klar\u0131 ve nemaland\u0131klar\u0131 sistemin sonu\u00e7lar\u0131n\u0131 do\u011frudan ya\u015fayarak korkarak \u015fahit olan avrupa orta s\u0131n\u0131f\u0131 bana umut veriyor. Sonunda kapitalizmin a\u00e7g\u00f6zl\u00fc do\u011fas\u0131 kendi i\u00e7ine patl\u0131yor. \u00d6n\u00fcm\u00fczdeki aylar\u0131 ve y\u0131llar\u0131 merakla ve heyecanla bekliyorum. Hay\u0131rlara vesile olsun.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A\u00e7\u0131n g\u00f6z\u00fc a\u00e7\u0131l\u0131nca ad\u0131 a\u00e7g\u00f6zl\u00fc oluyor zenginin lugat\u0131nda. Daha fazla iste! Daha fazla t\u00fcket sloganl\u0131 t\u00fcketim toplumu kendini a\u00e7g\u00f6zl\u00fc olarak niteleyecek de\u011fil ya. Onlar oyunu kurallar\u0131yla oynuyor. Oyun d\u0131\u015f\u0131 kalan fakirler, itilmi\u015fler ve kak\u0131lm\u0131\u015flar kurals\u0131zca daha fazlas\u0131n\u0131 istedi\u011finde a\u00e7g\u00f6zl\u00fc oluverirler. Terbiye edilmeleri gerekir nemelaz\u0131m. Konumuz ingilterede \u00e7\u0131\u011fr\u0131ndan \u00e7\u0131kan \u015fiddet olaylar\u0131.Olaylar, 29 ya\u015f\u0131ndaki Mark Duggan isimli [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":5198,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,22,12,1],"tags":[772,773,776,775,777,778,774],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/acgozlu-vendetta_s.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5185"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5185"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5185\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5198"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5185"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5185"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5185"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}