{"id":5207,"date":"2011-08-20T11:00:44","date_gmt":"2011-08-20T08:00:44","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=5207"},"modified":"2013-05-15T14:08:38","modified_gmt":"2013-05-15T11:08:38","slug":"haftanin-videosu-kesmeseker-tek-basimayim-ben-hala","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/08\/haftanin-videosu-kesmeseker-tek-basimayim-ben-hala.html","title":{"rendered":"kesme\u015feker &#8211; tek ki\u015fiyim ben hala"},"content":{"rendered":"<p>Stop motionlar, animasyonlar, kimi bilgilendirici videolar derken asl\u0131nda pek de t\u00fcrk\u00e7e bir\u015fey payla\u015fmad\u0131\u011f\u0131m\u0131 farkettim seninle Prenses. Bu g\u00fczelim videonun m\u00fczi\u011fi lise zamanlar\u0131 i\u00e7imi titretmi\u015f, g\u00fczel insan Cenk Taner&#8217;in grubu Kesme\u015feker&#8217;e ait. Birisi alm\u0131\u015f bu s\u00f6zleri harika \u015fark\u0131y\u0131, ba\u015fka bir harikal\u0131k olan light headed k\u0131sa filmiyle yeniden kurgulam\u0131\u015f. Bana kal\u0131rsa &#8220;cuk&#8221; olmu\u015f, heralde videoya bi klip \u00e7ekseler b\u00f6yle keyifli olmazd\u0131. Videonun orjinali <a href=\"http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=oCpWbuKwlPc\">burada<\/a>. Onda m\u00fczik Thievery Corporation&#8217;dan.<\/p>\n<p>Biz seni orjinalinin yan\u0131s\u0131ra bu versiyona davet ediyoruz:<\/p>\n<p><object width=\"420\" height=\"315\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/ln_biGL7QaE?version=3&amp;hl=en_US&amp;rel=0\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Stop motionlar, animasyonlar, kimi bilgilendirici videolar derken asl\u0131nda pek de t\u00fcrk\u00e7e bir\u015fey payla\u015fmad\u0131\u011f\u0131m\u0131 farkettim seninle Prenses. Bu g\u00fczelim videonun m\u00fczi\u011fi lise zamanlar\u0131 i\u00e7imi titretmi\u015f, g\u00fczel insan Cenk Taner&#8217;in grubu Kesme\u015feker&#8217;e ait. Birisi alm\u0131\u015f bu s\u00f6zleri harika \u015fark\u0131y\u0131, ba\u015fka bir harikal\u0131k olan light headed k\u0131sa filmiyle yeniden kurgulam\u0131\u015f. Bana kal\u0131rsa &#8220;cuk&#8221; olmu\u015f, heralde videoya bi klip [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":5209,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[1093],"tags":[783,782,784,785],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/img-lightheadedeniyianimasyonkisafilmhq-531.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5207"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5207"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5207\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7723,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5207\/revisions\/7723"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5209"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5207"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5207"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5207"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}