{"id":5298,"date":"2011-09-09T11:00:19","date_gmt":"2011-09-09T08:00:19","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=5298"},"modified":"2012-03-22T05:30:38","modified_gmt":"2012-03-22T03:30:38","slug":"ayrilik","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/09\/ayrilik.html","title":{"rendered":"Ayr\u0131l\u0131k"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/09\/20100430_110450_1571277_f520.jpg\" rel=\"lightbox[5298]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5301\" title=\"20100430_110450_1571277_f520\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/09\/20100430_110450_1571277_f520.jpg\" alt=\"\" width=\"293\" height=\"341\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/09\/20100430_110450_1571277_f520.jpg 520w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/09\/20100430_110450_1571277_f520-257x300.jpg 257w\" sizes=\"(max-width: 293px) 100vw, 293px\" \/><\/a><\/p>\n<blockquote><p><strong>Ayr\u0131l\u0131k<\/strong><\/p>\n<p>&#8220;seninle daha fazla ya\u015fayamam,&#8221;<br \/>\ndedi,<br \/>\n&#8220;\u015fu haline bir bak!&#8221;<\/p>\n<p>&#8220;h\u0131\u0131?&#8221; diye<br \/>\nsordum.<\/p>\n<p>&#8220;\u015fu haline bir bak!<br \/>\nallah\u0131n<br \/>\nbelas\u0131<br \/>\nbi koltukta oturuyorsun!<br \/>\ng\u00f6be\u011fin donundan<br \/>\nf\u0131rlam\u0131\u015f,<br \/>\nb\u00fct\u00fcn g\u00f6mleklerinde<br \/>\nsigara<br \/>\nyan\u0131klar\u0131!<br \/>\ntek <em>yapt\u0131\u011f\u0131n<\/em><br \/>\n\u015fu allah\u0131n belas\u0131<br \/>\nbiray\u0131 emmek,<br \/>\n\u015fi\u015fe ard\u0131na \u015fi\u015fe,<br \/>\neline ne ge\u00e7iyor<br \/>\nbundan?&#8221;<\/p>\n<p>&#8220;zarar \u00e7oktan<br \/>\nverilmi\u015fti,&#8221; dedim<br \/>\nona.<\/p>\n<p>&#8220;ne sa\u00e7mal\u0131yorsun<br \/>\nsen?&#8221;<\/p>\n<p>&#8220;hi\u00e7bir\u015feye de\u011fmez ve<br \/>\nhi\u00e7bir\u015feye de\u011fmedi\u011fini biliyoruz<br \/>\nve <em>bu<\/em><br \/>\nde\u011fiyor\u2026&#8221;<\/p>\n<p>&#8220;sarho\u015fsun sen!&#8221;<\/p>\n<p>&#8220;gel buraya bebek, hadi iyi<br \/>\nge\u00e7inelim, bak kolay<br \/>\nasl\u0131nda\u2026&#8221;<\/p>\n<p>&#8220;<em>benim<\/em> i\u00e7in de\u011fil!&#8221; diye ba\u011f\u0131rd\u0131,<br \/>\n&#8220;<em>benim<\/em> i\u00e7in<br \/>\nde\u011fil!&#8221;<\/p>\n<p>makyaj<br \/>\nyapmak i\u00e7in<br \/>\nbanyoya ko\u015ftu.<br \/>\nbir tane daha<br \/>\nbira<br \/>\nalmaya kalkt\u0131m.<br \/>\ntekrar yerime oturdum<br \/>\nyeni \u015fi\u015feyi<br \/>\na\u011fz\u0131ma hen\u00fcz g\u00f6t\u00fcrm\u00fc\u015ft\u00fcm<br \/>\nbanyodan<br \/>\n\u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131nda.<\/p>\n<p>&#8220;hassiktirr!&#8221; diye ba\u011f\u0131rd\u0131,<br \/>\n&#8220;<em>i\u011fren\u00e7-<br \/>\nsin!<\/em>&#8221;<\/p>\n<p>\u015fi\u015feninin i\u00e7ine do\u011fru<br \/>\ng\u00fcld\u00fcm, \u00f6\u011f\u00fcrd\u00fcm, bir a\u011f\u0131z dolusu<br \/>\nbira atletime do\u011fru<br \/>\np\u00fcsk\u00fcrd\u00fc.<\/p>\n<p>&#8220;aman tanr\u0131m!&#8221;<br \/>\ndedi.<\/p>\n<p>kap\u0131y\u0131 \u00e7arpt\u0131 ve<br \/>\ngitti.<\/p>\n<p>kapanm\u0131\u015f kap\u0131ya bakt\u0131m<br \/>\nve kap\u0131n\u0131n tutama\u011f\u0131na<br \/>\nve garip bir \u015fekilde<br \/>\nkendimi yaln\u0131z<br \/>\nhissetmedim.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/02\/allah-belani-versin-be-bukowski.html\">Charles Bukowski<\/a><\/p>\n<p>\u00c7eviri: Naz\u0131m<\/p><\/blockquote>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ayr\u0131l\u0131k &#8220;seninle daha fazla ya\u015fayamam,&#8221; dedi, &#8220;\u015fu haline bir bak!&#8221; &#8220;h\u0131\u0131?&#8221; diye sordum. &#8220;\u015fu haline bir bak! allah\u0131n belas\u0131 bi koltukta oturuyorsun! g\u00f6be\u011fin donundan f\u0131rlam\u0131\u015f, b\u00fct\u00fcn g\u00f6mleklerinde sigara yan\u0131klar\u0131! tek yapt\u0131\u011f\u0131n \u015fu allah\u0131n belas\u0131 biray\u0131 emmek, \u015fi\u015fe ard\u0131na \u015fi\u015fe, eline ne ge\u00e7iyor bundan?&#8221; &#8220;zarar \u00e7oktan verilmi\u015fti,&#8221; dedim ona. &#8220;ne sa\u00e7mal\u0131yorsun sen?&#8221; &#8220;hi\u00e7bir\u015feye de\u011fmez ve hi\u00e7bir\u015feye [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":5304,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[3],"tags":[787,79,85,786,364],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/09\/bukowski-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5298"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5298"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5298\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5304"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5298"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5298"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5298"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}