{"id":53,"date":"2009-04-07T20:03:00","date_gmt":"2009-04-07T18:03:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/04\/wabi-sabi-ve-fotograf-uzerine.html"},"modified":"2011-05-17T15:08:50","modified_gmt":"2011-05-17T12:08:50","slug":"wabi-sabi-ve-fotograf-uzerine","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/04\/wabi-sabi-ve-fotograf-uzerine.html","title":{"rendered":"Wabi-Sabi ve Foto\u011fraf \u00dczerine"},"content":{"rendered":"<p>Wabi-Sabi ziyadesiyle derin bir mevzu. Wabi-Sabi&#8217;yi tamamen rastlant\u0131 eseri ke\u015ffetti\u011fimde bir \u00e7ok ta\u015f kafamda yerine oturdu ve y\u0131llard\u0131r, \u00f6zellikle modernizm bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131n\u0131n yaratt\u0131\u011f\u0131 genel estetik kan\u0131 ile \u00e7eli\u015fen d\u00fc\u015f\u00fcncelerimi bir d\u00fczleme oturtmak konusunda \u00e7ekti\u011fim s\u0131k\u0131nt\u0131 -bir anlamda- sona erdi. Wabi-Sabi, g\u00fczellik ve estetik ile ilgili bir felsefe; elbette y\u00fczy\u0131llar\u0131n birikimi olan k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fc bir nebze de olsa korumay\u0131 ba\u015farabilmi\u015f olan bir yerden, Japonya&#8217;dan geliyor.<\/p>\n<p>Wabi-Sabi tan\u0131mlanmas\u0131 pek kolay olan bir \u015fey de\u011fil. \u00d6zellikle Japon&#8217;lar\u0131n \u00e7ay seremonisini bilmeyen birisi i\u00e7in \u00f6z\u00fcmsemenin bir hayli zorla\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 fark ettim (\u00e7\u00fcnk\u00fc Japon&#8217;lar \u00e7ay seremonisini tamamen Wabi-Sabi evreni i\u00e7erisinde ger\u00e7ekle\u015fen bir merasim olarak g\u00f6r\u00fcyorlar ve dolay\u0131s\u0131yla \u00e7ay seremonisinin detaylar\u0131n\u0131 bilmek Wabi-Sabi&#8217;yi anlamay\u0131 bir nebze kolayla\u015ft\u0131r\u0131yor).<\/p>\n<p>Muhtemelen bu yaz\u0131y\u0131 okudu\u011funuzda Wabi-Sabi&#8217;yi tam olarak anlam\u0131\u015f olmayacak, \u00f6z\u00fcmsemi\u015f olmaktan ise \u00e7ok daha uzak bir noktada olacaks\u0131n\u0131z. Fakat yine de bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131n\u0131z \u00fczerinde, d\u00fc\u015f\u00fcnceleriniz ve tan\u0131mlar\u0131n\u0131z \u00fczerinde olumlu bir etkisi olaca\u011f\u0131na ve Wabi-Sabi&#8217;nin ne ile ilgili oldu\u011funu hissetmenize yard\u0131mc\u0131 olaca\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum. Bununla beraber Wabi-Sabi&#8217;nin sadece hakk\u0131nda okuyarak anla\u015f\u0131labilece\u011fini pek sanm\u0131yorum; bu y\u00fczden bu yaz\u0131dan en b\u00fcy\u00fck fayday\u0131 alacak ki\u015filerin daha \u00f6nce benzer konularda kafa yormu\u015f olan ya da bir konuda derinlemesine kafa yormaya \u00fc\u015fenmeyen ki\u015filer olaca\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum.<\/p>\n<p>Bu yaz\u0131y\u0131 yazarken orada burada rastlad\u0131\u011f\u0131m \u00e7evrim i\u00e7i kaynaklardan yararland\u0131m. Yaz\u0131n\u0131n \u00e7o\u011funlu\u011funu ise Leonard Koren&#8217;in &#8220;<em>Wabi-Sabi<\/em>&#8221; isimli kitab\u0131ndan do\u011frudan \u00e7evirdim ya da o kitapta yazanlardan yola \u00e7\u0131karak yazd\u0131m. Dilerim kafan\u0131zda bir \u015feyler canlanmas\u0131na yard\u0131mc\u0131 olabilirim.<\/p>\n<p>Wabi-Sabi nedir? Wabi-Sabi birlikteli\u011findeki wabi, bir ya\u015fam \u015feklini, ruhani bir yolu ifade ederken sabi, nesneleri ve onlar\u0131n sanat\u0131n\u0131 temsil ediyor. Bir di\u011fer bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131 ile wabi, felsefi bir temel iken sabi estetik bir idealin betimleyicisi.  \u00d6zg\u00fcn anlamlar\u0131ndan s\u0131yr\u0131lm\u0131\u015f ve yeni anlamlar kazanm\u0131\u015f olan bu kelimeler bir araya geldiklerinde yaratt\u0131klar\u0131 yeni anlam\u0131n yakla\u015f\u0131k tan\u0131m\u0131 ise \u015f\u00f6yle bir \u015fey:<\/p>\n<blockquote><p>Wabi-sabi, kusurlu, ge\u00e7ici ve bitmemi\u015f nesnelerin g\u00fczelli\u011fidir.<\/p>\n<p>Wabi-sabi, al\u00e7ak g\u00f6n\u00fcll\u00fc ve m\u00fctevazi nesnelerin g\u00fczelli\u011fidir.<\/p>\n<p>Wabi-sabi, nesnelerin al\u0131\u015f\u0131lmad\u0131k g\u00fczelli\u011fidir.<\/p><\/blockquote>\n<p>Tadao Ando&#8217;nun yazd\u0131\u011f\u0131 ve Internet&#8217;te rastlad\u0131\u011f\u0131m bir yaz\u0131ya g\u00f6re Zen Budizm&#8217;in \u00f6nemli uzmanlar\u0131ndan ve Japon k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fc Bat\u0131l\u0131lar\u0131n anlamas\u0131 i\u00e7in yorumlayan ilk akademisyenlerden birisi olan Daisetz T. Suzuki, Wabi-Sabi&#8217;yi &#8220;<em>fakirli\u011fin esteti\u011fini etkin bir \u015fekilde taktir edebilmek<\/em>&#8221; olarak tan\u0131mlam\u0131\u015f. Burada fakirlik elbette Bat\u0131 anlay\u0131\u015f\u0131nda denk d\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fc \u015fekliyle de\u011fil, daha duygusal bir \u015fekilde, materyal kayg\u0131lar\u0131n yaratt\u0131\u011f\u0131 t\u00fcm a\u011f\u0131rl\u0131\u011f\u0131 hayat\u0131m\u0131zdan \u00e7\u0131kard\u0131\u011f\u0131m\u0131zda kendimizi i\u00e7inde bulundu\u011fumuz durum anlam\u0131nda kullan\u0131lm\u0131\u015f: &#8220;Wabi-Sabi k\u00fc\u00e7\u00fck bir kulube, oturmak i\u00e7in iki \u00fc\u00e7 has\u0131r, yan taraftaki tarlalardan toplanm\u0131\u015f bir tabak sebze ve belki de ya\u011fmakta olan narin ilkbahar ya\u011fmurunun sesi ile tatmin olmakt\u0131r&#8221;.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SduWxsV55ZI\/AAAAAAAADjs\/o7Yl980fMrQ\/s1600\/wabi-tahta.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[53]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5322013165129164178\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 266px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SduWxsV55ZI\/AAAAAAAADjs\/o7Yl980fMrQ\/s400\/wabi-tahta.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a><br \/>\nWabi-Sabi kapsaml\u0131 bir estetik anlay\u0131\u015f sistemi olarak d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclebilir. Varolu\u015fun nihai do\u011fas\u0131na, kutsal bilgi ve deneyime,  duygusal esenli\u011fe, fazilete ve cisimlerin g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015flerine dair t\u00fcmle\u015fik bir yakla\u015f\u0131m ortaya koyar.<\/p>\n<p>Modernizm&#8217;in ya\u015fam ve Bat\u0131 medeniyetlerinin d\u00fcnya g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fc \u00fczerindeki etkilerini bilenler Wabi-Sabi&#8217;nin modernizm doktrinine z\u0131t oldu\u011funu eminim fark etmi\u015flerdir. Koren&#8217;in kitab\u0131nda Wabi-Sabi&#8217;nin modernizm ile nas\u0131l bir kontrast i\u00e7erisinde oldu\u011funu g\u00f6stermek i\u00e7in haz\u0131rlanm\u0131\u015f \u00e7ok g\u00fczel bir tablo vard\u0131. Herkesin kafas\u0131nda daha sa\u011flam bir \u015fey canlanmas\u0131n\u0131 sa\u011flamak i\u00e7in o tablonun bir k\u0131sm\u0131na yer vermek istedim:<\/p>\n<table style=\"text-align: center;\" border=\"1\" width=\"100%\" align=\"center\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><em><strong>Modernizm<\/strong><\/em><\/td>\n<td><em><strong>Wabi-Sabi<\/strong><\/em><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>Kitlelere hitap eder<\/td>\n<td>Bireylere hitap eder<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>Mant\u0131kl\u0131, realist bir d\u00fcnya g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fc sunar<\/td>\n<td>Sezgisel bir d\u00fcnya g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fc sunar<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>Mutlakt\u0131r<\/td>\n<td>\u0130zafidir<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>Evrensel, prorotipik \u00e7\u00f6z\u00fcmler arar<\/td>\n<td>Ki\u015fisel, \u00f6zel \u00e7\u00f6z\u00fcmler arar<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>Topluca \u00fcretilir, mod\u00fclerdir<\/td>\n<td>Kendine \u00f6zg\u00fcd\u00fcr, uyu\u015fmazd\u0131r<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>\u0130lerlemeye, geli\u015fmeye odakl\u0131d\u0131r<\/td>\n<td>\u0130lerleme, geli\u015fme yoktur<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>Gelecek odakl\u0131d\u0131r<\/td>\n<td>\u015eimdiki zaman odakl\u0131d\u0131r<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>Do\u011fan\u0131n kontrol\u00fcne inan\u0131r<\/td>\n<td>Do\u011fan\u0131n kontrol edilemezli\u011fine inan\u0131r<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>Teknolojiye \u00f6zenir<\/td>\n<td>Do\u011faya \u00f6zenir<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>Bi\u00e7imin geometrik organizasyonu<\/td>\n<td>Bi\u00e7imin organik organizasyonu<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>&#8216;Kutu&#8217; iyi bir metafordur<\/td>\n<td>\u0130yi bir metafor &#8216;k\u00e2se&#8217; olabilir<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>\u0130lk bak\u0131\u015fta kaliteli, p\u00fcr\u00fczs\u00fczd\u00fcr<\/td>\n<td>\u0130lk bak\u0131\u015fta ham, yavand\u0131r<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>Bak\u0131ma ihtiya\u00e7 duyar<\/td>\n<td>Bozunma ile bar\u0131\u015f\u0131kt\u0131r<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>Safl\u0131k onu zengin g\u00f6sterir<\/td>\n<td>Kar\u0131\u015fm\u0131\u015fl\u0131k onu zengin g\u00f6sterir<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>Mu\u011flakl\u0131ktan rahats\u0131z olur<\/td>\n<td>Mu\u011flakl\u0131k ile rahat hisseder<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>Serindir<\/td>\n<td>Il\u0131kt\u0131r<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>Genel olarak ayd\u0131nl\u0131k ve \u0131\u015f\u0131lt\u0131l\u0131d\u0131r<\/td>\n<td>Genel olarak karanl\u0131k ve bulan\u0131kt\u0131r<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>Fonksiyon ve kullan\u0131labilirlik en \u00f6nemli de\u011ferlerdir<\/td>\n<td>Fonksiyon ve kullan\u0131labilirlik pek de m\u00fchim de\u011fildir<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td>Ebedidir<\/td>\n<td>Her \u015feyin bir mevsimi oldu\u011funu bilir<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><br \/>\n<\/span><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SduYu9q9qNI\/AAAAAAAADj0\/Fu5WWznz6oo\/s1600\/wabi-direk.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[53]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5322015317264541906\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 266px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SduYu9q9qNI\/AAAAAAAADj0\/Fu5WWznz6oo\/s400\/wabi-direk.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a><br \/>\nWabi-Sabi evreninin bile\u015fenlerini ve o bile\u015fenlerin kapsad\u0131\u011f\u0131 fikirleri listelemenin \u00e7epe\u00e7evre bir fikir verebilmek i\u00e7in en iyi y\u00f6ntem oldu\u011funu g\u00f6rd\u00fcm ve sizin i\u00e7in i\u015fleri kolayla\u015ft\u0131raca\u011f\u0131n\u0131 umarak bir \u00f6zet haz\u0131rlad\u0131m. Wabi-Sabi evreninin bile\u015fenleri ve kapsamlar\u0131 \u015f\u00f6yle:<\/p>\n<li><strong>Metafizik K\u00f6ken<\/strong>:\n<ul>\n<li><em>Nesneler ya hi\u00e7li\u011fe do\u011fru y\u0131k\u0131lmakta ya da hi\u00e7likten in\u015fa olmaktad\u0131rlar<\/em>: Evren y\u0131karken ayn\u0131 zamanda in\u015fa da etmektedir. Varl\u0131klar hi\u00e7li\u011fe do\u011fru ilerlerken, yeni varl\u0131klar hi\u00e7likten gelmektedir. Bu arada hi\u00e7li\u011fin kendisi, Bat\u0131 k\u00fclt\u00fcr\u00fcnde oldu\u011fu gibi bir bo\u015flu\u011fu de\u011fil, olas\u0131l\u0131klar bar\u0131nd\u0131ran bir canl\u0131l\u0131\u011f\u0131 ifade etmektedir. Metafizik olarak, Wabi-Sabi, evreni gizlilikten gelmekte olan ya da gizlili\u011fe do\u011fru hareket etmekte olan s\u00fcrekli bir hareket olarak g\u00f6r\u00fcr ve Wabi-Sabi en ar\u0131, en ideal halinde nesnelerin evrenin bu hareketi esnas\u0131nda hi\u00e7li\u011fin s\u0131n\u0131r\u0131nda b\u0131rakt\u0131klar\u0131 hassas izler, belli belirsiz \u015fahitlikler ile ilgilidir.<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li><strong>Manevi De\u011ferler<\/strong>:\n<ul>\n<li><em>Ger\u00e7ek, do\u011fay\u0131 g\u00f6zlemleyerek elde edilir<\/em>: Do\u011fay\u0131 anlayanlar bilir ki &#8220;<strong><em>her \u015fey ge\u00e7icidir<\/em><\/strong>&#8220;. T\u00f6z\u00fcn en kallavi s\u0131fatlar\u0131na sahip olan, en sert, en dura\u011fan, en kat\u0131 cisimler bile asl\u0131nda kal\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131n bir ill\u00fczyonundan daha fazlas\u0131n\u0131 sunmazlar. Bizim \u00f6mr\u00fcm\u00fcz tamam\u0131n\u0131 g\u00f6rmek i\u00e7in yetmeyebilir, fakat her \u015feyin bir sonu vard\u0131r; gezegenler, y\u0131ld\u0131zlar, bilimsel teoriler, \u015fan, \u015f\u00f6hret, matematik ispatlar, g\u00f6z kama\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 sanat yap\u0131tlar\u0131 ve geriye kalan her \u015fey eninde sonunda unutulmu\u015fluk ve yoklu\u011fun i\u00e7inde kaybolur. Nesneler ve kavramlar evren i\u00e7erisinde &#8220;hi\u00e7lik ile varl\u0131k&#8221; ve &#8220;varl\u0131k ile hi\u00e7lik&#8221; aras\u0131nda m\u00fctemadi bir yolculuk halindedir. Do\u011fay\u0131 anlayanlar yine bilir ki &#8220;<strong><em>her \u015fey kusurludur<\/em><\/strong>&#8220;. Kusursuz olan hi\u00e7 bir \u015fey yoktur. Hi\u00e7 bir \u015fey, ne bir kavram ne de bir nesne yoktur ki yeterince yak\u0131ndan, yeterince dikkatli bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda kusursuz g\u00f6r\u00fcn\u00fcm\u00fcn\u00fc korumaya devam etsin. Nesneler hi\u00e7li\u011fe do\u011fru yolculuklar\u0131nda \u00e7\u00f6z\u00fclmeye ba\u015flad\u0131klar\u0131nda ve ezeli hallerine yakla\u015ft\u0131klar\u0131nda daha da kusurlu, daha da d\u00fczensiz hale gelirler. Do\u011fay\u0131 anlayanlar yine bilir ki &#8220;<em><strong>hi\u00e7 bir \u015fey tamam de\u011fildir<\/strong><\/em>&#8220;. Her \u015fey, evrenin kendisi dahi s\u00fcrekli ve sonsuz bir in\u015fa ya da \u00e7\u00f6z\u00fclme durumundad\u0131r. S\u0131k s\u0131k bir \u015feylerin bir zaman dilimi i\u00e7indeki durumlar\u0131n\u0131 keyfi bir \u015fekilde &#8220;tamamlanm\u0131\u015f&#8221; ya da &#8220;bitmi\u015f&#8221; olarak addederiz. Fakat d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn, ne zaman bir &#8220;\u015fey&#8221; tam olarak menk\u0131besine ula\u015fm\u0131\u015f olur? Bir bitki \u00e7i\u00e7ek a\u00e7t\u0131\u011f\u0131nda tamamlanm\u0131\u015f m\u0131d\u0131r? Ya da tohumlar\u0131n\u0131 d\u00f6kt\u00fc\u011f\u00fcnde mi tamamd\u0131r? D\u00f6kt\u00fc\u011f\u00fc tohumlar filizlendi\u011finde mi art\u0131k tamamlanm\u0131\u015ft\u0131r? Yoksa t\u00fcm varl\u0131\u011f\u0131 g\u00fcbreye d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fcnde mi bu bitki kendi d\u00f6ng\u00fcs\u00fcn\u00fc tamamlam\u0131\u015ft\u0131r? Yoksa bu g\u00fcbre bir ba\u015fka bitkiye hayat verdi\u011finde, o bitki \u00e7i\u00e7ek a\u00e7t\u0131\u011f\u0131nda m\u0131? Wabi-sabi&#8217;nin en tatl\u0131 taraflar\u0131ndan birisi de i\u00e7inde tamamlanm\u0131\u015fl\u0131\u011f\u0131n tan\u0131ms\u0131z olu\u015fu ve bunun al\u00e7ak g\u00f6n\u00fcll\u00fcl\u00fck ile kabullenmi\u015fli\u011fi halidir.<\/li>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<li><em>Azamet, g\u00f6ze \u00e7arpmayan ve dikkatten ka\u00e7an detaylardad\u0131r<\/em>: Wabi-Sabi ve Bat\u0131&#8217;n\u0131n g\u00fczellik tan\u0131m\u0131 neredeyse taban tabana z\u0131tt\u0131r. Bat\u0131 heybetli, muhte\u015fem, ola\u011fan\u00fcst\u00fc ve kal\u0131c\u0131 izlenimi veren \u015feyleri g\u00fczel bulur, onlara \u00f6zenir. Wabi-Sabi, bir \u015feyin \u00e7i\u00e7ek a\u00e7t\u0131\u011f\u0131, g\u00fcr oldu\u011fu, muhte\u015fem oldu\u011fu anlar\u0131nda de\u011fil, bir \u015feyin ba\u015flang\u0131c\u0131 ya da onun \u00e7\u00f6k\u00fc\u015f\u00fc esnas\u0131nda ortaya \u00e7\u0131kar. Wabi-sabi ikincil ve gizli, ge\u00e7ici ve k\u0131sa \u00f6m\u00fcrl\u00fc, \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fc zek\u00e2 ve incelik gerektiren, \u00e7abuk unutulan, kaba g\u00f6zlere g\u00f6r\u00fcnmeyen \u015feyler ile ilgilidir. Bu detaylar\u0131n g\u00fcc\u00fc ve etkisi nesneler hi\u00e7li\u011fe \u00e7ok yakla\u015ft\u0131\u011f\u0131nda kuvvetlenir ve derinle\u015fir. Wabi-sabiyi deneyimlemek i\u00e7in \u00e7ok sab\u0131rl\u0131 olmak, \u00e7ok dikkatle bakmak gerekir.<\/li>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<li><em>Emek harcan\u0131rsa \u00e7irkinli\u011fin i\u00e7indeki g\u00fczellik ortaya \u00e7\u0131kar\u0131labilir<\/em>: Wabi-sabi g\u00fczeli <em>g\u00fczel olmayan<\/em>dan ya da <em>\u00e7irkin<\/em>den ay\u0131rma noktas\u0131nda \u00e7ok karars\u0131zd\u0131r. Wabi-sabi i\u00e7in g\u00fczellik bir anlamda &#8220;\u00e7irkin addetti\u011fin \u015fey ile ortak bir zeminde bir araya gelme&#8221; durumudur (bu \u00f6yle bir zemindir ki \u00e7irkinlik ortadan kalkar ve geriye kalan \u015fey g\u00fczeldir, belki bu zemini farkl\u0131 bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131, farkl\u0131 bir ba\u011flam yaratm\u0131\u015f ve \u00e7irkin g\u00f6r\u00fcnen bir anda g\u00fczele d\u00f6nm\u00fc\u015ft\u00fcr). Wabi-sabi, g\u00fczelli\u011fi &#8220;sen ve bir ba\u015fka \u015fey aras\u0131nda ger\u00e7ekle\u015fen dinamik bir hadise&#8221; olarak tan\u0131mlamaktad\u0131r. G\u00fczellik herhangi bir zamanda, herhangi bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131 sonucunda, herhangi bir ba\u011flam i\u00e7erisinde, herhangi olaylar sonucunda kendili\u011finden ortaya \u00e7\u0131kabilir. G\u00fczellik alg\u0131n\u0131n de\u011fi\u015fik bir halidir; zarafetin s\u0131ra d\u0131\u015f\u0131 bir an\u0131d\u0131r.<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li><strong>Halet-i Ruhiye<\/strong>:\n<ul>\n<li><em>Ka\u00e7\u0131n\u0131lmaz olan\u0131n kabul\u00fc<\/em>: Wabi-sabi, hayat i\u00e7erisinde yava\u015f yava\u015f g\u00f6zden kaybolan\u0131n estetik anlamda k\u0131ymetinin bilinmesidir. Wabi-sabi g\u00f6r\u00fcnt\u00fcleri bizi kendi erdemimizi sorgulamaya iter, narin bir h\u00fczn\u00fc ve varolu\u015fla ilgili yaln\u0131zl\u0131\u011f\u0131 \u00e7a\u011fr\u0131\u015ft\u0131r\u0131r. Ayn\u0131 zamanda evrendeki her \u015feyin ayn\u0131 kaderi payla\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 hat\u0131rlatarak ac\u0131 tatl\u0131 bir rahatl\u0131k sunar.<\/li>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<li><em>Evrensel d\u00fczenin idrak\u0131<\/em>: Wabi-sabi varolu\u015fun, bizim s\u0131radan alg\u0131m\u0131z\u0131n \u00e7ok \u00f6tesinde bir derinli\u011fe sahip olan varolu\u015fun ustaca in\u015fa olmu\u015f mekanizmalar\u0131n\u0131 ve dinamiklerini hat\u0131rlat\u0131r. Pirin\u00e7 ka\u011f\u0131d\u0131n\u0131n i\u00e7inden ge\u00e7en \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131n tatl\u0131 bir yo\u011funlukta da\u011f\u0131lmas\u0131, topra\u011f\u0131n kurudu\u011funda rastgele bir b\u00fct\u00fcnl\u00fck ile \u00e7atlamas\u0131, metallerin pasland\u0131klar\u0131nda dokular\u0131n\u0131n ve renklerinin u\u011frad\u0131\u011f\u0131 metamorfoz hep bize g\u00fcnl\u00fck ya\u015fam\u0131m\u0131z i\u00e7erisinde var olan derin yap\u0131lar\u0131n ve fiziksel g\u00fc\u00e7lerin etkilerini hat\u0131rlat\u0131r.<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li><strong>Ahl\u00e2k \u0130lkeleri<\/strong>:\n<ul>\n<li><em>Gereksiz olan her \u015feyden kurtul<\/em>: Wabi-sabi bu gezegen \u00fczerinde \u00e7ok fazla iz b\u0131rakmadan, yumu\u015fak bir \u015fekilde yol almay\u0131 ve her ne kadar k\u00fc\u00e7\u00fck ya da \u00f6nemsiz g\u00f6r\u00fcn\u00fcrse g\u00f6r\u00fcns\u00fcn kar\u015f\u0131la\u015f\u0131lan her \u015feyin de\u011ferini bilmeyi \u00f6\u011f\u00fctler. &#8220;Maddi fakirlik, manevi zenginlik&#8221; bir anlamda Wabi-Sabinin sembol\u00fcd\u00fcr. Bir di\u011fer deyi\u015fle Wabi-Sabi bize ba\u015far\u0131 ile ilgili me\u015fguliyetimizden uyanmam\u0131z\u0131, varl\u0131k, konum, g\u00fc\u00e7 ve l\u00fcks sahibi olmak i\u00e7in verdi\u011fimiz \u00e7abay\u0131 bir kenara b\u0131rak\u0131p serbest ve \u00f6zg\u00fcr bir \u015fekilde hayat\u0131n tad\u0131n\u0131 \u00e7\u0131karmay\u0131 sal\u0131k verir. Elbette Wabi-Sabi&#8217;nin \u00f6\u011fretti\u011fi sade ya\u015fant\u0131ya eri\u015fmek baz\u0131 zor kararlar almaya ba\u011fl\u0131d\u0131r. \u00d6te yandan Wabi-Sabi kimi zaman se\u00e7im yapmaman\u0131n, se\u00e7im yapmak kadar \u00f6nemli oldu\u011funu da s\u00f6yler. Her \u015feyi kendi haline b\u0131rakmak bazen en do\u011frusudur.<\/li>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<li><em>Esas olana odaklan ve materyal hiyerar\u015fiye ald\u0131rma<\/em>: Wabi-Sabi evreni i\u00e7erisinde nesnelerin fiyat\u0131ndan \u00f6t\u00fcr\u00fc sahip olduklar\u0131 materyal de\u011fer ve bu de\u011ferin yaratt\u0131\u011f\u0131 hiyerar\u015fi yok say\u0131l\u0131r. Bu insanlar\u0131n konumlar\u0131ndan \u00f6t\u00fcr\u00fc sahip olduklar\u0131 de\u011fer i\u00e7in de ge\u00e7erlidir. \u00c7\u00fcnk\u00fc bir \u015feye de\u011fer vermek ayn\u0131 zamanda ba\u015fka \u015feyleri de\u011fersiz saymakt\u0131r.<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li><strong>Materyal Miza\u00e7<\/strong>:\n<ul>\n<li><em>Do\u011fal<\/em>: Wabi-Sabi&#8217;yi yans\u0131tan nesneler onlar\u0131n d\u00f6ng\u00fcs\u00fcn\u00fcn belirli bir zaman dilimi i\u00e7erisinde dondurulmu\u015f g\u00f6r\u00fcnt\u00fcleridir. Nesneleri olu\u015fturan materyal do\u011fa olaylar\u0131na ve insan muamelesine kar\u015f\u0131 savunmas\u0131zd\u0131r. G\u00fcne\u015fin etkileri, mevsimlerin etkileri, kullan\u0131m\u0131n, ya\u015fl\u0131l\u0131\u011f\u0131n etkilerinin yaratt\u0131\u011f\u0131 bozulmu\u015fluk, pas, renk kayb\u0131, donukluk, \u00e7arp\u0131kl\u0131k utan\u0131lacak \u015feyler de\u011fildir. \u00dczerlerindeki girinti \u00e7\u0131k\u0131nt\u0131lar, k\u0131r\u0131klar, \u00e7atlaklar, y\u0131rt\u0131klar ve y\u0131pranman\u0131n di\u011fer formlar\u0131 asl\u0131nda o nesnelerin tarihinin tan\u0131klar\u0131d\u0131r. Sentetik olarak yarat\u0131lm\u0131\u015f g\u00fczellik ile ilgileri yoktur.<\/li>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<li><em>S\u0131rad\u0131\u015f\u0131<\/em>: Wabi-Sabi nesneleri al\u0131\u015f\u0131la gelmi\u015f s\u0131radan g\u00fczellikten uzakt\u0131r. &#8220;Do\u011fru&#8221; olarak bilinen tasar\u0131m anlay\u0131\u015f\u0131na z\u0131t \u015fekilde Wabi-Sabi bilin\u00e7li olarak yanl\u0131\u015f tasar\u0131mlar\u0131 tavsiye eder. Sonu\u00e7 olarak ortaya genellikle bi\u00e7imsiz, garip ya da bir \u00e7ok ki\u015fiye g\u00f6re &#8220;\u00e7irkin&#8221; \u015feyler \u00e7\u0131kar. Wabi-Sabi nesneleri bir hatay\u0131 ya da bir kazay\u0131 ifade edebilir, \u00f6rne\u011fin k\u0131r\u0131lm\u0131\u015f ve tekrar bir araya yap\u0131\u015ft\u0131r\u0131lm\u0131\u015f bir fincan pek g\u00fczel bir Wabi-Sabi \u00f6rne\u011fi olabilir.<\/li>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<li><em>\u0130\u00e7ten<\/em>: Wabi-Sabi nesneleri genellikle k\u00fc\u00e7\u00fck, i\u00e7e d\u00f6n\u00fck, sessizdir. \u0130nsan ve nesne aras\u0131ndaki mesafeyi k\u00fc\u00e7\u00fclt\u00fcrler. Sahip olmad\u0131klar\u0131 bir g\u00fczelli\u011fi satmad\u0131klar\u0131 gibi, her g\u00f6z\u00fcn g\u00f6remeyece\u011fi fakat samimi bir g\u00fczelli\u011fi bar\u0131nd\u0131r\u0131rlar.<\/li>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<li><em>G\u00f6steri\u015fsiz<\/em>: Wabi-Sabi nesneleri &#8220;ben \u00f6nemliyim&#8221; diye ba\u011f\u0131rmaz, ilgi oda\u011f\u0131 olmazlar. Rahatl\u0131kla ortamdaki di\u011fer nesneler ile kar\u0131\u015f\u0131p bir arada var olabilirler. \u00c7o\u011funlukla g\u00f6rmezden gelinebilir ya da fark edilmeyebilirler. \u00d6te yandan bir Wabi-Sabi eseri hi\u00e7 bir \u015fekilde onun yarat\u0131c\u0131s\u0131n\u0131n ki\u015fili\u011fi ya da ge\u00e7mi\u015fine dair bilgi gerektirmez. Hatta yarat\u0131c\u0131s\u0131 bilinmiyorsa daha bile iyidir.<\/li>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<li><em>D\u00fcnyasal<\/em>: Wabi-Sabi nesneleri kaba saba ve ham formlarda olabilirler. Genellikle orijinal olarak bulunduklar\u0131 yerlerden \u00e7ok fazla uzakla\u015ft\u0131r\u0131lmam\u0131\u015f materyallerle olu\u015fturulmu\u015flard\u0131r. Yarat\u0131c\u0131s\u0131n\u0131n ustal\u0131\u011f\u0131 eserin hi\u00e7 bir yerinden anla\u015f\u0131lamayabilir.<\/li>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<li><em>H\u00fcz\u00fcnl\u00fc<\/em>: Wabi-Sabi nesnelerinin bulan\u0131k, belli belirsiz ya da seyrek bir kalitesi olur. Grinin her tonu Wabi-Sabi spektrumunda yer al\u0131r. Bununla beraber donuk ve cans\u0131z renkler de onun bir par\u00e7as\u0131d\u0131r.<\/li>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<li><em>Basit<\/em>: Basitlik Wabi-Sabi nesnelerinin \u00f6z\u00fcndedir. Hi\u00e7lik elbette en nihai basitliktir, fakat hi\u00e7li\u011fin hemen \u00f6ncesi ve sonras\u0131 \u00e7ok da basit olmayan, g\u00f6ren g\u00f6zler i\u00e7in hayli karma\u015f\u0131k bir basitlik ihtiva eder. Wabi-Sabi basitli\u011fi belki de en iyi \u015fu \u015fekilde ifade edilebilir: ay\u0131k, m\u00fctevazi, i\u00e7ten bir anlay\u0131\u015f ile ortaya \u00e7\u0131kar\u0131labilen zarafet. Dikkat \u00e7ekici detaylardan ar\u0131nm\u0131\u015f eserlerin basitli\u011fi Wabi-Sabi ruhunu yans\u0131t\u0131r.. Bu basitlik genellikle s\u0131n\u0131rl\u0131 bir materyal skalas\u0131 ile elde edilir, fakat hi\u00e7 bir anlamda materyalin kendi \u00f6z\u00fcndeki s\u0131ra d\u0131\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131 ortadan kald\u0131rmaya \u00e7al\u0131\u015fmak anlam\u0131na gelmez. Zaten \u00f6zdeki bu s\u0131ra d\u0131\u015f\u0131l\u0131k bir kendisine defalarca d\u00f6n\u00fcp bakmaya iten \u015feydir.<\/li>\n<\/ul>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SduZz1x02BI\/AAAAAAAADj8\/HfquUKi-AqY\/s1600\/wabi-at.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[53]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5322016500556814354\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 266px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SduZz1x02BI\/AAAAAAAADj8\/HfquUKi-AqY\/s400\/wabi-at.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a><br \/>\nUmuyorum az da olsa Wabi-Sabi&#8217;nin nas\u0131l bir hissiyat\u0131 ihtiva etti\u011fini ve bizi neye y\u00f6nlendirmeyi ama\u00e7lad\u0131\u011f\u0131n\u0131 anlatabildim.<\/p>\n<p>Peki bir Foto\u011fraf\u00e7\u0131 i\u00e7in Wabi-Sabi ne ifade eder? Foto\u011fraf i\u00e7erisinde Wabi-Sabi&#8217;nin izd\u00fc\u015f\u00fcm\u00fc ne olabilir?<\/p>\n<p>Modernizmin yaratt\u0131\u011f\u0131 g\u00fczellik kavram\u0131n\u0131n insanlar\u0131 mutsuzlu\u011fa ve tatminsizli\u011fe itti\u011fine inan\u0131yorum. Do\u011fal olmayan s\u00fcre\u00e7ler sonunda kar\u015f\u0131m\u0131za \u00e7\u0131kan, do\u011fan\u0131n mazbutlu\u011fu ve erdemi ile pek ilgisi olmayan ve &#8220;g\u00fczel&#8221; olarak kar\u015f\u0131m\u0131za konan \u015feylerin bizleri do\u011fadan soyutlad\u0131\u011f\u0131na, sahip olman\u0131n pek m\u00fcmk\u00fcn olmad\u0131\u011f\u0131 bir g\u00fczellik aray\u0131\u015f\u0131na, anlams\u0131z bir m\u00fckemmelliyet\u00e7ili\u011fe sebep oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum. Bu bizi &#8220;basit olan\u0131n&#8221; g\u00fczelli\u011finden uzakla\u015ft\u0131rd\u0131k\u00e7a, s\u0131rt\u0131na bir tahta ile sabitlenmi\u015f ve yakla\u015ft\u0131\u011f\u0131 \u00f6l\u00e7\u00fcde uzakla\u015fan havucun \u00f6zlemi ile ya\u015fayan bir e\u015fe\u011fin \u00e7aresizli\u011fine yakla\u015ft\u0131r\u0131yor bence.<\/p>\n<p>G\u00fcn\u00fcm\u00fczde g\u00fczellik ve estetik tan\u0131m\u0131n\u0131n i\u00e7ini dolduran \u015feyler, Apple iPod Touch&#8217;tan Ferrari F-40&#8217;a, Marilyn Monroe&#8217;dan Brad Pitt&#8217;e kadar \u00e7ok geni\u015f bir yelpazede kar\u015f\u0131m\u0131za \u00e7\u0131k\u0131yor. Reklamlar bu g\u00fczellik anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131 benimsemi\u015f insanlara hitap ediyor, \u00fcr\u00fcnler ve ara\u00e7 gere\u00e7ler bu anlay\u0131\u015f ile \u015fekilleniyor.<\/p>\n<p>Elbette sanat da bundan pay\u0131na d\u00fc\u015feni al\u0131yor: insanlar g\u00f6rkemli olan\u0131n, muhte\u015fem olan\u0131n k\u0131ymetli oldu\u011fu il\u00fczyonunu kan\u0131ksad\u0131k\u00e7a ortaya \u00e7\u0131kan eserlerden de bu g\u00f6rkem, bu heybet bekleniyor oluyor, sanat\u00e7\u0131lar da kimi zaman bilin\u00e7li kimi zaman bilin\u00e7siz bir \u015fekilde eserlerinde bu hissiyat\u0131 yakalamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor.<\/p>\n<p>Wabi-Sabi ise, bir anlamda, insan\u0131n genellikle g\u00f6zden ka\u00e7an, dikkat \u00e7ekici olmayan g\u00fczelli\u011fi bulmas\u0131n\u0131, m\u00fckemmellik sanr\u0131s\u0131 ile belki de hi\u00e7 bulamayaca\u011f\u0131 \u015feyleri aramaktan vazge\u00e7mesini ve etraf\u0131nda hali haz\u0131rda var olan\u0131n \u00e7ekicili\u011fini g\u00f6rebilecek erdemli g\u00f6zlere sahip olmas\u0131n\u0131 diliyor.<\/p>\n<p>\u00d6rne\u011fin bir bitkinin ya\u015fam d\u00f6ng\u00fcs\u00fc i\u00e7erisinde, varl\u0131\u011f\u0131 \u00e7ok da b\u00fcy\u00fck bir zaman dilimine denk d\u00fc\u015fmeyen &#8220;\u00e7i\u00e7ek&#8221; neden bir \u00e7ok ki\u015fiye bitkinin g\u00f6vdesinden daha estetik geliyor? Gebe oldu\u011fu hikaye g\u00f6z \u00f6n\u00fcnde bulunduruldu\u011funda bir tohum ilgiyi \u00e7i\u00e7ek kadar hak etmiyor mudur? Ya da ayn\u0131 \u015fekilde \u00e7\u00fcr\u00fcmekte olan bir bitkinin hikayesinde eksik, \u00f6nemsiz olan nedir?<\/p>\n<p>Al\u0131\u015f\u0131lm\u0131\u015f s\u0131ra d\u0131\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131n, s\u0131radanla\u015fm\u0131\u015f muhte\u015femli\u011fin g\u00f6lgesinde kalan g\u00fczellikleri g\u00f6rebilmek de bir erdem de\u011filse nedir, bilemiyorum.<\/p>\n<p>Wabi-Sabi&#8217;nin \u00f6\u011fretilerinin bu a\u00e7\u0131dan k\u0131ymetli oldu\u011funu ve genellikle \u00e7evresindekileri g\u00f6zlemleme konusunda hevesli ve yetenekli olan bir foto\u011fraf\u00e7\u0131n\u0131n vizyonunda &#8220;her \u015feyin ge\u00e7ici&#8221;, &#8220;her \u015feyin kusurlu&#8221;, &#8220;her \u015feyin eksik&#8221; oldu\u011funu \u00f6z\u00fcmsemenin ve bu d\u00fc\u015f\u00fcnce ile bar\u0131\u015f\u0131k ya\u015famay\u0131 \u00f6\u011frenmenin ciddi etkileri olabilece\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum.<\/li>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Wabi-Sabi ziyadesiyle derin bir mevzu. Wabi-Sabi&#8217;yi tamamen rastlant\u0131 eseri ke\u015ffetti\u011fimde bir \u00e7ok ta\u015f kafamda yerine oturdu ve y\u0131llard\u0131r, \u00f6zellikle modernizm bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131n\u0131n yaratt\u0131\u011f\u0131 genel estetik kan\u0131 ile \u00e7eli\u015fen d\u00fc\u015f\u00fcncelerimi bir d\u00fczleme oturtmak konusunda \u00e7ekti\u011fim s\u0131k\u0131nt\u0131 -bir anlamda- sona erdi. Wabi-Sabi, g\u00fczellik ve estetik ile ilgili bir felsefe; elbette y\u00fczy\u0131llar\u0131n birikimi olan k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fc bir nebze de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":6,"featured_media":4004,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[64,13,9],"tags":[1162,601],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/wabi-tahta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/53"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/6"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=53"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/53\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4004"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=53"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=53"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=53"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}