{"id":5328,"date":"2011-09-15T23:17:13","date_gmt":"2011-09-15T20:17:13","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=5328"},"modified":"2011-09-16T16:19:24","modified_gmt":"2011-09-16T13:19:24","slug":"ay-isiginin-aydinlatamadigi-bir-cinayet-hrant-dink","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/09\/ay-isiginin-aydinlatamadigi-bir-cinayet-hrant-dink.html","title":{"rendered":"ay \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131n\u0131n ayd\u0131nlatamad\u0131\u011f\u0131 bir cinayet: Hrant Dink"},"content":{"rendered":"<p>Sevgili Prenses, Sana bu mektubu yazarken Beethoven&#8217;\u0131n Moonlight Sonata&#8217;s\u0131n\u0131 dinliyorum. Muhtemelen \u00fclkemin ayd\u0131nlar\u0131n\u0131n ve \u00fclkemin az\u0131nl\u0131klar\u0131n\u0131n \u015fahit olduklar\u0131 adaletsizlikler kar\u015f\u0131s\u0131nda ya\u015fad\u0131klar\u0131 s\u0131k\u0131nt\u0131 ve h\u00fcsrana en uygun fon m\u00fczi\u011fi bu olurdu.<\/p>\n<p><object width=\"250\" height=\"40\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"wmode\" value=\"window\" \/><param name=\"allowScriptAccess\" value=\"always\" \/><param name=\"flashvars\" value=\"hostname=cowbell.grooveshark.com&amp;songIDs=630215&amp;style=metal&amp;p=0\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/grooveshark.com\/songWidget.swf\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><\/object><\/p>\n<p>A\u011f\u0131r \u00e7ekimde y\u00fcr\u00fcyen bir adam d\u00fc\u015f\u00fcn Prenses. Kald\u0131r\u0131mda y\u00fcr\u00fcyor. Arkas\u0131ndan yakla\u015f\u0131yoruz bu adama usul usul. Tam Moonlight Sonata&#8217;n\u0131n ortalar\u0131na do\u011fru. Genciz biz. T\u00fcrkiye&#8217;yiz. Arkas\u0131ndan yakla\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131z bu adama kar\u015f\u0131 bir nefretle doluyuz. Karma\u015f\u0131k c\u00fcmleleri i\u00e7erisinden \u00e7\u0131kamay\u0131p tam olarak anlayamad\u0131\u011f\u0131m\u0131z yaz\u0131lar\u0131 hakk\u0131nda b\u00fcy\u00fcklerimizin orada burada bu adam hakk\u0131nda sarf etti\u011fi s\u00f6zler y\u00fcz\u00fcnden nefret etti\u011fimiz birisi bu. Bir sonraki karede bu adam\u0131n sere serpe kald\u0131r\u0131ma yatt\u0131\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn Prenses. Ard\u0131ndan yakaland\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131, ve devletin \u015fovenizminin piyonlar\u0131 taraf\u0131ndan omuzlara al\u0131nd\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131, ve bir t\u00fcrl\u00fc indirilmedi\u011fimizi, ve \u00fcst\u00fcnl\u00fck bah\u015fetti\u011fimiz huku\u011fun adalet vaadinin bir t\u00fcrl\u00fc tecelli etmedi\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn. <\/p>\n<p>Sonra b\u00fct\u00fcn bu olanlar\u0131 uzaktan seyreden, benzerlerine daha \u00f6nce \u015fahit olup bir sonu\u00e7 al\u0131namad\u0131\u011f\u0131n\u0131 art\u0131k idrak etmi\u015f, b\u00fct\u00fcn bunlar\u0131 neredeyse kan\u0131ksam\u0131\u015f olan, \u00fczg\u00fcn, ve k\u0131rg\u0131n, ve s\u00f6ylese tesiri olmayan, sussa g\u00f6nl\u00fc raz\u0131 kalmayan insanlar d\u00fc\u015f\u00fcn. O insanlar\u0131n ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 s\u0131k\u0131nt\u0131y\u0131 gen\u00e7 ya\u015f\u0131nda tezah\u00fcr etmeni beklemek ne kadar do\u011fru bilmiyorum, fakat bunu s\u00f6yledi\u011fimde inan bana: i\u015fte o insanlar\u0131n s\u0131k\u0131nt\u0131s\u0131n\u0131n arkas\u0131na ancak Moonlight Sonata yak\u0131\u015f\u0131r Prenses. Durum i\u015fte o kadar fena. <\/p>\n<p>T\u00fcrkiye&#8217;nin \u00f6ld\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fc Hrant Dink&#8217;in taban\u0131 delik ayakkab\u0131s\u0131 ile sere serpe yatt\u0131\u011f\u0131 kald\u0131r\u0131mda foto\u011fraflan\u0131\u015f\u0131n\u0131n \u00fczerinden y\u0131llar ge\u00e7ti. A\u00e7\u0131lan dava, biz yanmazsak kim yanacak diyerek kendini ate\u015fe atan ayd\u0131nlar\u0131n yumu\u015fatabilece\u011fi bir vicdan\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 art\u0131k \u00f6\u011frendi\u011fimiz derin b\u00fcrokrasi i\u00e7inde bo\u011fuldu gitti. T\u00fcrkiye&#8217;deki karanl\u0131k kendini yakanlar\u0131n alevlerine bana m\u0131s\u0131n demeyen bir karanl\u0131k. Durum i\u015fte bu kadar fena. <\/p>\n<p>&#8230; <\/p>\n<p>Sevgili Prenses, T\u00fcrkiye&#8217;nin \u00f6ld\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fc Hrant&#8217;\u0131n do\u011fum g\u00fcn\u00fc bug\u00fcn. <\/p>\n<p>Hrant&#8217;\u0131n Arkada\u015flar\u0131 da bu vesileyle Ba\u015fbakan Recep Tayyip Erdo\u011fan&#8217;a bir mektup yazm\u0131\u015flar. Benim sana yazd\u0131\u011f\u0131m gibi, hafiften adresi belli olmayan fakat kelimelere d\u00f6kmesi g\u00fc\u00e7 sitemlerle dolu bir mektup olmu\u015f. Haz\u0131r yeri gelmi\u015fken, t\u00fcm bunlardan habersiz b\u00fcy\u00fcmemen, yar\u0131n bir g\u00fcn Hrant Dink ismini duydu\u011funda o ismin T\u00fcrkiye&#8217;nin karanl\u0131\u011f\u0131na \u00fcz\u00fclenler i\u00e7in ne anlam ifade etti\u011fini bilmen, otoritenin \u00e7evrendeki temsilcilerinin benzeri duyars\u0131zl\u0131klar\u0131na denk geldi\u011finde sessiz kalmama cesareti g\u00f6sterebilmen i\u00e7in yazd\u0131klar\u0131 mektubu mektubuma eklemek istedim. <\/p>\n<p>G\u00f6zlerinden \u00f6perim. <\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/09\/hrant-dink.jpg\" rel=\"lightbox[5328]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5347\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/09\/hrant-dink.jpg\" alt=\"\" width=\"450\" height=\"308\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/09\/hrant-dink.jpg 450w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/09\/hrant-dink-300x205.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/09\/hrant-dink-430x294.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 450px) 100vw, 450px\" \/><\/a><\/p>\n<blockquote><p>Say\u0131n Ba\u015fbakan, <\/p>\n<p>Arkada\u015f\u0131m\u0131z Hrant Dink\u2019i \u00f6ld\u00fcrd\u00fcler.<br \/>\nBe\u015finci y\u0131l\u0131na yakla\u015fan adalet aray\u0131\u015f\u0131m\u0131z kad\u00fck kalm\u0131\u015ft\u0131r.<br \/>\nDilek\u00e7e verdi\u011fimiz topyekun devlet,  kendini katile yak\u0131n g\u00f6rd\u00fc.<br \/>\nZaten;  katil, polis, bayrak ve muzaffer g\u00fcl\u00fcmseme kahramanl\u0131k posterinde poz vermi\u015fti.<br \/>\nBir t\u00fcrl\u00fc ilam\u0131n\u0131 malum edemedi\u011finiz o kalabal\u0131k g\u00fcruh, elbirli\u011fi ile k\u0131st\u0131rm\u0131\u015flar, hain pusuda kur\u015fun s\u0131km\u0131\u015flar, ka\u00e7m\u0131\u015flar, saklanm\u0131\u015flard\u0131. <\/p>\n<p>\u015eikayet\u00e7iyiz. \u201cNamus S\u00f6z\u00fcmd\u00fcr Adalet\u201d diye \u00f6l\u00fc evinde ant i\u00e7ti\u011finiz halde, Hrant Dink\u2019i i\u015faret parma\u011f\u0131yla g\u00f6sterip \u201cbunu\u201d diyen yard\u0131mc\u0131n\u0131z\u0131 \u201cMeclis Ba\u015fkan\u0131\u201d, resmi makamda, adamlar\u0131 resmen \u201cyakar\u0131z can\u0131n\u0131 bak\u201d diyen valinizi \u201cVekil\u201d, emanet edilen can\u0131 kollamayan, k\u00f6t\u00fclerin i\u015fini kolayla\u015ft\u0131ran Emniyet M\u00fcd\u00fcr\u00fc\u2019n\u00fcz\u00fc \u201cVali\u201d, 17 ya\u015f\u0131ndaki O.S.\u2019yi kocaman \u201cOg\u00fcn Samast\u201d ettiniz. <\/p>\n<p>Kan adaletle susar, \u015fikayet\u00e7iyiz. <\/p>\n<p>\u0130sim verdik soru\u015fturun diye, \u0130\u00e7i\u015fleri Bakan\u0131\u2019n\u0131z olmaz onlar bizim \u00e7ocuklar dedi.<br \/>\nD\u0131\u015fi\u015fleri Bakan\u0131\u2019n\u0131z A\u0130HM savunmas\u0131nda bu topraklar\u0131n yi\u011fit evlad\u0131na \u201cNazi\u201d dedi.<br \/>\n\u00c7evik kuvvetleriniz Rakel Dink \u00f6nlerinden ge\u00e7erken katillere yaz\u0131lan methiye t\u00fcrk\u00fclerini m\u0131r\u0131ldanarak Be\u015fikta\u015f Adliyesi\u2019nde koro yap\u0131verdiler .<br \/>\nKatillerimizi adalet evine getiren Jandarma, cezaevi arac\u0131na \u201cYa sev ya terk et\u201d diye yap\u0131\u015ft\u0131rma asm\u0131\u015ft\u0131.<br \/>\nSay\u0131n Ba\u015fbakan, nedir daha derine inmeyi engelleyen o b\u00fcy\u00fck kasaban\u0131n s\u0131rr\u0131\u201d? Nedir s\u00f6z\u00fcn\u00fcz\u00fc tutman\u0131za mani olan? <\/p>\n<p>Az\u0131nl\u0131klardan gasp edilenin biraz\u0131n\u0131 geri vermeniz sebebiyle seslendirdi\u011finiz nutukta \u201cBu \u00fclkede hi\u00e7 kimse ruh tedirginli\u011fiyle ya\u015famayacak art\u0131k.\u201d diyordunuz Hrant\u2019\u0131n veda mektubuna atfen.<br \/>\n\u0130nan\u0131n tedirginli\u011fimiz her zamankinden b\u00fcy\u00fckt\u00fcr.<br \/>\nSay\u0131n Ba\u015fbakan, mala gelenin telafisi bulunur<br \/>\nCana gelene de davran\u0131n\u0131z.<br \/>\nO  Anadolu Topra\u011f\u0131\u2019ndan Hrant Dink\u2019in pay\u0131na bir metrekare toprak d\u00fc\u015ft\u00fc; mezar\u0131d\u0131r!<br \/>\nKamera denilen vaka-\u00fc n\u00fcvis silinmi\u015f, bize kalan az\u0131c\u0131k 19 Ocak 2007 seyirli\u011finde 5 ki\u015fi sayd\u0131k Hrant\u2019a pusu kuranlardan. <\/p>\n<p>Kim bunlar Say\u0131n Ba\u015fbakan? <\/p>\n<p>G\u00f6r\u00fcneni, g\u00f6r\u00fcnmeyeni, katillerimizi istiyoruz, adalet olsun, hak hakim olsun diye.<br \/>\nBizim hakk\u0131m\u0131z bizde sakl\u0131 duruyor, helalle\u015fmekten ba\u015fka \u00e7arenin kalmad\u0131\u011f\u0131 sava\u015f yorgunu memleketimizde.<br \/>\nSuallerimiz cevaps\u0131z&#8230; Adalet n\u00f6bet\u00e7isi \u201cHepimiz Hrant\u2019\u0131z\u201d diyen y\u00fczbinlerin eli h\u00e2l\u00e2 vicdan\u0131nda&#8230; Cevaplar\u0131m\u0131z\u0131 almadan susmayaca\u011f\u0131z, sormaya devam edece\u011fiz.<br \/>\nHrant i\u00e7in, Adalet i\u00e7in.<br \/>\nHrant\u2019\u0131n Arkada\u015flar\u0131<\/p><\/blockquote>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sevgili Prenses, Sana bu mektubu yazarken Beethoven&#8217;\u0131n Moonlight Sonata&#8217;s\u0131n\u0131 dinliyorum. Muhtemelen \u00fclkemin ayd\u0131nlar\u0131n\u0131n ve \u00fclkemin az\u0131nl\u0131klar\u0131n\u0131n \u015fahit olduklar\u0131 adaletsizlikler kar\u015f\u0131s\u0131nda ya\u015fad\u0131klar\u0131 s\u0131k\u0131nt\u0131 ve h\u00fcsrana en uygun fon m\u00fczi\u011fi bu olurdu. A\u011f\u0131r \u00e7ekimde y\u00fcr\u00fcyen bir adam d\u00fc\u015f\u00fcn Prenses. Kald\u0131r\u0131mda y\u00fcr\u00fcyor. Arkas\u0131ndan yakla\u015f\u0131yoruz bu adama usul usul. Tam Moonlight Sonata&#8217;n\u0131n ortalar\u0131na do\u011fru. Genciz biz. T\u00fcrkiye&#8217;yiz. Arkas\u0131ndan yakla\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131z [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":6,"featured_media":5340,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[22],"tags":[793,792],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/09\/Capture.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5328"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/6"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5328"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5328\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5340"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5328"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5328"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5328"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}