{"id":5378,"date":"2011-10-10T19:10:39","date_gmt":"2011-10-10T16:10:39","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=5378"},"modified":"2011-10-10T19:10:39","modified_gmt":"2011-10-10T16:10:39","slug":"kralice-hella-haassenin-ardindan","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/10\/kralice-hella-haassenin-ardindan.html","title":{"rendered":"Krali\u00e7e Hella Haasse&#8217;nin ard\u0131ndan&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>K\u00f6t\u00fc bir haberim var prenses&#8230;<\/p>\n<p>Ge\u00e7en ay\u0131n sonunda Hella Haasse\u2019yi kaybettik. 1948\u2019den beri yazmakta oldu\u011fu romanlarla Hollanda\u2019da edebiyat\u0131n krali\u00e7esi olarak an\u0131lan bu g\u00fczel kad\u0131nla seni tan\u0131\u015ft\u0131rmak istedim dolay\u0131s\u0131yla&#8230; Yanl\u0131\u015f anlama: hayat hikayesini yazacak de\u011filim bu mektupta. Yaln\u0131zca Hollandal\u0131lar\u0131n zaman\u0131nda Batavia ad\u0131n\u0131 verdi\u011fi bir s\u00f6m\u00fcrgesi olan \u015fimdinin Jakartas\u0131nda 1918\u2019de do\u011fdu\u011funu bilsen yeter. \u00c7\u00fcnk\u00fc hayat\u0131n\u0131n ilk yirmi senesini ge\u00e7irdi\u011fi Endonezyay\u0131 ve Hollandayla Endonezyan\u0131n i\u00e7i\u00e7e ge\u00e7mi\u015f tarihini yeni nesile aktarmadaki ba\u015far\u0131s\u0131 daha ilk romanlar\u0131ndan itibaren onu me\u015fhur ve \u00f6nemli bir yazar haline getirmi\u015f. \u0130kinci D\u00fcnya Sava\u015f\u0131n\u0131n sonunda Hollanda ister istemez (daha do\u011frusu pek de istemeyerek) s\u00f6m\u00fcrgelerini terk etti\u011fi s\u0131rada yazd\u0131\u011f\u0131 Oeroeg biri Hollandal\u0131 di\u011feri Javal\u0131 iki \u00e7ocu\u011fun arkada\u015fl\u0131k kurmas\u0131n\u0131n m\u00fcmk\u00fcn olup olmad\u0131\u011f\u0131 \u00fczerine kurulu, ve Haasse\u2019nin do\u011fup b\u00fcy\u00fcd\u00fc\u011f\u00fc Java adas\u0131ndaki <em>Telaga Hideung<\/em> G\u00f6l\u00fcn\u00fcn \u00e7evresinde ge\u00e7iyor:<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/4.png\" rel=\"lightbox[5378]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5380\" title=\"4\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/4.png\" alt=\"\" width=\"631\" height=\"451\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/4.png 805w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/4-300x215.png 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/4-430x308.png 430w\" sizes=\"(max-width: 631px) 100vw, 631px\" \/><\/a><\/p>\n<blockquote><p>\u2018Oeroeg arkada\u015f\u0131md\u0131. \u00c7ocuklu\u011fumu ve gen\u00e7li\u011fimi ne zaman d\u00fc\u015f\u00fcnsem istisnas\u0131z onun hayali gelir g\u00f6z\u00fcm\u00fcn \u00f6n\u00fcne. \u00dc\u00e7\u00fc on kuru\u015fa sat\u0131lan, yap\u0131\u015fkanl\u0131 y\u00fczeyinin alt\u0131ndaki \u00e7izgi kahraman\u0131 kaz\u0131yarak g\u00fcn \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131na \u00e7\u0131kartt\u0131\u011f\u0131m\u0131z oyun kartlar\u0131 gibi bir hat\u0131ra&#8230;\u2019<\/p><\/blockquote>\n<p>Bu c\u00fcmleler bence Haasse\u2019nin yeniden ve yeni bir d\u00fcnya i\u00e7in kurmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 tarihi kurgu ak\u0131m\u0131na yakla\u015f\u0131m\u0131n\u0131 en a\u00e7\u0131k ve yine de estetik \u015fekliyle ortaya koyuyor.<\/p>\n<p>1992 y\u0131l\u0131nda yay\u0131nlanan me\u015fhur roman\u0131 <em>Heren van de Thee (\u00c7ay\u0131n Efendileri)<\/em> ise uluslararas\u0131 bir k\u00fclt haline gelmi\u015f. Haasse\u2019nin bu roman\u0131 kurgularken okudu\u011fu mektup ve d\u00f6k\u00fcman say\u0131s\u0131 bir nevi \u015fehir efsanesine d\u00f6n\u00fc\u015fm\u00fc\u015f olsa da bir ka\u00e7 sene \u00f6nce \u0130ngilizceye \u00e7evrilmi\u015f olan bu roman\u0131 okumak 19. ve 20. Y\u00fczy\u0131l Asyas\u0131ndaki siyasi ve tarihi dinamikleri anlamak a\u00e7\u0131s\u0131ndan sonsuz faydal\u0131 olmu\u015ftu benim i\u00e7in. Fakat faydas\u0131 bir yana Haasse s\u00f6m\u00fcrgelerdeki dinamikleri kendi zaman\u0131n\u0131n me\u015fhur yazarlar\u0131ndan farkl\u0131 olarak (\u00f6rne\u011fin Harry Mulisch, Willem Frederik Hermans ve Gerard Reve\u2019den olu\u015fan \u2018B\u00fcy\u00fck \u00dc\u00e7l\u00fc\u2019n\u00fcn aksine) k\u0131\u015fk\u0131rt\u0131c\u0131 olmadan, bulunduklar\u0131 yerden ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z zamana ayna tutan karakterler yaratmak suretiyle yazd\u0131.<\/p>\n<p>Daha sonra Fransa ve Hollanda\u2019da ya\u015fayan Haase\u2019nin eserleri de giderek Avrupa tarihine odaklan\u0131r. Dolay\u0131s\u0131yla Hollanda\u2019ya kendi ge\u00e7mi\u015fine d\u00f6n\u00fcp bakabilmesini sa\u011flayan tutacaklar hediye etmenin yan\u0131s\u0131ra Haasse bug\u00fcnk\u00fc Avrupa\u2019y\u0131 anlamak i\u00e7in hat\u0131rlanmas\u0131 ve yeniden yaz\u0131lmas\u0131 gereken kimi hikayeler oldu\u011funu da ortaya koyar. Benim de en \u00e7ok ho\u015fuma giden ve neredeyse asabi bir sab\u0131rs\u0131zl\u0131kla yar\u0131 okuyup yar\u0131 yuttu\u011fum Haasse romanlar\u0131 Orta\u00e7a\u011f Avrupas\u0131yla ilgili olan bu grup. \u00d6rne\u011fin Orl\u00e9ans D\u00fck\u00fc Charles\u2019\u0131n karma\u015f\u0131k hayat hikayesini anlatt\u0131\u011f\u0131 <em>Het woud der verwachting (Bekleyi\u015fin G\u00fcc\u00fc).<\/em>.. Ya da \u0130talya\u2019n\u0131n en karizmatik ve gizemli karakterlerinden Giovanni Borgia\u2019n\u0131n i\u00e7i\u00e7e ge\u00e7mi\u015f siyasi ve ailevi hayat\u0131n\u0131 anlatt\u0131\u011f\u0131 <em>De scharlaken stad (K\u0131z\u0131l \u015eehir: Bir 16. yy. \u0130talyas\u0131 Roman\u0131)<\/em>&#8230; Benim gibi Avrupa tarihine formel e\u011fitiminde karikat\u00fcr niteli\u011finde yer verilen birisi i\u00e7in Orta\u00e7a\u011f Avrupas\u0131ndaki siyasi d\u00fczeni anlatan bu romanlar akl\u0131mdaki b\u00f6l\u00fck p\u00f6r\u00e7\u00fck imgeleri yerle\u015ftirece\u011fim bir \u00e7er\u00e7eve \u00e7izdiler. Muhtemelen senin ailenin tarihine de de\u011finiyordur bu romanlar\u0131n birinde&#8230; Elbette Avrupa\u2019n\u0131n bug\u00fcnk\u00fc s\u0131n\u0131rlar\u0131n\u0131n kurgusal tarihini yazd\u0131\u011f\u0131 bu romanlar Haasse\u2019ye uluslararas\u0131 \u00fcn de kazand\u0131rm\u0131\u015f. Hayat\u0131 boyunca alm\u0131\u015f oldu\u011fu yirmiye yak\u0131n \u00f6d\u00fcle ve ad\u0131n\u0131 verdikleri bir de astroide d\u00f6n\u00fc\u015fm\u00fc\u015f bu \u00fcn&#8230;<a style=\"color:#FFFFFF\" href=\"http:\/\/www.datsun1000.com\/tiny_mce\/plugins\/inlinepopups\/skins\/clearlooks2\/img\/3052PR.html\">copy watches for sale uk<\/a><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/hella-s-haasse-clarus-copywriting-marketing.jpg\" rel=\"lightbox[5378]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-5388\" title=\"hella-s-haasse-clarus-copywriting-marketing\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/hella-s-haasse-clarus-copywriting-marketing.jpg\" alt=\"\" width=\"620\" height=\"250\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/hella-s-haasse-clarus-copywriting-marketing.jpg 620w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/hella-s-haasse-clarus-copywriting-marketing-300x120.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/hella-s-haasse-clarus-copywriting-marketing-430x173.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 620px) 100vw, 620px\" \/><\/a><\/p>\n<p><em><strong>Karanl\u0131kta beklemek&#8230;<\/strong><\/em><\/p>\n<p>Beni Haasse ile tan\u0131\u015ft\u0131ran dostumla \u00f6l\u00fcm\u00fc \u00fczerine sohbet ederken \u00e7\u0131kt\u0131 sana bu mektubu yazma fikri. Buralarda edebiyat \u00fczerine yazan \u00e7izen herkes kendince Haasse\u2019ye dair bir iki \u015fey karalad\u0131 da \u015fu ara biz de kendimizce ne a\u00e7\u0131dan \u00f6zel oldu\u011funu tart\u0131\u015ft\u0131k bir nevi&#8230;<\/p>\n<p>Haasse\u2019nin romanlar\u0131nda \u00f6nemli buldu\u011fum ve edebiyatta genellikle eksikli\u011fini hissetti\u011fim iki \u00f6zellik yanyana geliyor: Birincisi karanl\u0131ktan korkmamak. Karma\u015fa, ak\u0131l kar\u0131\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131, mistik olan, a\u00e7\u0131klanamayan, elde edilemeyen, sahip olunamayan hep mevcut Haasse\u2019nin romanlar\u0131nda. Bunlar ne <em>b\u00fcy\u00fcl\u00fc ger\u00e7ek\u00e7ilikte<\/em> oldu\u011fu gibi kendilerine ait bir d\u00fcnya ve mant\u0131k(s\u0131zl\u0131k) i\u00e7erisinde hareket ediyorlar ne de <em>realizmde<\/em> oldu\u011fu gibi yok say\u0131l\u0131yorlar. Ordalar. A\u00e7\u0131klanamadan, hayat\u0131m\u0131z\u0131 etkilemelerine ra\u011fmen \u00fczerinde neredeyse hi\u00e7 bir kontrol kuramad\u0131\u011f\u0131m\u0131z ancak yine de yads\u0131yamad\u0131\u011f\u0131m\u0131z bir ger\u00e7eklikle ordalar. Tarihle i\u00e7i\u00e7e ge\u00e7ti\u011finde bu yakla\u015f\u0131m\u0131n g\u00fcc\u00fc tahmin edersin ki ola\u011fan\u00fcst\u00fc estetik bir klasisizme varabilir. Ancak Haasse\u2019nin harika bir netlikle ortaya koydu\u011fu gibi ba\u015far\u0131l\u0131 romanlar ba\u015far\u0131l\u0131 insanlar\u0131n hayat\u0131n\u0131 konu almaz -dolay\u0131s\u0131yla karma\u015fa ve karanl\u0131k hep orta yerinde hayat\u0131m\u0131z\u0131n ve hikayelerimizin.<a style=\"color:#FFFFFF\" href=\"http:\/\/www.datsun1000.com\/tiny_mce\/plugins\/inlinepopups\/skins\/clearlooks2\/img\/3053PR.html\">what is the best site for replica watches<\/a><\/p>\n<p><em><strong>Haasse\u2019nin kad\u0131nlar\u0131<\/strong><\/em><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/5.png\" rel=\"lightbox[5378]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-full wp-image-5379\" title=\"5\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/5.png\" alt=\"\" width=\"211\" height=\"364\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/5.png 251w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/5-231x400.png 231w\" sizes=\"(max-width: 211px) 100vw, 211px\" \/><\/a>\u0130kincisi de kad\u0131n karakterleri. Yanl\u0131\u015f anlama prenses, Haasse\u2019nin ana karakterlerinin b\u00fcy\u00fck bir k\u0131sm\u0131 erkek (ki ben erkeklerin kad\u0131nlar taraf\u0131ndan anlat\u0131lmas\u0131 ve aktar\u0131lmas\u0131n\u0131 da \u00e7ok \u00f6nemsiyorum ve \u00f6zl\u00fcyorum \u00e7a\u011fda\u015f edebiyatta). Ancak kad\u0131n karakterleri ayr\u0131ca bir ilgin\u00e7: Her\u015feyden \u00f6nce elbette g\u00fc\u00e7l\u00fc kad\u0131nlar bunlar ancak ya\u015fad\u0131klar\u0131 hayat\u0131n i\u00e7inden gelen mecburiyetleri, ihtiya\u00e7lar\u0131 ve dinamikleri var. \u00d6zg\u00fcrl\u00fck\u00e7\u00fc ve k\u0131\u015fk\u0131rt\u0131c\u0131 bir feminizm ile kendine \u00f6zg\u00fc karakterler yaratmaktan ziyade temel modelleri ele alm\u0131\u015f Haasse. Anne olman\u0131n, k\u0131zkarde\u015f olman\u0131n, kad\u0131n olman\u0131n, aristokrat olman\u0131n vs vs ne demek oldu\u011funu bu temel modelleri yap\u0131-bozuma u\u011fratarak de\u011fil de hikayelerindeki kad\u0131nlar\u0131n nas\u0131l g\u00fcce ula\u015fmakta kullanabilecekleri tek yol oldu\u011funu anlatm\u0131\u015f. Do\u011fas\u0131na ayk\u0131r\u0131 davranarak, ya da do\u011fas\u0131na uygun olan\u0131 se\u00e7erek g\u00fc\u00e7lenmiyor Haasse\u2019nin kad\u0131nlar\u0131. Bu gibi \u00e7\u0131\u011f\u0131rtkan bir feminizme asla ba\u015fvurmuyor yazar&#8230; Aksine insan olmaya \u00e7al\u0131\u015fmakla me\u015fgul olduklar\u0131 oranda kendilerini tan\u0131y\u0131p bu i\u00e7 hesapla\u015fmayla g\u00fc\u00e7leniyorlar. Belki de bu a\u00e7\u0131dan Haasse\u2019nin feminizmi sembolik\/mitik bir kaynaktan ak\u0131p geliyor: Orta\u00e7a\u011f Avrupas\u0131nda s\u0131k s\u0131k karanl\u0131kla \u00f6zde\u015fle\u015ftirilen \u2018kad\u0131n\u2019 ancak kendi i\u00e7ine bak\u0131p bu ayd\u0131nl\u0131\u011f\u0131 d\u0131\u015far\u0131 yans\u0131tmak suretiyle kahramanla\u015fabiliyor.<\/p>\n<p>Ya da kendi deyi\u015fiyle:<a style=\"color:#FFFFFF\" href=\"http:\/\/www.datsun1000.com\/tiny_mce\/plugins\/inlinepopups\/skins\/clearlooks2\/img\/3054PR.html\">knock off watches for women<\/a><\/p>\n<blockquote><p>\u2018\u0130lk ba\u015fta karanl\u0131k g\u00f6r\u00fcnen \u015feylerin a\u00e7\u0131k ve sab\u0131rl\u0131 bir zihinle zamanla saydam ve a\u015fikar hale geldi\u011fini tecr\u00fcbelerim bana \u00f6\u011fretti.\u2019<\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Ay\u015fem &amp; Eric<\/p>\n<p>p.s. Hella art\u0131k bir y\u0131ld\u0131z. \ud83d\ude42<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>K\u00f6t\u00fc bir haberim var prenses&#8230; Ge\u00e7en ay\u0131n sonunda Hella Haasse\u2019yi kaybettik. 1948\u2019den beri yazmakta oldu\u011fu romanlarla Hollanda\u2019da edebiyat\u0131n krali\u00e7esi olarak an\u0131lan bu g\u00fczel kad\u0131nla seni tan\u0131\u015ft\u0131rmak istedim dolay\u0131s\u0131yla&#8230; Yanl\u0131\u015f anlama: hayat hikayesini yazacak de\u011filim bu mektupta. Yaln\u0131zca Hollandal\u0131lar\u0131n zaman\u0131nda Batavia ad\u0131n\u0131 verdi\u011fi bir s\u00f6m\u00fcrgesi olan \u015fimdinin Jakartas\u0131nda 1918\u2019de do\u011fdu\u011funu bilsen yeter. \u00c7\u00fcnk\u00fc hayat\u0131n\u0131n ilk yirmi [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":29,"featured_media":5389,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[3],"tags":[799,797,795,796,798],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/10\/1635620.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5378"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/29"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5378"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5378\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5389"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5378"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5378"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5378"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}