{"id":54,"date":"2009-04-08T18:41:00","date_gmt":"2009-04-08T16:41:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/04\/dunya-ben-ve-sen.html"},"modified":"2010-01-15T14:13:52","modified_gmt":"2010-01-15T12:13:53","slug":"imparatorlugun-cokus-cagnda-ciddi-bir","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/04\/imparatorlugun-cokus-cagnda-ciddi-bir.html","title":{"rendered":"Dunya, Ben ve Sen"},"content":{"rendered":"<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/Sdz1jH9J9KI\/AAAAAAAADlk\/Pv7c_kQc6K0\/s1600\/iklim_degisikligi_nedir.jpg\" rel=\"lightbox[54]\"><img style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 183px; height: 167px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/Sdz1jH9J9KI\/AAAAAAAADlk\/Pv7c_kQc6K0\/s320\/iklim_degisikligi_nedir.jpg\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5322398843424863394\" border=\"0\" \/><\/a>G\u00fcne\u015fli, p\u0131r\u0131l p\u0131r\u0131l bir \u015eubat g\u00fcn\u00fc&#8230; Her yerde insanlar, aylard\u0131r \u00f6zlemini \u00e7ektikleri g\u00fcne\u015f \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131n\u0131n tad\u0131n\u0131 \u00e7\u0131karma derdindeler&#8230; Yollarda el ele sevgililer, yol kenarlar\u0131nda piknik yapan aileler, bulabildikleri her yerde oynayan \u00e7ocuklar, deniz k\u0131y\u0131s\u0131nda bira keyfi yapan abiler&#8230; Y\u00fczlerde genel olarak bir ne\u015fe, bir ya\u015fam\u0131n tad\u0131n\u0131 \u00e7\u0131karma ifadesi hakim. Ben ise Tophane \u2013 Be\u015fikta\u015f d\u00fczleminde y\u00fcr\u00fcme halinde; kendimi etrafa \u015fap\u015falca bak\u0131n\u0131rken, g\u00fcne\u015fin tad\u0131n\u0131 \u00e7\u0131karma duygusundan \u00e7ok uzakta ve hatta \u201cb\u00f6yle olmamas\u0131 gerekiyor\u201d duygusu hakimiyetinde, iklim de\u011fi\u015fikli\u011fi temal\u0131 endi\u015feli bir i\u00e7 konu\u015fma yaparken yakal\u0131yorum. Bu noktada \u015funu belirtmek iyi olabilir; 29 ya\u015f\u0131nday\u0131m, gencim, sa\u011fl\u0131kl\u0131y\u0131m ve genel olarak hayat\u0131n tad\u0131n\u0131 \u00e7\u0131karma kafas\u0131nda olan bir kimseyim. Dolay\u0131s\u0131yla etrafta g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm herkes ve her \u015fey &#8216;hayat ne g\u00fczel lan!&#8217; ruh halindeyken, kendimi bir kar\u0131\u015f suratla &#8220;<span style=\"font-style: italic;\">lanet olsun iklimler de\u011fi\u015fiyor<\/span>&#8221; diye d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrken yakalay\u0131nca ortada bir acayiplik oldu\u011funu anlamam \u00e7ok uzun s\u00fcrm\u00fcyor. D\u00fc\u015f\u00fcnmeye ba\u015fl\u0131yorum&#8230;<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/Sdz1qnifX1I\/AAAAAAAADls\/_j9-YhFQKg4\/s1600\/80lerde-cocuk%2Bolmak-5.jpg\" rel=\"lightbox[54]\"><img style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 249px; height: 186px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/Sdz1qnifX1I\/AAAAAAAADls\/_j9-YhFQKg4\/s320\/80lerde-cocuk%2Bolmak-5.jpg\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5322398972162039634\" border=\"0\" \/><\/a>29 ya\u015f\u0131nda olmak, 80 do\u011fumlu olmak ve son zamanlarda geyi\u011fi bir hayli yap\u0131lan 80&#8217;ler ku\u015fa\u011f\u0131na ait olmak anlam\u0131na gelmekle birlikte tek kanall\u0131 d\u00f6nemi ya\u015fam\u0131\u015f olmak, TRT&#8217;nin o s\u0131ralar benim ya\u015f\u0131mdaki \u00e7ocuklara bolca verdi\u011fi hayat\u0131 d\u00fczenleyen kurallar mesajlar\u0131na maruz kalmak anlam\u0131na geliyor. San\u0131r\u0131m o zamanlar\u0131 g\u00f6rm\u00fc\u015f olan \u00e7ocuklar \u015fimdiki \u00e7ocuklara oranla daha fazla sorumluluk sahibi oluyor diye d\u00fc\u015f\u00fcnmeye ba\u015fl\u0131yorum. 80&#8217;ler ayn\u0131 zamanda toplumsal d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm\u00fcn ivmesinin h\u0131zla artmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131, bol bol darbe geyiklerinin yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131, \u00f6zal d\u00f6nemiyle birlikte kapitalizm denen \u015feyin etkisini hayat\u0131m\u0131zda giderek daha \u015fiddetle hissetmeye ba\u015flad\u0131\u011f\u0131m\u0131z zamanlar&#8230; Tabi bir de nerede o eski karpuzlar, kom\u015fuluk ili\u015fkileri sakata gelmeye ba\u015flad\u0131, sokaklarda korkusuzca y\u00fcr\u00fcyemiyoruz geyiklerinin de ilk yap\u0131lmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 zamanlar. Dolay\u0131s\u0131yla ilk tepki olarak, kendi gereksiz ciddiyetimin kayna\u011f\u0131n\u0131 80&#8217;ler \u00e7ocu\u011fu olmaya ba\u011fl\u0131yorum, y\u00fcr\u00fcmeye devam ediyorum&#8230;<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_sXSK55eTrFc\/Sdz1_zltM6I\/AAAAAAAADl0\/uBZWXCuuE8U\/s1600-h\/ilklimde%C4%9Fi%C5%9Fil%C4%9Fim%C3%BCzakere.bmp\" rel=\"lightbox[54]\"><img style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 263px; height: 175px;\" src=\"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_sXSK55eTrFc\/Sdz1_zltM6I\/AAAAAAAADl0\/uBZWXCuuE8U\/s320\/ilklimde%C4%9Fi%C5%9Fil%C4%9Fim%C3%BCzakere.bmp\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5322399336174007202\" border=\"0\" \/><\/a>Daha derinlemesine d\u00fc\u015f\u00fcnmeye devam ettik\u00e7e, hayat\u0131m boyunca ald\u0131\u011f\u0131m en belirgin mesaj\u0131n, sorumlu davranmak \u201czorunda\u201d olmak oldu\u011funu fark ediyorum. Siz ne d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrs\u00fcn\u00fcz bilmiyorum, lakin bana hayat\u0131m boyunca benden ya\u015f\u00e7a b\u00fcy\u00fck insanlar ve hatta kurumlar taraf\u0131ndan \u015f\u00f6yle denildi: \u201c<span style=\"font-style: italic;\">Bak K\u00f6zdecim, bizim zaman\u0131m\u0131z ya\u015fan\u0131rken, elimizin alt\u0131nda kocaa gezegen vard\u0131, biz bu gezegenle ne yapaca\u011f\u0131m\u0131z\u0131 bilemedik, afedersin i\u00e7ine s\u0131\u00e7t\u0131k, senin g\u00f6revin Jim, kabul etsen de etmesen de bizim ba\u015faramad\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131 ba\u015farmak, bu gezegeni yeniden i\u00e7inde hayat olan bir yer haline getirmek. Biz mahvettik, evet, lakin sen temizleyeceksin!..<\/span>\u201d. Ba\u015fta aile, devlet, okul gibi olu\u015fumlar\u0131n; t\u00fcm ileti\u015fim kanallar\u0131n\u0131 kullanarak bana t\u00fcm hayat\u0131m boyunca \u201c<span style=\"font-style: italic;\">Bu gezegen sana emanet<\/span>\u201d mesaj\u0131 verdi\u011fini, benim de fark\u0131nda olmadan bu g\u00f6revi kabul etti\u011fimi fark ediyorum. Biraz sars\u0131l\u0131yorum&#8230;<\/p>\n<p>\u0130lk \u015foku atlatana kadar Dolmabah\u00e7eye gelmi\u015fim. Etrafta hala hayat var, \u00e7i\u00e7ek kokular\u0131, \u015fakala\u015fan insanlar&#8230; Bende temel duygu olarak hala endi\u015fe hakim. Kafan\u0131n bir k\u0131sm\u0131 iklimlerin de\u011fi\u015fmesinde, di\u011fer k\u0131sm\u0131 az \u00f6nceki fark\u0131ndal\u0131kla me\u015fgul&#8230;<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/Sdz3YoABRaI\/AAAAAAAADl8\/GcRnZsBCkkI\/s1600\/gp-obama.jpg\" rel=\"lightbox[54]\"><img style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 153px; height: 231px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/Sdz3YoABRaI\/AAAAAAAADl8\/GcRnZsBCkkI\/s320\/gp-obama.jpg\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5322400862071506338\" border=\"0\" \/><\/a>Hayat\u0131 bir \u015fekilde eylemlerde, meydanlarda ge\u00e7en bir kimse olarak ailenin, devletin, polisin vs. d\u00fcnyaya ya\u015fam getirme derdinde olan insanlara olan tepkisine odaklan\u0131yorum&#8230; Bir taraftan \u00e7\u0131lg\u0131nca \u201c<span style=\"font-style: italic;\">D\u00fcnyay\u0131 kurtar!<\/span>\u201d mesaj\u0131 veren olu\u015fumlar\u0131n, ayn\u0131 zamanda bu fikri ger\u00e7ekle\u015ftirmeye \u00e7al\u0131\u015fan kalabal\u0131\u011fa olan \u015fiddet dolu, anlams\u0131zca \u00f6fkeli, zaman zaman kayg\u0131s\u0131z, kimi zaman ciddiye almayan, kimi zaman fazlas\u0131yla ciddiye al\u0131p kafay\u0131 g\u00f6z\u00fc da\u011f\u0131tmaya y\u00f6nelik tavr\u0131ndaki cehaleti ve ikiy\u00fczl\u00fcl\u00fc\u011f\u00fc kavr\u0131yorum. Garip bir \u015fekilde kendimi iyi hissediyorum, bu arada Be\u015fikta\u015f&#8217;a var\u0131yorum&#8230;<\/p>\n<p>Aradan epey bir zaman ge\u00e7iyor, konuya ili\u015fkin fark\u0131ndal\u0131klar h\u0131zla art\u0131yor, lakin k\u0131saca toplum olarak ifade etmekten \u00e7ekinmeyece\u011fim bir kitlenin toplumsal mesaj i\u00e7erikli eylemlere olan tepkisi ayn\u0131 h\u0131zla de\u011fi\u015fmiyor. Daha iki g\u00fcn \u00f6nce yine ayn\u0131 \u015fiddete maruz kalm\u0131\u015f olan bir insan evlad\u0131 olarak bu sat\u0131rlardan izninizle \u015fu soruyu sorma ihtiyac\u0131nday\u0131m:<\/p>\n<p>Sevgili toplum&#8230; Benden ne istiyorsun? D\u00fcnyay\u0131 m\u0131 kurtaray\u0131m? Hayat\u0131n\u0131 m\u0131 de\u011fi\u015ftireyim? \u00c7ocuklar\u0131n da sa\u011fl\u0131kl\u0131 b\u00fcy\u00fcs\u00fcn diye mi u\u011fra\u015fay\u0131m? Bunu yapmak zorunda de\u011filim, belli ki beni buna sen zorlam\u0131\u015fs\u0131n. \u00dcstelik ne zaman benden istedi\u011fin \u015feyi yerine getirmeye \u00e7al\u0131\u015fsam beni d\u00f6v\u00fcyorsun, k\u00fcf\u00fcrler ediyorsun, beni a\u015fa\u011f\u0131lamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorsun. \u00dcstelik her f\u0131rsatta her\u015feyi benden daha iyi bildi\u011fini iddia ediyorsun. Neden b\u00f6yle \u00f6fkelisin toplum? Bir derdin varsa l\u00fctfen a\u00e7\u0131k\u00e7a konu\u015fal\u0131m, yapabilece\u011fim bir \u015fey varsa seve seve yapmaya raz\u0131y\u0131m, zira iki g\u00fcn \u00f6nce kolumu k\u0131rmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yordun. Demek ki ben sana iyi gelecek olan \u015feyi do\u011fru tahmin edemiyorum. Belli ki kafan kar\u0131\u015f\u0131k, belki konu\u015farak halledebiliriz. Ger\u00e7ekten&#8230; Hatta bir iyi niyet ifadesi olarak ilk ad\u0131m\u0131 ben atay\u0131m;<\/p>\n<p>Bak toplum; d\u00fcnya h\u0131zla de\u011fi\u015fiyor, d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcyor, sen istesen de istemesen de&#8230; Ho\u015funa gitse de gitmese de sen de bu d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm\u00fcn bir par\u00e7as\u0131s\u0131n. Benden gezegene hayat\u0131 geri getirmemi istiyorsan \u00f6n\u00fcmden \u00e7ekil, \u00e7\u00fcnk\u00fc senin zaman\u0131n ge\u00e7ti. Art\u0131k benim zaman\u0131m ya\u015fan\u0131yor. Ben sana kar\u015f\u0131 de\u011filim, ne haddime, lakin sen fark\u0131nda olmadan \u015fiddetli bir r\u00fczgar\u0131n \u00f6n\u00fcnde durmaya, o r\u00fczgar\u0131 durdurmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorsun. \u00d6n\u00fcm\u00fczden \u00e7ekilmeni i\u00e7tenlikle tavsiye ederim; hatta sen de bize yard\u0131mc\u0131 olsan ne g\u00fczel olur, yolu a\u00e7, yoksa i\u00e7inde ya\u015fad\u0131\u011f\u0131n d\u00fcnya a\u00e7mak zorunda kalacak&#8230;<\/p>\n<p>Sonra s\u00f6ylemedi deme&#8230;<\/p>\n<p>En i\u00e7ten sevgilerimle&#8230;<\/p>\n<p>K\u00f6zde Patl\u0131can<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>G\u00fcne\u015fli, p\u0131r\u0131l p\u0131r\u0131l bir \u015eubat g\u00fcn\u00fc&#8230; Her yerde insanlar, aylard\u0131r \u00f6zlemini \u00e7ektikleri g\u00fcne\u015f \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131n\u0131n tad\u0131n\u0131 \u00e7\u0131karma derdindeler&#8230; Yollarda el ele sevgililer, yol kenarlar\u0131nda piknik yapan aileler, bulabildikleri her yerde oynayan \u00e7ocuklar, deniz k\u0131y\u0131s\u0131nda bira keyfi yapan abiler&#8230; Y\u00fczlerde genel olarak bir ne\u015fe, bir ya\u015fam\u0131n tad\u0131n\u0131 \u00e7\u0131karma ifadesi hakim. Ben ise Tophane \u2013 Be\u015fikta\u015f d\u00fczleminde y\u00fcr\u00fcme [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,5],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/54"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=54"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/54\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=54"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=54"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=54"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}