{"id":5431,"date":"2012-01-03T12:10:03","date_gmt":"2012-01-03T10:10:03","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=5431"},"modified":"2012-02-17T17:46:02","modified_gmt":"2012-02-17T15:46:02","slug":"var-olabilmek-icin-isgal","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/01\/var-olabilmek-icin-isgal.html","title":{"rendered":"var olabilmek i\u00e7in i\u015fgal!"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters.jpg\" rel=\"lightbox[5431]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-medium wp-image-5437\" title=\"Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters-225x300.jpg\" alt=\"\" width=\"225\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters-225x300.jpg 225w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters-300x400.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters.jpg 474w\" sizes=\"(max-width: 225px) 100vw, 225px\" \/><\/a>\u0130nsan bazen tek ba\u015f\u0131nayken varl\u0131\u011f\u0131n\u0131n ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 toplumda epey de\u011fersiz, arzulad\u0131\u011f\u0131 ve istedi\u011fi bi\u00e7imdeki hayat\u0131n &#8220;di\u011ferleri&#8221; \u00a0i\u00e7in epey \u00f6nemsiz oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr de sesini \u00e7\u0131kart\u0131p &#8220;ama ben b\u00f6yle olsun istemiyorum ki&#8230;&#8221; demesi kolay olmaz. Ancak bu hissini &#8220;di\u011ferleri&#8221;yle payla\u015ft\u0131\u011f\u0131nda \u00f6nemsendi\u011fini ve &#8220;di\u011ferleri&#8221;nin de kendisi gibi hissetti\u011fini g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcnde cesaret al\u0131r, \u00f6zg\u00fcr iradesinin kendisinde bulunan en basit ya\u015fam hakk\u0131 oldu\u011funu fark eder ve harekete ge\u00e7ip gereken neyse, ne pahas\u0131na olursa olsun, denemek ister. Hele bir de bu &#8220;di\u011ferleri&#8221; de\u011fi\u015fimin gereklili\u011fini damarlar\u0131nda hisseden 3-5 ki\u015fi de\u011fil de ayn\u0131 toplumda ya\u015fayan binlerce, ayn\u0131 gezegende ya\u015fayan y\u00fcz binlerce ki\u015fiyse, de\u011fi\u015fim zaten ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131r bile.<\/p>\n<p>2011 epey acayip bir y\u0131ld\u0131, Prenses. Sana uzunca bir \u00a0zamand\u0131r yazm\u0131yorsam inan istemedi\u011fimden veya payla\u015facak \u015fey bulamad\u0131\u011f\u0131mdan de\u011fil de bildi\u011fin ap\u0131\u015ft\u0131m kald\u0131m d\u00fcnya g\u00fcndemi i\u00e7indeki kendi g\u00fcndemimde. Sabahlar\u0131 radyoyu a\u00e7maya Lost&#8217;un bir sonraki b\u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fc izleyecekmi\u015fim gibi gidiyorum, Prenses, hakkaten. San\u0131r\u0131m ge\u00e7ti\u011fimiz y\u0131l\u0131n uygarl\u0131k tarihinde uygarl\u0131kla ilgili \u00e7ok tuhaf ve bir o kadar da basit sorular \u00e7\u0131kartan yegane y\u0131l oldugu konusunda hemfikiriz. Ergenlikteki varolu\u015f krizinin toplumsal t\u00fcrevi gibi bir y\u0131l&#8230; Bitmek bilmeyen de\u011fi\u015fim gereklili\u011fi sanc\u0131lar\u0131n\u0131n, do\u011furdu\u011fu bir y\u0131l&#8230; Yaln\u0131zla\u015fan, sessizle\u015fen, adapte olan bireylerin yaln\u0131z, sessiz ve adapte olmak istemediklerini duyurdu\u011fu bir y\u0131l&#8230; A\u011fz\u0131m\u0131za pelesenk olan <em>&#8220;demokrasi&#8221;<\/em>nin ger\u00e7ekte hi\u00e7 bir zaman var olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 her bir gezegen sakininin fark etti\u011fi bir y\u0131l&#8230; 10 y\u0131l \u00f6nce eylem kelimesi a\u011fza al\u0131namazken, y\u0131l sonunda &#8220;eylemci&#8221;nin Time dergisine kapak oldu\u011fu bir y\u0131l&#8230; Geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fc olmayan de\u011fi\u015fim, \u00f6ze d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm ate\u015finin nihayet el yakmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 bir y\u0131l&#8230;<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>Modern Demokrasi: &#8220;Liberal Kapitalizm&#8221;<\/strong><\/span><\/p>\n<p>Ge\u00e7ti\u011fimiz Mart ay\u0131nda Br\u00fcksel&#8217;e gelen Noam Chomsky, bug\u00fcn\u00fcn modern demokrasisini yani liberal kapitalizmini norm olarak kabul eden bizlere \u00f6nemli ve \u00e7ok basit \u00a0bir ger\u00e7e\u011fi hat\u0131rlatt\u0131: &#8220;\u0130nsan haklar\u0131ndan bahsederken, son 50 y\u0131lda insanl\u0131\u011f\u0131n nas\u0131l b\u00fcy\u00fck ad\u0131mlar att\u0131\u011f\u0131n\u0131 unutmamak laz\u0131m. Bundan 50 y\u0131l \u00f6nce siyahiler, e\u015fcinseller, \u015famanizm ve mistisizme ilgi duyanlar b\u0131rak kimliklerini kabul ettirmek, insandan bile say\u0131lmazken bug\u00fcn inan\u00e7, \u0131rk, cinsel tercih y\u00fcz\u00fcnden ayr\u0131mc\u0131l\u0131k yapan i\u015f verenler y\u00fcksek mahkemelerde yarg\u0131lan\u0131yor, d\u00fcnyan\u0131n bir \u00e7ok \u00fclkesinde binlerce ki\u015finin kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 Gay Pride&#8217;lar (E\u015fcinsel Gurur Y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015fleri) d\u00fczenleniyor, \u015faman ve mistiklerle tan\u0131\u015fmak i\u00e7in insanlar d\u00fcnyan\u0131n \u00f6b\u00fcr ucuna yolculuk ediyor. Peki neden mutlu de\u011filiz?&#8221;<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/chomsky.jpg\" rel=\"lightbox[5431]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-5443\" title=\"chomsky\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/chomsky.jpg\" alt=\"\" width=\"279\" height=\"181\" \/><\/a>Bu basit soruya, ba\u015fka bir soru y\u00f6neltelim: Chomsky dede, s\u00f6yle bize ger\u00e7ek anlam\u0131yla demokrasi hi\u00e7 var oldu mu gezegenimizde? Bence olmad\u0131, o y\u00fczden olmu\u015f gibi davranmay\u0131 b\u0131rakal\u0131m \u00f6ncelikle. Olmad\u0131; ama uygarl\u0131k denilen \u015fey i\u00e7inde \u00e7\u0131kan her soruna kar\u015f\u0131l\u0131k \u00e7\u00f6z\u00fcm bulmaya \u00e7al\u0131\u015fan bireyler sayesinde bir \u015feye evrildi. 68 ku\u015fa\u011f\u0131 sayesinde insan haklar\u0131 ,e\u015fitlik, \u00f6zg\u00fcr irade, cinsel \u00f6zg\u00fcrl\u00fck kavramlar\u0131 ortaya \u00e7\u0131kt\u0131. Sonra bu kavramlar manip\u00fcle edilip tarih i\u00e7inde i\u00e7i bo\u015falt\u0131lm\u0131\u015f ideolojilere oturtuldu (yani kom\u00fcnizm), sonra da bu ideolojiyi savundu\u011funu s\u00f6yleyen SSCB ve Do\u011fu Almanya&#8217;n\u0131n ortadan kalkmas\u0131yla havada b\u0131rak\u0131ld\u0131. Kavram dedi\u011fin havada kal\u0131r m\u0131? Kalmaz. O zaman halihaz\u0131rda mevcut olan tek y\u00f6netim \u00a0sistemi ve ekonomik d\u00fczen olan liberal kapitalizme oturtuldu. \u0130smi de demokrasi kondu.<\/p>\n<p>Peki bir topluma parayla mutluluk gelir mi? Valla belki de gelir ama bunun cevab\u0131n\u0131 verebilmek i\u00e7in ayn\u0131 anda ayn\u0131 toplumdaki insanlar\u0131n ayn\u0131 orandaki paraya sahip olmas\u0131 gerekiyor. Bu sahip oldu\u011fu paran\u0131n bor\u00e7 veya yard\u0131m olarak de\u011fil de bir \u015feyin de\u011fi\u015f toku\u015fu olarak gelmesi gerekiyor. Bu de\u011fi\u015f toku\u015f kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131nda alaca\u011f\u0131 paran\u0131n de\u011ferinin, de\u011fi\u015f toku\u015fu ger\u00e7ekle\u015ftiren taraf\u0131ndan belirlenmesi gerekiyor. Bu \u015fartlar sa\u011flanmad\u0131\u011f\u0131 s\u00fcrece, paran\u0131n toplumdaki yeri gibi z\u0131rvalar\u0131 tart\u0131\u015fmak entellekt\u00fcel sa\u00e7malamadan \u00f6teye gitmeyecektir.<\/p>\n<p>Evet, bug\u00fcn ger\u00e7e\u011fi \u00f6\u011frendik sevgili\u00a0<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/01\/edebiyatin-karanlik-kahinleri-aldous-huxley.html\">Aldous Huxley<\/a>\u00a0ve ger\u00e7ek bizi delirtiyor&#8230; Delirtmek derken, kafaya huni tak\u0131p kendi kendine konu\u015farak araba direksiyonuyla mahallede turlamaktan bahsetmiyorum ama ben. Esas\u0131nda kaybedecek bir \u015feyi olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 fark eden basit insanlar\u0131n, kaybedecek epey \u00e7ok \u015feyi olanlara iki kere d\u00fc\u015f\u00fcnmeden \u00f6zg\u00fcr iradenin ne oldu\u011funu g\u00f6stermesinden bahsediyorum. \u00d6yle bir delirdik ki esas\u0131nda yaln\u0131zca de\u011fi\u015fim istiyoruz, basit\u00e7e de\u011ferlerden bahsediyoruz, gidenin arkas\u0131ndan neyin gelece\u011fine kafa bile yormadan \u00f6rg\u00fctlenme bi\u00e7imimizle asl\u0131nda neyin olmamas\u0131n\u0131 istedi\u011fimizi g\u00f6steriyoruz.<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>\u0130\u015fgal: &#8220;Indignados&#8221; + &#8220;Occupy Wall Street&#8221;<\/strong><\/span><\/p>\n<p>2011 Ocak ay\u0131nda Katalonya ve Bask \u00dclkesinde ekonomik kriz ve dengesiz gelir da\u011f\u0131l\u0131m\u0131na kar\u015f\u0131 ger\u00e7ekle\u015ftirilen genel grevle ba\u015flayan Indignados (indignants, les indign\u00e9s<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/adbusters_occupy-wall-street1.jpg\" rel=\"lightbox[5431]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-medium wp-image-5439\" title=\"adbusters_occupy-wall-street\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/adbusters_occupy-wall-street1-198x300.jpg\" alt=\"\" width=\"198\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/adbusters_occupy-wall-street1-198x300.jpg 198w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/adbusters_occupy-wall-street1-264x400.jpg 264w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/adbusters_occupy-wall-street1.jpg 668w\" sizes=\"(max-width: 198px) 100vw, 198px\" \/><\/a> veyaT\u00fcrk\u00e7e&#8217;de b\u0131kk\u0131nlar) hareketi, i\u015fgal y\u00f6ntemiyle protesto bi\u00e7imiyle May\u0131s ay\u0131nda \u0130spanya&#8217;n\u0131n d\u00f6rt bir yan\u0131na ve ayn\u0131 zamanda <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/06\/atina-isyanda.html\">Yunanistan ba\u015fta<\/a> olmak \u00fczere bir \u00e7ok Avrupa \u00fclkesine yay\u0131ld\u0131. \u00a0Avrupa&#8217;daki ekonomik kriz \u00fczerinden i\u015fsizlik, zenginin zenginle\u015fmesi, orta s\u0131n\u0131f ve a\u015fa\u011f\u0131s\u0131ndaki katmanlar\u0131n oldu\u011fundan bir alt katmana inmesiyle, b\u00fct\u00fcn bu d\u00fczenden BIK-TIK diyen Avrupa&#8217;n\u0131n her bir yerindeki milyonlarca ki\u015fi toplumsal alanlar\u0131n i\u015fgaliyle &#8220;bizim birbirimizden ba\u015fka kimsemiz yok esas\u0131nda; devlet baba, h\u00fck\u00fcmet ana fasa fiso&#8221; ger\u00e7e\u011fini g\u00f6z\u00fcm\u00fcze soktu. Bu i\u015fgaller yaln\u0131zca bir alana el konulmas\u0131 olarak ger\u00e7ekle\u015fmedi de i\u015fgalci gruplar\u0131n aralar\u0131nda organize olmas\u0131yla kendi kendine yeter topluluklar\u0131n, merkeziyet\u00e7ilikten uzakta nas\u0131l ya\u015fay\u0131p i\u015f \u00e7\u0131kartabilece\u011fini ele g\u00fcne duyurmas\u0131 halinde ger\u00e7ekle\u015fti.<\/p>\n<p>Arap Bahar\u0131&#8217;ndan ilham alan b\u0131kk\u0131nlar, Occupy Wall Street (OWS) hareketine ilham vererek <a href=\"http:\/\/howtooccupy.org\/\">taze deneyimleri<\/a>ni payla\u015ft\u0131. Ve Eyl\u00fcl 2011&#8217;de Manhattan&#8217;daki Wall Street binas\u0131n\u0131n bulundu\u011fu \u00d6zg\u00fcrl\u00fck Meydan\u0131&#8217;nda binlerce Amerika&#8217;l\u0131 b\u0131kk\u0131n toplanarak Avrupa ve daha az geli\u015fmi\u015f \u00fclkelerdeki eylemcilere bir selam \u00e7akarken &#8220;Sorunun ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 yeri i\u015fgal ediyoruz, yan\u0131n\u0131zday\u0131z!&#8221; mesaj\u0131n\u0131 g\u00f6nderdi. Hareket an\u0131nda Amerika&#8217;n\u0131n 100&#8217;den fazla kentiyle birlikte d\u00fcnyan\u0131n bir \u00e7ok yerine yay\u0131ld\u0131. Sloganlar\u0131: &#8220;d\u00fcnyada g\u00fcce sahip olan %1&#8217;in kar\u015f\u0131s\u0131ndaki %99&#8217;uzuz!&#8221; Slogan\u0131 bulan da Amerika&#8217;l\u0131 tan\u0131nm\u0131\u015f anar\u015fist antropolog, <a href=\"http:\/\/www.aljazeera.com\/indepth\/opinion\/2011\/11\/2011112872835904508.html\">David Graeber<\/a>.<\/p>\n<p>\u0130ngilizce&#8217;n idare ederse Prenses, Occupy Wall Street&#8217;in <a href=\"http:\/\/occupywallst.org\/forum\/\">web sayfas\u0131ndaki forum k\u0131sm\u0131<\/a>na arada s\u0131rada bakman\u0131 \u00f6neririm. Herkesin girip, okuyup, y\u00f6ntem, ama\u00e7lar, \u00f6rg\u00fctlenme vesaire gibi konular\u0131 tart\u0131\u015fabilece\u011fi forumda epey ilgin\u00e7 tart\u0131\u015fmalar ortaya \u00e7\u0131k\u0131yor bazen.<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>Sabotaj: &#8220;Anonim&#8221;<\/strong><\/span><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/800px-Anonymous_at_Scientology_in_Los_Angeles.jpg\" rel=\"lightbox[5431]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-thumbnail wp-image-5440\" title=\"800px-Anonymous_at_Scientology_in_Los_Angeles\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/800px-Anonymous_at_Scientology_in_Los_Angeles-150x150.jpg\" alt=\"\" width=\"150\" height=\"150\" \/><\/a>2003&#8217;ten beri aktif, siber sabotaj hayat\u0131na devam eden <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/05\/anonim-intifada-dijital-itaatsizlik.html\">Anonim hareketi<\/a>, 2011&#8217;de dijital itaatsizlik y\u00f6ntemiyle soka\u011fa \u00e7\u0131kanlara ya da korkup \u00e7\u0131kamayanlara destek ve umut verdi. Wiki Leaks&#8217;in yan\u0131nda durarak %1&#8217;i korkuttu. Korkutma sebebi bu hacker arkada\u015flar\u0131n d\u00fcnyan\u0131n d\u00f6rt bir yan\u0131nda,<br \/>\nkimliklerinin belirsiz ve ama\u00e7lar\u0131n\u0131n simultane siber ataklarla kaos yaratmak olmas\u0131. Ula\u015ft\u0131rma bakanl\u0131\u011f\u0131 sans\u00fcrleyece\u011fiz mi dedi, Anonim devreye girer, web sayfas\u0131n\u0131 bloke eder ve alt\u0131n\u0131 bas\u0131n a\u00e7\u0131klamas\u0131yla doldurur. M\u0131s\u0131r&#8217;daki halk ayaklanmas\u0131 ba\u015flar ba\u015flamaz Anonim devreye girer ve Mubarak indirilene kadar h\u00fck\u00fcmet web sayfas\u0131n\u0131 bloke eder. Wikileaks&#8217;ten s\u0131zan Tunus Devrimi belgesine sans\u00fcr koyan Tunus h\u00fck\u00fcmeti de Anonim sabotaj\u0131yla kar\u015f\u0131la\u015fmak durumundad\u0131r. Tunus&#8217;da halk ayaklanmalar\u0131 devam ederken, Anonim&#8217;i temsil eden birisi Tunus h\u00fck\u00fcmetinin \u00e7\u00f6kt\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc, h\u00fck\u00fcmet web sayfas\u0131ndan anons eder. \u0130spanya polisi, siber eylemci oldu\u011fundan \u015f\u00fcphelendi\u011fi \u00fc\u00e7 ki\u015fiyi tutuklay\u0131nca kendini siber eylem kurban\u0131 bulur, internet siteleri Anonim taraf\u0131ndan bir g\u00fcn kadar bloke edilir.<\/p>\n<p>Tavr\u0131, y\u00f6ntemi, so\u011fukkanl\u0131l\u0131\u011f\u0131 ve k\u00f6t\u00fc adamlar\u0131 \u00fcrk\u00fct\u00fcc\u00fc\u011f\u00fcyle sessiz sedas\u0131z y\u00fcr\u00fcyen Anonim hareketine \u015fapka \u00e7\u0131kar\u0131yorum huzurunda, Prenses.<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>Devrim: &#8220;Arap Bahar\u0131&#8221;\u00a0<\/strong><\/span><\/p>\n<p>\u0130\u015fgal hareketlerine ilham veren Arap Bahar\u0131, OWS ve Indignados&#8217;dan farkl\u0131 olarak ekonomik kriz y\u00fcz\u00fcnden ba\u015flamad\u0131 da ba\u015flar\u0131ndaki diktat\u00f6rler ve \u00e7akma kabinelerinden kurtulmak i\u00e7in ba\u015flad\u0131. Tunus&#8217;daki limon sat\u0131c\u0131s\u0131 Mohamed Bouazizi&#8217;nin paramiliter b\u00fcrokrasisinde y\u0131llard\u0131r s\u00fcr\u00fcnd\u00fcr\u00fclmesinden b\u0131k\u0131p kendini tinerle cay\u0131r cay\u0131r yakmas\u0131yla ate\u015f ald\u0131 Arap bahar\u0131. &#8220;Ben yanmasam, sen yanmasan, biz yanmasak nas\u0131l \u00e7\u0131kar karan\u0131klar ayd\u0131nl\u0131\u011fa?&#8221; dediydi ya Naz\u0131m Hikmet, i\u015fte Araplar da dedi ki: &#8220;tek tek karde\u015flerimizin yanmas\u0131yla, karanl\u0131klar\u0131n ortaya \u00e7\u0131kaca\u011f\u0131 yok. Biz en iyisi tek v\u00fccut, tek y\u00fcrek olal\u0131m, yanarsak birlikte yanal\u0131m&#8221;.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/arab_spring.jpg\" rel=\"lightbox[5431]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-5441\" title=\"arab_spring\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/arab_spring-300x176.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"176\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/arab_spring-300x176.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/arab_spring-430x252.jpg 430w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/arab_spring.jpg 634w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a>Bir \u00e7o\u011fu rantiye devleti yani \u00fcreterek de\u011fil de do\u011fal kaynaklar\u0131n\u0131 satarak zenginle\u015fen ve zenginli\u011fin \u00e7o\u011funu kendi s\u00fclalesine yediren diktat\u00f6rler taraf\u0131ndan y\u00f6netilen Orta Do\u011fu ve Kuzey Afrika \u00fclkelerinde \u00e7\u0131kt\u0131 Arap Bahar\u0131. D\u00fcnya petrol \u00fcretiminin %90&#8217;\u0131n\u0131n bu b\u00f6lgede ger\u00e7ekle\u015fti\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrsek, diktat\u00f6rl\u00fck y\u00f6netim bi\u00e7iminin bir tesad\u00fcf olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 kavramam\u0131z zor olmaz Prenses. Bu diktat\u00f6rlerin tesad\u00fcfen de\u011fil de belli ba\u015fl\u0131 petrol m\u00fc\u015fterisi \u00fclkeler taraf\u0131ndan ba\u015fa getirildi\u011fini de&#8230; Hemen &#8220;hadi len, komplo teoricisi&#8221; diye atlama, y\u0131llard\u0131r \u00f6yle atlad\u0131k me\u011fer hepsi ger\u00e7ekmi\u015f. Bilim kurgu filmlerine palavra dedik, NATO&#8217;nun robot sava\u015f u\u00e7aklar\u0131 gitti &#8220;yanl\u0131\u015fl\u0131kla&#8221; Pakistan&#8217;\u0131 vurdu, T\u00fcrkiye&#8217;ninkiler gitti s\u0131n\u0131rdaki K\u00fcrtleri vurdu. O y\u00fczden a\u00e7 g\u00f6zlerini, kulaklar\u0131n\u0131!<\/p>\n<p>Arap Bahar\u0131 hepimize bir umut ve ilham verdiyse de kanl\u0131 diktat\u00f6rl\u00fcklere kafa tutmak kolay i\u015f de\u011fil, Prenses. <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/04\/bir-varmis-bir-yokmus.html\">\u00c7ok ki\u015fi \u00f6ld\u00fc<\/a> ve Suriye&#8217;de hala \u00f6lmekte&#8230;<\/p>\n<p>Umut veren ise Arap halk\u0131n\u0131n bundan sonra diktat\u00f6rl\u00fc\u011fe ve benzeri herhangi bir dayatmaya pabu\u00e7 b\u0131rakmayaca\u011f\u0131. Mesela iki hafta \u00f6nce M\u0131s\u0131r&#8217;daki eylemciler \u00a0&#8220;Ne Mubarak, ne M\u00fcsl\u00fcman karde\u015fler. Halk\u0131n g\u00fcc\u00fc, halkta art\u0131k!&#8221; yaz\u0131l\u0131 bir pankart a\u00e7t\u0131lar. Ve m\u00fccadele devam ediyor&#8230;<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>De\u011fi\u015fime giden yol\u00a0<\/strong><\/span><\/p>\n<p>Bu hareketlerin hepsi \u015fiddetsiz ve do\u011frudan demokrasi y\u00f6ntemiyle internetteki sosyal a\u011flar\u0131 kullanarak organize oldular. Birbirlerinden destek ve ilham ald\u0131lar. Arap, Amerika&#8217;l\u0131, Yunan, \u0130spanyol ve her yerdeki, \u00a0her basit insan\u0131n ayn\u0131 k\u00fcresel sistemin k\u00f6lesi olmaya itildi\u011fini g\u00f6sterdiler. Ajitasyon yapmadan sivil itaatsizlikle ba\u015flamak gerekti\u011fini g\u00f6rd\u00fcler.<\/p>\n<p>De\u011fi\u015fime \u00f6n ayak olan, kaybedecek hi\u00e7 bir \u015feyi olmayan herkese te\u015fekk\u00fcrler!<\/p>\n<p>Dipnot: Hat\u0131rlarsan Kojin Karatani abimiz &#8220;<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/06\/kojin-karatani-ve-x-faktoru-uzerine.html\">Ezilenin d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fc ve X fakt\u00f6r\u00fc<\/a>&#8220;nden bahsetmi\u015fti. Yalan s\u00f6ylemiyormu\u015f&#8230;<\/p>\n<p>\u0130yi seneler!<\/p>\n<p><span style=\"font-size: 11px;\"><br \/>\n<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u0130nsan bazen tek ba\u015f\u0131nayken varl\u0131\u011f\u0131n\u0131n ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 toplumda epey de\u011fersiz, arzulad\u0131\u011f\u0131 ve istedi\u011fi bi\u00e7imdeki hayat\u0131n &#8220;di\u011ferleri&#8221; \u00a0i\u00e7in epey \u00f6nemsiz oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr de sesini \u00e7\u0131kart\u0131p &#8220;ama ben b\u00f6yle olsun istemiyorum ki&#8230;&#8221; demesi kolay olmaz. Ancak bu hissini &#8220;di\u011ferleri&#8221;yle payla\u015ft\u0131\u011f\u0131nda \u00f6nemsendi\u011fini ve &#8220;di\u011ferleri&#8221;nin de kendisi gibi hissetti\u011fini g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcnde cesaret al\u0131r, \u00f6zg\u00fcr iradesinin kendisinde bulunan en basit ya\u015fam hakk\u0131 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":5688,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,449,22,71,19],"tags":[800,802,801,805,803,804,806],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/01\/pm-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5431"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5431"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5431\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5688"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5431"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5431"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5431"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}