{"id":55,"date":"2009-04-09T13:10:00","date_gmt":"2009-04-09T11:10:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/04\/block-nato-strasbourg-bolum-1-soyle-tum-aktivistleri-bir-koye-toplasak-noolur.html"},"modified":"2014-07-08T16:52:20","modified_gmt":"2014-07-08T13:52:20","slug":"block-nato-strasbourg-bolum-1-soyle-tum","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/04\/block-nato-strasbourg-bolum-1-soyle-tum.html","title":{"rendered":"Block NATO, Strasbourg B\u00f6l\u00fcm 1: \u015e\u00f6yle t\u00fcm aktivistleri bir k\u00f6ye toplasak noolur?"},"content":{"rendered":"<div>\n<div>\n<div>\n<div><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/Sd38b1VgCYI\/AAAAAAAAAC0\/esdtdh1hU2s\/s1600\/mell.jpg\" rel=\"lightbox[55]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5322687889725720962\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; width: 320px; height: 278px; text-align: center;\" alt=\"\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/Sd38b1VgCYI\/AAAAAAAAAC0\/esdtdh1hU2s\/s320\/mell.jpg\" border=\"0\" \/><\/a>Hani diyorum neo-liberalizm kar\u015f\u0131t\u0131 ba\u015fka ba\u015fka taktik, felsefe, politika, imaj ve g\u00f6r\u00fc\u015fe sahip bir s\u00fcr\u00fc de\u011fi\u015fik \u00fclkeden bir tak\u0131m aktivistleri toplay\u0131p bir aktivist k\u00f6y\u00fc kursak noolur hakkaten? Bug\u00fcnk\u00fc pop\u00fcler k\u00fclt\u00fcrdeki bu de\u011fi\u015fik gruplar\u0131n imajlar\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrsek teoride \u015f\u00f6yle bi resim canland\u0131rabiliriz sanki: hipiler \u00e7i\u00e7ek toplar, toplad\u0131\u011f\u0131 \u00e7i\u00e7eklerden yemek yapar; anar\u015fistler balaklavayla gezer, s\u0131k s\u0131k polisle kap\u0131\u015f\u0131r; kom\u00fcnistler tarla s\u00fcrer, duvar \u00f6rer, votka i\u00e7er. Ve b\u00f6yle ya\u015fay\u0131p giderler&#8230; mi acaba? Bunu teoriden prati\u011fe getirdi\u011fimizde olaylar ilgin\u00e7 bir boyuta geliyormu\u015f. 1-4 Nisan 2009 tarihinde Strasbourg&#8217;da Nato&#8217;nun 60. y\u0131ld\u00f6n\u00fcm\u00fc toplant\u0131lar\u0131na kar\u015f\u0131 kurulan BLOCK NATO aktivist k\u00f6y\u00fcnde aynen de bunu g\u00f6rd\u00fck. Bu 4 g\u00fcnde g\u00f6zlemledi\u011fim ve ya\u015fad\u0131klar\u0131m\u0131 iki b\u00f6l\u00fcmde yazmaya karar verdim, zira kar\u0131\u015f\u0131k duygular, d\u00fc\u015f\u00fcnceler, olaylar geldi ge\u00e7ti ve hala daha ge\u00e7mekte. Bu 1. B\u00f6l\u00fcm yaz\u0131s\u0131nda, tamamiyle ki\u015fisel olarak benim neler ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131 payla\u015f\u0131yorum. 2. B\u00f6l\u00fcmde ise aktivist kamp\u0131nda g\u00f6zlemlediklerim \u00fczerinden bir tak\u0131m \u00e7\u00f6z\u00fcmlemeler yapma hevesindeyim, umar\u0131m ki tez zamanda.<\/p>\n<div>BLOCK NATO kendi i\u00e7inde 5 tane esas gruptan ve bu gruplar d\u0131\u015f\u0131ndaki aktivist bireylerden olu\u015fuyordu. Strasbourg \u015fehir merkezinin 5km uzakl\u0131\u011f\u0131ndaki Ganzau&#8217;da kurulan aktivist k\u00f6y\u00fcnde de kamp alan\u0131 her grubun kendi bayra\u011f\u0131n\u0131 asabildi\u011fi b\u00f6l\u00fcmlere ayr\u0131lm\u0131\u015f, ortak alanlar\u0131n ise bayraks\u0131z ve sembols\u00fcz kalmas\u0131 konusunda gruplar aras\u0131nda fikir birli\u011fine var\u0131lm\u0131\u015ft\u0131. Bizim \u00e7ad\u0131r\u0131m\u0131z \u015fiddetsiz do\u011frudan eylem y\u00f6ntemini benimseyen NATO-ZU b\u00f6l\u00fcm\u00fcndeydi kamp\u0131n.<\/div>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/Sd4BiCdR9eI\/AAAAAAAAAC8\/8dFpliWnfVM\/s1600\/ganzaucamp1.jpg\" rel=\"lightbox[55]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5322693493885367778\" style=\"margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 229px; height: 171px;\" alt=\"\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/Sd4BiCdR9eI\/AAAAAAAAAC8\/8dFpliWnfVM\/s320\/ganzaucamp1.jpg\" border=\"0\" \/><\/a>Her sabah uyand\u0131\u011f\u0131mda, lenslerimi takmadan hemen \u00f6nce, \u00e7ad\u0131rdan tuvaletlere olan yolculu\u011fum bu\u011fulu bir renkler t\u00fcnelinden ge\u00e7er gibiydi. G\u00f6kku\u015fa\u011f\u0131 bayrakl\u0131 bar\u0131\u015f aktivistleri b\u00f6l\u00fcm\u00fcnden k\u0131rm\u0131z\u0131 kom\u00fcnistlere do\u011fru sola k\u0131vr\u0131l\u0131p az \u00f6tedeki siyah anar\u015fistlerin ortas\u0131ndaki k\u0131z\u0131lderili \u00e7ad\u0131r\u0131n\u0131 ge\u00e7mek suretiyle pembe feministlerin sa\u011f\u0131ndan do\u011fru yukar\u0131ya, tuvalete. G\u00fcn ba\u015flay\u0131nca herkesde bir haz\u0131rl\u0131k. Siyah blok (Antifa) Almanya s\u0131n\u0131r\u0131nda Fa\u015fistlerle at\u0131\u015fmaya gidiyor. Kamp alan\u0131nda de\u011fi\u015fik do\u011frudan eylem y\u00f6ntemlerinin e\u011fitimleri yap\u0131l\u0131yor \u0130ngilizce, Almanca, Frans\u0131zca, \u0130spanyolca, Flamanca. \u015eiddetsiz, \u015fiddetli, az \u015fiddetli, \u015fiddetsiz ama aktif direni\u015f, \u015fiddetsiz ve pasif direni\u015f, vs vs. (Bu y\u00f6ntemler \u00fczerinden \u00e7\u0131kar\u0131mlar\u0131m\u0131 2. B\u00f6l\u00fcm yaz\u0131s\u0131nda anlat\u0131cam, o y\u00fczden \u015fimdi hi\u00e7 girip buland\u0131rm\u0131yorum bireysel tan\u0131kl\u0131\u011f\u0131 olgunla\u015fm\u0131\u015f d\u00fc\u015f\u00fcncelerle) Bir tarafta palya\u00e7o taburu e\u011fitim ve haz\u0131rl\u0131klar\u0131n\u0131 yap\u0131yor, biraz \u00f6tede tam da mutfa\u011f\u0131n yan\u0131nda Samba aktivistleri \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor, kamp\u0131n bel kemi\u011fini olu\u015fturan, tamamiyle ba\u011f\u0131\u015f kutusuna at\u0131lan ba\u011f\u0131\u015flarla \u00e7al\u0131\u015fan organik ve vegan mutfaklar &#8220;Rampenplan&#8221; ve &#8220;Kokkerellen&#8221;\u0131n yemek haz\u0131rl\u0131klar\u0131n\u0131 e\u011fitimlere veya toplant\u0131lara, eylemlere kat\u0131lmayan kamp sakinleri yard\u0131m ediyor. <a href=\"http:\/\/www.blackcrosscollective.org\/\" target=\"_blank\">Siyah Ha\u00e7 \u00e7ad\u0131r\u0131nda<\/a> bir yandan aktivitelerden yara al\u0131p d\u00f6nenlere ilk yard\u0131m yap\u0131l\u0131rken, bir yandan Cumartesi, 4 Nisan&#8217;da olacak b\u00fcy\u00fck protesto y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015f\u00fc i\u00e7in aktivist-medic e\u011fitimleri veriliyor. Ve hatta ben de al\u0131yorum bu e\u011fitimden, protestoda hem varl\u0131\u011f\u0131m\u0131 g\u00f6stermek, hem de benden daha aktif ve polis ataklar\u0131na hedef olmaya daha m\u00fcsait ki\u015filere yard\u0131mc\u0131 olmak istiyorum. Bir avu\u00e7 ki\u015fiyiz \u015funun \u015furas\u0131nda, birisi yeme\u011fi yaps\u0131n, birisi yaralar\u0131 sars\u0131n ki birileri de gidip polise gardiyanl\u0131\u011f\u0131n\u0131 yapt\u0131\u011f\u0131 sistemin nas\u0131l bi\u015fiy oldu\u011funu anlatabilsin. Yani, ben b\u00f6yle d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcm.<\/p>\n<\/div>\n<div>Ve Cumartesi g\u00fcn\u00fc, 4 Nisan NATO&#8217;ya kar\u015f\u0131 k\u00fcresel eylem g\u00fcn\u00fc. Biz 250 ki\u015filik NATO-ZU ekibi olarak Cuma ak\u015fam\u0131 15-16\u015far ki\u015filik gruplara ayr\u0131ld\u0131k. Hedef: NATO toplant\u0131s\u0131n\u0131n yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131 Kongre Saray\u0131&#8217;na giden yollardan biri olan Avenue Pierre Mendes&#8217;i bloke edip delegelerin geri d\u00f6nmesini sa\u011flamak. Bunun i\u00e7in sabah 7de blokaj noktas\u0131nda olmam\u0131z gerekiyor. Cuma ak\u015fam\u0131 kamptan \u00e7\u0131karak, t\u00fcm gece 18 km&#8217;lik yolu da\u011f, tepe, orman, kanal ge\u00e7erek, grubun tamam\u0131n\u0131n \u00fc\u015f\u00fct\u00fcp ba\u011f\u0131rsaklar\u0131 bozmas\u0131 suretiyle, takip eden polis helikopterlerini atlat\u0131p sabah 5.30&#8217;da \u015fehir merkezine var\u0131yoruz. Blokaj saati olan 7&#8217;yi beklemek i\u00e7in Avenue Pierre Mendes&#8217;in iki sokak \u00f6tesindeki bir evin a\u00e7\u0131k ga<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/Sd4Xula3MbI\/AAAAAAAAADM\/GKO46Ey7dF8\/s1600\/nucatterrorg.jpg\" rel=\"lightbox[55]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5322717898684707250\" style=\"margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 320px; height: 188px;\" alt=\"\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/Sd4Xula3MbI\/AAAAAAAAADM\/GKO46Ey7dF8\/s320\/nucatterrorg.jpg\" border=\"0\" \/><\/a>raj\u0131ndaki arabalar\u0131 siper al\u0131p s\u0131\u011f\u0131n\u0131yoruz. Kimimizin i\u00e7i ge\u00e7iyor, kimisi bah\u00e7eye i\u015fiyor, kimisi b\u00fct\u00fcn bunlarla dalga ge\u00e7iyor, kimisi uykusunda polisle konu\u015fuyor. G\u00f6z\u00fcm\u00fcz\u00fc \u00f6n\u00fcnde uzand\u0131\u011f\u0131m\u0131z araban\u0131n uzaktan kumanda sesiyle a\u00e7\u0131p \u015f\u00f6yle bir geriliyoruz. Arabas\u0131na binen Frans\u0131z kad\u0131na g\u00fcnayd\u0131n diyoruz, g\u00fcl\u00fcmseyerek g\u00fcnayd\u0131n diyor. &#8220;G\u00fcvenlik&#8221; sebebiyle Starsbourg kentindeki t\u00fcm toplu ta\u015f\u0131ma seferleri durdurulmu\u015f oldu\u011fundan i\u015fine arabas\u0131yla gitmek zorunda. Bize kolay gelsin diyerek arabas\u0131na binip, bizi kendi park yerinde b\u0131rak\u0131p uzakla\u015f\u0131yor. Biz de son haz\u0131rl\u0131klar\u0131m\u0131z\u0131 tamamlay\u0131p, gaz maskelerimizi tak\u0131p, h\u0131zla blokaj noktas\u0131na do\u011fru ilerliyoruz. Hala pe\u015fimizde polis yok. di\u011fer yan sokaklardan \u00f6teki aktivist gruplar\u0131n\u0131n tek tek \u00e7\u0131k\u0131p bize kat\u0131lmas\u0131 a\u011fz\u0131m\u0131z\u0131 kulaklar\u0131m\u0131za do\u011fru \u00e7ekiyor inceden. Ve saat yedide 100 ki\u015fi olarak blokaj\u0131m\u0131z\u0131 ba\u015flat\u0131yoruz. Daha sonra polisle cebelle\u015fen di\u011fer gruplar da gelip bize kat\u0131l\u0131yorlar ve 250 ki\u015fiyle 5 saat boyunca Avenue Pierre Mendes&#8217;i bloke edip, NATO toplant\u0131s\u0131n\u0131n el s\u0131k\u0131\u015fma ve a\u00e7\u0131l\u0131\u015f merasimini 3 saat kadar erteletmi\u015f oluyoruz.<\/div>\n<div>12&#8217;de bitirdi\u011fimiz blokajdan sonra, \u015fehrin \u00f6teki taraf\u0131ndaki b\u00fcy\u00fck protesto mitingine do\u011fru gidiyoruz ama bir gece \u00f6nceden kalan yorgun ve uykusuz halimizle biz oraya vard\u0131\u011f\u0131m\u0131zda \u00e7oktan b\u00fcy\u00fck olaylar \u00e7\u0131km\u0131\u015f ve ortal\u0131k kar\u0131\u015fm\u0131\u015ft\u0131. Bu k\u0131sm\u0131 \u00e7ok \u015fahane \u00f6zetleyen bir video linki yap\u0131\u015ft\u0131r\u0131yorum. Maalesef videonun kendisini yap\u0131\u015ft\u0131ram\u0131yorum, izin verilmedi\u011fi i\u00e7in. Ama youtube&#8217;e \u00e7e\u015fitli siber t\u00fcnellerden s\u0131zabilirseniz t\u0131klaman\u0131z\u0131 tavsiye ederim. Resimler ve ses kayd\u0131, atmosferi oldu\u011fu gibi \u00f6zetliyor.<a href=\"http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=ibglzDhNfUE\">http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=ibglzDhNfUE<\/a><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/Sd4anSeKHVI\/AAAAAAAAADU\/FTLxt35C-us\/s1600\/haaahaa.jpg\" rel=\"lightbox[55]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5322721071874055506\" style=\"margin-top: 0px; margin-bottom: 10px; width: 320px; height: 214px; border: 0pt none;\" alt=\"\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/Sd4anSeKHVI\/AAAAAAAAADU\/FTLxt35C-us\/s320\/haaahaa.jpg\" width=\"320\" height=\"214\" border=\"0\" \/><\/a>(Foto\u011fraf: By Timo Vogt)<\/div>\n<div>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/04\/block-nato-strasbourg-bolum-2-dunyay.html\">Block NATO, Strasbourg B\u00f6l\u00fcm 2: D\u00fcnyay\u0131 y\u0131kmal\u0131 m\u0131, kurtarmal\u0131 m\u0131 acaba?<\/a><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Hani diyorum neo-liberalizm kar\u015f\u0131t\u0131 ba\u015fka ba\u015fka taktik, felsefe, politika, imaj ve g\u00f6r\u00fc\u015fe sahip bir s\u00fcr\u00fc de\u011fi\u015fik \u00fclkeden bir tak\u0131m aktivistleri toplay\u0131p bir aktivist k\u00f6y\u00fc kursak noolur hakkaten? Bug\u00fcnk\u00fc pop\u00fcler k\u00fclt\u00fcrdeki bu de\u011fi\u015fik gruplar\u0131n imajlar\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrsek teoride \u015f\u00f6yle bi resim canland\u0131rabiliriz sanki: hipiler \u00e7i\u00e7ek toplar, toplad\u0131\u011f\u0131 \u00e7i\u00e7eklerden yemek yapar; anar\u015fistler balaklavayla gezer, s\u0131k s\u0131k polisle kap\u0131\u015f\u0131r; [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,12],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/55"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=55"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/55\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8061,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/55\/revisions\/8061"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=55"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=55"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=55"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}