{"id":5565,"date":"2012-02-08T10:05:24","date_gmt":"2012-02-08T08:05:24","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=5565"},"modified":"2013-05-15T14:07:21","modified_gmt":"2013-05-15T11:07:21","slug":"haftanin-videosu-kwoon-i-lived-on-the-moon","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/02\/haftanin-videosu-kwoon-i-lived-on-the-moon.html","title":{"rendered":"Kwoon &#8211; I lived on the Moon"},"content":{"rendered":"<p>Prenses, bu karl\u0131mtrak \u0130stanbul g\u00fcn\u00fcnde sana yine g\u00fczel bir video ile geliyoruz. Vimeo a\u00e7\u0131klamas\u0131ndan anlad\u0131\u011f\u0131m\u0131z kadar\u0131yla bu Frans\u0131z Kwoon&#8217;un ilk klibi. Par\u00e7a biraz karanl\u0131k, post-rock semalar\u0131nda geziniyor ama video k\u0131sa film tad\u0131nda ve pek g\u00fczel. Zaten bir \u00e7ok festivalden de \u00f6d\u00fcl alm\u0131\u015flar. D\u00fcnya \u00fczerinde kafas\u0131n\u0131n i\u00e7inde b\u00f6yle \u015feyler dolanan insanlar g\u00f6rd\u00fck\u00e7e mutlu oluyorum resmen.<\/p>\n<p><object width=\"640\" height=\"360\"><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"movie\" value=\"http:\/\/vimeo.com\/moogaloop.swf?clip_id=20377271&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=0&amp;show_byline=0&amp;show_portrait=0&amp;color=00adef&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0\" \/><\/object><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/vimeo.com\/20377271\">Kwoon &#8211; I lived on the Moon<\/a> from <a href=\"http:\/\/vimeo.com\/sandylavallart\">Sandy Lavallart<\/a> on <a href=\"http:\/\/vimeo.com\">Vimeo<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Prenses, bu karl\u0131mtrak \u0130stanbul g\u00fcn\u00fcnde sana yine g\u00fczel bir video ile geliyoruz. Vimeo a\u00e7\u0131klamas\u0131ndan anlad\u0131\u011f\u0131m\u0131z kadar\u0131yla bu Frans\u0131z Kwoon&#8217;un ilk klibi. Par\u00e7a biraz karanl\u0131k, post-rock semalar\u0131nda geziniyor ama video k\u0131sa film tad\u0131nda ve pek g\u00fczel. Zaten bir \u00e7ok festivalden de \u00f6d\u00fcl alm\u0131\u015flar. D\u00fcnya \u00fczerinde kafas\u0131n\u0131n i\u00e7inde b\u00f6yle \u015feyler dolanan insanlar g\u00f6rd\u00fck\u00e7e mutlu oluyorum resmen. Kwoon [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":5566,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[794,1093],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/Kwoon-I-lived-on-the-Moon-Directed-by-Yannick-Puig-Music-by-Sandy-Lavallart.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5565"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5565"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5565\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7719,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5565\/revisions\/7719"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5566"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5565"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5565"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5565"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}