{"id":5631,"date":"2012-02-18T11:30:16","date_gmt":"2012-02-18T09:30:16","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=5631"},"modified":"2013-01-13T04:01:25","modified_gmt":"2013-01-13T02:01:25","slug":"lanetliler-kralicesi-diamanda-galas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/02\/lanetliler-kralicesi-diamanda-galas.html","title":{"rendered":"Lanetliler Krali\u00e7esi: Diamanda Gal\u00e1s"},"content":{"rendered":"<p>Sevgili Prenses,<\/p>\n<p>Varolu\u015fun \u201camac\u0131na\u201d dair inanc\u0131m\u0131z ne olursa olsun, d\u00fcnyadaki ser\u00fcvenimize ac\u0131n\u0131n d\u00fcrtt\u00fc\u011f\u00fc bir \u00e7\u0131\u011fl\u0131kla ba\u015fl\u0131yoruz ve bu ger\u00e7e\u011fi pek sevmesek de, burada \u00f6\u011frenmemiz gereken derslerin hat\u0131r\u0131 say\u0131l\u0131r bir b\u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fc, ac\u0131 e\u015fli\u011finde \u00f6\u011freniyoruz. \u0130nsan deneyiminin b\u00f6ylesine temel ve sevimsiz bir par\u00e7as\u0131n\u0131n, sanatta, \u00f6zellikle temsili olmayan do\u011fas\u0131yla di\u011fer sanat dallar\u0131na g\u00f6re nispeten daha n\u00fcfuz edilebilir kalan m\u00fczikte s\u0131kl\u0131kla ifade bulmas\u0131, bu a\u00e7\u0131dan pek \u015fa\u015f\u0131rt\u0131c\u0131 de\u011fil. Halk m\u00fczi\u011fi a\u011f\u0131tlar\u0131ndan blues&#8217;a ve ac\u0131dan afyon dam\u0131tmakta su\u00e7lanan arabeske, m\u00fczikte ac\u0131n\u0131n yorumlan\u0131\u015f\u0131na, hatta a\u015f\u0131r\u0131-yorumlan\u0131\u015f\u0131na fazlas\u0131yla al\u0131\u015f\u0131\u011f\u0131z.<\/p>\n<p>Ne var ki ac\u0131, bireysel ya da toplumsal bazda, tahayy\u00fcl s\u0131n\u0131rlar\u0131n\u0131 zorlayan bir b\u00fcy\u00fckl\u00fc\u011fe ula\u015ft\u0131\u011f\u0131nda \u2013 a\u011f\u0131r bir hastal\u0131\u011f\u0131n, katliam\u0131n, salg\u0131n\u0131n ya da benzer bir felaketin kanatlar\u0131nda gelen, s\u00fcresiz bir \u00e7ile ya da d\u00fcped\u00fcz deh\u015fet \u015feklini ald\u0131\u011f\u0131nda \u2013 sanat\u0131n ac\u0131y\u0131 yorumlama cesaretinden bir \u015fey yitirmedi\u011fini s\u00f6ylemek yanl\u0131\u015f olur. \u00d6zellikle foto\u011fraf ve videonun ger\u00e7ekli\u011fi dolays\u0131zca aktarma iddias\u0131yla konfor buldu\u011fumuz bu \u00e7a\u011fda, d\u00fc\u015f\u00fcnmesi zor ac\u0131lar\u0131 sanatla yorumlamaya yeltenmek, basbaya\u011f\u0131 tehlikeli bir giri\u015fim gibi g\u00f6z\u00fckebilir. B\u00f6ylesi bir i\u015fe kalk\u0131\u015f\u0131p Bat\u0131 sanat gelene\u011finin damarlar\u0131na i\u015flemi\u015f \u201cac\u0131ya asaletle boyun e\u011fme\u201d mitine yaslanmayan ya da solu\u011fu bir nihilizm manifestosunda ya da \u015fiddetin estetizasyonunda almayan yap\u0131tlar\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fczde, akla Goya&#8217;n\u0131n \u201cSava\u015f\u0131n Felaketleri\u201d \u00e7izimleri (1810-1815), Picasso&#8217;nun \u201cLa Guernica\u201ds\u0131 (1937), m\u00fczikte Penderecki&#8217;nin Hiro\u015fima kurbanlar\u0131na a\u011f\u0131d\u0131 (1960) ve \u201cDies Irae\u201dsi (1967) ya da Schwartz&#8217;\u0131n \u201cCaligula\u201ds\u0131 (1975) geliyor.<\/p>\n<p><span style=\"font-size: small;\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-51.jpg\" rel=\"lightbox[5631]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-5643\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-51-300x180.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"180\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-51-300x180.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-51-1024x614.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-51-430x258.jpg 430w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-51.jpg 1440w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a>Sana bug\u00fcn, ilkgen\u00e7lik y\u0131llar\u0131n\u0131n Prusya \u00e7ay\u0131rlar\u0131na yay\u0131lan ne\u015fesine g\u00f6lge d\u00fc\u015f\u00fcrmek istercesine, sadece modern m\u00fczik sahnesinde de\u011fil, siyaset ve k\u00fclt\u00fcr alan\u0131ndaki etkinli\u011fiyle de sindirmesi zor bir radikalizmi cisimle\u015ftiren bir isimden, Diamanda Gal\u00e1s&#8217;tan bahsedece\u011fim.<\/span><\/p>\n<p>T\u00fcrkiye&#8217;de bilinirli\u011fi 90&#8217;lar\u0131n ikinci yar\u0131s\u0131ndan itibaren artan Diamanda Gal\u00e1s m\u00fczi\u011finin bu k\u0131sa tan\u0131t\u0131m\u0131na \u201cac\u0131\u201dya vurgu yaparak ba\u015flamam\u0131n basit bir nedeni var. \u201cAc\u0131\u201dn\u0131n, Diamanda Gal\u00e1s evrenindeki \u00f6nemi kadar, han\u0131mefendinin ac\u0131yla kurdu\u011fu ili\u015fkinin iki farkl\u0131 y\u00f6n\u00fcne dikkat \u00e7ekmek istemem: modern sanat\u0131n pek \u00e7ok \u00e7ehresine sinmi\u015f \u201cd\u00fc\u015f\u00fcnsellik\u201d saplant\u0131s\u0131n\u0131n surat\u0131na yumruk indiren dolays\u0131zl\u0131\u011f\u0131na ve insan psikolojisinin basit ve manip\u00fclasyona a\u00e7\u0131k oto-sans\u00fcr mekanizmalar\u0131n\u0131 te\u015fhir eden cesaretine&#8230;<\/p>\n<p>Diamanda Gal\u00e1s&#8217;\u0131n m\u00fczi\u011fini de\u015fmeye ba\u015flamadan \u00f6nce, T\u00fcrkiye&#8217;yi ilgilendiren siyasi duru\u015funu, s\u00f6z\u00fc dola\u015ft\u0131rmaks\u0131z\u0131n a\u00e7\u0131klamak da yerinde olur. Diamanda Gal\u00e1s, kariyeri boyunca vazge\u00e7medi\u011fi ama en a\u00e7\u0131k ifadesini \u201c1914-1923 aras\u0131ndaki Rum, Ermeni ve S\u00fcryani soyk\u0131r\u0131mlar\u0131n\u0131n ma\u011fdurlar\u0131na\u201d adad\u0131\u011f\u0131 2004 tarihli \u201cDefixiones: Will and Testament\u201d alb\u00fcm\u00fcnde bulan siyasi s\u00f6ylemleriyle, T\u00fcrk resmi ideolojisinin zahmetsizce \u015feytanla\u015ft\u0131rabilece\u011fi \u201cd\u00fc\u015fman\u201d\u0131 temsil ediyor. S\u00f6zkonusu politik duru\u015fun, salt haf\u0131za yoklay\u0131c\u0131 liberal-sol bir h\u00fcmanizma anlay\u0131\u015f\u0131 \u00fczerinde temellenmedi\u011fini belirtelim. Diamanda Gal\u00e1s, bir tart\u0131\u015fma k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fcn de\u011fil, \u201c\u00f6l\u00fclerin son arzular\u0131n\u0131n\u201d (\u201cOrders from the Dead\u201d) izinde; histeriden, skandaldan, \u00f6fkenin \u00e7i\u011f d\u0131\u015favurumundan \u00e7ekinmeyen bir tutumun savunucusu. \u00d6te yandan, Diamanda Gal\u00e1s&#8217;\u0131n yak\u0131n d\u00f6nem Anadolu tarihini konu eden siyasi s\u00f6ylemlerinde, <a href=\"http:\/\/diamandagalas.com\/writings\/essays\/\" target=\"_blank\">\u015fu<\/a>\u00a0metninde de g\u00f6r\u00fclebilece\u011fi gibi, somut olmayan k\u00fclt\u00fcrel miras\u0131n yok edilmesine \u00f6zel bir vurgu yapt\u0131\u011f\u0131n\u0131 eklemeliyiz.<br \/>\nDiamanda Gal\u00e1s m\u00fczi\u011fi, Gal\u00e1s&#8217;\u0131n etnik k\u00f6kenini, m\u00fcziklerini iyi bildi\u011fi Do\u011fu Akdeniz co\u011frafyas\u0131n\u0131n zenginli\u011fini, m\u00fczik e\u011fitimini ve ABD&#8217;de ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 kariyerinde ilgilendi\u011fi ilk t\u00fcrleri yans\u0131tan bir \u00e7e\u015fitlili\u011fe, gospel&#8217;den jazz&#8217;a, rebetiko&#8217;dan rock&#8217;a, halk m\u00fczi\u011finden modern kompozisyona farkl\u0131 janrlara ve disiplinlere, ayn\u0131 y\u0131rt\u0131c\u0131 avant-garde ucu koruyarak a\u00e7\u0131labiliyor. F\u0131rt\u0131nan\u0131n g\u00f6z\u00fcndeyse, Gal\u00e1s&#8217;\u0131n 3,5 oktavl\u0131k, opera e\u011fitimli, a\u015f\u0131r\u0131 u\u00e7lar aras\u0131nda rahatl\u0131kla gidip gelebilen sesi ve \u00e7\u0131\u011fl\u0131klardan, h\u0131rlamalardan, ulumalardan, say\u0131klay\u0131\u015flardan, k\u00fckreyi\u015flerden, k\u0131sacas\u0131 bask\u0131n uyaran kar\u015f\u0131s\u0131nda akl\u0131n ya da \u00f6z-kontrol\u00fcn hen\u00fcz devreye girmedi\u011fi boyutta serbest b\u0131rak\u0131lan t\u00fcm \u201cilkel\u201d ifadelerden de beslenen yorumu yer al\u0131yor.<\/p>\n<p>Gal\u00e1s&#8217;\u0131n, Hilmi Tezg\u00f6r&#8217;\u00fcn, \u015famanik bir arac\u0131l\u0131k ve Antonin Artaud&#8217;nun vah\u015fet tiyatrosu <sup>1<\/sup> referanslar\u0131yla tan\u0131mlad\u0131\u011f\u0131 sanat\u0131, sald\u0131rganl\u0131\u011f\u0131 \u00f6l\u00e7\u00fcs\u00fcnde kurals\u0131z oldu\u011fu gibi bir izlenim verebilir. Ne var ki, Diamanda&#8217;n\u0131n g\u00fcc\u00fc, k\u0131l\u0131 k\u0131rk yaran, \u00e7ileci ve disiplinli bir \u00e7al\u0131\u015fman\u0131n \u00fcr\u00fcn\u00fc. Bu a\u00e7\u0131klamalardan sonra, Gal\u00e1s&#8217;\u0131n m\u00fczi\u011finin, ilkokul seviyesindeki \u201ckula\u011fa ho\u015f gelen ses organizasyonu\u201d tan\u0131m\u0131 do\u011frultusunda yakalanacak bir \u201cg\u00fczellik\u201di ama\u00e7lamad\u0131\u011f\u0131n\u0131 tahmin edebilirsin san\u0131r\u0131m. Bu deh\u015fetli vokal virtuoso&#8217;nun g\u00fcn\u00fcm\u00fcz\u00fcn di\u011fer \u201csesi kuvvetli\u201d pop\u00fcler fig\u00fcrlerinden, \u00f6rne\u011fin kitsch burjuva zevkini ok\u015fayan \u201cneo-klasik\u201d g\u0131rtlaklardan hangi \u00e7izgilerle ayr\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 da bulman zor olmayacakt\u0131r.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/Diamanda_Galas_-_The_Litanies_of_Satan21.jpg\" rel=\"lightbox[5631]\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5633 alignright\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/Diamanda_Galas_-_The_Litanies_of_Satan21-294x300.jpg\" alt=\"\" width=\"235\" height=\"240\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/Diamanda_Galas_-_The_Litanies_of_Satan21-294x300.jpg 294w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/Diamanda_Galas_-_The_Litanies_of_Satan21.jpg 393w\" sizes=\"(max-width: 235px) 100vw, 235px\" \/><\/a>Diamanda Gal\u00e1s diskografisini derinlemesine incelemeye yerimiz yetmeyece\u011fi \u00fczere, Gal\u00e1s&#8217;\u0131n ser\u00fcvenini k\u0131saca aktarmakta ve \u00f6ne \u00e7\u0131kan yap\u0131tlar\u0131n\u0131 tan\u0131tmakta fayda var. \u0130zmirli Rum bir anne-baban\u0131n \u00e7ocu\u011fu olan ve babas\u0131n\u0131n iste\u011fiyle piyano e\u011fitimi alan Gal\u00e1s, ilk \u00e7\u0131k\u0131\u015f\u0131n\u0131, 1979&#8217;da, \u00fcnl\u00fc Avignon festivalinde, Vinko Globokar&#8217;\u0131n, T\u00fcrkiye&#8217;de tecrit edilen ve i\u015fkence g\u00f6ren bir kad\u0131n mahkumun \u00f6yk\u00fcs\u00fcnden yola \u00e7\u0131karak yazd\u0131\u011f\u0131 <em>Un Jour comme un autre<\/em> operas\u0131ndaki rol\u00fcyle yap\u0131yor. Diamanda&#8217;n\u0131n ilk alb\u00fcm\u00fc, Baudelaire&#8217;in \u201cLes Litanies de Satan\u201d \u015fiirini avant-garde bir ses kuma\u015f\u0131 \u00fczerine psikozuna kuvvet seslendirdi\u011fi \u201cThe Litanies of Satan\u201d ise 1982&#8217;de yay\u0131nlan\u0131yor. Koleksiyoncular i\u00e7in \u00f6zel bir \u00f6neme sahip olan bu alb\u00fcm\u00fcn B y\u00fcz\u00fcn\u00fc, sanki A y\u00fcz\u00fcndeki par\u00e7a \u00e7ok hafif kalm\u0131\u015f gibi; kad\u0131nlar\u0131n b\u00fcy\u00fck b\u0131\u00e7aklar ta\u015f\u0131yarak \u00f6nderlik etti\u011fi Yuna<span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: small;\">n cenaze gelene\u011fine at\u0131fta bulunan ve Gal<\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: small;\">\u00e1<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: small;\">s&#8217;\u0131n \u201ckad\u0131nlara g\u00fc\u00e7 veren bir ayin\u201d olarak nitelendirdi\u011fi <\/span><\/span><span style=\"font-size: small;\">\u201cWild Women With Steak Knives\u201d i\u015fgal ediyor. Bu nadide eserin, <\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: small;\">Gal<\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: small;\">\u00e1<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: small;\">s&#8217;\u0131n hen\u00fcz b\u00fcy\u00fck \u00e7apl\u0131 skandal<\/span><\/span><span style=\"font-size: small;\">lar do\u011furmam\u0131\u015f radikal feminizminin ilk parlay\u0131\u015flar\u0131ndan oldu\u011funu belirtelim. <\/span><\/p>\n<p><span><span style=\"font-size: small;\">Diamanda&#8217;n\u0131n k\u00fcresel boyutta bir provokat\u00f6r olarak tan\u0131nmas\u0131ysa, karde\u015fi Philippe-Dimitri Gal<\/span><\/span><span><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: small;\">\u00e1<\/span><\/span><\/span><span><span style=\"font-size: small;\">s&#8217;\u0131 AIDS&#8217;e kurban verdikten sonra \u00fczerinde \u00e7al\u0131\u015fmay\u0131 yo\u011funla\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131, 1984&#8217;ten 1991&#8217;e kadar farkl\u0131 formatlarda yay\u0131nlanm\u0131\u015f materyalden b\u00fct\u00fcnleyip AIDS kurbanlar\u0131na ve hastalar\u0131na adad\u0131\u011f\u0131 \u201cThe Plague Mass\u201d (Veba Ayini) ile ger\u00e7ekle\u015fiyor. \u201cThe Plague Mass\u201d ile AIDS&#8217;lilere \u201csava\u015f a\u00e7makla\u201d itham etti\u011fi, g\u00fcvenli seks kampanyalar\u0131n\u0131 engellemeye \u00e7al\u0131\u015fan Katolik Kilisesine \u00f6fke kusan Gal<\/span><\/span><span><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: small;\">\u00e1<\/span><\/span><\/span><span><span style=\"font-size: small;\">s, 1989&#8217;da, tutuklanmas\u0131yla son bulan bir i\u015fgal\/protesto giri\u015fimine ve bir y\u0131l sonra, New York&#8217;taki Saint John the Divine Katedralinde, \u201cayinin\u201d t\u00fcm\u00fcn\u00fc, \u00e7\u0131plak ve kanlar <\/span><\/span><span><span style=\"font-size: small;\">i\u00e7inde okudu\u011fu, modern m\u00fczik tarihinin en korkun\u00e7 ve ajitatif performanslardan birine imza at\u0131yor. B\u00f6ylece, Rock&#8217;n Roll&#8217;a \u00f6zg\u00fc \u201c\u015feytani\u201d imaj oyuncaklar\u0131yla oynamak gibi bir niyeti olmayan, ciddiyeti yads\u0131namayacak bir konu ba\u011flam\u0131nda Kiliseyi \u201c\u0130sa&#8217;n\u0131n \u00f6\u011fretisini cinsel ayr\u0131mc\u0131l\u0131k yapmak i\u00e7in \u00e7arp\u0131tmakla\u201d su\u00e7layan Gal<\/span><\/span><span><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: small;\">\u00e1<\/span><\/span><\/span><span><span style=\"font-size: small;\">s, Kilise taraf\u0131ndan \u201clanetli\u201d olarak tan\u0131mlanma \u015ferefine eri\u015fiyor.<\/span><\/span><\/p>\n<p><iframe width=\"500\" height=\"375\" src=\"http:\/\/www.youtube.com\/embed\/WJosQTJJFlI?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: small;\">Led Zeppelin bass gitaristi John Paul Jones&#8217;la ortak \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131, 1994 tarihli \u201cThe Sporting Life\u201d\u0131n, Gal<\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: small;\">\u00e1<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: small;\">s&#8217;\u0131n kariyerinde bir ba\u015fka d\u00f6n\u00fcm noktas\u0131 te\u015fkil etti\u011fini s\u00f6yleyebiliriz. Zira Nick Cave&#8217;in Murder Ballads (cinayet balladlar\u0131) konseptini iki seneyle \u00f6nceleyerek, \u201ccinai a\u015fk \u015fark\u0131lar\u0131\u201d yazmaya odaklanan Gal<\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: small;\">\u00e1<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: small;\">s, bu alb\u00fcmle birlikte radikal feminist s\u00f6ylemlerini de yeni bir seviyeye ta\u015f\u0131m\u0131\u015ft\u0131. Hedefinde erkeklerin oldu\u011fu intikam eylemlerini konu alan \u015fark\u0131lardan olu\u015fan bu alb\u00fcm\u00fcn, erkek rap\u00e7ilerin (\u00f6zellikle Snoop Doggy Dogg&#8217;un) \u201corospular\u0131na\u201d yapmak istediklerini uzun uzun anlatt\u0131klar\u0131 \u015fark\u0131lardaki cinsiyet\u00e7i \u015fiddeti, simgesel d\u00fczlemde onlara \u201ciade etti\u011fini\u201d iddia ediyordu Gal<\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: small;\">\u00e1<\/span><\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: small;\">s. Ama bununla yetinmeyip <a href=\"http:\/\/www.independent.co.uk\/life-style\/killing-men-softly-with-her-song-new-york-revenge-rocker-diamanda-galas-is-adamant-male-rap-stars-should-be-killed-for-sport-susan-de-muth-finds-out-why-1445202.html\" target=\"_blank\">\u015furadan<\/a> okuyabilece\u011fin <\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: small;\">beyanatlar\u0131yla Valerie Solanas&#8217;\u0131<sup> 2 <\/sup><\/span><\/span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: small;\"> g\u00f6lgede b\u0131rak\u0131yordu. <\/span><\/span><\/p>\n<p><span><span style=\"font-size: small;\">Katlanmas\u0131 zor ac\u0131lar, sanat\u0131n \u00e7ok i\u015ftahla ele almak istemedi\u011fi konulardan olabilir fakat ak\u0131l hastal\u0131klar\u0131, \u00f6zellikle psikotik skalada olanlar, baz\u0131 sanat\u00e7\u0131lar\u0131n kaderi olman\u0131n yan\u0131s\u0131ra pek \u00e7ok di\u011ferinin de hayal g\u00fcc\u00fc egzersizlerine malzeme sa\u011flam\u0131\u015ft\u0131r. Ne var ki zihnin pek s\u0131radan olmayan bu hallerini dramatik bir \u00f6\u011fe olarak ele alma becerisi, s\u00f6zkonusu ger\u00e7ekliklerin \u201ci\u00e7eriden\u201d tasvirini yapabilmeyi garantilemez. K\u0131sacas\u0131 \u015fizofreninin \u2013 ve \u015fizofreniye a\u00e7\u0131lan kap\u0131 olarak mutlak tecritin yol a\u00e7t\u0131\u011f\u0131 derin yabanc\u0131la\u015fman\u0131n &#8211; resmini zor yapars\u0131n, Prenses. Ama bir g\u00fcn bu a\u011f\u0131r kasvet co\u011frafyalar\u0131na \u0131\u015f\u0131k tutan eserlerden m\u00fcrekkep bir koleksiyon derlenecek olursa, bunun i\u00e7inde Gal<\/span><\/span><span><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: small;\">\u00e1<\/span><\/span><\/span><span><span style=\"font-size: small;\">s&#8217;\u0131n \u201cSchrei 27\u201d kayd\u0131n\u0131n olaca\u011f\u0131na kesin g\u00f6z\u00fcyle bakabilirsin. Solo vokal ve envai \u00e7e\u015fit elektronik tretman ekipman\u0131 i\u00e7in yaz\u0131lm\u0131\u015f 1996 tarihli bu eserde, Diamanda, fiziksel (tecrit) ve ruhsal (\u015fizofreni) yal\u0131t\u0131lm\u0131\u015fl\u0131\u011f\u0131n deh\u015fetini ve a\u011f\u0131r ama kesin bir tempoda par\u00e7alanan bir zihni yans\u0131lamaya soyunmu\u015ftu ve tarifi zor olana do\u011fru yapt\u0131\u011f\u0131 yolculukta, H\u0131ristiyan mistik Meister Eckhart&#8217;\u0131n metinlerinden ve Eski Ahit&#8217;ten (\u00f6zellikle Ey\u00fcp&#8217;\u00fcn Kitab\u0131) yararlan\u0131yordu. \u015eizofrenik ger\u00e7ekli\u011fin, vokalini geli\u015ftirmek i\u00e7in \u00fcniversite laboratuarlar\u0131nda LSD alarak egzersiz yapan, ilk dinletilerini ak\u0131l hastanelerinde ger\u00e7ekle\u015ftiren Gal<\/span><\/span><span><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: small;\">\u00e1<\/span><\/span><\/span><span><span style=\"font-size: small;\">s&#8217;a \u00e7ok yabanc\u0131 oldu\u011fu s\u00f6ylenemez.<\/span><\/span><\/p>\n<table border=\"0\" cellspacing=\"4\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-2.jpg\" rel=\"lightbox[5631]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-medium wp-image-5644\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-2-300x252.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"252\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-2-300x252.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-2-430x361.jpg 430w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-2-190x160.jpg 190w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-2.jpg 440w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/td>\n<td><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/Diamanda-Galas-001.jpg\" rel=\"lightbox[5631]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-5678\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/Diamanda-Galas-001.jpg\" alt=\"\" width=\"415\" height=\"249\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/Diamanda-Galas-001.jpg 460w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/Diamanda-Galas-001-300x180.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/Diamanda-Galas-001-430x258.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 415px) 100vw, 415px\" \/><\/a><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/Defixiones.jpg\" rel=\"lightbox[5631]\"><br \/>\n<\/a><span><span style=\"font-size: small;\">90&#8217;lar boyunca Francis Ford Coppola&#8217;n\u0131n \u201cDracula\u201ds\u0131, Oliver Stone&#8217;un \u201cNatural Born Killers\u201d\u0131, Derek Jarman&#8217;\u0131n \u201cThe Last of England\u201d\u0131 dahil olmak \u00fczere pek \u00e7ok filme sesi ya da m\u00fczi\u011fiyle katk\u0131da bulunan Gal<\/span><\/span><span><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: small;\">\u00e1<\/span><\/span><\/span><span><span style=\"font-size: small;\">s, 1998 tarihli \u201cMalediction and Prayer\u201d ile, genellikle solo piyano ve vokal \u00fczerine kurulu, kavramsal ve c\u00fcsseli canl\u0131 kay\u0131t alb\u00fcmler yapmaya y\u00f6neldi.<\/span><\/span><\/p>\n<p><span><span style=\"font-size: small;\">Band\u0131 biraz daha ileri al\u0131p, bu alb\u00fcmlerden g\u00fcncelli\u011fini koruyan birine, \u201cLa Serpenta Canta\u201dyla ayn\u0131 y\u0131l, 2004&#8217;te piyasaya \u00e7\u0131kan ve Gal<\/span><\/span><span><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: small;\">\u00e1<\/span><\/span><\/span><span><span style=\"font-size: small;\">s&#8217;\u0131n en g\u00fc\u00e7l\u00fc \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 kabul edilen \u201cDefixiones: Will and Testament\u201de gelelim. Ac\u0131n\u0131n bir damlas\u0131n\u0131n bile \u201ci\u00e7eride\u201d, dile d\u00fc\u015fmemi\u015f kalmas\u0131na izin vermeyen \u201cDefixiones: Will and Testament\u201din iki ayr\u0131 boyutu oldu\u011fundan bahsetmek olas\u0131. Diamanda&#8217;n\u0131n s\u0131rt\u0131n\u0131 Do\u011fu Akdeniz gelene\u011fine verip \u201cyas tutan kad\u0131n\u201d\u0131 simgeledi\u011fi a\u011f\u0131t ve an\u0131msay\u0131\u015f boyutu ve alb\u00fcm\u00fcn ismini anlamland\u0131ran tehditkar boyut. Mezar ta\u015flar\u0131n\u0131n \u00fczerine, mezar soyguncular\u0131n\u0131 ya da sald\u0131rganlar\u0131 cayd\u0131rmak amac\u0131yla kaz\u0131nan \u201clanet yaz\u0131lar\u0131\u201d &#8211; k\u0131sacas\u0131 tehditler &#8211; anlam\u0131na gelen \u201cDefixiones\u201dte yorumlanan t\u00fcm edebi ve m\u00fczikal eserler, ayn\u0131 yo\u011fun k\u0131yamet havas\u0131nda kimlikleniyor. Fakat alb\u00fcm, as\u0131l g\u00fcc\u00fcn\u00fc, derinden, adeta g\u00f6r\u00fcnmez kanallardan dev\u015firip ye\u015fertti\u011fi meydan okuma duygusundan al\u0131yor. Ermeni \u015fair Siamanto&#8217;nun ayn\u0131 isimli \u015fiiri \u00fczerine kurulu, \u201cThe Dance\u201dten Adonis&#8217;in Beyrut g\u00fcncesi \u201cThe Desert\u201d\u0131na; Celan&#8217;\u0131n Auschwitz&#8217;i anlatan Todesfuge&#8217;sinden Henri Michaux&#8217;nun \u201cJe Rame\u201d\u0131na, ve Udi H\u0131rant&#8217;\u0131n \u2013 bence Diamanda&#8217;n\u0131n grotesk yorumuyla berbat etti\u011fi &#8211; \u201cHastay\u0131m Ya\u015f\u0131yorum\u201duna, \u201cDefixiones\u201d par\u00e7alar\u0131n\u0131n her birinin, sadece unutu\u015fa de\u011fil ayn\u0131 zamanda \u00f6l\u00fcm\u00fcn kendisine de ba\u015f kald\u0131rd\u0131\u011f\u0131 s\u00f6ylenebilir. Bu ba\u015fkald\u0131r\u0131, y\u0131k\u0131m\u0131n ard\u0131nda b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131 bo\u015flu\u011fu, delice de olsa, doldurmaya \u00e7al\u0131\u015fma \u00e7abas\u0131n\u0131 da i\u00e7eriyor.<\/span><\/span><\/p>\n<table border=\"0\" cellspacing=\"3\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-4.jpg\" rel=\"lightbox[5631]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-5647\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-4-300x300.jpg\" alt=\"\" width=\"267\" height=\"267\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-4-300x300.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-4-150x150.jpg 150w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-4-1024x1024.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-4-400x400.jpg 400w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-4.jpg 1772w\" sizes=\"(max-width: 267px) 100vw, 267px\" \/><\/a><\/td>\n<td><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-Diamanda.jpg\" rel=\"lightbox[5631]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-5646\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-Diamanda-246x300.jpg\" alt=\"\" width=\"223\" height=\"271\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-Diamanda-246x300.jpg 246w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-Diamanda-328x400.jpg 328w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-Diamanda.jpg 474w\" sizes=\"(max-width: 223px) 100vw, 223px\" \/><\/a><\/td>\n<td><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-3.jpg\" rel=\"lightbox[5631]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-5648\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-3-227x300.jpg\" alt=\"\" width=\"204\" height=\"269\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-3-227x300.jpg 227w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-3-303x400.jpg 303w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/yeni-3.jpg 350w\" sizes=\"(max-width: 204px) 100vw, 204px\" \/><\/a><\/td>\n<td><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p><span><span style=\"font-size: small;\">E\u015fsiz ve t\u00fcyler \u00fcrperten sesi, karanl\u0131kla ahbapl\u0131\u011f\u0131 ve tehlikeli sularda bo\u011fulmadan y\u00fczebilmesi \u00fczerinden, Diamanda&#8217;n\u0131n tam anlam\u0131yla \u201cGotik\u201di bedenle\u015ftirdi\u011fi &#8211; elbette burada Dresden Dolls ya da Twilight&#8217;\u0131n kadife tonlu gotik&#8217;inden bahsetmiyorsak \u2013 Medusa arketipini temsil etti\u011fi, s\u00f6ylemleri ve imaj\u0131yla erkeklerin bilin\u00e7alt\u0131na yap\u0131\u015fm\u0131\u015f kabussu \u201cdi\u015fli vajina\u201d (vagina dentata) imgesiyle b\u00fct\u00fcnle\u015fti\u011fi vs. s\u00f6ylenebilir. T\u00fcm bu referanslar, s\u00f6zkonusu Gal<\/span><\/span><span><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: small;\">\u00e1<\/span><\/span><\/span><span><span style=\"font-size: small;\">s&#8217;\u0131n \u00e7ekincesizli\u011fi olduk\u00e7a, havada kalmayacakt\u0131r. Fakat \u201ciyi imal edilmi\u015f\u201d, kendi dolamba\u00e7l\u0131 soya\u011fac\u0131ndan ba\u015fka hi\u00e7bir k\u00f6\u015feye referansta\/reveransta bulunmayan eserler ve kimlikler i\u00e7in de kullan\u0131lan bu s\u0131fatlar\u0131 Diamanda Gal<\/span><\/span><span><span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\"><span style=\"font-size: small;\">\u00e1<\/span><\/span><\/span><span><span style=\"font-size: small;\">s&#8217;a yak\u0131\u015ft\u0131r\u0131rken, Shirley Manson&#8217;dan de\u011fil, sesini, sesi bo\u011fulmu\u015flara \u00f6d\u00fcn\u00e7 verirken dinleyicilerine entelekt\u00fcel bir labirent yerine dipsiz, can yak\u0131c\u0131 bir deneyim vaat eden bir fig\u00fcrden bahsetti\u011fimizi hat\u0131rlamal\u0131y\u0131z.<\/span><\/span><\/p>\n<p><iframe width=\"500\" height=\"375\" src=\"http:\/\/www.youtube.com\/embed\/6L8xBkOzNNY?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<p lang=\"tr-TR\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: small;\"> Gen\u00e7li\u011fine daha fazla yaz\u0131k etmemek i\u00e7in bu k\u0131sa tan\u0131t\u0131m\u0131 renklendirecek \u015fark\u0131lar\u0131 Gal<span style=\"font-family: 'Times New Roman', serif;\">\u00e1<\/span>s repertuar\u0131n\u0131n daha kolay sindirilebilir b\u00f6lgesinden se\u00e7tim. Diamanda&#8217;n\u0131n Phil Ochs&#8217;un protest gitar m\u00fczi\u011fi kulvar\u0131ndan al\u0131p bir direni\u015f an\u0131t\u0131 gibi y\u00fckseltti\u011fi\u201cIron Lady\u201d (Demir Leydi) ve Pier Paolo Pasolini \u015fiiri \u201cSupplica A Mia Madre\u201d (Anneme Dua). \u0130lkini, silah kabzalar\u0131n\u0131 yalamaya al\u0131\u015f\u0131k ama fikirlerden \u00f6lesiye korkan, gerekirse dillerimizi k\u00f6k\u00fcnden s\u00f6kmek i\u00e7in kerpeteniyle k\u00f6\u015fede bekleyen \u00f6dlek otoritelere, ikincisini de zarf\u0131n \u00fczerinde yaz\u0131l\u0131 adrese, annelere g\u00f6nderelim.<\/span><\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-size: xx-small;\"><br \/>\n<\/span><\/p>\n<ol>\n<li><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: small;\">Artaud&#8217;nun avant-garde \u201cvah\u015fet tiyatrosu\u201d \u00fczerine bir yaz\u0131 i\u00e7in <a href=\"https:\/\/docs.google.com\/file\/d\/1WrYrqDcDtcLzZdu2WxOcBJ4xEYr2aeAHmZ_X9B9uattFJ3aGTsY90Xfqdypr\/edit\">bkz<\/a> <\/span><\/span><\/li>\n<li>\n<p lang=\"tr-TR\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: small;\">Solanas ve SCUM i\u00e7in <a href=\"http:\/\/www.kulturmafyasi.com\/2010\/12\/23\/erkek-dograma-cemiyeti-manifestosu\/\">bkz<\/a>\u00a0 <\/span><\/span><\/p>\n<\/li>\n<\/ol>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sevgili Prenses, Varolu\u015fun \u201camac\u0131na\u201d dair inanc\u0131m\u0131z ne olursa olsun, d\u00fcnyadaki ser\u00fcvenimize ac\u0131n\u0131n d\u00fcrtt\u00fc\u011f\u00fc bir \u00e7\u0131\u011fl\u0131kla ba\u015fl\u0131yoruz ve bu ger\u00e7e\u011fi pek sevmesek de, burada \u00f6\u011frenmemiz gereken derslerin hat\u0131r\u0131 say\u0131l\u0131r bir b\u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fc, ac\u0131 e\u015fli\u011finde \u00f6\u011freniyoruz. \u0130nsan deneyiminin b\u00f6ylesine temel ve sevimsiz bir par\u00e7as\u0131n\u0131n, sanatta, \u00f6zellikle temsili olmayan do\u011fas\u0131yla di\u011fer sanat dallar\u0131na g\u00f6re nispeten daha n\u00fcfuz edilebilir kalan [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":27,"featured_media":5690,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[3,449,71,17,12,20],"tags":[840,839,846,845,842,843,844,841],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/02\/Diamanda_Galas_In_Blue_c.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5631"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/27"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5631"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5631\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5690"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5631"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5631"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5631"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}