{"id":568,"date":"2010-02-01T15:37:26","date_gmt":"2010-02-01T13:37:26","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=568"},"modified":"2013-01-13T03:23:54","modified_gmt":"2013-01-13T01:23:54","slug":"sinirlar-disi-var-olabilme","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/02\/sinirlar-disi-var-olabilme.html","title":{"rendered":"S\u0131n\u0131rlar d\u0131\u015f\u0131\/s\u0131n\u0131rlar i\u00e7i"},"content":{"rendered":"<p>Ya i\u00e7indesindir s\u0131n\u0131rlar\u0131n, Prenses, ya da d\u0131\u015f\u0131nda. Birileri b\u00f6yle uygun g\u00f6r\u00fcyor, geri kalanlar da bunu kabulleniyor da o y\u00fczden bu b\u00f6yle. Peki ya kendin i\u00e7indeyken kafan d\u0131\u015f\u0131ndaysa?<\/p>\n<p>\u0130nsan Haklar\u0131 Evrensel Bildirisi&#8217;nin 13. maddesi der ki:<br \/>\n1. <strong>herkes<\/strong>, <strong>her bir devletin <\/strong>s\u0131n\u0131rlar\u0131 i\u00e7erisinde hareket etme ve yerle\u015fme \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc hakk\u0131na sahiptir.<br \/>\n2.  herkes, kendi \u00fclkesi de dahil,  herhangi bir \u00fclkeyi terk etme ve \u00fclkesine geri d\u00f6nme hakk\u0131na sahiptir.<\/p>\n<p>Benim bunu \u015fimdi yazmam\u0131n nedeni, ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m<img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-574\" title=\"equalrights\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/equalrights1-300x163.jpg\" alt=\"\" width=\"308\" height=\"168\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/equalrights1-300x163.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/equalrights1.jpg 565w\" sizes=\"(max-width: 308px) 100vw, 308px\" \/> memlekette yava\u015f i\u015fleyen b\u00fcrokrasi sebebiyle hareketimin k\u0131s\u0131tlan\u0131yor olmas\u0131 ve her g\u00fcn bu, herkesin bir norm olarak kabullendi\u011fi &#8220;bir \u00fclke vatanda\u015f\u0131 olma ve fakat ba\u015fka \u00fclkelerde ya\u015famak istedi\u011finde binbir t\u00fcrl\u00fc dereden su getirtilmesi sebebiyle rahat verilmeme&#8221; halini akl\u0131mda tutuyor olmamd\u0131r. Hani benim \u015fikayet etmem bile asl\u0131nda biraz ay\u0131p, Avrupa&#8217;da ya\u015fayan o kadar ka\u00e7ak g\u00f6\u00e7men hayat\u0131ndan bezdirilirken ama ucundan da olsa bu ait olmama hissi bana b\u00fcrokratik organlarla her g\u00fcn hat\u0131rlat\u0131ld\u0131\u011f\u0131ndan bu histen tiksinmeye ba\u015flad\u0131m. Durumum \u015f\u00f6yle Prenses&#8230; Esas\u0131nda yasal y\u00f6ntemlerle ba\u015fvurulmu\u015f ve aylarca bekleme (tabi her g\u00fcn telefonla takip, arama, sorma vesaire) sonras\u0131nda edindi\u011fim, Bel\u00e7ika&#8217;da ya\u015famak ve \u00e7al\u0131\u015fmak i\u00e7in bir \u00e7al\u0131\u015fma iznim var elimde. Avrupa vatanda\u015f\u0131 olmayan sen ve ben gibi ki\u015filerin (hmm&#8230; belki sen de\u011fil de ben, hani Prenses&#8217;sen sanm\u0131yorum vizeye filan ba\u015fvurman gereksin, direk ye\u015fil pasaport di mi?) ba\u015fvurdu\u011fu \u00e7al\u0131\u015fma izni konsoloslu\u011fa ba\u015fvurduktan sonra Bel\u00e7ika \u00e7al\u0131\u015fma bakanl\u0131\u011f\u0131 ve yabanc\u0131lar dairesi de dahil bir ton elden ele dola\u015f\u0131p, damgalar ka\u015feler yiyor. Sonra sana izin veriyorlar ama pasaportundaki bu izin sadece memlekete bir kerelik giri\u015f yapabilmek i\u00e7in. Neden mi? G\u00fczel soru&#8230; <!--more-->Ben de sordum ve dediler ki memlekete girdikten sonra ba\u011fl\u0131 oldu\u011fun muhtarl\u0131\u011fa gidip T\u00fcrk\u00e7e&#8217;de ikametgah dedi\u011fimiz \u015feyden alman gekiyor ama burada T\u00fcrkiye&#8217;den farkl\u0131 olarak senin ikamet kayd\u0131n\u0131 ellerinde tutup, sana bir tane kimlik kart\u0131 veriyorlar. Bu kartla burada ya\u015fayabiliyor, \u00e7al\u0131\u015fabiliyor ve Schengen \u00fclkelerinde dola\u015f\u0131p buraya geri gelebiliyorsun. Buraya kadar iyi mi? Teoride ehh evet diyelim, pratikte \u00e7ok \u00e7arp\u0131k&#8230; Efendim, aradan d\u00f6rt ay ge\u00e7ti ve ben belgelerimi i\u00e7eriye verece\u011fim ilk randevum daha bug\u00fcnd\u00fc. Bu arada bu memleketten \u00e7\u0131k\u0131\u015f\u0131m, oldu ki \u00e7\u0131kt\u0131m giri\u015fim m\u00fcmk\u00fcn de\u011fil. Herhangi bir sebepten kimlik kontrol\u00fc yap\u0131l\u0131rsa g\u00f6sterebilece\u011fim bir kimlik olmad\u0131\u011f\u0131ndan, \u0131rk\u00e7\u0131 Bel\u00e7ika polisinin keyfine g\u00f6re, g\u00f6zalt\u0131na al\u0131nabilir veya hatta s\u0131n\u0131rd\u0131\u015f\u0131 edilerek T\u00fcrkiye&#8217;ye geri bile postalanabilirim. Ben tabi bu d\u00f6rt ayda ve ge\u00e7en y\u0131l burada ge\u00e7irdi\u011fim zaman i\u00e7erisinde burada bir hayat kurdum, dili \u00f6\u011frendim, arkada\u015flar edindim, mahalle pazar\u0131 ne zaman kurulur, saat ka\u00e7ta ve hangi pazarc\u0131dan ucuza patates al\u0131n\u0131r efendime s\u00f6yleyeyim b\u00f6yle \u015feyler \u00f6\u011frendim ama i\u015fte \u0131rk\u00e7\u0131 bir polis taraf\u0131ndan tesad\u00fcfen kimlik kontrol\u00fc yap\u0131lsayd\u0131 yaka pa\u00e7a i\u00e7eri al\u0131nabilir veya geri g\u00f6nderilebilirdim.<\/p>\n<p>B\u00f6yle bir \u015fey olmad\u0131 \u00e7\u00fcnk\u00fc her sabah akl\u0131mda bunu tutarak evden \u00e7\u0131k\u0131yorum, i\u015fe gidiyorum&#8230; Ha bir de tabi haftan\u0131n \u00fc\u00e7 g\u00fcn\u00fc, mesai gibi, sabah\u0131n 8.30&#8217;unda muhtarl\u0131\u011fa gidip o uzuuun g\u00f6\u00e7men kuyru\u011funda bekleyip s\u0131ram geldi\u011finde surats\u0131z memurlara bildikleri dilde derdimi anlatarak randevumu \u00f6ne almaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131m ve geri \u00e7evrildim. Ha ge\u00e7en hafta bir de Br\u00fcksel&#8217;de ikamet eden ki\u015filerin kat\u0131lma hakk\u0131n\u0131n oldu\u011fu sudan-ucuz- Frans\u0131zca kursuna kay\u0131t olmak i\u00e7in sabah\u0131n karl\u0131, karanl\u0131k 7&#8217;sinde kay\u0131t masas\u0131 \u00f6n\u00fcnde kuyru\u011fa girdim de s\u0131ra bana geldi\u011finde orta ya\u015fl\u0131, surats\u0131z Flemenk teyze kimli\u011fimi sordu ve ben bu derdimi anlatmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken nereli oldu\u011fumu s\u00f6yleyince teyzenin y\u00fcz kaslar\u0131 yukar\u0131 do\u011fru bir \u00e7ekilerek, &#8220;senin sorunun benim umrumda de\u011fil, kimliksiz kay\u0131t yapt\u0131ramazs\u0131n bu kadar!&#8221; diye sesini y\u00fckseltti ve &#8220;S\u0131radaki!&#8221;. \u0130\u00e7imdeki canavar ortaya \u00e7\u0131kmak \u00fczereydi Prenses. Hani hissettim b\u00f6yle kafas\u0131n\u0131 a\u011fz\u0131mdan \u00e7\u0131kartarak bu teyzeyi oldu\u011fu gibi yiyecekmi\u015f gibi geldi. Neyse iki arkada\u015f\u0131m\u0131n yard\u0131m\u0131yla ortam\u0131n d\u0131\u015f\u0131na \u00e7\u0131kt\u0131m da canavar d\u0131\u015far\u0131 rahat rahat \u00e7\u0131ks\u0131n tak\u0131ls\u0131n, \u015fimdi bir de hem T\u00fcrk hem i\u00e7inde canavar var diye damga yemeyelim diye.<\/p>\n<p>Benim hikayem b\u00f6y<img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-575\" title=\"sanspapiers\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/sanspapiers-224x300.jpg\" alt=\"\" width=\"145\" height=\"194\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/sanspapiers-224x300.jpg 224w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/sanspapiers.jpg 602w\" sizes=\"(max-width: 145px) 100vw, 145px\" \/>le&#8230;Ama dedi\u011fim gibi, Avrupa&#8217;ya \u00e7e\u015fitli sebeplerden gelen (ve \u00e7o\u011fu zaman g\u00f6\u00e7mek durumunda kalan) milyonlarca kay\u0131td\u0131\u015f\u0131 g\u00f6\u00e7menin ya\u015fad\u0131klar\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrsek halimden \u015fikayet etmem ay\u0131p olur. Yaln\u0131zca Bel\u00e7ika&#8217;da, tahminen 150.000 ila 200.000 yasad\u0131\u015f\u0131 g\u00f6\u00e7men ya\u015f\u0131yor ve bu ki\u015filere Frans\u0131zca&#8217;da verilen ad<em> &#8220;<a href=\"http:\/\/www.bxl.attac.be\/spip\/spip.php?article1200\">sans-papiers<\/a>&#8220;<\/em> yani belgesiz.\u00a0 Afrikal\u0131, G\u00fcney Amerikal\u0131, Koreli, Singapurlu, Bulgar, T\u00fcrk, Fasl\u0131&#8230; Bu belgesizlerin pek \u00e7o\u011fu &#8220;politik&#8221; nedenlerden burada. Ben de ilk duydu\u011fum da bu insanlar\u0131n, \u00fclkelerinde s\u00fcper politize olduklar\u0131n\u0131 vesaire d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcp kafada hikayeler uydurmu\u015ftum, Prenses, ama kendileriyle tan\u0131\u015f\u0131p hikayelerini dinledik\u00e7e anlad\u0131m ki bu &#8220;politik&#8221; ba\u015fl\u0131\u011f\u0131 acayip geni\u015f. Finansal sebepler de bu politik sorunlar\u0131n i\u00e7inde, dini sebepler de, aileyle Avrupa&#8217;da ya\u015fama iste\u011fi de&#8230;. Bunlar\u0131n hepsi insanlar\u0131 zor da olsa do\u011fdu\u011fu, b\u00fcy\u00fcd\u00fc\u011f\u00fc, ya\u015fad\u0131\u011f\u0131, dili konu\u015ftu\u011fu memleketi b\u0131rak\u0131p nispeten daha insani \u00e7er\u00e7evelerde ya\u015fayabilecekleri yerlere gitmek durumunda b\u0131rak\u0131yor. Bildi\u011fin d\u00fcnyaya gelmi\u015f bir insan evlad\u0131n\u0131n arzulad\u0131\u011f\u0131 temel ya\u015famsal de\u011ferleri arama ihtiyac\u0131 esas\u0131nda ama bu g\u00f6\u00e7menler durumlar\u0131n\u0131 &#8220;politik&#8221; kapsamda ortaya koyuyorlar ki ciddiye al\u0131ns\u0131nlar. Ayn\u0131 zamanda bunu b\u00f6yle s\u00f6yleyince kendilerini de daha iyi hissediyorlar, benim g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm, \u00e7\u00fcnk\u00fc politika yapmak otoriteye mahsus ve o zaman politik sorundan dolay\u0131 bir \u00fclkeyi terk etmek, otoritenin bi\u00e7ti\u011fi ya\u015famlar\u0131n bu ki\u015filerin istedi\u011fi ya\u015fam \u015fartlar\u0131yla \u00f6rt\u00fc\u015fmemesi anlam\u0131na da geliyor. Ama \u00f6te yandan <a href=\"http:\/\/tr.wikipedia.org\/wiki\/Nijer\">Nijer Cumhuriyeti&#8217;<\/a>nden buraya g\u00f6\u00e7m\u00fc\u015f ve halihaz\u0131rda belgesiz \u00e7ok yak\u0131n bir arkada\u015f\u0131m\u0131n hikayesi var&#8230;<\/p>\n<p>Abd\u00fcl, Nijer&#8217;de zengin, Frans\u0131z bir otel i\u015fletmecisinin otelinde tur operat\u00f6r\u00fc olarak \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken bu i\u015fletmeci taraf\u0131ndan bir tak\u0131m belgelerin alt\u0131na imza atm\u0131\u015f, di\u011fer yerli otel \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131 gibi. Bunun ne oldu\u011funu taa ki bir g\u00fcn hastalan\u0131p i\u015fe gidemedi\u011finde i\u015f arkada\u015flar\u0131n\u0131n tutuklan\u0131p i\u00e7eri al\u0131nmas\u0131ndan sonra \u00f6\u011freniyor. Me\u011fer otel sahibi bu imzayla t\u00fcm Nijer&#8217;li \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131 otel&#8217;e kefil yap\u0131yor. Daha sonra iki ortak (kar\u0131-koca) Fransa&#8217;ya tatile gidiyoruz diye toparlan\u0131p gidiyorlar, ve polis kara para aklama gerek\u00e7esiyle soru\u015fturma ba\u015flatmak i\u00e7in otele geldi\u011finde sahipleri de\u011fil, kefil olduklar\u0131ndan habersiz kefilleri topluyor al\u0131yor i\u00e7eri. Abd\u00fcl, tamamiyle \u015fans eseri hasta yat\u0131yor oldu\u011fundan i\u00e7eri al\u0131nm\u0131yor ama ertesi g\u00fcn haberleri \u00f6\u011frenip Paris&#8217;teki bir arkada\u015f\u0131n\u0131 ar\u0131yor. Hemen akabinde bir t\u0131ra atlay\u0131p kendini Paris&#8217;te buluyor. \u0130ki ay \u00e7ok fena ge\u00e7iyor Paris&#8217;te&#8230;i\u015fsiz, evsiz, tek bir arkada\u015f\u0131n\u0131n yan\u0131nda. Sonra arkada\u015f\u0131 Br\u00fcksel&#8217;e giderse daha rahat i\u015f, ev bulabilece\u011fini s\u00f6yl\u00fcyor. O da Br\u00fcksel&#8217;de ilk alt\u0131 ay merkezdeki s\u0131\u011f\u0131nma evinde kald\u0131ktan sonra bir barda koruma\/g\u00fcvenlik\u00e7i olarak i\u015f buluyor ve sonra da ev. Bu seneye kadar yasalla\u015fmak i\u00e7in bir giri\u015fimde bulunam\u0131yor, \u00e7\u00fcnk\u00fc avukat vesaire tutmas\u0131 gerekti\u011finden bir yat\u0131r\u0131m isteyen bir i\u015f. Kald\u0131 ki belgesizlerin, \u00f6zellikle de Afrika&#8217;l\u0131 olanlar\u0131n\u0131n, bir \u00e7o\u011fu bu yasalla\u015fma giri\u015fiminden korkuyor, hani olur da herhangi bir sorun \u00e7\u0131karsa aynen memleketlerine geri d\u00f6nmeleri ve kendilerini yar\u0131da b\u0131rakt\u0131klar\u0131 sorunlar\u0131n g\u00f6be\u011finde bulma ihtimalleri belgesiz Avrupa&#8217;da ya\u015famaktan \u00e7ok daha korkun\u00e7 geliyor. Yine de <a href=\"http:\/\/afroditealsalech2.blogspot.com\/2009\/12\/immigrants-without-papers-people-in.html\">Avrupa&#8217;daki halleri <\/a>\u00e7ok da i\u00e7 a\u00e7\u0131c\u0131 de\u011fil. Belgesiz olmak demek \u00e7al\u0131\u015fma \u015fartlar\u0131n\u0131n tamamiyle i\u015fverenin keyfine kalm\u0131\u015f olmas\u0131 demek. Sosyal g\u00fcvencenin olmamas\u0131 demek. Ya\u015fad\u0131\u011f\u0131n evden her an yaka pa\u00e7a \u00e7\u0131kart\u0131labilme ihtimalinin olmas\u0131 demek. Herhangi bir belgenin alt\u0131na att\u0131\u0131n imzan\u0131n tan\u0131nmamas\u0131 demek. \u00c7olu\u011fun \u00e7ocu\u011fun hastaland\u0131\u011f\u0131nda ne yapaca\u011f\u0131n\u0131 bilememek demek.K\u0131sacas\u0131 ya\u015f\u0131yorken, yok say\u0131lmak demek.<\/p>\n<p>Avrupa&#8217;da belgesizlerin yasal haklar\u0131n\u0131n verilmesi i\u00e7in u\u011fra\u015fan b\u00fcy\u00fck bir sosyal hareket mevcut. Genelde kilise i\u015fgali \u015feklinde ger\u00e7ekle\u015fen eylemleriyle belgesizler ve insan haklar\u0131n\u0131 tan\u0131yan destek\u00e7ileri, bu ki\u015filerin canl\u0131 di\u011fer insanlar gibi tan\u0131nmalar\u0131, hareket edebilmeleri, sosyal haklardan yararlanabilmeleri i\u00e7in u\u011fra\u015f\u0131yorlar. Hani d\u00fc\u015f\u00fcnsene Prenses, \u00fclkeye girdi\u011fin dakika itibariyle aln\u0131na yasad\u0131\u015f\u0131 g\u00f6\u00e7men damgas\u0131 yap\u0131\u015fm\u0131\u015f gibi hissederek y\u0131llar\u0131n\u0131 ge\u00e7iriyorsun bir \u00fclkede. Her g\u00fcn korkarak uyan\u0131yorsun. Yasad\u0131\u015f\u0131 g\u00f6\u00e7men ne demek ki? Baz\u0131 \u00e7ok basit kavramlar, kafalar\u0131m\u0131za \u00f6yle bir kaz\u0131n\u0131yo<img loading=\"lazy\" class=\"alignleft  size-medium wp-image-578\" title=\"cropped-noborderbanner1\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/cropped-noborderbanner11-300x156.jpg\" alt=\"Calais \/ France\" width=\"282\" height=\"145\" \/>r ki sebebine bakmadan kabulleniveriyoruz. S\u0131n\u0131rlar i\u00e7inde ya\u015fayan biri olmak ne demek?n S\u0131n\u0131r d\u0131\u015f\u0131 edilmek ne demek? Kim, kime sorup belirlemi\u015f s\u0131n\u0131rlar\u0131 ve i\u00e7inde ya\u015fama hakk\u0131n\u0131n zorunlulu\u011funu kim uydurmu\u015f? Neyse ki bu sorular\u0131 sormak i\u00e7in biraraya gelen uluslararas\u0131 bir kitle olu\u015fuyor son y\u0131llarda. Hani bunca y\u0131ld\u0131r hepimizin kafas\u0131na kaz\u0131nan bu &#8220;kurallar\u0131&#8221;, &#8220;s\u0131n\u0131rlar\u0131&#8221; sorgulayan ve bunu yaparken e\u011flenmeyi tercih eden bir uluslararas\u0131 kitle: <a href=\"http:\/\/www.noborder.org\/\">No Border Network<\/a> Avrupa&#8217;n\u0131n pek \u00e7ok noktas\u0131nda (genelde s\u0131n\u0131r kentlerinde mesela Fransa&#8217;da Calais veya Yunanistan&#8217;\u0131n T\u00fcrkiye&#8217;ye an yak\u0131n adas\u0131 olan <a href=\"http:\/\/lesvos09.antira.info\/\">Lesbos\/Midilli)<\/a> kamplar d\u00fczenliyor bu kitleler kamplarda belgesizlerin d\u0131\u015f\u0131nda, insan haklar\u0131 \u00f6rg\u00fctleri, otonom gruplar ve dayat\u0131lan s\u0131n\u0131rlar\u0131n sa\u00e7ma oldu\u011funu duyurmak isteyen herkes bir araya gelip dayan\u0131\u015fma i\u00e7in daha fazla ne yap\u0131labilir, kim kendi kapasitesini kullanarak neyi de\u011fi\u015ftirilebilir konu\u015fuyorlar ve damgas\u0131z, s\u0131n\u0131rs\u0131z, sadece insan olman\u0131n g\u00fczelli\u011fini kutluyorlar birlikte.<\/p>\n<p>Bu sene, Ekim ay\u0131nda, No Border Kamp\u0131 Br\u00fcksel&#8217;de d\u00fczenleniyor. Yolun d\u00fc\u015ferse ya da harekete kendinden bir \u015feyler katabilece\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorsan bekleriz Prenses&#8230;<\/p>\n<p><iframe width=\"500\" height=\"375\" src=\"http:\/\/www.youtube.com\/embed\/qZk81CLs2iY?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ya i\u00e7indesindir s\u0131n\u0131rlar\u0131n, Prenses, ya da d\u0131\u015f\u0131nda. Birileri b\u00f6yle uygun g\u00f6r\u00fcyor, geri kalanlar da bunu kabulleniyor da o y\u00fczden bu b\u00f6yle. Peki ya kendin i\u00e7indeyken kafan d\u0131\u015f\u0131ndaysa? \u0130nsan Haklar\u0131 Evrensel Bildirisi&#8217;nin 13. maddesi der ki: 1. herkes, her bir devletin s\u0131n\u0131rlar\u0131 i\u00e7erisinde hareket etme ve yerle\u015fme \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc hakk\u0131na sahiptir. 2. herkes, kendi \u00fclkesi de dahil, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":4188,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,71,21],"tags":[76,77,75,78,74,72,73],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/equalrights1-300x163orts.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/568"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=568"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/568\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4188"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=568"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=568"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=568"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}