{"id":5711,"date":"2012-03-12T16:00:12","date_gmt":"2012-03-12T14:00:12","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=5711"},"modified":"2012-04-10T16:03:43","modified_gmt":"2012-04-10T13:03:43","slug":"ben-kimim","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/03\/ben-kimim.html","title":{"rendered":"Ben kimim?"},"content":{"rendered":"<p>&#8220;Kendin ol!&#8221; Ka\u00e7 kere duymu\u015fuzdur bunu. Hatta Tarkan \u015fark\u0131s\u0131n\u0131 bile yapm\u0131\u015ft\u0131: &#8220;Ba\u015fkas\u0131 olma, kendin ol, b\u00f6yle \u00e7ok daha g\u00fczelsin&#8221;. Kendimiz olunca g\u00fczeliz g\u00fczel olmas\u0131na da, kendimiz nas\u0131l oluyoruz acaba? Ya da kendimiz dedi\u011fimiz \u015fey, ben dedi\u011fimiz \u015fey ne ola ki? Belki onu \u00e7\u00f6zebilsek kendimiz olmak daha bir kolay olacak. Tarkan&#8217;\u0131 benden, beni senden ay\u0131ran \u00e7izgiyi nerede \u00e7ekmek laz\u0131m? Bu yaz\u0131da biraz &#8220;ben&#8221; dedi\u011fimiz \u015feyin ne menem bir \u015fey oldu\u011funa bakal\u0131m dedim prenses.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/DelphiAriel_small2.jpg\" rel=\"lightbox[5711]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-5717\" title=\"DelphiAriel_small2\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/DelphiAriel_small2.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"243\" \/><\/a>Eski Yunan&#8217;da Delphi tap\u0131na\u011f\u0131n\u0131n giri\u015fine &#8220;Know thyself&#8221; (Kendini bil) yazm\u0131\u015flard\u0131 yazmas\u0131na ama kendini bilmenin \u00f6yle ha diyince olacak bir \u015fey olmad\u0131\u011f\u0131 taa o zamanlardan belli idi. Filozoflar y\u00fczy\u0131llard\u0131r bu soruya cevap ar\u0131yor. Plato&#8217;yu biliriz, her \u015feyi \u00f6zler ile, formlar ve idealar ile a\u00e7\u0131klamay\u0131 sever. <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/08\/opucugun-formu.html\">Daha \u00f6nce bahsetmi\u015ftim<\/a>, Plato&#8217;ya g\u00f6re g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz, bildi\u011fimiz, dokundu\u011fumuz bu d\u00fcnyan\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda bir de idealar d\u00fcnyas\u0131 var, bu d\u00fcnyadaki herseyin formunun oldu\u011fu bir d\u00fcnya. Bu d\u00fcnyadaki hersey o d\u00fcnyadaki formuna yakla\u015fmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131r ama hi\u00e7 bir zaman tam olarak o formda olamaz. Plato, seni sen yapan \u015feyin de b\u00f6yle bir formu oldu\u011funu savunur. Bu forma Yunancada &#8220;psyche&#8221;, g\u00fcn\u00fcm\u00fczde ise &#8220;ruh&#8221; de\u011fimiz \u015fey kar\u015f\u0131l\u0131k geliyor: senin maddi olmayan, v\u00fccudundan ba\u011f\u0131ms\u0131z \u00f6z\u00fcn. Plato&#8217;nun psyche&#8217;si bat\u0131 dinlerinde \u00f6zellikle \u00e7ok tuttu; yahudilik, hrististiyanlik, islam her biri bir \u015fekilde Plato&#8217;nun bu psyche fikrini farkl\u0131 farkl\u0131 bi\u00e7imlerde i\u015flediler, resme daha fazla detay eklediler. Daha antik Yunan&#8217;da Aristo, Plato&#8217;nun biraz g\u00f6klerde u\u00e7an fikirlerini yere indirmi\u015fti asl\u0131nda. Aristo&#8217;ya g\u00f6re sen bedeninden ba\u015fka bir \u015fey olamazs\u0131n, bedenin oldu\u011fu s\u00fcrece vars\u0131n, bedenin yokoldu\u011funda yoksun. Ama Plato&#8217;nun kula\u011fa ho\u015f gelen \u00f6l\u00fcms\u00fczl\u00fck vaad eden psyche&#8217;si kar\u015f\u0131nda Aristo&#8217;nun sen sadece bedeninsin teorisi nedense pek tutmad\u0131 Prenses.<\/p>\n<p>Band\u0131 bi 18 y\u00fczy\u0131l kadar ileri saral\u0131m. Descartes, &#8220;seni sen yapan \u015fey bilin\u00e7, bilincinden ba\u015fka hi\u00e7bir \u015feye g\u00fcvenemezsin&#8221; dedi. D\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum \u00f6ylese var\u0131m&#8217;\u0131 duymu\u015fsundur Prenses, Descartes i\u015fte benlik anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131 bu temel \u00fczerine in\u015fa eder: kendinin fark\u0131ndal\u0131\u011f\u0131n senin varl\u0131\u011f\u0131n \u00f6z\u00fc. Kendinin fark\u0131nda olan bu zihin sensin, v\u00fccud falan sadece bir arac\u0131. V\u00fccudun hakk\u0131nda yan\u0131labilirsin, kolun baca\u011f\u0131n olmayabilir ve sana \u00f6yle geliyor olabilir, ama bu kendi hakk\u0131nda d\u00fc\u015f\u00fcnen zihin kendi hakk\u0131nda d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcnden yan\u0131lamaz. Tabi zihnin ve bilincin derin sular\u0131ndan in\u015faata ba\u015flay\u0131nca, bu varl\u0131\u011f\u0131ndan \u015f\u00fcphe edemeyece\u011fimiz bilinci, varl\u0131\u011f\u0131ndan gayet de \u015f\u00fcphe edebilece\u011fimiz bedene ba\u011flamakta biraz zorlan\u0131r Descartes. Sadece Descartes de\u011fil, onun ard\u0131ndan gelen felsefecilere de zihin-beden problem diye bilenen, hala da daha \u00e7\u00f6z\u00fcmleyemedi\u011fimiz bir problem b\u0131rak\u0131r. Descartes \u00e7\u0131k\u0131\u015f yolunu dualizm denilen, iki t\u00fcr temel madde vard\u0131r&#8217;c\u0131l\u0131kda bulur. Birincisi bildi\u011fimiz fiziksel maddelerin d\u00fcnyas\u0131, ikincisi zihinsel maddelerin d\u00fcnyas\u0131. Plato&#8217;nun hayaletini g\u00f6r\u00fcyorsundur umar\u0131m Prenses, hani idealar d\u00fcnyas\u0131 falan&#8230; Tabii, dualizm kolay bir \u00e7\u0131k\u0131\u015f sa\u011fl\u0131yor sa\u011flamas\u0131na ama adama sorarlar:<\/p>\n<p>&#8211; Eee Descartes abi, madem iki farkl\u0131 temel madde var, bunlar nas\u0131l birbiriyle etkile\u015fiyor? Ben v\u00fccudumun i\u00e7inde gayet g\u00fczel tak\u0131l\u0131yorum sonu\u00e7ta. Tak\u0131lm\u0131yor muyum yoksa?<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/dfhdshgfh.jpg\" rel=\"lightbox[5711]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright  wp-image-5719\" title=\"dfhdshgfh\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/dfhdshgfh.jpg\" alt=\"\" width=\"277\" height=\"303\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/dfhdshgfh.jpg 340w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/dfhdshgfh-273x300.jpg 273w\" sizes=\"(max-width: 277px) 100vw, 277px\" \/><\/a>Descartes&#8217;in cevab\u0131 \u00e7ok yarat\u0131c\u0131 Prenses, ak\u0131llara zarar. \u0130nsan beyni corpus collusum denen k\u00f6pr\u00fc ile birbirine ba\u011flanan iki yar\u0131m k\u00fcreden olu\u015fuyor. Descartes bu iki yar\u0131m k\u00fcrenin birbiriyle tamamen simetrik yap\u0131lar i\u00e7erdi\u011fine inan\u0131r, sa\u011f yar\u0131m k\u00fcrendeki her k\u0131vr\u0131m\u0131n, her sulcusun vs. sol yar\u0131m k\u00fcrede bir e\u015fi var der. Daha do\u011frusu pineal gland denen iki yar\u0131m k\u00fcrenin ortas\u0131nda, beynin merkezine yak\u0131n bir yerdeki alan d\u0131\u015f\u0131nda her \u015fey simetrik g\u00f6r\u00fcn\u00fcyor. Ahaaa der, i\u015fte buras\u0131 ruhun beyindeki taht\u0131, zihnimiz v\u00fccudumuz ile buradan atraksiyona giriyor. (Pineal Gland&#8217;in ruhla falan hi\u00e7 bir alakas\u0131 yok Prenses aman mistik d\u00fc\u015flere dal\u0131p gitmeyesin, pineal gland serotoninden t\u00fcretilen melatonin adl\u0131 bir hormonu salg\u0131layan ve uyku\/uyan\u0131kl\u0131k ritmi ve mevsimsel etkileri d\u00fczenleyen bir endokrin bezi. Ruhla zihinle yak\u0131ndan alas\u0131 yok)<\/p>\n<p>Locke tabi bu hikayeye kanmaz. Bilin\u00e7 dedin g\u00fczel dedin Descartes abi, ama pineal gland, zihin, beden falan derken Gepetto Usta&#8217;n\u0131n Pinokyosu&#8217;na \u00e7evirdin bizi der. \u015e\u00f6yle her \u015feyi g\u00f6rerek dokunarak \u00f6\u011freniyoruzcuya (empirisist) yak\u0131\u015f\u0131r bir \u015fekilde benli\u011fin ayaklar\u0131n\u0131 yere bast\u0131ral\u0131m. U\u00e7an ka\u00e7an zihni, pineal gland&#8217;den v\u00fccudu kontrol\u00fc falan bir yana b\u0131rak\u0131p bilince geri d\u00f6nelim, bu bilin\u00e7 m\u00fchim bir \u015fey. Kendimin fark\u0131nda oldu\u011fum her an varoluyorum. Ama \u015fimdi kendinin fark\u0131nda olan ben, bir saat \u00f6nce, ya da bir g\u00fcn \u00f6nce kendinin fark\u0131nda olan ben ile ayn\u0131 ben olup olmad\u0131\u011f\u0131m\u0131 nereden bilicem? Hele ki ruha veya Descartes gibi u\u00e7an ka\u00e7an bir zihne inanm\u0131yorsan bu olduk\u00e7a zor bir soru. Belki sen s\u00fcrekli kendinin fark\u0131nda oluyorsun, ama her kendinin fark\u0131nda oldu\u011funda fark\u0131nda oldu\u011fun \u015fey ba\u015fka bir \u015fey oluyor. Yani sen s\u00fcrekli de\u011fi\u015fiyorsun, ama kendinin fark\u0131nda olma halin devam ediyor, kendini bilmenin tek yolu da kendinin fark\u0131nda oldu\u011fun bu ince dilimlerden ge\u00e7ti\u011fi i\u00e7in, kendinin s\u00fcrekli fark\u0131nda olsan da s\u00fcrekli de\u011fi\u015fip ba\u015fka bir \u015fey oldu\u011funun fark\u0131nda olamayabilirsin.<\/p>\n<p>Bir dakika abiler ya, bizim bu kendimizin fark\u0131nda olma hali d\u0131\u015f\u0131nda bir de haf\u0131zam\u0131z var yaw der Locke. O kadar da donan\u0131ms\u0131z de\u011filiz, kendimizi zaman i\u00e7erisinde takip edebiliriz. Kendimizin bilincinde oldu\u011fumuz iki zaman diliminin bu kendinin fark\u0131nda olan ki\u015finin haf\u0131zas\u0131nda bir s\u00fcreklili\u011fi var. Locke haf\u0131zay\u0131 insan zihninin daha \u00f6nce duyularla alg\u0131lad\u0131\u011f\u0131 \u015feyleri, daha \u00f6nce bunu alg\u0131lam\u0131\u015ft\u0131m etikeyle yeniden canland\u0131rmas\u0131 olarak tan\u0131mlar. Haf\u0131za alg\u0131lar ve d\u00fc\u015f\u00fcnceler i\u00e7in depo gibi bir \u015fey. Bu depoyu kullanarak kendi ge\u00e7mi\u015fimizi geriye do\u011fru uzatabiliyoruz. \u015eu an bilgisayar ba\u015f\u0131nda yaz\u0131 yazan ki\u015fi, bu sabah balkonda kahve-sigara keyfi yapan ki\u015fi, ayn\u0131 zamanda d\u00fcn de okula gitmi\u015f olan ki\u015fi ve bu \u015fekilde kendimi ge\u00e7mi\u015fe do\u011fru takip edebiliyorum. Yani bilincinde oldu\u011fumuz varl\u0131\u011f\u0131m\u0131z sadece bir anla s\u0131n\u0131rl\u0131 de\u011fil, haf\u0131zam\u0131z sayesinde zamana yay\u0131lm\u0131\u015f. T\u00fcm an\u0131lar\u0131m\u0131z\u0131n kesi\u015fim k\u00fcmesindeki \u015fey i\u015fte ben dedi\u011fimiz \u015fey. Felsefede Locke&#8217;dan bu yana ge\u00e7en zaman i\u00e7inde genel kan\u0131, benlik konusunda Locke&#8217;un \u00e7ocu\u011fu koydu\u011fu y\u00f6n\u00fcnde. Bilincin otobiyografinle birle\u015fti\u011finde seni veriyor, senin s\u00fcreklili\u011fini sa\u011fl\u0131yor. Tabii baz\u0131 p\u00fcr\u00fczleri saymazsak.<\/p>\n<p>Daha Locke&#8217;un zaman\u0131nda ortaya \u00e7\u0131kan ve hala \u00e7\u00f6z\u00fclemeyen bir p\u00fcr\u00fcz, Locke&#8217;in benli\u011fin ne oldu\u011fu a\u00e7\u0131klamas\u0131n\u0131n benli\u011fi var sayd\u0131\u011f\u0131, yani d\u00f6ng\u00fcsel oldu\u011fu. Problemi basit\u00e7e s\u00f6yle a\u00e7\u0131klayal\u0131m. Diyelim ge\u00e7mi\u015finle ilgili iki tane an\u0131n var ama bunlardan sadece bir tanesi ger\u00e7ekten olmu\u015f bir \u015fey, di\u011feri ise ba\u015fkalar\u0131ndan duya duya kan\u0131ksay\u0131p yaratt\u0131\u011f\u0131n asl\u0131nda ya\u015famad\u0131\u011f\u0131n bir an\u0131 (ki b\u00f6yle bir \u00e7ok an\u0131m\u0131z var fark\u0131nda olmasak da). \u015eimdi Locke diyor ki; benli\u011fini olu\u015ftururken ge\u00e7mi\u015finde ya\u015fad\u0131\u011f\u0131n deneyimleri haf\u0131zan sayesinde birle\u015ftiriyorsun. Ama haf\u0131zanda b\u00f6yle as\u0131ls\u0131z an\u0131lar varsa benli\u011fini olu\u015ftururken bu tip as\u0131ls\u0131z an\u0131lar\u0131 kullanmaman laz\u0131m. Yani hangi an\u0131lar\u0131n ger\u00e7ekten senin an\u0131n oldu\u011funu, hangi an\u0131lar\u0131n ger\u00e7ekte asl\u0131nda ya\u015famad\u0131\u011f\u0131n \u015feyler oldu\u011funu ay\u0131rt edebilmen laz\u0131m. Herhangi bir an\u0131da bu benim an\u0131m, bu benim an\u0131m de\u011fil gibi bir etiket varsa, o zaman benli\u011fi a\u00e7\u0131klamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken benli\u011fi varsaym\u0131\u015f oluyorsun. B\u00f6yle bir etiket koymazsan, herhangi bir an\u0131n\u0131n ger\u00e7ekten senin an\u0131n olup olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 bilemiyorsun. Yani ya bu benlik i\u00e7in haf\u0131za kriteri d\u00f6ng\u00fcsel ya da benli\u011fi a\u00e7\u0131klamada yetersiz.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/joseph-cornell-medici-princess.jpg-JPEG-Image-398\u00a0\u00d7\u00a0640-pixels-1.jpg\" rel=\"lightbox[5711]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft  wp-image-5726\" title=\"joseph-cornell-medici-princess.jpg (JPEG Image, 398\u00a0\u00d7\u00a0640 pixels)-1\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/joseph-cornell-medici-princess.jpg-JPEG-Image-398\u00a0\u00d7\u00a0640-pixels-1.jpg\" alt=\"\" width=\"232\" height=\"338\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/joseph-cornell-medici-princess.jpg-JPEG-Image-398\u00a0\u00d7\u00a0640-pixels-1.jpg 314w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/joseph-cornell-medici-princess.jpg-JPEG-Image-398\u00a0\u00d7\u00a0640-pixels-1-206x300.jpg 206w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/joseph-cornell-medici-princess.jpg-JPEG-Image-398\u00a0\u00d7\u00a0640-pixels-1-274x400.jpg 274w\" sizes=\"(max-width: 232px) 100vw, 232px\" \/><\/a>\u00c7o\u011fu felsefeci Locke&#8217;un haf\u0131za kriterini p\u00fcr\u00fczlerine ra\u011fmen kabul etti dedik ama bir de benlik hakk\u0131nda toptan \u015f\u00fcphecili\u011fe yol a\u00e7an ba\u015fka bi geli\u015fme yine bir empirisist olan Hume&#8217;den geldi. Hume, Locke&#8217;a sen ne bi\u00e7im her \u015feyi g\u00f6rerek, dokunarak \u00f6\u011freniyoruz&#8217;cusun diye \u00e7\u0131k\u0131\u015f\u0131r. \u015eu an fark\u0131nda oldu\u011fum \u015feylere bak\u0131yorum bak\u0131yorum, ne kadar derinlemesine bakarsam bakay\u0131m duyu organlar\u0131mdan gelen duyular d\u0131\u015f\u0131nda ba\u015fka bir \u015fey g\u00f6remiyorum. Ben dedi\u011fim \u015fey duyusal deneyimlerim i\u00e7inde yok. Tek g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm \u015fey masalar sandalyeler ve onlarla etkile\u015fim halinde olan eller kollar falan. Ben dedi\u011fim \u015fey g\u00f6rebildi\u011fim, dokunabildi\u011fim bir \u015fey de\u011fil, yani benli\u011fimi deneyimlerinden \u00f6\u011frenmi\u015f olamam. Duyular\u0131mdan \u00f6\u011frenmediysem ba\u015fka nerden \u00f6\u011frenmi\u015f olabilirim ki? Hume bir empirisiste yak\u0131\u015fan \u015fekilde &#8220;hi\u00e7 bir yerden&#8221; diye yan\u0131t verir. Duyular\u0131mdan \u00f6\u011frenmediysem ve ba\u015fka bir yerden de \u00f6\u011frenemeyece\u011fime g\u00f6re, ben diye bir \u015fey yok o zaman. Ben dedi\u011fimiz \u015fey bizim kafam\u0131zda yaratt\u0131\u011f\u0131m\u0131z bir ill\u00fczyon, asl\u0131 astar\u0131 yok asl\u0131nda.<\/p>\n<p>Hume&#8217;un benlik hakk\u0131nda \u015f\u00fcphecili\u011fi felsefede derin bir b\u00f6l\u00fcnmeye yol a\u00e7ar. Bir grup felsefeci Hume hakl\u0131 beyler, ben diye bir \u015fey yok derken, di\u011fer bir grup yok yav olur mu \u00f6yle \u015fey biz Locke&#8217;un haf\u0131za kriterini modifiye edip bir \u015fekilde bir ben bulup \u00e7\u0131kar\u0131r\u0131z diye \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcrd\u00fcler. Bu hengamede olduk\u00e7a dikkate de\u011fer bir geli\u015fme \u00fcnl\u00fc Alman d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr\u00fc <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/07\/kant-schopenhauer-ve-varolus-ustune.html\">Kant<\/a>&#8216;dan geldi. Kant, Hume ile Locke aras\u0131nda arabuluculu\u011fa soyunur. \u00d6nce Hume&#8217;a d\u00f6n\u00fcp, ya sen \u00e7ok g\u00fczel dedin, ben dedi\u011fimiz \u015fey duyusal deneyimimizin ger\u00e7ekten bir par\u00e7as\u0131 de\u011fil, benli\u011fimizi ne kadar u\u011fra\u015f\u0131rsak u\u011fra\u015fal\u0131m deneyimleyemiyoruz. Ama \u00f6te yanda Locke&#8217;cular bak, ben ben ben diye a\u011fl\u0131yorlar, \u00e7ok g\u00fc\u00e7l\u00fc bir bi\u00e7imde bir benliklerinin oldu\u011funa inan\u0131yorlar, sanki benliklerine olan inan\u00e7lar\u0131n\u0131 kaybederlerse kafalar\u0131 kesilmi\u015f ku\u015fa d\u00f6n\u00fccekler. Ben dedi\u011fimiz \u015fey deneyimlerimizin i\u00e7inde de\u011filse, ama d\u00fcnyada deneyimler ya\u015fayabilmemiz i\u00e7in gerekliyse, demek ki ben d\u00fcnyada olas\u0131 deneyimler ya\u015faman\u0131n \u00f6n ko\u015fulu. Yani senin bir \u015feyleri alg\u0131layabilmen i\u00e7in, onlar\u0131 alg\u0131layan bir \u00f6zneyi, bir \u015feyler yapabilmen i\u00e7in o \u015feyleri yapan bir \u00f6zneyi varsayman gerekiyor. E\u011fer bu varsay\u0131m olmazsa deneyimlerin, hareketlerin, davran\u0131\u015flar\u0131n ortak bir payda alt\u0131nda bulu\u015fmayacak, hepsi darma da\u011f\u0131n\u0131k olacak. Orada bir masa var, \u015furada bir sandalye, bacakta bir a\u011fr\u0131 var, midede bir kaz\u0131nma, ya\u011fmur ya\u011f\u0131yor, hava karanl\u0131k, nerde o eski zeytinya\u011fl\u0131 dolmalar\u2026 Duyu organlar\u0131 sadece olan biten \u015feyleri rapor ediyor, hi\u00e7bir \u015feyin ba\u015fka bir \u015feye g\u00f6re bir ili\u015fkisi bir de\u011feri yok bir ben varsay\u0131m\u0131 olmazsa.<\/p>\n<p>Kant&#8217;\u0131n bu &#8220;ben dedi\u011fimiz olas\u0131 deneyimlerin \u00f6nko\u015fuludur&#8221; fikrinin ondan \u00f6nceki gelen felsefecilere g\u00f6re en b\u00fcy\u00fck fark\u0131, &#8220;ben&#8221; dedi\u011fimiz \u015feyin asl\u0131nda bir &#8220;\u015fey&#8221; olmad\u0131\u011f\u0131 tam tersine bir aktivite oldu\u011fu yakla\u015f\u0131m\u0131. Plato&#8217;dan Kant&#8217;a kadar olan s\u00fcre\u00e7te ben dedi\u011fimiz \u015fey bir idea, ruh, \u00f6z, bilin\u00e7 gibi ba\u015fka ba\u015fka isimler alt\u0131nda da olsa hep kendi i\u00e7inde bir b\u00fct\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fc olan bir \u00f6zne gibi bir \u015fey olarak d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclm\u00fc\u015ft\u00fc. Kant ile ilk defa, ben de\u011fimiz \u015feyin kendi i\u00e7inde bir b\u00fct\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fc olan \u00f6zne gibin bir \u015fey gibi d\u00fc\u015f\u00fcnmek yerine, insan beyninin d\u00fcnyadaki deneyimlerimizi organize ederken kulland\u0131\u011f\u0131 bir kural, bir varsay\u0131m olarak d\u00fc\u015f\u00fcnmenin daha mant\u0131kl\u0131 olaca\u011f\u0131 fikri ortaya \u00e7\u0131k\u0131yor. Aha i\u015fte bak bu sen oluyorsun diye i\u015faret edip g\u00f6sterebilece\u011fimiz bir \u015fey yok benli\u011fimize kar\u015f\u0131l\u0131k gelen. Ne bu d\u00fcnyada ne ba\u015fka d\u00fcnyada. Bu d\u00fcnyada ya\u015fad\u0131klar\u0131m\u0131z\u0131 duygular\u0131m\u0131z\u0131, deneyimlerimizi, g\u00f6rd\u00fcklerimizi duyduklar\u0131m\u0131z\u0131 ben dedi\u011fimiz varsay\u0131msal bir \u00f6zne alt\u0131nda organize etme aktivitemiz ve buna g\u00f6re davranmam\u0131z benli\u011fimizi olu\u015fturuyor.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/autobiographical-art-si-student.340.340.s.jpg\" rel=\"lightbox[5711]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright  wp-image-5728\" title=\"autobiographical-art-si-student.340.340.s\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/autobiographical-art-si-student.340.340.s.jpg\" alt=\"\" width=\"289\" height=\"289\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/autobiographical-art-si-student.340.340.s.jpg 340w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/autobiographical-art-si-student.340.340.s-150x150.jpg 150w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/autobiographical-art-si-student.340.340.s-300x300.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 289px) 100vw, 289px\" \/><\/a>Band\u0131 biraz daha ileri sar\u0131p g\u00fcn\u00fcm\u00fcze gelirsek Prenses, benlik hakk\u0131nda en \u00e7ok kabul g\u00f6ren yakla\u015f\u0131m Locke, Hume ve Kant&#8217;\u0131n yakla\u015f\u0131mlar\u0131n\u0131n ortaya yanarl\u0131 d\u00f6nerli bir kar\u0131\u015f\u0131m\u0131 asl\u0131nda. G\u00fcn\u00fcm\u00fczde felsefede olsun, psikolojide olsun en \u00e7ok kabul g\u00f6ren teori hayat\u0131m\u0131z\u0131 bir hikaye olarak alg\u0131lad\u0131\u011f\u0131m\u0131z ve benli\u011fimizin bu hikayenin ba\u015f kahraman\u0131 oldu\u011fu y\u00f6n\u00fcnde. Dennett, mesela, insan\u0131n kendini koruma, kendini kontrol etme, kendini tan\u0131mlamak i\u00e7in kulland\u0131\u011f\u0131 temel takti\u011fin hikaye anlatmak oldu\u011funu, \u00f6zellikle de kendimize ve ba\u015fkalar\u0131na kim oldu\u011fumuz hakk\u0131nda uydurdu\u011fumuz ve kontrol etti\u011fimiz hikayeler oldu\u011funu savunur. Bu s\u00fcrekli hikaye ak\u0131\u015f\u0131 sanki tek bir kaynakdan geliyormu\u015f gibidir. Sadece kelimenin basit anlam\u0131nda tek bir a\u011f\u0131zdan, tek bir kalemden gelen bir kaynak de\u011fil, daha da derin bir anlamda: Bu hikayeler dinleyenlerini bu kelimelerin sahibi, bu kelimelerin tan\u0131mlad\u0131\u011f\u0131 b\u00fct\u00fcn bir ki\u015filik atfetmeye itiyor. Yani dinleyenler hikayenin bir a\u011f\u0131rl\u0131k merkezi oldu\u011funu varsay\u0131yorlar, hikayenin a\u011f\u0131rl\u0131k merkezindeki ki\u015fi de sen oluyorsun.<\/p>\n<p>Dennett hepimizin dahiyane bir romanc\u0131 oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyor yani. Hayat\u0131m\u0131z boyunca bir s\u00fcr\u00fc davran\u0131\u015fta bulunuyoruz, \u00e7o\u011funlukla birbiriyle tutarl\u0131 ama bazen de tutars\u0131z. Her ne kadar birbiriyle tutarl\u0131 veya tutars\u0131z olsa da davran\u0131\u015flar\u0131m\u0131z\u0131n \u00f6n\u00fcne en g\u00fczel maskemizi tak\u0131yoruz. Hayat\u0131m\u0131zda yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z \u015feyleri g\u00fczel bir hikayeye d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yoruz. Ve bu hikaye otobiyografimiz oluyor. Bu hikayenin merkezindeki kurgusal ba\u015f karakter de benli\u011fimiz.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8220;Kendin ol!&#8221; Ka\u00e7 kere duymu\u015fuzdur bunu. Hatta Tarkan \u015fark\u0131s\u0131n\u0131 bile yapm\u0131\u015ft\u0131: &#8220;Ba\u015fkas\u0131 olma, kendin ol, b\u00f6yle \u00e7ok daha g\u00fczelsin&#8221;. Kendimiz olunca g\u00fczeliz g\u00fczel olmas\u0131na da, kendimiz nas\u0131l oluyoruz acaba? Ya da kendimiz dedi\u011fimiz \u015fey, ben dedi\u011fimiz \u015fey ne ola ki? Belki onu \u00e7\u00f6zebilsek kendimiz olmak daha bir kolay olacak. Tarkan&#8217;\u0131 benden, beni senden ay\u0131ran \u00e7izgiyi [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":5730,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[449,13],"tags":[852,856,850,849,847,386,855,848,308,854,853,578,851],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/03\/Universum-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5711"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5711"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5711\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5730"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5711"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5711"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5711"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}