{"id":589,"date":"2010-02-05T00:01:48","date_gmt":"2010-02-04T22:01:48","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=589"},"modified":"2013-01-13T02:23:28","modified_gmt":"2013-01-13T00:23:28","slug":"allah-belani-versin-be-bukowski","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/02\/allah-belani-versin-be-bukowski.html","title":{"rendered":"Pis Moruk Bukowski"},"content":{"rendered":"<p>Prenses sana Bukowski&#8217;yi tan\u0131\u015ft\u0131rmakta teredd\u00fct ettim ne yalan s\u00f6yleyeyim, daha gen\u00e7 ya\u015fta bu alkolik bu berdu\u015f bu serseri bu kad\u0131n d\u00fc\u015fk\u00fcn\u00fc bu ahlaks\u0131z bu pis morukla tan\u0131\u015f\u0131p ne yap\u0131caks\u0131n dedim? Ama sonra dayanamad\u0131m, tan\u0131\u015fman laz\u0131m prenses, tan\u0131\u015fman laz\u0131m, iki kadeh i\u00e7ki, bir ka\u00e7 k\u00fcf\u00fcr, biraz kad\u0131nla bozulacaksan bozul o zaman, senden bi cac\u0131k olmazm\u0131\u015f zaten.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/bukowski.jpg\" rel=\"lightbox[589]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-593 alignleft\" title=\"bukowski\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/bukowski-300x172.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"172\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/bukowski-300x172.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/bukowski.jpg 512w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a>Ben Bukowski ile lise y\u0131llar\u0131mda tan\u0131\u015fm\u0131\u015ft\u0131m. Babam birg\u00fcn &#8220;<em>B\u00fcy\u00fck Zen D\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc<\/em>&#8221; isimli kitab\u0131yla \u00e7\u0131kagelip son zamanlarda okudu\u011fum en y\u00fcrekli en harbi yazar diye bana vermi\u015fti. Ben o zamanlar daha Victor Hugo&#8217;nun etkisindeyim, <em>Sefiller&#8217;i<\/em> okumu\u015fum, hayata o eksantrik Frans\u0131z g\u00f6zl\u00fckleri ile bak\u0131yorum, hani b\u00f6yle a\u015fk\u0131, kad\u0131nlar\u0131 acayip y\u00fcceltmi\u015fim, kad\u0131nlarla erkekler aras\u0131ndaki ili\u015fkilerin viktoryen kal\u0131plarla y\u00fcr\u00fcmesi gerekti\u011fi hissindeyim, hani ilk alt ay sade bak\u0131\u015fal\u0131m, sonraki alt\u0131 ay el ele tutu\u015fal\u0131m, b\u00f6yle m\u00fccadele diyince akl\u0131ma Paris kom\u00fcn\u00fc falan geliyor, ama o da idealize, b\u00f6yle bayra\u011f\u0131 kap\u0131p Bastille&#8217;e y\u00fcr\u00fcyelim tad\u0131nda, ya da do\u011fal olmaya kassan bile olup olabilece\u011fin do\u011fall\u0131k Zola&#8217;nun <em>Germinal<\/em>&#8216;i, hani b\u00f6yle i\u00e7in kor kor alevlerle yansa da d\u00fc\u015f\u00fcncelerinden vazge\u00e7meyen, duygular\u0131n\u0131 kendine bile a\u00e7amayan ma\u011fdur ama gururlu bir nesli d\u00fc\u015fl\u00fcyordum, \u015fiir desen Rimbaud diyorum, derin sembolik ba\u011flant\u0131lar i\u00e7inde imgelemini kaybetmek diyorum, bi tek absent ile co\u015far\u0131m diyorum, anlatabilyor muyum prenses hani b\u00f6yle hayat\u0131nda en derin ve en anlaml\u0131 \u015feyleri arad\u0131\u011f\u0131n bir devrede, onlar\u0131 g\u00f6rkemli ideallerin i\u00e7inde buldu\u011funu sand\u0131\u011f\u0131n ve de kendini \u015fekilden \u015fekile sald\u0131\u011f\u0131n bir devre.<\/p>\n<p>Sonra ben bu Bukowski denen adam\u0131 okuyorum i\u015fte babam\u0131n tavsiyesiyle, ya prenses olucak \u015fey de\u011fil okuduklar\u0131m bir g\u00f6rsen, insan yazar i\u00e7in utan\u0131r m\u0131 ya okuduklar\u0131ndan? <!--more-->\u0130ki arkada\u015f\u0131n\u0131n nikah\u0131nda gizli gizli kese ka\u011f\u0131da sard\u0131\u011f\u0131 i\u00e7kisinden i\u00e7en, rahipten dayak yiyen, gelen b\u00fct\u00fcn kad\u0131nlara as\u0131lan b\u00f6yle benim edebiyatta, insanda ve insan ili\u015fkilerinde de\u011fer verdi\u011fim ne varsa onda k\u0131r\u0131nt\u0131s\u0131 olmayan, yan\u0131na bile yakla\u015fmayan, b\u00f6yle serseri ahmak b\u00f6yle ba\u015ftan savma yaz\u0131lm\u0131\u015f b\u00f6yle k\u00fcf\u00fcrbaz b\u00f6yle ezik kaybeden karakterle dolu bu kadar bo\u015f bir kitap olamaz.<\/p>\n<p>Uzun s\u00fcre Bukowski&#8217;nin ba\u015fka bir kitab\u0131n\u0131 okumad\u0131m prenses, ben daha y\u00fcksek de\u011ferler<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/Charles+Bukowski+bukowski030.jpg\" rel=\"lightbox[589]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-medium wp-image-590\" title=\"Charles+Bukowski+bukowski030\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/Charles+Bukowski+bukowski030-230x300.jpg\" alt=\"\" width=\"195\" height=\"255\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/Charles+Bukowski+bukowski030-230x300.jpg 230w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/Charles+Bukowski+bukowski030.jpg 346w\" sizes=\"(max-width: 195px) 100vw, 195px\" \/><\/a> ar\u0131yordum, edebiyat\u0131n bir \u015fan\u0131 ve \u015ferefi olmas\u0131 gerekti\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyordum. &#8220;Yazar olmak, enfes g\u00fczellikte bir kad\u0131nla sevi\u015fip \u00fcst\u00fcne para almak gibi bir \u015fey&#8221; diyen bir adamdan ne beklersin, ya bir kere de kad\u0131nlar\u0131, seksi kar\u0131\u015ft\u0131rma ya. Ama zamanla kitaplar\u0131 elime ge\u00e7tik\u00e7e \u00f6ylesine okudum, s\u0131k\u0131c\u0131 de\u011fillerdi kitaplar\u0131 ne yalan s\u00f6yleyeyim, devaml\u0131 ayn\u0131 \u015feyler oluyordu asl\u0131nda i\u015fsiz berdu\u015f bir adam, devaml\u0131 kar\u0131 g\u00f6t\u00fcrmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor, bol bol i\u00e7iyor, bol bol k\u00fcf\u00fcr ediyor, kolay okumal\u0131k romanlar hikayecikler, \u00f6yle geyik olsun torba dolsun.<\/p>\n<p>Sonra sonra gizliden gizliye kabul etmeye ba\u015flad\u0131m bu ayya\u015f\u0131 asl\u0131nda sevdi\u011fimi. Ama Keruac&#8217;lar\u0131, Beatnikleri, <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/04\/toza-sor.html\">John Fante<\/a>&#8216;yi de okuman\u0131n etkisi vard\u0131 hani, Celine ile tan\u0131\u015fman\u0131n \u015fafa\u011f\u0131ndayd\u0131m, kendi 68 ku\u015fa\u011f\u0131m\u0131 ya\u015f\u0131yor, viktoryen ahlak\u0131m\u0131 ve tutucu d\u00fc\u015f\u00fcnceleri y\u0131k\u0131yor, isyan ediyordum baya baya, edebiyat\u0131n <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/06\/bicimsel-manipulasyon.html\">bi\u00e7imsel dar kal\u0131plar\u0131na<\/a> isyan ediyordum. Ama niye sevdi\u011fimi hala anlam\u0131yordum bu bombo\u015f ve \u00f6z\u00fcnde kendini tekrar eden romanlar\u0131, &#8220;sevindi\u011fimde kutlamak, \u00fcz\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcmde unutmak hi\u00e7bir \u015fey olmad\u0131\u011f\u0131nda ise bir \u015feyler olsun diye i\u00e7erim&#8221; diyen bir alkoli\u011fi insan niye sever?<\/p>\n<p>Mesela <em>Kad\u0131nlar<\/em> adl\u0131 300 k\u00fcsur sayfal\u0131k roman\u0131nda 50 k\u00fcsur kad\u0131nla birlikte olmas\u0131ndan, s\u00fcrekli i\u00e7mesinden, ona her elini sallayan kad\u0131n\u0131n ne kadar basit olursa olsun pe\u015finden ko\u015fmas\u0131n\u0131 ve onunla yatmas\u0131n\u0131 okumaktan ne zevk al\u0131yordum? O kadar her elini sallayanla yatt\u0131ktan sonra finalde en sonunda bir kad\u0131n\u0131 ba\u015fka bir kad\u0131n i\u00e7in reddetmesi g\u00f6rkemli bir final mi oluyordu \u015fimdi? Allah belan\u0131 versin be Chinaski, ah be Chinaski, ne olurdu sanki biraz daha dik durabilsen? &#8220;Her erke\u011fi k\u00f6pr\u00fc alt\u0131na d\u00fc\u015f\u00fcren bir kad\u0131n mutlaka vard\u0131r&#8221; diyorsun da, biraz daha basiretli olsan d\u00fc\u015fmezsin i\u015fte k\u00f6pr\u00fcalt\u0131na be Hank.<\/p>\n<p>Ya da <em>Factotum<\/em> (her \u015feyi yapan) kitab\u0131nda girip \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131 onca vas\u0131fs\u0131z i\u015fi anlat\u0131rken, asl\u0131nda kendi vas\u0131fs\u0131zl\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6zler \u00f6n\u00fcne sermekten hi\u00e7 mi utanmazs\u0131n? Herkesin binbir t\u00fcrl\u00fc vasfa sahip oldu\u011fu \u015fu gezegende kendini &#8220;sabah\u0131n alt\u0131 bu\u00e7u\u011funda bir \u00e7alar saatin sesine uyan\u0131p yataktan f\u0131rla, giyin, zorla bir\u015feyler at\u0131\u015ft\u0131r, s\u0131\u00e7, i\u015fe, di\u015f f\u0131r\u00e7ala, sa\u00e7 tara, ba\u015fka birine b\u00fcy\u00fck paralar kazand\u0131rmak ve sana tan\u0131nan f\u0131rsat i\u00e7in m\u00fcte\u015f\u015fekkir olmak i\u00e7in berbat bir trafi\u011fin i\u00e7ine dal. Nas\u0131l raz\u0131 olunur b\u00f6yle bir ya\u015fama?&#8221; ile mi avutuyorsun?<\/p>\n<p><em><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/ham-on-rye.jpg\" rel=\"lightbox[589]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-591 alignleft\" title=\"ham-on-rye\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/ham-on-rye-225x300.jpg\" alt=\"\" width=\"195\" height=\"259\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/ham-on-rye-225x300.jpg 225w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/ham-on-rye.jpg 510w\" sizes=\"(max-width: 195px) 100vw, 195px\" \/><\/a>Ekmek Aras\u0131<\/em> adl\u0131 kitab\u0131n\u0131 okudu\u011fumda Hank&#8217;i biraz daha yak\u0131ndan tan\u0131d\u0131m san\u0131r\u0131m ve iyice sevdim. \u0130rin dolu sivilceleri ile ge\u00e7en \u00e7ocuklu\u011funu anlat\u0131\u011f\u0131 bu kitab\u0131nda &#8220;\u0130lgi duymuyordum. Hi\u00e7 bir \u015feye ilgi duymuyordum. Nas\u0131l ka\u00e7abilece\u011fime dair hi\u00e7 fikrim yoktu. Di\u011ferleri ya\u015famdan tat al\u0131yorlard\u0131 hi\u00e7 olmazsa. Benim anlamad\u0131\u011f\u0131m bir \u015feyi anlam\u0131\u015flard\u0131 sanki. Bende bir eksiklik vard\u0131 belki de. M\u00fcmk\u00fcnd\u00fc. S\u0131k s\u0131k a\u015fa\u011f\u0131l\u0131k duygusuna kap\u0131l\u0131rd\u0131m. Onlardan uzak olmak istiyordum. Gidecek yerim yoktu ama. \u0130ntihar? Tanr\u0131m, \u00e7aba gerektiriyordu. Be\u015f y\u0131l uyumak istiyordum ama izin vermezlerdi.&#8221; dedi\u011finde hepimizin \u00e7ocuklu\u011fundan, blue \u00e7a\u011f\u0131ndaki o karma\u015fadan \u00e7ok iyi bildi\u011fi, o hayat\u0131 anlayamama, o \u00e7evrene yabanc\u0131la\u015fma duygusunu en basit \u015fekilde dile getiriyordu, <em>\u00c7avdar Tarlas\u0131nda \u00c7ocuklar<\/em>&#8216;daki Holden Caulfield&#8217;in t\u00fcm olay\u0131n\u0131 bi paragrafta \u00f6zetlemi\u015fti Bukowski.\u00a0 &#8220;Karyolama oturup kendime bir i\u00e7ki koydum.Kap\u0131m\u0131 a\u00e7\u0131k b\u0131rakm\u0131\u015ft\u0131m. \u015eehrin g\u00fcr\u00fclt\u00fcs\u00fcyle beraber ay \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131 s\u0131z\u0131yordu odama: m\u00fczik dolaplar\u0131, otomobiller, k\u00fcf\u00fcrler, k\u00f6pek havlamalar\u0131, radyolar\u2026Hep beraberdik. Ayn\u0131 bok \u00e7ukurunun i\u00e7indeydik hepimiz. Ka\u00e7\u0131\u015f yoktu. Zaman\u0131 geldi\u011finde sifonumuz \u00e7ekilecekti.&#8221; diyen bir zamanlar &#8220;bok doluydum ve d\u00f6v\u00fc\u015fmek zorundayd\u0131m&#8221; diyen o sivilceli kaybeden \u00e7ocuk i\u015fte..<\/p>\n<p>&#8220;Beni tan\u0131yan herkesin size s\u00f6yleyece\u011fi gibi, makbul biri de\u011filim. K\u00f6t\u00fc adam\u0131 sevdim hep, kanunsuzu, hergeleyi. \u0130yi i\u015fleri olan sinek kayd\u0131 tra\u015fl\u0131, kravatl\u0131 tiplerden ho\u015flanmam. \u00dcmitsiz adamlar\u0131 severim, di\u015fleri k\u0131r\u0131k, uslar\u0131 k\u0131r\u0131k, yollar\u0131 k\u0131r\u0131k adamlar\u0131. \u0130lgimi \u00e7ekerler. K\u00fc\u00e7\u00fck s\u00fcrpriz ve patlamalarla doludurlar. Ad\u0131 kad\u0131nlardan da ho\u015flan\u0131r\u0131m; \u00e7oraplar\u0131 sarkm\u0131\u015f, makyajlar\u0131 akm\u0131\u015f, sarho\u015f ve k\u00fcf\u00fcrbaz kad\u0131nlardan. Azizlerden \u00e7ok sapk\u0131nlar ilgilendiriyor beni. Serserilerin yan\u0131nda rahat\u0131md\u0131r, \u00e7\u00fcnk\u00fc ben de serseriyim. Kanun sevmem, ahlak sevmem, din sevmem, kural sevmem. Toplumun beni \u015fekillendirmesinden ho\u015flanmam.&#8221;<\/p>\n<p>Uzan laf\u0131n k\u0131sas\u0131 prenses, sat\u0131r aralar\u0131nda hayat\u0131 anlatan harbi bi adam Bukowski&#8230;<\/p>\n<p>NazIm<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Prenses sana Bukowski&#8217;yi tan\u0131\u015ft\u0131rmakta teredd\u00fct ettim ne yalan s\u00f6yleyeyim, daha gen\u00e7 ya\u015fta bu alkolik bu berdu\u015f bu serseri bu kad\u0131n d\u00fc\u015fk\u00fcn\u00fc bu ahlaks\u0131z bu pis morukla tan\u0131\u015f\u0131p ne yap\u0131caks\u0131n dedim? Ama sonra dayanamad\u0131m, tan\u0131\u015fman laz\u0131m prenses, tan\u0131\u015fman laz\u0131m, iki kadeh i\u00e7ki, bir ka\u00e7 k\u00fcf\u00fcr, biraz kad\u0131nla bozulacaksan bozul o zaman, senden bi cac\u0131k olmazm\u0131\u015f zaten. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3912,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[3],"tags":[81,79,82,80,85,84,83],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/234551648_55fb09d00forta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/589"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=589"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/589\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3912"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=589"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=589"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=589"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}