{"id":59,"date":"2009-04-18T18:46:00","date_gmt":"2009-04-18T16:46:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/04\/sokaklara-ses-katanlar-sehirlere-ruh-verenler.html"},"modified":"2011-04-17T21:07:38","modified_gmt":"2011-04-17T18:07:38","slug":"sokaklara-ses-katanlar-sehirlere-ruh","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/04\/sokaklara-ses-katanlar-sehirlere-ruh.html","title":{"rendered":"Sokaklara ses katanlar, \u015fehirlere ruh verenler"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SecnKb6VdfI\/AAAAAAAAADc\/PYFrQ0tO6jw\/s1600\/streetmusicion%26baby.jpg\" rel=\"lightbox[59]\"><img loading=\"lazy\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5325268144633509362\" style=\"margin: 0px 10px 10px 0px; float: left;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SecnKb6VdfI\/AAAAAAAAADc\/PYFrQ0tO6jw\/s320\/streetmusicion%26baby.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" width=\"340\" height=\"182\" \/><\/a> \u015eehir hayat\u0131 zor \u015fey. Ama seviyoruz i\u015fte bir \u015fekilde her \u015feyin ayn\u0131 anda ortaya \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131, bazen birbirine girdi\u011fi, bazen de \u015fa\u015f\u0131rt\u0131p g\u00fcl\u00fcmsetti\u011fi \u015fehirlerde dola\u015fmay\u0131. Bazen bir sarho\u015f \u00e7\u0131k\u0131p bir \u015fey s\u00f6yl\u00fcyor, bazen bir kavga \u00e7\u0131k\u0131yor, geleneksel bir aile diyalo\u011funa tan\u0131k oluyoruz, bazen romantik sevgili anlar\u0131na, parklarda tak\u0131lanlar\u0131 g\u00f6r\u00fcp iyi hissediyoruz, \u00e7o\u011fu zaman da sokaklardaki m\u00fczi\u011fi o anki ruh halimizin soundtrack&#8217;i yap\u0131yoruz.<\/p>\n<p>Hikayeleri sesle anlatmak bazen foto\u011frafla anlatmaktan daha da e\u011flenceli olabiliyor. Dinleyicinin hayal g\u00fcc\u00fcne kalm\u0131\u015f renkler, kokular, \u015fekiller; ama, sesler burada.<\/p>\n<p>Meydandan eve y\u00fcr\u00fcken Eric&#8217;in \u00e7ald\u0131\u011f\u0131 Jew&#8217;s Harp, soundtrackimiz oluyor g\u00fcne\u015fli bir \u015eubat g\u00fcn\u00fcnde, Br\u00fcksel&#8217;de:<\/p>\n<!-- Begin MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\r\n<div align=\"left\" id=\"playerMini1\">\r\n  <object classid=\"clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab\" width=\"73\" height=\"30\">\r\n    <param name=\"wmode\" value=\"transparent\">\r\n    <param name=\"movie\" value=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\" \/>\r\n<param name=\"FlashVars\" value=\"autoPlay=no&amp;soundPath=http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/jews_harp.mp3?var1=mp3\/no&amp;overColor=#1FBF26&amp;playerSkin=3\"\/>\r\n<!--[if !IE]> <-->\r\n<script type=\"text\/javascript\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/swfobject.js\"><\/script>\r\n\t\t\r\n<div id=\"flashPlayerplayerMini1\">\r\n<img src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/img\/noflash.gif\" alt=\"Flash required \" \/>\r\n<\/div>\r\n\r\n<script type=\"text\/javascript\">\r\n   var so = new SWFObject(\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\", \"mymovie\", \"73\", \"30\", \"7\", \"#FFFFFF\");  \r\n   so.addParam(\"wmode\", \"transparent\")\r\n   so.addVariable(\"autoPlay\",\"no\")\r\n   so.addVariable(\"overColor\",\"#1FBF26\")\r\n   so.addVariable(\"playerSkin\",\"3\")\r\n   so.addVariable(\"soundPath\",\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/jews_harp.mp3?var1=mp3\/no\")\r\n   so.write(\"flashPlayerplayerMini1\");\r\n<\/script>    \r\n<!--> <![endif]-->\r\n<\/object><\/div>\r\n\r\n<!-- End MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\n<p>Barselona&#8217;da metroya benimle birlikte binen Roman akordeoncunun \u00e7ald\u0131\u011f\u0131 Tango, nerede oldu\u011fumu unutturup ruh halime \u015fekil veriyor:<\/p>\n<!-- Begin MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\r\n<div align=\"left\" id=\"playerMini2\">\r\n  <object classid=\"clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab\" width=\"73\" height=\"30\">\r\n    <param name=\"wmode\" value=\"transparent\">\r\n    <param name=\"movie\" value=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\" \/>\r\n<param name=\"FlashVars\" value=\"autoPlay=no&amp;soundPath=http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/street_acordeonist_barca.mp3?var1=mp3\/no&amp;overColor=#1FBF26&amp;playerSkin=3\"\/>\r\n<!--[if !IE]> <-->\r\n<script type=\"text\/javascript\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/swfobject.js\"><\/script>\r\n\t\t\r\n<div id=\"flashPlayerplayerMini2\">\r\n<img src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/img\/noflash.gif\" alt=\"Flash required \" \/>\r\n<\/div>\r\n\r\n<script type=\"text\/javascript\">\r\n   var so = new SWFObject(\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\", \"mymovie\", \"73\", \"30\", \"7\", \"#FFFFFF\");  \r\n   so.addParam(\"wmode\", \"transparent\")\r\n   so.addVariable(\"autoPlay\",\"no\")\r\n   so.addVariable(\"overColor\",\"#1FBF26\")\r\n   so.addVariable(\"playerSkin\",\"3\")\r\n   so.addVariable(\"soundPath\",\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/street_acordeonist_barca.mp3?var1=mp3\/no\")\r\n   so.write(\"flashPlayerplayerMini2\");\r\n<\/script>    \r\n<!--> <![endif]-->\r\n<\/object><\/div>\r\n\r\n<!-- End MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\n<p>Metrodan inip ku\u015f pazar\u0131ndan ge\u00e7tikten sonra:<\/p>\n<!-- Begin MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\r\n<div align=\"left\" id=\"playerMini3\">\r\n  <object classid=\"clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab\" width=\"73\" height=\"30\">\r\n    <param name=\"wmode\" value=\"transparent\">\r\n    <param name=\"movie\" value=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\" \/>\r\n<param name=\"FlashVars\" value=\"autoPlay=no&amp;soundPath=http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/birdmarket.mp3?var1=mp3\/no&amp;overColor=#1FBF26&amp;playerSkin=3\"\/>\r\n<!--[if !IE]> <-->\r\n<script type=\"text\/javascript\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/swfobject.js\"><\/script>\r\n\t\t\r\n<div id=\"flashPlayerplayerMini3\">\r\n<img src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/img\/noflash.gif\" alt=\"Flash required \" \/>\r\n<\/div>\r\n\r\n<script type=\"text\/javascript\">\r\n   var so = new SWFObject(\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\", \"mymovie\", \"73\", \"30\", \"7\", \"#FFFFFF\");  \r\n   so.addParam(\"wmode\", \"transparent\")\r\n   so.addVariable(\"autoPlay\",\"no\")\r\n   so.addVariable(\"overColor\",\"#1FBF26\")\r\n   so.addVariable(\"playerSkin\",\"3\")\r\n   so.addVariable(\"soundPath\",\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/birdmarket.mp3?var1=mp3\/no\")\r\n   so.write(\"flashPlayerplayerMini3\");\r\n<\/script>    \r\n<!--> <![endif]-->\r\n<\/object><\/div>\r\n\r\n<!-- End MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\n<p>Vard\u0131\u011f\u0131m meydandaki bir \u00e7ift sokak m\u00fczisyeni hangdrum&#8217;la tan\u0131\u015ft\u0131r\u0131yor beni:<\/p>\n<!-- Begin MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\r\n<div align=\"left\" id=\"playerMini4\">\r\n  <object classid=\"clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab\" width=\"73\" height=\"30\">\r\n    <param name=\"wmode\" value=\"transparent\">\r\n    <param name=\"movie\" value=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\" \/>\r\n<param name=\"FlashVars\" value=\"autoPlay=no&amp;soundPath=http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/hangdrums_goodrec.mp3?var1=mp3\/no&amp;overColor=#1FBF26&amp;playerSkin=3\"\/>\r\n<!--[if !IE]> <-->\r\n<script type=\"text\/javascript\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/swfobject.js\"><\/script>\r\n\t\t\r\n<div id=\"flashPlayerplayerMini4\">\r\n<img src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/img\/noflash.gif\" alt=\"Flash required \" \/>\r\n<\/div>\r\n\r\n<script type=\"text\/javascript\">\r\n   var so = new SWFObject(\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\", \"mymovie\", \"73\", \"30\", \"7\", \"#FFFFFF\");  \r\n   so.addParam(\"wmode\", \"transparent\")\r\n   so.addVariable(\"autoPlay\",\"no\")\r\n   so.addVariable(\"overColor\",\"#1FBF26\")\r\n   so.addVariable(\"playerSkin\",\"3\")\r\n   so.addVariable(\"soundPath\",\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/hangdrums_goodrec.mp3?var1=mp3\/no\")\r\n   so.write(\"flashPlayerplayerMini4\");\r\n<\/script>    \r\n<!--> <![endif]-->\r\n<\/object><\/div>\r\n\r\n<!-- End MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\n<p>\u0130stanbul&#8217;da ya\u011fmurlu bir Mart g\u00fcn\u00fcnde Taksim&#8217;de Ye\u015fim&#8217;le kahve i\u00e7ti\u011fim cafe&#8217;den \u00e7\u0131k\u0131yorum ve Galatasaray Meydan\u0131&#8217;nda bir grup sokak sambac\u0131s\u0131 deliler gibi samba \u00e7al\u0131yor ya\u011fmur alt\u0131nda ve etraflar\u0131ndaki kalabal\u0131k g\u00fcl\u00fcmseyerek dans ediyor:<\/p>\n<!-- Begin MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\r\n<div align=\"left\" id=\"playerMini5\">\r\n  <object classid=\"clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab\" width=\"73\" height=\"30\">\r\n    <param name=\"wmode\" value=\"transparent\">\r\n    <param name=\"movie\" value=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\" \/>\r\n<param name=\"FlashVars\" value=\"autoPlay=no&amp;soundPath=http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/streetsamba_istanbul.mp3?var1=mp3\/no&amp;overColor=#1FBF26&amp;playerSkin=3\"\/>\r\n<!--[if !IE]> <-->\r\n<script type=\"text\/javascript\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/swfobject.js\"><\/script>\r\n\t\t\r\n<div id=\"flashPlayerplayerMini5\">\r\n<img src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/img\/noflash.gif\" alt=\"Flash required \" \/>\r\n<\/div>\r\n\r\n<script type=\"text\/javascript\">\r\n   var so = new SWFObject(\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\", \"mymovie\", \"73\", \"30\", \"7\", \"#FFFFFF\");  \r\n   so.addParam(\"wmode\", \"transparent\")\r\n   so.addVariable(\"autoPlay\",\"no\")\r\n   so.addVariable(\"overColor\",\"#1FBF26\")\r\n   so.addVariable(\"playerSkin\",\"3\")\r\n   so.addVariable(\"soundPath\",\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/streetsamba_istanbul.mp3?var1=mp3\/no\")\r\n   so.write(\"flashPlayerplayerMini5\");\r\n<\/script>    \r\n<!--> <![endif]-->\r\n<\/object><\/div>\r\n\r\n<!-- End MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\n<p>Be\u015fikta\u015f&#8217;dan vapura binip Kad\u0131k\u00f6y&#8217;e ge\u00e7iyorum. Haldun Taner tiyatrosunun \u00f6n\u00fcnde Karadeniz&#8217;li yakla\u015f\u0131k 40-50 ki\u015filik bir grup, tulum e\u015fli\u011finde horon tepiyor:<\/p>\n<!-- Begin MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\r\n<div align=\"left\" id=\"playerMini6\">\r\n  <object classid=\"clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab\" width=\"73\" height=\"30\">\r\n    <param name=\"wmode\" value=\"transparent\">\r\n    <param name=\"movie\" value=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\" \/>\r\n<param name=\"FlashVars\" value=\"autoPlay=no&amp;soundPath=http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/horonhavas\u0131_kadikoy.mp3?var1=mp3\/no&amp;overColor=#1FBF26&amp;playerSkin=3\"\/>\r\n<!--[if !IE]> <-->\r\n<script type=\"text\/javascript\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/swfobject.js\"><\/script>\r\n\t\t\r\n<div id=\"flashPlayerplayerMini6\">\r\n<img src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/img\/noflash.gif\" alt=\"Flash required \" \/>\r\n<\/div>\r\n\r\n<script type=\"text\/javascript\">\r\n   var so = new SWFObject(\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\", \"mymovie\", \"73\", \"30\", \"7\", \"#FFFFFF\");  \r\n   so.addParam(\"wmode\", \"transparent\")\r\n   so.addVariable(\"autoPlay\",\"no\")\r\n   so.addVariable(\"overColor\",\"#1FBF26\")\r\n   so.addVariable(\"playerSkin\",\"3\")\r\n   so.addVariable(\"soundPath\",\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/horonhavas\u0131_kadikoy.mp3?var1=mp3\/no\")\r\n   so.write(\"flashPlayerplayerMini6\");\r\n<\/script>    \r\n<!--> <![endif]-->\r\n<\/object><\/div>\r\n\r\n<!-- End MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\n<p>Strasbourg&#8217;da Nato kar\u015f\u0131t\u0131 g\u00f6steri mitinginde, polis sirenleri, sambac\u0131 aktivistler ve havada u\u00e7u\u015fan sloganlar nerede ve ne yapmakta oldu\u011fumu hat\u0131rlat\u0131yor s\u00fcrekli:<\/p>\n<!-- Begin MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\r\n<div align=\"left\" id=\"playerMini7\">\r\n  <object classid=\"clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab\" width=\"73\" height=\"30\">\r\n    <param name=\"wmode\" value=\"transparent\">\r\n    <param name=\"movie\" value=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\" \/>\r\n<param name=\"FlashVars\" value=\"autoPlay=no&amp;soundPath=http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/strasbourg_demo_samba.mp3?var1=mp3\/no&amp;overColor=#1FBF26&amp;playerSkin=3\"\/>\r\n<!--[if !IE]> <-->\r\n<script type=\"text\/javascript\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/swfobject.js\"><\/script>\r\n\t\t\r\n<div id=\"flashPlayerplayerMini7\">\r\n<img src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/img\/noflash.gif\" alt=\"Flash required \" \/>\r\n<\/div>\r\n\r\n<script type=\"text\/javascript\">\r\n   var so = new SWFObject(\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\", \"mymovie\", \"73\", \"30\", \"7\", \"#FFFFFF\");  \r\n   so.addParam(\"wmode\", \"transparent\")\r\n   so.addVariable(\"autoPlay\",\"no\")\r\n   so.addVariable(\"overColor\",\"#1FBF26\")\r\n   so.addVariable(\"playerSkin\",\"3\")\r\n   so.addVariable(\"soundPath\",\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/strasbourg_demo_samba.mp3?var1=mp3\/no\")\r\n   so.write(\"flashPlayerplayerMini7\");\r\n<\/script>    \r\n<!--> <![endif]-->\r\n<\/object><\/div>\r\n\r\n<!-- End MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\n<p>Amsterdam&#8217;da OVA halk k\u00fct\u00fcphanesinde \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken, 4. kattaki canl\u0131 yay\u0131n odas\u0131ndan bir jazz grubunun prova sesleri y\u00fckseliyor:<\/p>\n<!-- Begin MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\r\n<div align=\"left\" id=\"playerMini8\">\r\n  <object classid=\"clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab\" width=\"73\" height=\"30\">\r\n    <param name=\"wmode\" value=\"transparent\">\r\n    <param name=\"movie\" value=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\" \/>\r\n<param name=\"FlashVars\" value=\"autoPlay=no&amp;soundPath=http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/live_library_jazz.mp3?var1=mp3\/no&amp;overColor=#1FBF26&amp;playerSkin=3\"\/>\r\n<!--[if !IE]> <-->\r\n<script type=\"text\/javascript\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/swfobject.js\"><\/script>\r\n\t\t\r\n<div id=\"flashPlayerplayerMini8\">\r\n<img src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/img\/noflash.gif\" alt=\"Flash required \" \/>\r\n<\/div>\r\n\r\n<script type=\"text\/javascript\">\r\n   var so = new SWFObject(\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\", \"mymovie\", \"73\", \"30\", \"7\", \"#FFFFFF\");  \r\n   so.addParam(\"wmode\", \"transparent\")\r\n   so.addVariable(\"autoPlay\",\"no\")\r\n   so.addVariable(\"overColor\",\"#1FBF26\")\r\n   so.addVariable(\"playerSkin\",\"3\")\r\n   so.addVariable(\"soundPath\",\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/live_library_jazz.mp3?var1=mp3\/no\")\r\n   so.write(\"flashPlayerplayerMini8\");\r\n<\/script>    \r\n<!--> <![endif]-->\r\n<\/object><\/div>\r\n\r\n<!-- End MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\n<p>Br\u00fcksel&#8217;de y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015fe \u00e7\u0131k\u0131yorum \u0131l\u0131k bir Nisan ak\u015fam\u0131nda. Orta ya\u015fl\u0131 bir m\u00fczisyen \u00e7ift (Frans\u0131z bir abi, Amerikan bir abla) gitar \u00e7al\u0131p kulaklar\u0131m\u0131z\u0131 70&#8217;lerin m\u00fczi\u011fiyle y\u0131k\u0131yor, temizliyor. \u00c7evrelerinde i\u015ften \u00e7\u0131km\u0131\u015f bir adam kravat\u0131n\u0131 gev\u015fetmi\u015f ba\u011fda\u015f kurmu\u015f, birka\u00e7 gen\u00e7 bira i\u00e7iyor, iki ayya\u015f dans etmeye ba\u015fl\u0131yor, bir tanesi \u00e7iftin toplad\u0131\u011f\u0131 paralar\u0131 \u00e7almaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken \u00f6tekisi onu yaka pa\u00e7a halkan\u0131n d\u0131\u015f\u0131na f\u0131rlat\u0131p, elindeki bozukluklar\u0131 gitar kutusuna geri at\u0131yor, Japon turistler foto\u011fraf \u00e7ekiyor:<\/p>\n<!-- Begin MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\r\n<div align=\"left\" id=\"playerMini9\">\r\n  <object classid=\"clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab\" width=\"73\" height=\"30\">\r\n    <param name=\"wmode\" value=\"transparent\">\r\n    <param name=\"movie\" value=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\" \/>\r\n<param name=\"FlashVars\" value=\"autoPlay=no&amp;soundPath=http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/guitaristcouple_brx.mp3?var1=mp3\/no&amp;overColor=#1FBF26&amp;playerSkin=3\"\/>\r\n<!--[if !IE]> <-->\r\n<script type=\"text\/javascript\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/swfobject.js\"><\/script>\r\n\t\t\r\n<div id=\"flashPlayerplayerMini9\">\r\n<img src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/img\/noflash.gif\" alt=\"Flash required \" \/>\r\n<\/div>\r\n\r\n<script type=\"text\/javascript\">\r\n   var so = new SWFObject(\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\", \"mymovie\", \"73\", \"30\", \"7\", \"#FFFFFF\");  \r\n   so.addParam(\"wmode\", \"transparent\")\r\n   so.addVariable(\"autoPlay\",\"no\")\r\n   so.addVariable(\"overColor\",\"#1FBF26\")\r\n   so.addVariable(\"playerSkin\",\"3\")\r\n   so.addVariable(\"soundPath\",\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/guitaristcouple_brx.mp3?var1=mp3\/no\")\r\n   so.write(\"flashPlayerplayerMini9\");\r\n<\/script>    \r\n<!--> <![endif]-->\r\n<\/object><\/div>\r\n\r\n<!-- End MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\n<p>Ve eve d\u00f6n\u00fcyorum. Juuda, hen\u00fcz s\u00f6z yazamad\u0131\u011f\u0131m\u0131z \u015fark\u0131y\u0131 gitarla \u00e7alarken karde\u015fi Elisa m\u0131z\u0131kayla do\u011fa\u00e7l\u0131yor ve \u015fark\u0131n\u0131n giri\u015f k\u0131sm\u0131 tamamlanmak \u00fczereyken, Elisa b\u0131rak\u0131yor ve m\u0131z\u0131kan\u0131n kolay g\u00f6r\u00fcnmesine ra\u011fmen ne kadar emek isteyen bir m\u00fczik aleti oldu\u011fundan bahsediyor, Juuda \u00e7almaya devam ederken:<\/p>\n<!-- Begin MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\r\n<div align=\"left\" id=\"playerMini10\">\r\n  <object classid=\"clsid:D27CDB6E-AE6D-11cf-96B8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab\" width=\"73\" height=\"30\">\r\n    <param name=\"wmode\" value=\"transparent\">\r\n    <param name=\"movie\" value=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\" \/>\r\n<param name=\"FlashVars\" value=\"autoPlay=no&amp;soundPath=http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/oursong_withharmonica.mp3?var1=mp3\/no&amp;overColor=#1FBF26&amp;playerSkin=3\"\/>\r\n<!--[if !IE]> <-->\r\n<script type=\"text\/javascript\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/swfobject.js\"><\/script>\r\n\t\t\r\n<div id=\"flashPlayerplayerMini10\">\r\n<img src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/img\/noflash.gif\" alt=\"Flash required \" \/>\r\n<\/div>\r\n\r\n<script type=\"text\/javascript\">\r\n   var so = new SWFObject(\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/plugins\/mp3-player-plugin-for-wordpress\/player_options\/playerMini.swf\", \"mymovie\", \"73\", \"30\", \"7\", \"#FFFFFF\");  \r\n   so.addParam(\"wmode\", \"transparent\")\r\n   so.addVariable(\"autoPlay\",\"no\")\r\n   so.addVariable(\"overColor\",\"#1FBF26\")\r\n   so.addVariable(\"playerSkin\",\"3\")\r\n   so.addVariable(\"soundPath\",\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/oursong_withharmonica.mp3?var1=mp3\/no\")\r\n   so.write(\"flashPlayerplayerMini10\");\r\n<\/script>    \r\n<!--> <![endif]-->\r\n<\/object><\/div>\r\n\r\n<!-- End MP3 Player for Wordpress Version \"1.2.4\"-->\n<p>Bu kalabal\u0131k, biraz kaotik, biraz kar\u0131\u015f\u0131k kentleri ya\u015fan\u0131r k\u0131lan en g\u00fczel \u015feylerden biri sokak m\u00fczi\u011fi. \u0130\u00e7inde oldu\u011fumuz anlar\u0131 ger\u00e7ek k\u0131l\u0131yor, hikayeye boyut kat\u0131yor.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u015eehir hayat\u0131 zor \u015fey. Ama seviyoruz i\u015fte bir \u015fekilde her \u015feyin ayn\u0131 anda ortaya \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131, bazen birbirine girdi\u011fi, bazen de \u015fa\u015f\u0131rt\u0131p g\u00fcl\u00fcmsetti\u011fi \u015fehirlerde dola\u015fmay\u0131. Bazen bir sarho\u015f \u00e7\u0131k\u0131p bir \u015fey s\u00f6yl\u00fcyor, bazen bir kavga \u00e7\u0131k\u0131yor, geleneksel bir aile diyalo\u011funa tan\u0131k oluyoruz, bazen romantik sevgili anlar\u0131na, parklarda tak\u0131lanlar\u0131 g\u00f6r\u00fcp iyi hissediyoruz, \u00e7o\u011fu zaman da sokaklardaki m\u00fczi\u011fi [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":3111,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[18,17,9,19],"tags":[486],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/busker2.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/59"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=59"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/59\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3111"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=59"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=59"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=59"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}