{"id":5935,"date":"2012-05-17T18:08:57","date_gmt":"2012-05-17T15:08:57","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=5935"},"modified":"2012-05-17T18:08:57","modified_gmt":"2012-05-17T15:08:57","slug":"mahsur-kalmak","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/05\/mahsur-kalmak.html","title":{"rendered":"mahsur kalmak"},"content":{"rendered":"<div id=\"attachment_5950\" style=\"width: 507px\" class=\"wp-caption alignleft\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2157.jpg\" rel=\"lightbox[5935]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5950\" loading=\"lazy\" class=\" wp-image-5950\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2157-1024x768.jpg\" alt=\"\" width=\"497\" height=\"372\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2157-1024x768.jpg 1024w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2157-300x225.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2157-430x322.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 497px) 100vw, 497px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-5950\" class=\"wp-caption-text\">f\u0131rt\u0131nan\u0131n ge\u00e7mesini beklerken<\/p><\/div>\n<p>Uzun bir aradan sonra gene buralarday\u0131m. Yak\u0131nlarda de\u011fildim ama mektuplar\u0131n\u0131 takip edebildim. Fark ettim ki bizim ekip bir \u015fekilde d\u00fcnya \u00fczerine homojenize bir \u015fekilde yay\u0131lm\u0131\u015f. Anlad\u0131\u011f\u0131m kadar\u0131yla Birle\u015fik Devletler&#8217;den Hindistan&#8217;a kadar uzanan kollar\u0131m\u0131zla bir haber ajans\u0131 gibi olmu\u015fuz. Ben mi? Seni biraz ihmal ettim biliyorum ama bu k\u0131\u015f\u0131 gezerek ge\u00e7irdi\u011fimden elim klavyeye pek gitmedi. Bir\u015feyler ya\u015farken yazmak yerine biraz ya\u015fad\u0131klar\u0131m\u0131 hazmedip \u00f6yle yazmak istedim.<\/p>\n<p>Belki bilmiyorsundur ya da s\u00f6ylediysem de hat\u0131rlam\u0131yorsundur; on y\u0131ldan fazla bir s\u00fcredir bir kay\u0131k \u00fczerinde ikamet ediyorum. Evim sabit olmad\u0131\u011f\u0131ndan neredeyse heryer benim diyebilirim. Nerdeyse heryer benim. Do\u011fan\u0131n izin verdi\u011fi yerlere ba\u011flayabiliyorum kay\u0131\u011f\u0131m\u0131. Bu bir \u015fehir de olabilir, bal\u0131k\u00e7\u0131 kasabas\u0131 da, terk edilmi\u015f ya da hi\u00e7 ya\u015fam olmam\u0131\u015f bir koy da olabilir. Herkes biryerlere savrulmu\u015fken bende kendimi \u00f6zellikle turistlerin yaz aylar\u0131nda \u00e7ok\u00e7a ra\u011fbet etti\u011fi Ege Adalar\u0131&#8217;na att\u0131m. Ama\u00e7 daha uzaklara Kuzey Afrika k\u0131y\u0131lar\u0131na gitmekti ancak son y\u0131llar\u0131n en sert k\u0131\u015flar\u0131ndan biri ya\u015fan\u0131rken, gidebilmekten daha \u00e7ok gidebildi\u011fim yerleri ke\u015ffetmeye \u00e7al\u0131\u015ft\u0131m. K\u0131\u015f ortas\u0131 zamanlama i\u00e7in iyi g\u00f6z\u00fckmese de azg\u0131n turistlerin olmad\u0131\u011f\u0131, sakin adalar\u0131 hissetmek, turistlerden kazanaca\u011f\u0131 \u00fc\u00e7 be\u015f kuru\u015f yerine benim gibi \u00e7ulsuz ile insani ili\u015fkiler kuran insanlar\u0131n\u0131 g\u00f6rebilmek \u00e7ok g\u00fczeldi. Esas\u0131nda ben pek insan odakl\u0131 de\u011filim. Bizim Tuna&#8217;dan farkl\u0131 olarak o festivalleri ve insan davran\u0131\u015flar\u0131n\u0131 analiz ederken bende binlerce y\u0131ld\u0131r insanl\u0131\u011f\u0131n b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131 izlere bak\u0131n\u0131p durdum.<\/p>\n<p>Dedi\u011fim gibi genel olarak insan odakl\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131mdan, insanlardan daha \u00e7ok da\u011flar\u0131, ta\u015flar\u0131, otlar\u0131, b\u00f6cekleri merak eden bir insan\u0131m. Yani bir m\u00fcze gezmektense sular\u0131n \u015fekillendirdi\u011fi bir kayaya bakmak beni daha \u00e7ok heycanland\u0131r\u0131yor. Yanl\u0131\u015f anlama m\u00fcze de severim, tarihte ilgimi \u00e7eker hatta bir adet t\u00fcm m\u00fczelerde ge\u00e7erli M\u00fczeKart\u0131m bile var. Ancak insano\u011flunun tarih boyunca s\u00fcrekli ayn\u0131 d\u00f6ng\u00fc i\u00e7inde d\u00f6n\u00fcp durdu\u011fu g\u00f6rmekten s\u0131k\u0131ld\u0131m. Ama do\u011fa \u00f6yle de\u011fil. Onu anlatamam. Bir zahmet saray\u0131ndan \u00e7\u0131k\u0131p etraf\u0131na \u015f\u00f6yle bir bak\u0131nman laz\u0131m. \u00c7\u0131k\u0131p \u015f\u00f6yle bir ormanda, bir a\u011fa\u00e7 dibine s\u0131\u00e7man\u0131n keyfi hi\u00e7bir\u015feyde olamaz. \u0130nsanlar\u0131n (bende dahil) tuvalette bir\u015feyler okuma tak\u0131nt\u0131s\u0131n\u0131n nerden geldi\u011fini bu vesile ile \u00e7\u00f6zm\u00fc\u015ft\u00fcm. Do\u011fada s\u0131\u00e7arken seyredebilece\u011fin ve keyif alabilece\u011fin \u015feyleri d\u00f6rt taraf\u0131 kapal\u0131 s\u0131n\u0131rl\u0131 bir alana s\u0131\u00e7arken anlayamazs\u0131n. Do\u011fa ana karikat\u00fcr dergilerinden \u00e7ok daha zengin ve anlaml\u0131 olabiliyor.<\/p>\n<div id=\"attachment_5942\" style=\"width: 235px\" class=\"wp-caption alignleft\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN1963.jpg\" rel=\"lightbox[5935]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5942\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-5942 \" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN1963-225x300.jpg\" alt=\"\" width=\"225\" height=\"300\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN1963-225x300.jpg 225w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN1963-768x1024.jpg 768w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN1963-300x400.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 225px) 100vw, 225px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-5942\" class=\"wp-caption-text\">\u00e7ok yak\u0131n\u0131m\u0131zdan ge\u00e7ti. hem de \u00e7ok yak\u0131n<\/p><\/div>\n<p>Konuya geri d\u00f6n\u00fcyorum. Bu gezide benim i\u00e7in iki nokta \u00f6nemli oldu. Birincisi bu k\u0131\u015f ay\u0131nda havalar\u0131n sert ve seyre izin vermemesi nedeniyle &#8216;mahsur&#8217; kalmak. \u0130kincisi ise bunun esas\u0131nda ne g\u00fczel bir\u015fey oldu\u011funu fark etmi\u015f olmam oldu. Mahsur kalmak genelde olumsuz bir anlam i\u00e7erse de \u015fartlar\u0131n\u0131 benim belirledi\u011fim bir \u015fekilde &#8216;mahsur&#8217; kalmak pek bi ho\u015fuma gitti. Kay\u0131\u011f\u0131 g\u00fcvenle ba\u011flad\u0131ktan sonra ayn\u0131 dili konu\u015fmad\u0131\u011f\u0131m\u0131z insanlarla etkile\u015fmek,\u00a0 bo\u015f sokaklar, bo\u015f limanlar, \u00e7o\u011fu sezonluk olarak kapal\u0131 d\u00fckkanlar&#8230; da\u011f tepe y\u00fcr\u00fcy\u00fcp kimseyle kar\u015f\u0131la\u015fmamak, inekler, ke\u00e7iler, bir zamanlar ya\u015fam olan ama \u015fimdi terk edilmi\u015f ve yerini sezonluk turistlere b\u0131rakm\u0131\u015f yerleri bulup anlamak.<\/p>\n<p>Belirli bir s\u00fcre i\u00e7in &#8216;mahsur&#8217; kalmak, kara ba\u011flant\u0131s\u0131 olmayan yerlerde sadece kay\u0131\u011f\u0131n i\u00e7ine hapsediyor. Genelde kapal\u0131 yerlerde durmay\u0131 pek sevmeyen bir insan olmama ra\u011fmen r\u00fczgar u\u011fultusuyla beraber denizin ortas\u0131nda sal\u0131n\u0131p durmak, belli zamanlarda g\u00fcverteye \u00e7\u0131k\u0131p tekneyi ba\u011fl\u0131 tutan halatlar\u0131 kontrol etmek, yani s\u0131rf teknenin k\u0131\u00e7\u0131ndan ba\u015f\u0131na gitmek i\u00e7in, yani 8 metre y\u00fcr\u00fcmek i\u00e7in \u00e7izmeleri giymek, fenerini b\u0131\u00e7a\u011f\u0131n\u0131 almak, montunu giymek ve geri gelip her\u015feyi \u00e7\u0131kart\u0131p tekrar s\u0131cak kamaraya d\u00f6nmek, yemek yapmak uyumak ve bunun bu \u015fekilde birka\u00e7 g\u00fcn boyunca devam etmesi. Bu anlatt\u0131klar\u0131m okuyan\u0131n ya\u015fad\u0131klar\u0131na g\u00f6re farkl\u0131 anlamlara gelebilir. Prensesim saray\u0131nda bunun ne kadar\u0131n\u0131 anl\u0131yorsun bilemiyorum. Hatta \u015f\u00f6yle diyebilirsin &#8216;bunlar da ne ki? bunun bin beterini ya\u015fayan insanlar\u0131n hikayelerini okudum.&#8217; Do\u011frudur ama bu benim hikayem. Tarih boyunca bir\u00e7ok ka\u015fif bir\u00e7ok yerde mahsur kalm\u0131\u015ft\u0131r ve bu bir\u00e7ok ki\u015fiye ilham vermi\u015ftir. Hayatta kalanlar\u0131n hikayeleri di\u011ferlerine g\u00fc\u00e7 vermi\u015fti. Belki de benim hikayelerim seni saray\u0131ndan \u00e7\u0131karmak i\u00e7in bir ilham olur.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div id=\"attachment_5943\" style=\"width: 310px\" class=\"wp-caption alignright\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2609.jpg\" rel=\"lightbox[5935]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5943\" loading=\"lazy\" class=\" wp-image-5943 \" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2609-300x225.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"225\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2609-300x225.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2609-1024x768.jpg 1024w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2609-430x322.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-5943\" class=\"wp-caption-text\">f\u0131rt\u0131nadan 24 saat sonra babay\u0131 yemi\u015f palamar<\/p><\/div>\n<p>Anadolu&#8217;ya d\u00f6nd\u00fckten sonra da f\u0131rt\u0131nalar bitmedi. \u0130\u015fin g\u00fczeli biraz havalar \u0131s\u0131nd\u0131. Ya\u011fmurlar azald\u0131. En son bir ki hafta \u00f6nce \u0130stanbul&#8217;dan ba\u015flay\u0131p t\u00fcm Marmara ve Ege&#8217;yi birbirine katan f\u0131rt\u0131na s\u0131ras\u0131nda da bir koyda mahsur kald\u0131m. Yani f\u0131rt\u0131na ihbar\u0131n\u0131 al\u0131nca r\u00fczgar\u0131n y\u00f6n ve \u015fiddetine g\u00f6re uygun bir koyda ah\u015fap bir iskeleye ba\u011fland\u0131m. Hala insan elinin \u00e7ok az de\u011fdi\u011fi, karadan ula\u015f\u0131m\u0131n olmad\u0131\u011f\u0131 yerler var. Birka\u00e7 g\u00fcnd\u00fcr\u00a0 burada sadece yaz\u0131n gelen teknelere hizmet veren bir lokantan\u0131n oldu\u011fu koyun 78 ya\u015f\u0131ndaki bek\u00e7isi ve bir tekne ile beraber birka\u00e7 g\u00fcn ge\u00e7irdim. Evet burada da \u00e7ok esti, c\u0131varnalar (da\u011fdan denize do\u011fru dikine inen r\u00fczgar) kay\u0131\u011f\u0131 olduk\u00e7a zorlad\u0131 ama dalga yoktu ve d\u0131\u015far\u0131yla k\u0131yasland\u0131\u011f\u0131nda olduk\u00e7a g\u00fcvenliydi.\u00a0 Ben de da\u011f tepe y\u00fcr\u00fcy\u00fcp yeni do\u011fmu\u015f kuzularla\u00a0 (muhtemelen bir zamanlar\u0131n rumlar\u0131n ya\u015fam\u0131\u015f oldu\u011fu) y\u0131k\u0131nt\u0131lar aras\u0131nda y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015fler yapt\u0131m. En az yirmi g\u00fcn yetecek su ve yiyece\u011fim de olunca can\u0131m pekte f\u0131rt\u0131na bitsin istemedi a\u00e7\u0131kcas\u0131.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div id=\"attachment_5949\" style=\"width: 235px\" class=\"wp-caption alignleft\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2020.jpg\" rel=\"lightbox[5935]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5949\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-5949 \" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2020-225x300.jpg\" alt=\"\" width=\"225\" height=\"300\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2020-225x300.jpg 225w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2020-768x1024.jpg 768w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2020-300x400.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 225px) 100vw, 225px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-5949\" class=\"wp-caption-text\">y\u0131rt\u0131lan yelken korumas\u0131<\/p><\/div>\n<div id=\"attachment_5939\" style=\"width: 235px\" class=\"wp-caption alignleft\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2282.jpg\" rel=\"lightbox[5935]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-5939\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-5939 \" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2282-225x300.jpg\" alt=\"\" width=\"225\" height=\"300\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2282-225x300.jpg 225w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2282-768x1024.jpg 768w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2282-300x400.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 225px) 100vw, 225px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-5939\" class=\"wp-caption-text\">ve tamiri<\/p><\/div>\n<p>Ben b\u00f6yle kendi i\u00e7imden ge\u00e7enleri yaz\u0131ya d\u00f6kerken bir de fark ettim ki esas\u0131nda burada ya\u015fananlar s\u0131ras\u0131nda yaln\u0131z de\u011fildim. Yol arkada\u015f\u0131m, sevgilim, gerekti\u011finde dertlerimi payla\u015fabildi\u011fim birisi de yan\u0131mdayd\u0131. Sana d\u00fcnyam\u0131 kendi alg\u0131mla anlatmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken yolda\u015f\u0131mdan s\u00f6z etmemek olmazd\u0131.Belki bir g\u00fcn o da sana bir\u015feyler yazar.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Prensesim sizin sarayda neler oluyor bilmem ama baz\u0131lar\u0131n\u0131n inziva, benim denizcilik \u015fartlar\u0131nda mahsur kalmak diye adland\u0131rd\u0131\u011f\u0131m bu durum sahip oldu\u011fum \u015feyleri daha iyi anlamama, k\u0131ymet bilmeme yard\u0131mc\u0131 oluyor. En \u00f6nemlisi de insan ili\u015fkileri. Ne kadar insan odakl\u0131 olmasam da bu onlardan nefret etti\u011fim anlam\u0131na gelmiyor. Bu t\u00fcr\u00fc anlaman\u0131n en iyi yolu onu bazen d\u0131\u015far\u0131dan g\u00f6zlemlemek galiba. Fazla i\u00e7 i\u00e7e olup her\u015feye\u00a0 sahip olunca bir s\u00fcre sonra her\u015fey anlam\u0131n\u0131 yitiriyormu\u015f me\u011ferse.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Uzun bir aradan sonra gene buralarday\u0131m. Yak\u0131nlarda de\u011fildim ama mektuplar\u0131n\u0131 takip edebildim. Fark ettim ki bizim ekip bir \u015fekilde d\u00fcnya \u00fczerine homojenize bir \u015fekilde yay\u0131lm\u0131\u015f. Anlad\u0131\u011f\u0131m kadar\u0131yla Birle\u015fik Devletler&#8217;den Hindistan&#8217;a kadar uzanan kollar\u0131m\u0131zla bir haber ajans\u0131 gibi olmu\u015fuz. Ben mi? Seni biraz ihmal ettim biliyorum ama bu k\u0131\u015f\u0131 gezerek ge\u00e7irdi\u011fimden elim klavyeye pek gitmedi. Bir\u015feyler [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":16,"featured_media":5980,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[8,71],"tags":[876,683,877],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/04\/DSCN2157-1c.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5935"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/16"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5935"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5935\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5980"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5935"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5935"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5935"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}