{"id":5970,"date":"2012-05-10T13:27:32","date_gmt":"2012-05-10T10:27:32","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=5970"},"modified":"2013-05-15T14:06:45","modified_gmt":"2013-05-15T11:06:45","slug":"haftanin-videosu-the-scream","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/05\/haftanin-videosu-the-scream.html","title":{"rendered":"the scream"},"content":{"rendered":"<p>Prenses, hayat\u0131n\u0131n bir yerinde <a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Edvard_Munch\" target=\"_blank\">Edvard Munch<\/a>&#8216;\u0131n \u00c7\u0131\u011fl\u0131k isimli tablosuna denk gelmi\u015fsindir belki. Munch amca bu tabloyu 1893&#8217;te boyam\u0131\u015f, resmi hakk\u0131nda da \u015funlar\u0131 s\u00f6ylemi\u015f:<\/p>\n<blockquote><p>&#8221;\u0130ki arkada\u015f\u0131mla birlikte g\u00fcn batarken yolda y\u00fcr\u00fcyorduk, g\u00f6ky\u00fcz\u00fc birden kan k\u0131rm\u0131z\u0131s\u0131na d\u00f6nd\u00fc. Durdum ve tarif edilemez bir yorgunlukla korkuluklara do\u011fru gittim. Ben korku i\u00e7inde titrerken arkada\u015flar\u0131m y\u00fcr\u00fcmeye devam ediyorlard\u0131. Sonra do\u011fan\u0131n muazzam, sonsuz \u00e7\u0131\u011fl\u0131\u011f\u0131n\u0131 duydum.&#8221;<\/p><\/blockquote>\n<p>Bu aralar nedense Pink Floyd&#8217;u tekrardan ke\u015ffetme ruh haline b\u00fcr\u00fcnm\u00fc\u015fken \u00e7arp\u0131\u015ft\u0131m a\u015fa\u011f\u0131daki videoyla. The Great Gig In The Sky par\u00e7as\u0131n\u0131n bir k\u0131sm\u0131 e\u015fli\u011finde resmin canlanm\u0131\u015f hali pek fantastik. Ba\u015ftaki dialoglar da nefis. Munch amca resmi yaparken bu par\u00e7ay\u0131 dinleseydi neler olurdu kimbilir diye hayallere dalarak seni bu k\u0131sac\u0131k videoya al\u0131yoruz.. M\u00fczik, resim ve videonun bu kadar anla\u015ft\u0131\u011f\u0131 i\u015flere selam olsun.<\/p>\n<p><object width=\"400\" height=\"225\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/vimeo.com\/moogaloop.swf?clip_id=33976373&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=0&amp;show_byline=0&amp;show_portrait=0&amp;color=00adef&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0\" \/><\/object><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Prenses, hayat\u0131n\u0131n bir yerinde Edvard Munch&#8216;\u0131n \u00c7\u0131\u011fl\u0131k isimli tablosuna denk gelmi\u015fsindir belki. Munch amca bu tabloyu 1893&#8217;te boyam\u0131\u015f, resmi hakk\u0131nda da \u015funlar\u0131 s\u00f6ylemi\u015f: &#8221;\u0130ki arkada\u015f\u0131mla birlikte g\u00fcn batarken yolda y\u00fcr\u00fcyorduk, g\u00f6ky\u00fcz\u00fc birden kan k\u0131rm\u0131z\u0131s\u0131na d\u00f6nd\u00fc. Durdum ve tarif edilemez bir yorgunlukla korkuluklara do\u011fru gittim. Ben korku i\u00e7inde titrerken arkada\u015flar\u0131m y\u00fcr\u00fcmeye devam ediyorlard\u0131. Sonra do\u011fan\u0131n muazzam, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":5975,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[794,1093,9],"tags":[880,878,881,882,879],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/236605_ciglik-tablosu.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5970"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5970"}],"version-history":[{"count":6,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5970\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7715,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5970\/revisions\/7715"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5975"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5970"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5970"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5970"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}