{"id":6,"date":"2007-03-08T09:05:00","date_gmt":"2007-03-08T07:05:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2007\/03\/cevre-hareketi-nereye.html"},"modified":"2007-03-08T09:05:00","modified_gmt":"2007-03-08T07:05:00","slug":"cevre-hareketi-nereye","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2007\/03\/cevre-hareketi-nereye.html","title":{"rendered":"\u00c7evre hareketi nereye?"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: bold;\">Sivil toplumu, \u00e7evre \u00f6rg\u00fctleri ekseninde k\u00fcreselle\u015fmenin \u00f6\u011f\u00fct\u00fcc\u00fc mekanizmas\u0131n\u0131n bir par\u00e7as\u0131 olarak g\u00f6rmek olas\u0131. Ama d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclebilir bir m\u00fccadele alan\u0131 olarak tan\u0131mlayarak, akt\u0131\u011f\u0131 kanal\u0131 \u015fekillendirmeye \u00e7al\u0131\u015fmak da gayet m\u00fcmk\u00fcn <\/span><\/p>\n<p>Son y\u0131llarda \u00e7evre sorunlar\u0131, &#8220;yerlere t\u00fck\u00fcrme!- a\u011fa\u00e7 dik!&#8221; eksenindeki hobi mahiyetindeki konumundan, \u00fclke g\u00fcndeminde daha fazla yer tutan, me\u015fruiyetini ve toplumdaki yerini g\u00fc\u00e7lendiren bir konuma do\u011fru h\u0131zla ilerliyor. Asbest i\u00e7eren Otapan gemisinin geri \u00e7evrilmesinin ard\u0131ndan Sinop ve Samsun&#8217;da depolanan \u0130talyan at\u0131klar\u0131n\u0131n g\u00f6nderilece\u011fi haberleri, yeni bir s\u00fcre\u00e7 ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131n da g\u00f6stergesi. Akla gelen ilk soru ise T\u00fcrkiye&#8217;deki \u00e7evreci yap\u0131lanmalar\u0131n bu de\u011fi\u015fime haz\u0131rl\u0131kl\u0131 olup olmad\u0131\u011f\u0131. Tuzaklarla dolu bu yolun \u00e7\u0131k\u0131\u015f\u0131 ise as\u0131l tart\u0131\u015fma konusu olarak kar\u015f\u0131m\u0131za dikiliyor.<\/p>\n<p>Akla gelen ilk tuzak &#8220;ye\u015fil aklama&#8221;. B\u00fcy\u00fck holdinglerin &#8220;kurumsal ileti\u015fim-halkla ili\u015fkiler&#8221; kolu gibi \u00e7al\u0131\u015fan, sponsorluk sistemine g\u00f6bek ba\u011f\u0131yla ba\u011fl\u0131 &#8220;\u00e7evre kurulu\u015flar\u0131&#8221;, \u00e7evresel sorunlar\u0131n s\u0131n\u0131r \u00e7izgisini bug\u00fcn ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z sorunlar\u0131n sorumlusu end\u00fcstriyi d\u0131\u015far\u0131da b\u0131rakarak tan\u0131mlamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor. Sanayi kurulu\u015flar\u0131 ya da onlar\u0131 temsil eden \u00e7\u0131kar gruplar\u0131, \u00e7evre sorunlar\u0131n\u0131n \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fcne ili\u015fkin politik ad\u0131mlar\u0131, k\u00e2r marjlar\u0131n\u0131n azalmas\u0131 nedeniyle h\u00fck\u00fcmet nezdinde durduruyor. Ancak bunun yan\u0131nda destekledikleri projeler ya da STK&#8217;lar kanal\u0131yla ne kadar &#8220;ye\u015fil&#8221; olduklar\u0131n\u0131n borazanl\u0131\u011f\u0131n\u0131 yaparak kendilerini aklamaktan da geri kalm\u0131yorlar.<\/p>\n<p>Ge\u00e7ti\u011fimiz g\u00fcnlerde gazetelerde yay\u0131nlanan haberde 20 y\u0131l \u00f6nce Karadeniz sahillerine vuran, Sinop ve Samsun&#8217;daki depolarda saklanan \u0130talya men\u015feili at\u0131klar\u0131n Avrupa&#8217;ya geri g\u00f6nderilece\u011fi m\u00fcjdeleniyordu. Okumaya devam etti\u011finizde, bunun \u00c7imento M\u00fcstahsilleri Derne\u011fi&#8217;nin 50. kurulu\u015f y\u0131ld\u00f6n\u00fcm\u00fc nedeniyle hibe etti\u011fi 400 bin avro ile yap\u0131laca\u011f\u0131 anla\u015f\u0131l\u0131yor. Bu i\u015fin birka\u00e7 ilgin\u00e7 y\u00f6n\u00fc var. Bir kere at\u0131klar\u0131n orada y\u0131llard\u0131r kalarak topra\u011f\u0131 ve yeralt\u0131 sular\u0131n\u0131 kirletmesi, \u00c7evre ve Orman Bakanl\u0131\u011f\u0131&#8217;n\u0131n diplomatik beceriksizli\u011finin g\u00f6stergesi asl\u0131nda. B\u00f6yle bir atak yaparak \u00f6dedikleri paran\u0131n \u00e7ok \u00fcst\u00fcnde bir reklam getirisi sa\u011flayan \u00c7imentocular\u0131n sicilleri ne durumda acaba? \u00c7imento sekt\u00f6r\u00fc iklim de\u011fi\u015fikli\u011fine neden olan sera gaz\u0131 sal\u0131m\u0131 konusunda zirveye oynuyor, enerji-yo\u011fun end\u00fcstrilerin de ba\u015f\u0131nda geliyor. Ama bunlar sekt\u00f6r\u00fcn \u00c7evre Bakanl\u0131\u011f\u0131&#8217;n\u0131n ba\u015f\u0131na bela olan bir sorunu neden \u00e7\u00f6zmek istedi\u011fi sorular\u0131n\u0131 cevaplam\u0131yor.<\/p>\n<p>\u0130\u015fte o cevap da Tehlikeli At\u0131klar\u0131n Kontrol\u00fc Y\u00f6netmeli\u011finde ge\u00e7en sene yap\u0131lan de\u011fi\u015fiklikte yat\u0131yor. At\u0131k yakma tesislerinde bile at\u0131k yakman\u0131n \u00e7ok b\u00fcy\u00fck \u00e7evresel etkilere sebep oldu\u011fu bilinirken, yeni eklenen maddeler, emisyon kontrol\u00fcn\u00fcn \u00e7ok zor oldu\u011fu \u00e7imento f\u0131r\u0131nlar\u0131nda at\u0131k yakman\u0131n yolunu a\u00e7\u0131yor. Sessiz sedas\u0131z yap\u0131lan de\u011fi\u015fiklikten alan da satan da memnun iken bu t\u00fcr bir jest, ya bir te\u015fekk\u00fcr ya da eksik kalan lisanslar\u0131n tamamlanabilmesi i\u00e7in bir iyi niyet g\u00f6sterisi oldu\u011fu izlenimini uyand\u0131r\u0131yor.<\/p>\n<p>Proje modas\u0131<\/p>\n<p>Ba\u015fka bir tuzak ise &#8216;projecilik&#8217;. AB \u00e7evre fonlar\u0131n\u0131n \u00fclkeye akmaya ba\u015flamas\u0131yla, projecilik &#8220;moda&#8221; haline gelmeye ba\u015flad\u0131. Bu uygulama, proje teklifi yazar\u0131 ad\u0131yla profesyonel bir mesle\u011fi \u00fclkemize kazand\u0131r\u0131rken, proje baz\u0131nda i\u015f yapan ve finansal s\u00fcreklili\u011fini sa\u011flamak i\u00e7in proje yazmak zorunda olan bir\u00e7ok k\u00fc\u00e7\u00fck dernek belirdi. Bu projelerin \u00e7o\u011fu idari ve personel harcamalar\u0131n\u0131n proje b\u00fct\u00e7esinde yer almas\u0131na izin vermiyor.<\/p>\n<p>Bu t\u00fcr projeci bir \u00e7evre sivil toplum kurulu\u015funun s\u00fcrekli bir kampanya veya m\u00fccadele y\u00fcr\u00fctmesi kan\u0131mca m\u00fcmk\u00fcn de\u011fil. Zira, uzun soluklu \u00e7al\u0131\u015fma ve kampanyalar\u0131n zamansal kapsam\u0131, proje d\u00f6ng\u00fcs\u00fc i\u00e7erisinde kalamayaca\u011f\u0131 gibi dar proje hedefleri ve dar mali yard\u0131m kriterleri i\u00e7inde kalmas\u0131 da olduk\u00e7a zor. Benzer AB kat\u0131l\u0131m s\u00fcre\u00e7leri ya\u015fayan Do\u011fu Avrupa \u00fclkelerindeki STK&#8217;lar, bug\u00fcnlerde fon muslu\u011funun kapanmas\u0131yla ciddi bir kriz d\u00f6nemine girdiler. \u0130\u015flevsellik ya da kamu yarar\u0131 olarak anlams\u0131z diye niteledi\u011fim bu s\u00fcrecin, hibe s\u00fcre\u00e7lerini ve stratejilerini planlayanlar a\u00e7\u0131s\u0131ndan olduk\u00e7a &#8220;anlaml\u0131&#8221; oldu\u011fu da \u015f\u00fcphe g\u00f6t\u00fcrmez bir ger\u00e7ek.<\/p>\n<p>Sonu\u00e7ta da \u00fclkemiz insanlar\u0131na bir ekmek kap\u0131s\u0131 daha a\u00e7\u0131l\u0131rken hi\u00e7bir amaca hizmet etmeyen, d\u00fc\u015f\u00fck etkili, bazen bas\u0131na duyurulmaya bile gerek duyulmayan y\u00fczlerce proje ortaya \u00e7\u0131k\u0131yor. Bu projelerin sonu\u00e7 raporlar\u0131nda, ba\u015flang\u0131\u00e7ta belirlenen ba\u015far\u0131 kriterlerini sa\u011flad\u0131klar\u0131n\u0131 belirtmeye bile gerek yok tabii ki!<\/p>\n<p>B\u00fct\u00fcn bu ke\u015fmeke\u015f i\u00e7erisinde n\u00fckleer santral, dev baraj projeleri, zehirli at\u0131k skandallar\u0131 birbirini kovalarken \u00fclkenin do\u011fas\u0131 ve gelece\u011fini korumak ad\u0131na proaktif ve sistematik bir \u00e7al\u0131\u015fmaya giri\u015filmesi acilen gerekiyor. Zira do\u011fru ileti\u015fim ve ikna stratejilerinin anahtar oldu\u011funu anlayan devlet organlar\u0131 bile 5 milyon ki\u015finin kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 KPSS s\u0131nav\u0131nda y\u00f6nlendirici sorularla n\u00fckleer santral yanl\u0131s\u0131 propaganda yapmaktan geri durmuyor.<\/p>\n<p>Ancak \u00e7evre konusunda giri\u015filen m\u00fccadele, di\u011fer sosyal alanlardaki m\u00fccadeleler ile ayn\u0131 demokrasi eksikli\u011fi bariyerine \u00e7arp\u0131yor. \u00c7evre m\u00fccadelesi, kazan\u0131lan mahkeme kararlar\u0131 uygulanmay\u0131nca mecburen hukuk devleti ve demokrasi m\u00fccadelesine d\u00f6n\u00fc\u015febiliyor. Bu kaygan zeminde y\u00fcr\u00fcmeye \u00e7al\u0131\u015fan \u00e7evre \u00f6rg\u00fctleri, \u00e7evresel y\u0131k\u0131ma ve s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir olmayan uygulamalara kar\u015f\u0131 hay\u0131r diyen ve hep savunmada kalan konumuna s\u0131k\u0131\u015f\u0131yor. \u0130\u015fte sorunsal\u0131m\u0131z da bu gidi\u015fi nas\u0131l tersine \u00e7evirebilece\u011fimiz asl\u0131nda.<\/p>\n<p>G\u00fcndem yaratmak<\/p>\n<p>Skandallar\u0131 seven bir medya ve bunu h\u0131zla t\u00fcketen bir kitleye sahip oldu\u011fumuz i\u00e7in, \u00e7evresel sorunlar bir irine d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcp patlamad\u0131k\u00e7a g\u00fcndemde yer bulmas\u0131 pek m\u00fcmk\u00fcn olmuyor. Bunu bilen bir\u00e7ok &#8220;\u00e7evreci&#8221; de g\u00fcndemdeki skandal\u0131n pe\u015finde ba\u011f\u0131r\u0131p \u00e7a\u011f\u0131rd\u0131ktan sonra, i\u00e7inde \u00e7evre ad\u0131 ge\u00e7en bir sonraki skandala kadar beklemeye ge\u00e7iyor. Tuzla&#8217;daki at\u0131k skandal\u0131 bunun \u00f6rneklerinden biriydi. \u00dclkede kurulu bir at\u0131k envanteri ve izleme mekanizmas\u0131 ile bunlar\u0131 i\u00e7ine alan bir ulusal at\u0131k y\u00f6netimi plan\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 herkes bilirken, Tuzla&#8217;da olanlara \u015fa\u015f\u0131r\u0131r g\u00f6z\u00fckmek ve olay\u0131 m\u00fcnferit vaka olarak tan\u0131mlamak anla\u015f\u0131l\u0131r gibi de\u011fil.<\/p>\n<p>Di\u011fer yandan \u00e7evre hareketinin g\u00fcndemin pe\u015finden gidip yakalad\u0131\u011f\u0131 asbest i\u00e7eren Otapan gemisinin T\u00fcrkiye&#8217;ye s\u00f6k\u00fclmek \u00fczere g\u00f6nderilmesi, sonucu ve devam\u0131 a\u00e7\u0131s\u0131ndan \u00fcmit vaat eden bir \u00f6rnek. Alia\u011fa&#8217;daki gemi s\u00f6k\u00fcm tesislerinin \u00e7evresel zararlar\u0131n\u0131 \u00e7e\u015fitli vesilelerle belirtmi\u015f olan sivil toplum kurulu\u015flar\u0131, Otapan mevzusunu f\u0131rsat bilerek &#8220;Tehlikeli Gemi S\u00f6k\u00fcm\u00fcn\u00fc \u00d6nleme Giri\u015fimi&#8221;ni olu\u015fturdular. Olu\u015fturulan kamuoyu bask\u0131s\u0131 ve medya deste\u011fi ile zehirli geminin T\u00fcrkiye&#8217;ye giri\u015fi engellendi. Bu zafer gelecekte T\u00fcrkiye \u00e7evre hareketi i\u00e7in bir e\u015fik olarak tan\u0131mlanabilecek olsa da as\u0131l zafer bunun arkas\u0131nda gizli.<\/p>\n<p>Otapan ekseninde \u00f6rg\u00fctlenen giri\u015fim, bunun tek bir sansasyonel \u00f6rnek oldu\u011fu ve her y\u0131l y\u00fczlerce zehirli geminin s\u00f6k\u00fclmek \u00fczere T\u00fcrkiye&#8217;ye geldi\u011fini bilerek, \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na devam karar\u0131 ald\u0131. EGE\u00c7EP b\u00fcnyesine eklemlenen giri\u015fim, \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki aylarda gemi s\u00f6k\u00fcm\u00fc konusunda b\u00fct\u00fcn taraflar\u0131n yer ald\u0131\u011f\u0131, kapsaml\u0131 bir forum-panel d\u00fczenleyecek. Bir taraftan da uluslararas\u0131 gemis\u00f6k\u00fcm\u00fc platformu ile ileti\u015fim halinde, Hollanda&#8217;n\u0131n Otapan&#8217;\u0131 Cebelitar\u0131k ve Malta&#8217;ya g\u00f6ndermesine engel oldu. En son a\u015famada, Hollanda uluslararas\u0131 anla\u015fmalardan do\u011fan sorumlulu\u011funu yerine getirmek zorunda kald\u0131 ve gemiyi ge\u00e7ti\u011fimiz g\u00fcnlerde Hollanda&#8217;ya geri \u00e7a\u011f\u0131rd\u0131.<\/p>\n<p>\u0130\u015fte bu vaka, g\u00fcndemin pe\u015finde s\u00fcr\u00fcklenmekten, g\u00fcndemi \u00fcretmeye ge\u00e7i\u015fin \u00e7ok ba\u015far\u0131l\u0131 bir \u00f6rne\u011fi. Bir\u00e7ok bile\u015feni var bu ba\u015far\u0131n\u0131n. Do\u011fru yerel \u00e7at\u0131 \u00f6rg\u00fctlenmesinin al\u0131\u015f\u0131lagelmi\u015f i\u00e7 tart\u0131\u015fmalarda t\u0131kanmay\u0131p ortakla\u015fa ve hedef odakl\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 bunlardan biri.<\/p>\n<p>Uluslararas\u0131 i\u015fbirli\u011fi ayr\u0131ca \u00e7ok anahtar bir rol \u00fcstleniyor. \u00c7evre sorunlar\u0131n\u0131n s\u0131n\u0131r\u00f6tesi niteli\u011fi d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcnde, bu t\u00fcr bir i\u015fbirli\u011finin gereklili\u011fi su g\u00f6t\u00fcrmez bir ger\u00e7ek. Kald\u0131 ki, bu sayede \u0130zmir&#8217;deki yerel STK&#8217;lar Otapan konusunda Hollanda Y\u00fcksek Mahkemesi&#8217;nde Hollanda \u00c7evre Bakanl\u0131\u011f\u0131&#8217;n\u0131 dava edebildiler. Kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131k\u0131p o noktada kalmak yerine, her ad\u0131mda sorunun \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fc i\u00e7in at\u0131lmas\u0131 gereken ad\u0131mlar net bir \u015fekilde kamuoyunun bilgisine sunuldu. Medya veya bakanl\u0131k gibi odaklar\u0131 kar\u015f\u0131 g\u00fc\u00e7 ilan edip yok saymak \u00e7o\u011fu hareketin d\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fc bir hata. Gemi s\u00f6k\u00fcm\u00fc sorununda \u00f6rne\u011fin, \u00c7evre ve Orman Bakanl\u0131\u011f\u0131&#8217;n\u0131n di\u011fer bakanl\u0131klar kar\u015f\u0131s\u0131ndaki g\u00f6rece zay\u0131f konumunun g\u00fc\u00e7lendirilmesine ili\u015fkin bir lobi ve ileti\u015fim yakla\u015f\u0131m\u0131 do\u011fru diyalo\u011fu yaratt\u0131. Bu sayede bakanl\u0131\u011f\u0131n karar alma s\u00fcrecine do\u011frudan ve yerinde m\u00fcdahaleler yap\u0131labildi.<\/p>\n<p>Herhangi bir \u00e7evresel sorunda, kabul edilemez uygulamalar\u0131n kar\u015f\u0131s\u0131nda yer alarak &#8220;ba\u011f\u0131rmak&#8221; sadece belli kritik noktalarda etkili olabiliyor. Her zaman ba\u011f\u0131r\u0131rsan\u0131z, bu yaratt\u0131\u011f\u0131n\u0131z etkiyi azaltman\u0131n yan\u0131nda ne dedi\u011finizin anla\u015f\u0131lmamas\u0131 gibi bir sorunu da beraberinde getiriyor.<\/p>\n<p>Ba\u015far\u0131<\/p>\n<p>Sonu\u00e7 olarak, elimizde ders al\u0131nmas\u0131 ve tekrar tekrar okunmas\u0131 gereken bir ba\u015far\u0131 var. Bu tekrar okumalar\u0131n sonucu, \u00e7evre hareketinin gelece\u011fi ve benimsenmesi gereken m\u00fccadele modeli konusunda \u00f6nemli &#8216;veri&#8217;ler i\u00e7eriyor. Sivil toplumu, \u00e7evre \u00f6rg\u00fctleri ekseninde k\u00fcreselle\u015fmenin \u00f6\u011f\u00fct\u00fcc\u00fc mekanizmas\u0131n\u0131n bir par\u00e7as\u0131 olarak g\u00f6rmek olas\u0131 oldu\u011fu gibi, d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclebilir bir m\u00fccadele alan\u0131 olarak tan\u0131mlayarak akt\u0131\u011f\u0131 kanal\u0131 \u015fekillendirmeye \u00e7al\u0131\u015fmak da gayet m\u00fcmk\u00fcn.<\/p>\n<p>Otapan ekseninde kazan\u0131lan tek ba\u015far\u0131n\u0131n, buzda\u011f\u0131n\u0131n alt\u0131nda yer alan gemi s\u00f6k\u00fcm\u00fc ve s\u00f6k\u00fclmek \u00fczere gelmekte olan y\u00fczlerce gemiye ili\u015fkin problemin \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fcne ili\u015fkin \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n yak\u0131t\u0131 olarak uzun vadeye yans\u0131t\u0131lmas\u0131 bize derin bir nefes ald\u0131r\u0131yor. \u00c7evre konusundaki g\u00fc\u00e7birliklerinin \u00e7al\u0131\u015fma y\u00f6ntemi a\u00e7\u0131s\u0131ndan da eylem ve sonu\u00e7 odakl\u0131 yakla\u015f\u0131m\u0131yla, i\u00e7 tart\u0131\u015fmalar y\u00fcz\u00fcnden neredeyse i\u015flevsizle\u015fmi\u015f bir\u00e7ok platformun kendini sorgulamas\u0131n\u0131 sa\u011flayacak bir ara\u00e7 g\u00f6revi g\u00f6rmesini umuyorum.<\/p>\n<p>TUNA T\u00dcRKMEN: GREENPEACE<\/p>\n<p>Radikal (<a href=\"http:\/\/www.radikal.com.tr\/ek_haber.php?ek=r2&amp;haberno=6312\" target=\"_blank\">http:\/\/www.radikal.com.tr\/ek_<wbr>haber.php?ek=r2&amp;haberno=6312<\/a>)<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sivil toplumu, \u00e7evre \u00f6rg\u00fctleri ekseninde k\u00fcreselle\u015fmenin \u00f6\u011f\u00fct\u00fcc\u00fc mekanizmas\u0131n\u0131n bir par\u00e7as\u0131 olarak g\u00f6rmek olas\u0131. Ama d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclebilir bir m\u00fccadele alan\u0131 olarak tan\u0131mlayarak, akt\u0131\u011f\u0131 kanal\u0131 \u015fekillendirmeye \u00e7al\u0131\u015fmak da gayet m\u00fcmk\u00fcn Son y\u0131llarda \u00e7evre sorunlar\u0131, &#8220;yerlere t\u00fck\u00fcrme!- a\u011fa\u00e7 dik!&#8221; eksenindeki hobi mahiyetindeki konumundan, \u00fclke g\u00fcndeminde daha fazla yer tutan, me\u015fruiyetini ve toplumdaki yerini g\u00fc\u00e7lendiren bir konuma do\u011fru h\u0131zla ilerliyor. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[5],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}