{"id":6046,"date":"2012-05-27T18:11:00","date_gmt":"2012-05-27T15:11:00","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=6046"},"modified":"2013-05-15T14:06:34","modified_gmt":"2013-05-15T11:06:34","slug":"haftanin-videosu-fliegenpflicht-fur-quadratkopfe","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/05\/haftanin-videosu-fliegenpflicht-fur-quadratkopfe.html","title":{"rendered":"Fliegenpflicht Fur Quadratkopfe"},"content":{"rendered":"<p>Prenses sana bug\u00fcn haftan\u0131n videosunu &#8221;Prenses yazarlar se\u00e7imi&#8221; olarak sunuyoruz. \u00c7o\u011fumuz farkl\u0131 meridyenlerde ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z i\u00e7in birbirimizle bol bol internet \u00fczerinden haberle\u015fiyoruz, bu haberle\u015fmelerin baz\u0131lar\u0131na dahil oldu\u011fumdan kelli 3 farkl\u0131 yazar\u0131m\u0131zdan birbirlerinden ba\u011f\u0131ms\u0131z olmak \u00fczere a\u015fa\u011f\u0131da g\u00f6rece\u011fin i\u015fi haftan\u0131n videosu yapmak i\u00e7in mesajlar ald\u0131m. &#8221;Bizde i\u015fler demokrasiyle y\u00fcr\u00fcr ama mahalle bask\u0131s\u0131n\u0131n etkisi de yads\u0131namaz.&#8221; diyerek Prensesler olarak seni bu ilham verici videoyu izlemeye davet ediyoruz.<\/p>\n<p>&#8221;S\u0131k\u0131lan ve tembel olan adam yarat\u0131c\u0131 olur.&#8221; diye bo\u015funa dememi\u015fler (ger\u00e7i bu arkada\u015flar\u0131n pek tembel olduklar\u0131 s\u00f6ylenemez), sokaklar\u0131n reklam panolar\u0131ndan ziyade hala bizim oldu\u011funu hat\u0131rlamakta fayda var. \u0130zle anlayacaks\u0131n.<\/p>\n<p><!-- This version of the embed code is no longer supported. Learn more: https:\/\/vimeo.com\/help\/faq\/embedding --> <object width=\"500\" height=\"375\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/vimeo.com\/moogaloop.swf?clip_id=6420239&amp;force_embed=1&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=1&amp;color=00adef&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0\" \/><\/object><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Prenses sana bug\u00fcn haftan\u0131n videosunu &#8221;Prenses yazarlar se\u00e7imi&#8221; olarak sunuyoruz. \u00c7o\u011fumuz farkl\u0131 meridyenlerde ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z i\u00e7in birbirimizle bol bol internet \u00fczerinden haberle\u015fiyoruz, bu haberle\u015fmelerin baz\u0131lar\u0131na dahil oldu\u011fumdan kelli 3 farkl\u0131 yazar\u0131m\u0131zdan birbirlerinden ba\u011f\u0131ms\u0131z olmak \u00fczere a\u015fa\u011f\u0131da g\u00f6rece\u011fin i\u015fi haftan\u0131n videosu yapmak i\u00e7in mesajlar ald\u0131m. &#8221;Bizde i\u015fler demokrasiyle y\u00fcr\u00fcr ama mahalle bask\u0131s\u0131n\u0131n etkisi de yads\u0131namaz.&#8221; diyerek Prensesler [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":6047,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[18,1093,19],"tags":[898,1160],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/05\/Screen-Shot-2012-05-27-at-18.06.33.png","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6046"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6046"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6046\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7714,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6046\/revisions\/7714"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6047"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6046"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6046"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6046"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}