{"id":6085,"date":"2012-06-17T13:32:45","date_gmt":"2012-06-17T10:32:45","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=6085"},"modified":"2012-07-18T11:48:07","modified_gmt":"2012-07-18T08:48:07","slug":"modern-zaman-ozani-stephan-micus","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/06\/modern-zaman-ozani-stephan-micus.html","title":{"rendered":"Modern Zaman Ozan\u0131 Stephan Micus"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/Stephan+Micus+micus2.jpg\" rel=\"lightbox[6085]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft  wp-image-6092\" title=\"Stephan+Micus+micus2\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/Stephan+Micus+micus2.jpg\" alt=\"\" width=\"288\" height=\"427\" \/><\/a>\u0130lk dinledi\u011fimde anlamland\u0131ramad\u0131\u011f\u0131m ve belki de beni ilk sesleni\u015fte \u00e7a\u011f\u0131rmayan bir m\u00fczikti Stephan Micus\u2019un m\u00fczi\u011fi. Ancak zaman de\u011fi\u015fti ve al\u0131p verdi\u011fim nefesi de de\u011fi\u015ftirdi beraberinde. Solu\u011fumun ritmi ba\u015fkala\u015ft\u0131, daha derin, daha doyumlu akmas\u0131n\u0131 \u00f6\u011frendi. O vakit yolda\u015f\u0131m oldu \u201cGates of Fire\u201d, \u201cAs I crossed the Bridge of Dreams\u201d ile r\u00fcyalar alemine dald\u0131k, \u201cRain\u201d ile ya\u011fmur olup a\u011flad\u0131k ve \u201cPassing Cloud\u201d ile d\u00fcnyay\u0131 dola\u015ft\u0131k bulutlar gibi\u2026 Daha ne diyeyim, belki inanmazs\u0131n\u0131z ama beraber u\u00e7tuk i\u015fte. Peki, kimdir bu Micus hazretleri?<\/p>\n<p>1953 y\u0131l\u0131nda Almanya\u2019da do\u011fan Stephan Micus, m\u00fczi\u011fe 12 ya\u015f\u0131nda, tabiri caizse el yordam\u0131yla ba\u015flar. \u00c7a\u011f\u0131n\u0131n \u00e7o\u011fu genci gibi bir d\u00f6nem Jethro Tull gibi babalar\u0131 dinlemi\u015f ve bu vesileyle ilk defa Konser Fl\u00fct\u00fcyle tan\u0131\u015fm\u0131\u015f olsa da, m\u00fczikal anlamda hayat\u0131n\u0131n as\u0131l d\u00f6n\u00fcm noktas\u0131, 70-71 y\u0131llar\u0131nda hayat\u0131nda ilk kez bir Klasik Hint M\u00fczi\u011fi alb\u00fcm\u00fcn\u00fc dinlemesi olur. O vakit ba\u015fka diyarlar\u0131n varl\u0131\u011f\u0131ndan haberdar olan bir ka\u015fif gibi, s\u0131rt\u0131nda \u00e7antas\u0131, ayaklar\u0131nda sandaletleri diyar diyar gezmeye koyulur m\u00fczi\u011fin pe\u015finde. 30 y\u0131l\u0131 a\u015fk\u0131n bir s\u00fcre gezen ve gezdi\u011fi yerlerin m\u00fczikal zenginli\u011fini kendisine katmay\u0131 ba\u015faran sanat\u00e7\u0131, gezdi\u011fi topraklar\u0131n usta m\u00fczisyenlerinden o y\u00f6relerin ad\u0131-san\u0131 duyulmam\u0131\u015f yerel \u00e7alg\u0131 aletlerini \u00f6\u011frenir. \u015eapkas\u0131nda Asya\u2019dan Afrika\u2019ya, Avrupa\u2019dan Amerika k\u0131tas\u0131na, aralar\u0131nda shakuhachi (Japon fl\u00fct\u00fc) ve sho (Japon \u00fcflemeli orgu), suling (Bali fl\u00fct\u00fc), uillean tulumu, sinding (Afrika harp\u0131), dondon (konu\u015fan davul), doussn\u2019gouni (Afrika harp\u0131), duduki (G\u00fcrc\u00fc obuas\u0131), duduk ve ney\u2019in de oldu\u011fu otuzu a\u015fk\u0131n \u00e7alg\u0131 aleti bulunan Micus, her birinin hakk\u0131n\u0131 vermeyi g\u00f6rev edinmi\u015f\u00e7esine, hepsi de ECM etiketli 25 alb\u00fcm s\u0131\u011fd\u0131rm\u0131\u015ft\u0131r \u00f6mr\u00fcne.<\/p>\n<p>Belli bir dile ba\u011flan\u0131p kalmay\u0131 sevmez Micus, bu nedenle \u015fark\u0131lar\u0131n\u0131 kendine \u00f6zg\u00fc bir dil ile okur. Hani \u015fu \u00e7ocukken uydurdu\u011fumuz diller vard\u0131r ya, onlar gibi. O \u00e7ocuk belli ki hi\u00e7 \u00f6lmemi\u015ftir onun i\u00e7inde, usul usul f\u0131s\u0131ldamaktad\u0131r kula\u011f\u0131m\u0131za gezip g\u00f6rd\u00fcklerini. Sonra tam anlam\u0131yla bir \u201chalk ozan\u0131d\u0131r\u201d Micus, temsil etti\u011fi halk ise tektir, D\u00fcnya \u00c7ocuklar\u0131n\u0131n mensubu oldu\u011fu o tek halkt\u0131r. Bu nedenle olsa gerek, bir D\u00fcnya Vatanda\u015f\u0131d\u0131r kendisi. S\u0131n\u0131r bilmez, dil bilmez, bildi\u011fi ve sevdi\u011fi tek \u015fey olan hayat ve kendisinden akan m\u00fczik ile y\u00fcr\u00fcr fersah fersah. Yaln\u0131zca m\u00fczik de de\u011fildir arad\u0131\u011f\u0131, insan\u0131n \u00f6mr\u00fcnde sorup sorabilece\u011fi en can al\u0131c\u0131 sorunun cevab\u0131 pe\u015findedir o da: \u201c<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/03\/ben-kimim.html\">Ben kimim?<\/a>\u201d.<\/p>\n<p>Bu sorunun cevab\u0131n\u0131 bulmu\u015f mudur bilinmez ancak kendisiyle yapma f\u0131rsat\u0131 buldu\u011fum bu sohbet k\u0131vaml\u0131 r\u00f6portajda kendi ad\u0131ma ben pek \u00e7ok sorunun cevab\u0131n\u0131 alm\u0131\u015f oldum. Geriye onun m\u00fczik ile havaland\u0131rd\u0131\u011f\u0131 u\u00e7an hal\u0131ya binmek, g\u00f6zleri kapamak ve u\u00e7u\u015f tak\u0131mlar\u0131n\u0131 kalk\u0131\u015fa haz\u0131r hale getirmek kal\u0131yor. Buyrun\u2026<\/p>\n<p><object width=\"480\" height=\"360\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/WNzDkLDKAXk?version=3&amp;hl=en_US\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p><strong>Ay\u015feg\u00fcl: M\u00fczi\u011fin yapabildi\u011fi ama s\u00f6z\u00fcn yapamad\u0131\u011f\u0131 nedir?<\/strong><\/p>\n<p>Stephan Micus: S\u00f6z zihnin ile yak\u0131ndan ili\u015fkilidir. M\u00fczi\u011fin g\u00fczel taraf\u0131 ise zihnin \u00f6tesine ge\u00e7mesidir. Sezgiye dokunur, varl\u0131\u011f\u0131m\u0131zda zihinden daha derin olan yerlere dokunur. Asl\u0131nda zihin, bizlere pek \u00e7ok sorun ve ayr\u0131l\u0131k yaratan yan\u0131m\u0131zd\u0131r. Zihin b\u00f6len, m\u00fczik ise insanlar\u0131 birle\u015ftiren bir \u015feydir. Elbette o evrensel bir dildir ayn\u0131 zamanda ve de insanlar hangi \u00fclkeden olurlarsa olsunlar ba\u015fkalar\u0131n\u0131n m\u00fczi\u011fini anlayabilirler. \u0130\u015fte m\u00fczi\u011fi e\u015fsiz k\u0131lan budur.<\/p>\n<p><strong>M\u00fczi\u011fin bir anlamda s\u00f6ze a\u015fk\u0131n oldu\u011funu s\u00f6yleyebiliriz o halde.<\/strong><\/p>\n<p>Aynen bunu s\u00f6ylemeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum. M\u00fczik s\u00f6zc\u00fcklere nazaran bizde \u00e7ok daha derin yerlere temas eder.<\/p>\n<p><strong>Ben de tam bunu merak ediyordum. Arketipleri bilirsiniz. \u0130nsan bilincinde \u00f6yle bir \u015fey var ki bir nevi kanall\u0131k etti\u011fimizde, yani arketiplerle derinlemesine temas kurdu\u011fumuzda sanat da evrenselle\u015fiyor ve de \u00f6l\u00fcms\u00fczle\u015fiyor, sonsuza kadar ya\u015f\u0131yor sanki.<\/strong><\/p>\n<p>Arketiplere de\u011findiniz. Bence sanat\u0131n hangi dal\u0131nda olursa olsun sanat\u00e7\u0131 veya m\u00fczisyenin ki\u015fisel olan\u0131n (fikir ve hislerinin) \u00f6tesine ge\u00e7mesi \u00e7ok \u00f6nemlidir. G\u00fcn\u00fcm\u00fczde, \u00f6zellikle de, \u00f6rne\u011fin bir resim v.b. bir sergiye gitti\u011finizde, ressam\u0131n yap\u0131t\u0131na kendi ki\u015fisel sorunlar\u0131n\u0131 yans\u0131tt\u0131\u011f\u0131 o denli \u00e7ok \u00e7al\u0131\u015fmaya rastlars\u0131n\u0131z ki ve de bu sorunlar oldu\u011fu gibi orada kal\u0131r. Ben bunu hi\u00e7 de ilgin\u00e7 bulmuyorum.<\/p>\n<p><strong>Evet, sanki bu t\u00fcr eserler zaman a\u015f\u0131m\u0131na u\u011fruyor, bir bak\u0131ma \u00f6l\u00fcms\u00fcz de\u011filler.<\/strong><\/p>\n<p>Evet, bana g\u00f6re \u00f6nemli olan sanat\u00e7\u0131n\u0131n, t\u00fcm D\u00fcnya\u2019da, ad\u0131na dilerseniz arketip deyin, ortak olan bir mahal\u2019e y\u00fckselmesidir. Tam da bu noktadaki \u00f6nemli olan ki\u015fiselin \u00f6tesine ge\u00e7mek ve t\u00fcm insanl\u0131k i\u00e7in ortak olan o yere eri\u015fmektir.<\/p>\n<p><strong>Peki bu nedir sizce, mesela maneviyatla ilgili neredeyse t\u00fcm kaynaklar, disiplinler ve hatta peygamber gelenekleri bile i\u015fitsel bir zemine dayal\u0131d\u0131r. \u00d6rne\u011fin Tanr\u0131 Musa\u2019ya seslendi ve dedi ki \u201c\u2026\u201d gibi ya da \u201cBig Bang\u201d deki \u201cOm\u201d sesi\u2026 Sanki bir nevi ses ile inisiyasyon (ir\u015fad) s\u00f6z konusu. Neyin nesi bu sizce? Bu konu hakk\u0131ndaki g\u00f6r\u00fc\u015flerinizi merak ediyorum.<\/strong><\/p>\n<p>Pek \u00e7ok insan, sesin sahip oldu\u011fumuz en do\u011frudan ve de en derin duyumuz oldu\u011funu s\u00f6yler. S\u00f6z\u00fcn\u00fc etti\u011finiz kitaplar\u0131n\u0131n bir\u00e7o\u011funu hatta hi\u00e7birisini okumad\u0131m ancak bu kavramla ilgili olarak yaz\u0131lm\u0131\u015f koca koca kitaplar var, yani en derinlikli duyumuzun g\u00f6rme veya koklama duyumuz de\u011fil de bizdeki en derin yerlere temas eden i\u015fitme duyumuz oldu\u011funu anlatan kitaplar. \u0130\u015fte sesin bu \u00f6zelli\u011fi, dile getirmi\u015f oldu\u011funuz \u00f6yk\u00fclerde yans\u0131t\u0131lm\u0131\u015f olmal\u0131. Pek \u00e7ok inanca g\u00f6re her \u015feyden \u00f6nce bir hitap ya da ses s\u00f6z konusuydu.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/stephanmicus1.jpg\" rel=\"lightbox[6085]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-6121\" title=\"stephanmicus(1)\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/stephanmicus1-1024x719.jpg\" alt=\"\" width=\"567\" height=\"397\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/stephanmicus1-1024x719.jpg 1024w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/stephanmicus1-300x210.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/stephanmicus1-430x302.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 567px) 100vw, 567px\" \/><\/a><\/p>\n<p><strong>Kadim (ata) \u00e7alg\u0131lar\u0131 ara\u015ft\u0131r\u0131p bunlar\u0131 elde yeniden yaparak hayata kazand\u0131rd\u0131\u011f\u0131n\u0131za dair bir \u015feyler okumu\u015ftum. Bu do\u011fru mu?<\/strong><\/p>\n<p>\u015eey\u2026 Asl\u0131nda hay\u0131r. Yani bu do\u011fru bir bilgi de\u011fil. Elbette kadim \u00e7alg\u0131lara ilgim hep olmu\u015ftur ve hayat\u0131m boyunca kadim \u00e7alg\u0131lar bulabilmek i\u00e7in D\u00fcnyay\u0131 dola\u015ft\u0131m \u00e7\u00fcnk\u00fc onlar\u0131n modern olanlardan, \u00f6zellikle de sahicili\u011fine hi\u00e7 inanmad\u0131\u011f\u0131m elektronik \u00e7alg\u0131lardan daha ilgin\u00e7 ve daha derin olduklar\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum. Yani bu benim i\u00e7in sesin k\u00f6klerine geri d\u00f6nmek gibi bir \u015fey oldu bir bak\u0131ma.<\/p>\n<p><strong>Ata k\u00f6klere gibi mi?<\/strong><\/p>\n<p>Evet, ata k\u00f6klere\u2026 Yani kadim \u00e7alg\u0131lar \u00e7ok daha do\u011frudand\u0131r. Elbette hepsi do\u011fal malzemelerden \u00fcretilmi\u015ftir ki bu benim i\u00e7in \u00f6nemli bir unsur. \u00c7\u00fcnk\u00fc ben e\u011fer kam\u0131\u015ftan bir fl\u00fct \u00e7al\u0131yorsam, onun bir zamanlar bir yerlerde yeti\u015fmi\u015f olan bir bitki oldu\u011funu bilirim.<\/p>\n<p><strong>Yani burada maddenin ruh (nefes) vas\u0131tas\u0131yla d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm\u00fcne tan\u0131k oluruz asl\u0131nda\u2026 Bu bence \u00e7ok etkileyici bir durum ve m\u00fczi\u011finizde buna s\u0131k\u00e7a rastlamak m\u00fcmk\u00fcn. Peki, siz hi\u00e7 Anadolu\u2019nun \u201cOzan\u201d gelene\u011fi hakk\u0131nda bir \u015feyler duydunuz mu?<\/strong><\/p>\n<p>Duymad\u0131m hay\u0131r.<\/p>\n<p><strong>A\u00e7\u0131klamama izin verin. K\u00fclt\u00fcr\u00fcm\u00fczde m\u00fczik ve \u015fiir ile bir anlamda \u015famanik bir aktar\u0131m bi\u00e7imi vard\u0131r. Y\u00fcksek ruhsal esrime hallerindeki ozan adl\u0131 mistikler, bu y\u00fcksek hallerde sazlar\u0131 arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla do\u011fa\u00e7lama \u015fiirler okurlar, g\u00fcn\u00fcm\u00fczde <a href=\"http:\/\/kemteryusuf.com\/\">A\u015f\u0131k Yusuf Kemter Dede<\/a> gibi \u00f6rnekler halen mevcuttur.<\/strong><\/p>\n<p>Evet.<\/p>\n<p><strong>\u00d6yle ki, sanki bilin\u00e7lerini yitirdikleri bir zamanda s\u00f6zc\u00fckler m\u00fczik e\u015fli\u011finde d\u00f6k\u00fcl\u00fcverir. Bu s\u00f6zler \u00f6yle bir yerden gelir ki, \u00f6yle evrensel ve meditatif bir halin \u00fcr\u00fcn\u00fcd\u00fcr ki, nas\u0131l ifade etsem\u2026<\/strong><\/p>\n<p>Bir trans hali gibi sanki\u2026<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/StephanMicus.jpg\" rel=\"lightbox[6085]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-6103\" title=\"StephanMicus\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/StephanMicus.jpg\" alt=\"\" width=\"543\" height=\"390\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/StephanMicus.jpg 608w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/StephanMicus-300x215.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/StephanMicus-430x309.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 543px) 100vw, 543px\" \/><\/a><\/p>\n<p><strong>Aynen trans hali gibi, evet&#8230; Sizinle ilgili okudu\u011fum yorumlarda da, hakk\u0131n\u0131zda \u201cbir d\u00fcnya ozan\u0131d\u0131r\u201d gibi ifadelere rastlad\u0131m. \u0130\u015fte ozan eserlerini esrime halinden do\u011furan sanat\u00e7\u0131d\u0131r. Sanat\u0131n\u0131 sanat yapm\u0131\u015f olmak i\u00e7in de\u011fil, varolu\u015fu ba\u015fka t\u00fcrl\u00fcs\u00fcne izin vermedi\u011finden yapan bir sanat\u00e7\u0131d\u0131r. O halde \u2018M\u00fczi\u011fin amac\u0131 d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrmek de\u011filse yap\u0131lan m\u00fczik m\u00fczik de\u011fildir\u2019 demek \u00e7ok mu kibirli olurdu?<\/strong><\/p>\n<p>\u015eey\u2026 Bu her halde \u00e7ok u\u00e7 bir beklenti olur\u2026 (g\u00fcl\u00fc\u015fmeler). M\u00fczik, resim ve hatta mimari bir eser yaratmaya \u00e7al\u0131\u015fan herhangi bir sanat\u00e7\u0131n\u0131n yap\u0131t\u0131n\u0131 g\u00f6ren veya duyanlar\u0131n bir \u015fekilde d\u00f6n\u00fc\u015feceklerine inan\u0131yorum. \u00c7ok c\u00fczi bir yolla dahi olsa bunun \u00f6nemli oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum. \u00d6rne\u011fin \u00e7ok g\u00fczel bir binaya girdi\u011finizde (mesela ben ge\u00e7en ay \u0130ran\u2019dayd\u0131m ve oradaki eski camileri ziyaret ettim ki bunlar devrinin b\u00fcy\u00fck ve \u00f6nemli mimarlar\u0131 taraf\u0131ndan in\u015fa edilmi\u015ftir), bu yap\u0131tlar\u0131n i\u00e7erisine girdi\u011finizde ve durup bakt\u0131\u011f\u0131n\u0131zda, i\u00e7inizde bir \u015feylerin de\u011fi\u015fti\u011fine tan\u0131k olursunuz. Yani i\u00e7inde bulundu\u011funuz o mekan\u0131 yaratm\u0131\u015f olan mimar sayesinde daha hafif, daha huzurlu ya da daha\u2026<\/p>\n<p><strong>Daha ba\u011flant\u0131da m\u0131?<\/strong><\/p>\n<p>Daha ba\u011flant\u0131da hissedersiniz, evet. Kendinizi bir \u015fekilde daha iyi hissedersiniz. \u0130\u015fte benim i\u00e7in ger\u00e7ek sanat budur. Eser, ona bindi\u011finizde sizi daha sahici bir yere g\u00f6t\u00fcren bir gemi gibidir. Bazen kitaplar da ayn\u0131 etkiye sahip olabilir ancak, \u00f6ncesinde de konu\u015ftu\u011fumuz gibi kitaplar genellikle zihin ile s\u0131n\u0131rl\u0131 kal\u0131r.<\/p>\n<p><strong>Kalpte de\u011fildir yani. Oysa o s\u00f6zlerin kalbe yaz\u0131lmas\u0131 gerekir bir vakit.<\/strong><\/p>\n<p>Aynen.<\/p>\n<p><strong>\u201cAthos\u201d alb\u00fcm\u00fcn\u00fcz\u00fcn kapa\u011f\u0131nda bir s\u00f6z dikkatimi \u00e7ekti, \u201ctakip edebildi\u011fimiz yol, ger\u00e7ek yol de\u011fildir\u201d yaz\u0131yor. \u00d6yleyse ger\u00e7ek olan yol nedir veya takip edebildi\u011fimiz o tek olan yol?<\/strong><\/p>\n<p>Bu<\/p>\n<p>s\u00f6zler Lao Tsu\u2019nun Tao Te Ching adl\u0131 eserinden al\u0131nt\u0131, i\u00e7indeki s\u00f6zler yoruma olduk\u00e7a a\u00e7\u0131kt\u0131r. \u00c7in \u015fiirlerini bu y\u00fczden \u00e7ok severim \u00e7\u00fcnk\u00fc yoruma a\u00e7\u0131kt\u0131rlar, onlar\u0131 pek \u00e7ok \u015fekilde yorumlayabilirsiniz. Alman \u015fiirleri gibi de\u011fillerdir \u00e7\u00fcnk\u00fc Almanca kesin bir dildir, yoruma a\u00e7\u0131k de\u011fildir pek. Ama \u00c7in\u2019ce \u00f6yle de\u011fildir, sembollerle yaz\u0131l\u0131r, s\u00f6zc\u00fckler yoktur onda. Bir sembol\u00fc anlaman\u0131n pek \u00e7ok yolu vard\u0131r ve bir bak\u0131ma bu sembolleri analiz edip a\u00e7\u0131klamaya \u00e7al\u0131\u015fmaktansa bu sembollerin anlamlar\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131k b\u0131rakmak daha yerindedir. Benim bu c\u00fcmleyi nas\u0131l anlad\u0131\u011f\u0131ma gelirsek\u2026 Takip etti\u011fimiz yollar asl\u0131nda bizim ad\u0131m\u0131za \u00fcretilmi\u015f yapay yollard\u0131r, ger\u00e7ekte bize ait de\u011fildirler. Bize ait olan yolu bulmal\u0131y\u0131z. Burada Lao Tsu\u2019nun s\u00f6ylemeye \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131, \u00f6nceden yap\u0131lm\u0131\u015f olan yolun ger\u00e7ek yol olmad\u0131\u011f\u0131d\u0131r.<\/p>\n<p><strong>\u00d6yleyse burada \u00f6zg\u00fcn olmaktan bahsediyoruz, kendi \u00f6zg\u00fcn yolumuzu ke\u015ffetmekten\u2026 Peki, son soruma gelirsek; sahip oldu\u011fumuz ancak bize ait olmayan nedir?<\/strong><\/p>\n<p>Bence hi\u00e7bir \u015fey asl\u0131nda bize ait de\u011fildir. Sonra \u201cbiz\u201d kimiz ki zaten? (g\u00fcl\u00fc\u015fmeler). Yani bu soruyla ilgili olarak oturup saatlerce konu\u015fabiliriz (tekrar g\u00fcl\u00fc\u015fmeler). Kimi zamanlar tefekk\u00fcr etti\u011fim bir d\u00fc\u015f\u00fcnce vard\u0131r, ifade etti\u011fin \u015feyle tam olarak ayn\u0131 olmasa da alakal\u0131 yine de. Sahip oldu\u011fumuz ya da sahip oldu\u011fumuzu zannetti\u011fimiz t\u00fcm o m\u00fchim \u015feyler asl\u0131nda bizden ba\u011f\u0131ms\u0131zd\u0131r, \u00f6zg\u00fcrd\u00fcr. \u00dcstelik de asl\u0131nda hi\u00e7bir \u00f6nemi olmayan t\u00fcm o \u015feyler i\u00e7in para \u00f6dememiz gerekir.<\/p>\n<p>R\u00f6p: Ay\u015feg\u00fcl \u00d6zp\u0131nar<\/p>\n<p>\u0130ll\u00fcstrasyon: Ali \u00c7etinkaya<\/p>\n<p><object width=\"480\" height=\"360\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/xSXZX89Oml4?version=3&amp;hl=en_US\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>*Bu r\u00f6portaj daha \u00f6nce <a href=\"http:\/\/www.kargamecmua.org\/\">Karga Mecmua<\/a>&#8216;da yay\u0131nlanm\u0131\u015ft\u0131r<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u0130lk dinledi\u011fimde anlamland\u0131ramad\u0131\u011f\u0131m ve belki de beni ilk sesleni\u015fte \u00e7a\u011f\u0131rmayan bir m\u00fczikti Stephan Micus\u2019un m\u00fczi\u011fi. Ancak zaman de\u011fi\u015fti ve al\u0131p verdi\u011fim nefesi de de\u011fi\u015ftirdi beraberinde. Solu\u011fumun ritmi ba\u015fkala\u015ft\u0131, daha derin, daha doyumlu akmas\u0131n\u0131 \u00f6\u011frendi. O vakit yolda\u015f\u0131m oldu \u201cGates of Fire\u201d, \u201cAs I crossed the Bridge of Dreams\u201d ile r\u00fcyalar alemine dald\u0131k, \u201cRain\u201d ile ya\u011fmur [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":31,"featured_media":6249,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[449,17],"tags":[910,909,911,908],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/stephanmicus1-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6085"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/31"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6085"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6085\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6249"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6085"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6085"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6085"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}