{"id":61,"date":"2009-04-23T15:52:00","date_gmt":"2009-04-23T13:52:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/04\/block-nato-strasbourg-bolum-2-dunyayi-yikmali-mi-kurtarmali-mi-acaba.html"},"modified":"2010-01-15T14:14:01","modified_gmt":"2010-01-15T12:14:01","slug":"block-nato-strasbourg-bolum-2-dunyay","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/04\/block-nato-strasbourg-bolum-2-dunyay.html","title":{"rendered":"Block NATO, Strasbourg B\u00f6l\u00fcm 2: D\u00fcnyay\u0131 y\u0131kmal\u0131 m\u0131, kurtarmal\u0131 m\u0131 acaba?"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_Ug7QCT70fHs\/SfCICu-VxWI\/AAAAAAAAAD0\/82ljkt6bduM\/s1600-h\/GlobeOnFire.jpg\" rel=\"lightbox[61]\"><\/a>Bu dizinin daha yorumsal olan ikinci b\u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fc yazmak i\u00e7in Strasbourg&#8217;daki Block NATO kamp\u0131 ve eylemlerinin \u00fcst\u00fcnden zaman ge\u00e7mesi ve hazmetmem gerekiyordu. \u00dczerinden \u00fc\u00e7 hafta ge\u00e7ti ve fikirler daha bir olgunla\u015ft\u0131 kafamda, daha net sorular belirdi. O y\u00fczden \u015fimdi payla\u015fmaya karar verdim. <\/p>\n<div>\n<div>\n<div>\u00d6ncelikle, <a href=\"http:\/\/prensesemektuplar.blogspot.com\/2009\/04\/block-nato-strasbourg-bolum-1-soyle-tum.html\">birinci b\u00f6l\u00fcmde<\/a> anlatt\u0131\u011f\u0131m aktivist kamp\u0131 ve benim deneyimledi\u011fim NATO&#8217;nun do\u011fumg\u00fcn\u00fc eylemleri nas\u0131l oldu da bas\u0131na benim anlatt\u0131\u011f\u0131mdan \u00e7ok ba\u015fka yans\u0131d\u0131? Ben mi her \u015feyi iyi g\u00f6stermeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum yoksa bas\u0131n m\u0131 aktivistleri k\u00f6t\u00fcl\u00fcyor? Asl\u0131nda ikisi de do\u011fru olabilir, yani tabi ki ben bir aktivist olarak daha iyi yans\u0131tmaya \u00e7al\u0131\u015faca\u011f\u0131m olanlar\u0131, ee uluslararas\u0131 ba\u011f\u0131ms\u0131z olmayan medya da tabi ki sistem kar\u015f\u0131t\u0131 kimseleri k\u00f6t\u00fclemek isteyecek. Amma ve l<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SfCEvlencbI\/AAAAAAAAADs\/X7SoAQ5xq8U\/s1600\/ibis_burning.jpg\" rel=\"lightbox[61]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5327904312228540850\" style=\"margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 285px; height: 205px;\" alt=\"\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SfCEvlencbI\/AAAAAAAAADs\/X7SoAQ5xq8U\/s320\/ibis_burning.jpg\" border=\"0\" \/><\/a>akin bir tak\u0131m yorumsuz ger\u00e7ekler de var. Mesela 4 Nisan g\u00fcn\u00fc ger\u00e7ekle\u015fen b\u00fcy\u00fck mitingde Ibis Otel ve g\u00fcmr\u00fck binas\u0131n\u0131n yak\u0131lmas\u0131 hadisesi. Medya bunu uyduruyor olamaz, ben de bunu sempatik g\u00f6stermeye \u00e7al\u0131\u015famam. Zira kim olursan\u0131z olun (anar\u015fist, demokrat, kom\u00fcnist, kapitalist, ev han\u0131m\u0131, bakkal \u00e7\u0131ra\u011f\u0131), i\u00e7inde canl\u0131lar\u0131n bulundu\u011fu bir yerin yand\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6rmek hi\u00e7 de sempatik olarak kabul edilebilecek bir \u015fey de\u011fil. Bu ki\u015filer aras\u0131ndaki fark, bu &#8220;k\u00f6t\u00fc&#8221; eylemin olas\u0131 sonu\u00e7lar\u0131n\u0131 yorumlama a\u015famas\u0131nda ortaya \u00e7\u0131kar. Zaten tart\u0131\u015f\u0131lmas\u0131 gereken de eylemin kendisinden \u00e7ok sonu\u00e7lar\u0131d\u0131r. <\/div>\n<p><\/p>\n<div>Yeni sosyal hareketler (neo-liberal k\u00fcreselle\u015fme kar\u015f\u0131tlar\u0131, mesela G20, NATO kar\u015f\u0131t\u0131 protestolar, iklim de\u011fi\u015fikli\u011fine kar\u015f\u0131 k\u00fcresel eylem g\u00fcnleri vs.) i\u00e7erisindeki aktivistlerin mottosu, Brezilya halk \u015fark\u0131s\u0131ndan al\u0131nma &#8220;Ba\u015fka bir d\u00fcnya m\u00fcmk\u00fcn&#8221; s\u00f6z\u00fc. \u00d6yle de\u011fil mi? Bunu s\u00f6yleyen bireylerin oturup d\u00fc\u015f\u00fcnmesi gereken \u015fey: d\u00fcnyan\u0131n \u015fu anda var olan neo-liberal d\u00fczen\/sistem i\u00e7erisinde evrilerek ba\u015fka ve ideal bir hale gelmesi m\u00fcmk\u00fcn m\u00fcd\u00fcr; yoksa bu sistemin de\u011fi\u015fmesi mi gereklidir? Bunlardan herhangi bir tanesi do\u011frudur demek bana d\u00fc\u015fmez ve bence kimseye de d\u00fc\u015fmez \u00e7\u00fcnk\u00fc g\u00fcn post-modern, bireycilik anlay\u0131\u015f\u0131 g\u00fcn\u00fc; herkes de oturup kendi y\u00f6n\u00fcn\u00fc y\u00f6ntemini, idealini d\u00fc\u015f\u00fcnme e\u011filiminde. <\/div>\n<p><\/p>\n<div>Strasbourg&#8217;daki &#8220;anar\u015fistler&#8221; olarak medyaya ve t\u00fcm d\u00fcnyaya yans\u0131yan siyah giymi\u015f \u00e7ocuklar\u0131n bir \u00e7o\u011fu (burada bir \u00e7o\u011fu diyorum \u00e7\u00fcnk\u00fc genellemek ger\u00e7ekten zor, her grubun i\u00e7inde k\u00fc\u00e7\u00fck ba\u015fka gruplar da var) \u00e7ok gen\u00e7, ve anar\u015fizm felsefe ve k\u00fclt\u00fcr\u00fcnden bahsetmekten \u00e7ok kendilerini Black Bloc (Siyah Blok) olarak tan\u0131ml\u0131yorlar. Esas Black Bloc hareketi 80&#8217;lerin Alman anar\u015fist n\u00fckleer kar\u015f\u0131t\u0131 eylemcilerinden gelir ve bu siyah k\u0131yafetler, maskeler, botlar vs. hareketin ba\u015flang\u0131c\u0131nda otoriteler taraf\u0131ndan tan\u0131nmamak ve b\u00fcy\u00fck bir kitle halinde, ba\u011f\u0131ms\u0131z, kendi i\u00e7lerinde sosyal hiyerar\u015fi olmadan hareket edebilmek i\u00e7in ortaya at\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Black Bloc aktivistleri \u015fiddet kullan\u0131r \u00e7\u00fcnk\u00fc 1980&#8217;ler Almanya&#8217;s\u0131nda polisin n\u00fckleer kar\u015f\u0131t\u0131 bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l aktivistlere \u015fiddet kullanmas\u0131 ile hareket ivme kazanm\u0131\u015f ve pasifistlerin \u015fiddet kullanmaya karar vermesiyle sonu\u00e7lanm\u0131\u015ft\u0131r.<\/div>\n<div>Bu yeni, gen\u00e7 Black Bloc aktivistleri daha farkl\u0131 tabi ki ve de bu \u00e7ok anla\u015f\u0131l\u0131r. 2000&#8217;li y\u0131llarda ya\u015f\u0131yoruz ve bu \u00e7ocuklar\u0131n bir \u00e7o\u011fu 80&#8217;li, 90&#8217;l\u0131 y\u0131llarda do\u011fup, d\u00fcnyan\u0131n kapitalistle\u015fmesi d\u00f6neminde b\u00fcy\u00fcd\u00fcler. Anar\u015fist Punk ak\u0131m\u0131n\u0131n da modaya yans\u0131mas\u0131yla siyah giyip, asker postal\u0131n\u0131 ge\u00e7irip &#8220;cool&#8221; oldular. 90&#8217;larda kapitalizmin yaratt\u0131\u011f\u0131 h\u0131zl\u0131 kentle\u015fme s\u00fcrecinde \u00e7arp\u0131k aile ili\u015fkilerine sahip oldular. Sigara i\u00e7tiler, alkol ve uyu\u015fturucu kulland\u0131lar. Esas\u0131nda bu \u00e7ocuklar tam da bu kar\u015f\u0131 oldu\u011fumuz sistemin \u00e7ocuklar\u0131. K\u0131zg\u0131nlar. \u015eiddet kullanmak istiyorlar \u00e7\u00fcnk\u00fc hayatlar\u0131na kar\u015f\u0131 k\u0131zg\u0131nlar. Ailelerine, arkada\u015flar\u0131na, k\u00f6peklerine, \u00f6\u011fretmenlerine, s\u00fcpermarketlere k\u0131zg\u0131nlar. Sistemin do\u011furdu\u011fu, b\u00fcy\u00fctt\u00fc\u011f\u00fc \u00e7ocuklar \u015fimdi sisteme kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131kmakta. Anar\u015fist logosuyla yak\u0131p y\u0131k\u0131yorlar ama anar\u015fist olduklar\u0131ndan de\u011fil, sistemin \u00e7\u00f6mekte oldu\u011fu noktada durduklar\u0131ndan (yine burada bahsetti\u011fim ki\u015filer Strasbourg kamp\u0131nda benim g\u00f6zlemledi\u011fim ki\u015filerdir). <\/div>\n<div><\/div>\n<p><\/p>\n<div>Hemen kamp\u0131n ertesinde, bu medyaya yans\u0131yanlara \u00e7ok \u00fcz\u00fclm\u00fc\u015ft\u00fcm bir bar\u0131\u015f aktivisti olarak. T\u00fcm emek, yap\u0131lan eylemler, haz\u0131rl\u0131klar, kampta payla\u015f\u0131lan g\u00fczel \u015feyler b\u00f6yle g\u00fcme gitti, yine t\u00fcm d\u00fcnya simsiyah maskeli ki\u015filerin arkas\u0131nda yanan binalar\u0131 g\u00f6rd\u00fc diye. Ve daha \u00e7ok da bu ki\u015filerin bir \u00e7o\u011funun \u00e7ok gen\u00e7, sorumluluk almayan, kendi k\u00f6peklerine bile k\u00f6le gibi eziyet eden bireyler olup anar\u015fizm ad\u0131 alt\u0131nda bir \u015feyler yapmas\u0131 beni \u00fczm\u00fc\u015ft\u00fc. Zira anar\u015fizm sorumluluk almadan, var olana alternatif yaratmadan, kom\u00fcnite i\u00e7inde uyumlu ya\u015famadan olacak \u015fey de\u011fildir. Ayr\u0131ca bir birey olarak ben, hayat\u0131mda \u015fiddet g\u00f6rmek istemiyorum. Polisten \u015fiddet g\u00f6rmek istemiyorum, ba\u015fkalar\u0131na \u015fiddet g\u00f6stermek istemiyorum, \u015fiddetin oldu\u011fu yerde bilincin var olmas\u0131n\u0131n zor oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum. Ama sonradan durup d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fck\u00e7e, bir ka\u00e7 farkl\u0131 g\u00f6r\u00fc\u015fl\u00fc ki\u015fiyle payla\u015ft\u0131k\u00e7a fark ettim ki bu olanlar \u00e7ok do\u011fal. Bu \u00e7ocuklar k\u0131zg\u0131n ve bunu yak\u0131p y\u0131k\u0131p g\u00f6stermek istiyorlar (ha, sistem bu yapt\u0131klar\u0131yla bug\u00fcn \u00e7\u00f6kse yerine ne koyacaklar\u0131n\u0131, Coca Cola&#8217;s\u0131z, Marlboro&#8217;suz nas\u0131l ya\u015fayacaklar\u0131n\u0131 bilemezler, oras\u0131 ayr\u0131). Polis de ajan provakat\u00f6rlerini araya kaynat\u0131p b\u00f6yle bir \u015fey olmas\u0131n\u0131 istedi ki d\u00fcnya polisin bu su\u00e7lulara kar\u015f\u0131 bir \u015fey (ne bileyim biber gaz\u0131, g\u00f6zya\u015f\u0131 bombas\u0131, plastik mermi, art\u0131k ne olursa) yapmas\u0131n\u0131 desteklesin. Medya zaten mutlu, yanan binalar, g\u00f6zya\u015f\u0131 i\u00e7inde k\u0131vranan aktivistler; harika foto\u011fraf f\u0131rsat\u0131. <\/div>\n<p><\/p>\n<div>Peki sonu\u00e7 ne? Sonucu hen\u00fcz g\u00f6remedik. Ama ben bu ki\u015filerin anar\u015fizm ad\u0131 alt\u0131na saklan\u0131p bir tak\u0131m eylemlerde bulunmas\u0131na \u00fcz\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcmden bahsetti\u011fimde bir arkada\u015f\u0131m\u0131n s\u00f6yledi\u011fi ve do\u011fru olmas\u0131n\u0131 \u00e7ok umut etti\u011fim bir \u015fey var. Kendisi dedi ki sen bu ki\u015filerin eline anar\u015fizm veya sistem akr\u015f\u0131tl\u0131\u011f\u0131 ile ilgili kitap verip okutamazs\u0131n ama b\u00f6yle b\u00f6yle toplu aktivitelere kat\u0131l\u0131m di\u011fer, daha olgun ve bilgili, sayg\u0131 duyduklar\u0131 ki\u015filerle kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131k\u00e7a, eylemlerde deneyip yan\u0131ld\u0131kca kendi eylemleriyle ilgili d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcp daha sorumlu hale gelecekler. Ve mevcut sistemin nas\u0131l bir mitoloji oldu\u011funu fark edip yarat\u0131c\u0131 eylemlerle bunu d\u00fcnyaya g\u00f6stermeye \u00e7al\u0131\u015facaklar. Neden olmas\u0131n?<\/div>\n<p><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5327904163797345986\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; width: 318px; height: 223px; text-align: center;\" alt=\"\" src=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ug7QCT70fHs\/SfCEm8h3JsI\/AAAAAAAAADk\/Q5Fn_vgM8kk\/s320\/clownies.jpg\" border=\"0\" \/><\/p>\n<div>*<em>Not:<\/em> Bu kamp ve Black Bloc aktivistleriyle ilgili yaz\u0131lm\u0131\u015f g\u00fczel bir makale var ama \u0130ngilizce. Linkini yap\u0131\u015ft\u0131r\u0131yorum: <a href=\"http:\/\/www.afterdowningstreet.org\/node\/41534\">http:\/\/www.afterdowningstreet.org\/node\/41534<\/a><\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Bu dizinin daha yorumsal olan ikinci b\u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fc yazmak i\u00e7in Strasbourg&#8217;daki Block NATO kamp\u0131 ve eylemlerinin \u00fcst\u00fcnden zaman ge\u00e7mesi ve hazmetmem gerekiyordu. \u00dczerinden \u00fc\u00e7 hafta ge\u00e7ti ve fikirler daha bir olgunla\u015ft\u0131 kafamda, daha net sorular belirdi. O y\u00fczden \u015fimdi payla\u015fmaya karar verdim. \u00d6ncelikle, birinci b\u00f6l\u00fcmde anlatt\u0131\u011f\u0131m aktivist kamp\u0131 ve benim deneyimledi\u011fim NATO&#8217;nun do\u011fumg\u00fcn\u00fc eylemleri nas\u0131l oldu [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,12],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/61"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=61"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/61\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=61"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=61"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=61"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}