{"id":6138,"date":"2012-07-03T19:09:22","date_gmt":"2012-07-03T16:09:22","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=6138"},"modified":"2013-05-04T18:49:43","modified_gmt":"2013-05-04T15:49:43","slug":"farenin-ruhuna-fatiha","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/07\/farenin-ruhuna-fatiha.html","title":{"rendered":"Farenin Ruhuna Fatiha"},"content":{"rendered":"<p>Sevgili fare karde\u015f! 45 derece s\u0131cakta, ila\u00e7 depomuzun tek klimas\u0131n\u0131n i\u00e7indeki kabloyu yiyerek elektrik \u00e7arpmas\u0131 sonucu intihar etmen konusundaki karar\u0131na sayg\u0131m sonsuz! Ama pervane motorunu da bu vesileyle yakman ruhuna iki fatiha okumama sebep oldu. Yedek par\u00e7a aray\u0131\u015flar\u0131m\u0131za fare cennetinden desteklerini bekliyorum. Bu arada ailelere de sosyal bir mesaj\u0131m var: Yaz tatillerinde l\u00fctfen \u00e7ocuklar\u0131n\u0131z\u0131 motor ustas\u0131, marangoz ya da kaynak\u00e7\u0131n\u0131n yan\u0131na \u00e7\u0131rak verin. \u00d6\u011frendiklerini hayatlar\u0131 boyunca yanlar\u0131nda ta\u015f\u0131man\u0131n yan\u0131nda okulda \u00f6\u011frendikleri teorik safsatalar\u0131n \u00f6tesinde ellerini kullan\u0131p i\u015fe yarayabilecekleri bir zanaat edinmi\u015f olurlar.<\/p>\n<p>Sevgili Prenses! Saatte yar\u0131m litre terlemeye al\u0131\u015f\u0131p art\u0131k yaz\u0131 yazabilecek k\u0131vama gelmem zaman ald\u0131 kusura bakmayas\u0131n. Aray\u0131 \u00e7ok a\u00e7t\u0131m yine. Farelere laf anlatmaya \u00e7al\u0131\u015fmaktan kelam\u0131m\u0131 sana yazcak mecalim kalmad\u0131. Ellerimden akan ter bilgisayar\u0131m\u0131 bozmazsa bu aralar nelerle u\u011fra\u015ft\u0131\u011f\u0131ma ili\u015fkin bir fikir vermeye \u00e7al\u0131\u015faca\u011f\u0131m sana.<\/p>\n<p>May\u0131s&#8217;ta k\u0131sa bir T\u00fcrkiye maceras\u0131ndan sonra yine Hindistan&#8217;\u0131n kuzey do\u011fusundaki Bihar eyaletinde, bu sefer Biraul isminde bir k\u00f6yde., <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/03\/sinir-tanimayan-lagimciyim-beeeeen.html\">S\u0131n\u0131r Tan\u0131mayan Doktorlar\u0131n<\/a> bir projesinde saha lojistik sorumlusu olarak g\u00f6revlendirildim. Jiplerden su pompalar\u0131na, medikal cihazlardan bilgisayarlara kadar her \u015feyin \u00e7al\u0131\u015f\u0131r durumda tutulmas\u0131ndan sorumlu olman\u0131n yan\u0131nda her t\u00fcrl\u00fc t\u0131bbi malzemenin tedari\u011fi ve i\u00e7me suyu, at\u0131k su, t\u0131bbi at\u0131k y\u00f6netimi, hijyen de dahil olmak \u00fczere bir sa\u011fl\u0131k tesisinin \u00e7al\u0131\u015f\u0131r durumda tutulmas\u0131na dair her\u015fey \u00e7al\u0131\u015fma alan\u0131ma giriyor.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/3-1.jpg\" rel=\"lightbox[6138]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft  wp-image-6145\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/3-1.jpg\" alt=\"\" width=\"289\" height=\"386\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/3-1.jpg 336w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/3-1-224x300.jpg 224w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/3-1-300x400.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 289px) 100vw, 289px\" \/><\/a>Bu projede g\u0131das\u0131zl\u0131ktan dolay\u0131 kritik durumda olan, yetersiz beslenme y\u00fcz\u00fcnden a\u015f\u0131r\u0131 kilo kaybeden 6 ay ile 5 ya\u015f aras\u0131 \u00e7ocuklar\u0131 sa\u011fl\u0131klar\u0131na kavu\u015fturmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yoruz. Ya\u015f\u0131n\u0131 doldurup hala do\u011fum kilosunun \u00fczerine \u00e7\u0131kamam\u0131\u015f bebeklerden, 5 ya\u015f\u0131nda 6 kilo kalm\u0131\u015f ama hala g\u00f6zlerindeki ya\u015fam k\u0131v\u0131lc\u0131m\u0131n\u0131 yitirmemi\u015f ufakl\u0131klardan bahsediyorum. 13 yatak kapasiteli bir stabilizasyon merkezimiz var. Ayr\u0131ca 5 civar k\u00f6yde g\u00fcn\u00fcbirlik mobil tarama ve tedavi \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 y\u00fcr\u00fct\u00fcyoruz. Yakla\u015f\u0131k 80 ki\u015filik bir ekiple ayda ortalama 600 \u00e7ocu\u011fa ula\u015f\u0131yoruz. Bunun yan\u0131nda bilgilendirme ve e\u011fitim \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131yla beslenme, emzirme, hijyen ve salg\u0131n hastal\u0131k kontrol\u00fc konusunda duyarl\u0131l\u0131k olu\u015fturmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yoruz. Hindistan&#8217;\u0131n \u00f6l\u00e7e\u011fi ve n\u00fcfus yo\u011funlu\u011fu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcnde \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131m\u0131z devede sinek kalsa da \u00e7ocuk \u00f6l\u00fcmlerinin \u00f6n\u00fcne ge\u00e7ebilecek, Hindistan ger\u00e7eklerine uygun, yerelde uygulanabilir bir model yarat\u0131p bu modeli yerel sa\u011fl\u0131k sistemine devretmek gibi bir perspektifle hareket ediyoruz.<\/p>\n<p>\u015eimdi tabii ben t\u0131bbi personel olmad\u0131\u011f\u0131mdan genel olarak doktor, hem\u015fire ve di\u011fer sa\u011fl\u0131k \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n i\u015flerini yapmas\u0131n\u0131 sa\u011flayacak temel destek hizmetlerinin y\u00fcr\u00fct\u00fclmesiyle u\u011fra\u015f\u0131yorum. G\u00fcnl\u00fck kayg\u0131lar\u0131m da o y\u00fczden olduk\u00e7a farkl\u0131. Arkada\u015flar\u0131m kafalar\u0131nda beni, bi deri bi kemik kalm\u0131\u015f bir bebe\u011fin ba\u015f\u0131nda dururken hayal etse de ben o s\u0131ralarda s\u0131caktan ne yapaca\u011f\u0131n\u0131 sap\u0131tm\u0131\u015f bir jenerat\u00f6r\u00fcn ba\u015f\u0131nda, &#8221;Nooldu bu alete \u015fimdi, ne g\u00fczel \u00e7al\u0131\u015f\u0131yordu.&#8221; konulu hararetli tart\u0131\u015fmalar y\u00fcr\u00fct\u00fcyorum. \u00c7\u00fcnk\u00fc o vantilat\u00f6rlerin \u00e7al\u0131\u015fmad\u0131\u011f\u0131 her saat bebeklerin v\u00fccut s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131 yakla\u015f\u0131k yar\u0131m derece y\u00fckseliyor. Ya da bu \u00e7ocuklara verilen ila\u00e7lar uygun ko\u015fullarda saklans\u0131n diye kimselere sa\u011flamad\u0131\u011f\u0131m\u0131z l\u00fcks\u00fc ecza depomuzdan esirgemiyorum.<\/p>\n<p>Son iki haftada jenerat\u00f6r ve klima facialar\u0131n\u0131 ba\u015far\u0131yla atlat\u0131p i\u00e7me suyu ve elektrik sistemleriyle ilgili k\u00fc\u00e7\u00fck krizleri atlatt\u0131ktan sonra bu hafta depoda buldu\u011fum k\u0131\u00e7tan motorlu bir botu elden ge\u00e7irip bak\u0131m\u0131n\u0131 yapmak gibi bir \u00f6nceli\u011fim var. S\u0131caktan k\u0131r\u0131lan d\u00fcmd\u00fcz ovan\u0131n ortas\u0131nda ne kadar abs\u00fcrd g\u00f6z\u00fckse de bir hafta sonra ya\u011fmur ya\u011fmaya ba\u015flayacak ve yakla\u015f\u0131k 3 ay boyunca ya\u011fmaya devam edecek. Bir yan\u0131m, ya\u011fmur ya\u011fsa da ortal\u0131k serinlese konulu serzeni\u015flerde bulunsa da di\u011fer yan\u0131m ya\u011fmurun getirecekleri konusunda olduk\u00e7a kayg\u0131l\u0131. Muson ya\u011fmuru diye kula\u011fa \u00e7ok romantik gelen hadise Hint okyanusundan gelen s\u0131cak hava dalgas\u0131n\u0131n Himalayalara \u00e7arpmas\u0131yla vuku buluyor bu civarlarda. Himalayalar&#8217;dan eriyen mevsimlik kar\u0131 ta\u015f\u0131yan b\u00fct\u00fcn nehirlerin birle\u015fti\u011fi bir noktada ya\u015fay\u0131nca da insanlar her sene sel felaketine maruz kalmaya \u00e7oktan al\u0131\u015fm\u0131\u015flar. Ama bu ishal, salg\u0131n hastal\u0131k, k\u0131zam\u0131k ve g\u0131das\u0131zl\u0131ktan \u00e7ocuk \u00f6l\u00fcmlerini olduk\u00e7a artt\u0131ran bir durum. Hastalar bize gelemeyince de bizim hastalara gitmenin yolunu bulmam\u0131z gerekiyor.<\/p>\n<p>Yol denen kavram Hindistan&#8217;\u0131n bu \u00fccra k\u00f6\u015fesinde bizim anlad\u0131\u011f\u0131m\u0131zdan biraz daha farkl\u0131 bir\u015fey. T\u00fcrkiyede off-road diye fiyakal\u0131 tiplerin jiplerle, endurolarla dald\u0131klar\u0131 sahalar burada yol diye adland\u0131r\u0131l\u0131yor. Hayat\u0131mda ilk kez g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm modifiye ara\u00e7larla bu yollarda seyahat eden insanlar\u0131n motor sporu denen kavram\u0131 bildiklerini sanm\u0131yorum. Ama 125cc motorla i\u015fe gitmek i\u00e7in ciddi teknik beceri gerekiyor. Modifiye ara\u00e7 derken modifikasyonlar\u0131n sadece daha fazla insan\u0131 ta\u015f\u0131mak i\u00e7in yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 da belirtmem gerekiyor. Tavandaki \u0131zgaray\u0131 g\u00fc\u00e7lendirip arac\u0131n tepesine 10 ki\u015fi fazladan oturtmak ya da bir adet jipi ortadan kesip boyunu uzatmak gibi. Yine de bozulan her \u015feyi bi \u015fekilde tamir etmeyi beceriyorlar. Ba\u015fka pek bi alternatif yok zira. Yine de araba manya\u011f\u0131 bir prenses okuru \u015faside \u00e7amur birikmesinden dolay\u0131 \u00f6l\u00fcsan paslanmay\u0131 nas\u0131l \u00f6nleyece\u011fimi deyiverse ne g\u00fczel olacak. Bizim jipler yak\u0131nda bisk\u00fcviye d\u00f6necek gibi g\u00f6z\u00fck\u00fcyor.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/dsc008361.jpg\" rel=\"lightbox[6138]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-6147\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/dsc008361-1024x839.jpg\" alt=\"\" width=\"569\" height=\"466\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/dsc008361-1024x839.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/dsc008361-300x245.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/dsc008361-430x352.jpg 430w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/dsc008361.jpg 1888w\" sizes=\"(max-width: 569px) 100vw, 569px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Ge\u00e7ende hangi yollar su alt\u0131nda kalacak, alternatif ula\u015f\u0131m yollar\u0131 neler diye bir harita \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 y\u00fcr\u00fct\u00fcyordum ki ak\u015fam\u00fcst\u00fc yar\u0131m saat kadar ya\u011fmur ya\u011fd\u0131. Ofisten eve giderken bizim hint mal\u0131 4&#215;4 \u00e7amura sapland\u0131. Zaten ne zaman beyaz giysem \u00e7amura saplan\u0131yoruz. Arabadan inip \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc ad\u0131m\u0131m\u0131 atm\u0131\u015ft\u0131m ki terlikleri de bal\u00e7\u0131\u011f\u0131n i\u00e7inde b\u0131rakt\u0131m. Karanl\u0131kta \u00e7\u0131plak ayak, bal\u00e7\u0131\u011f\u0131n i\u00e7inde yoku\u015f yukar\u0131 y\u00fcr\u00fcmek \u00e7ok e\u011flenceli oluyor. B\u00fct\u00fcn prenses okurlar\u0131na tavsiye ediyorum. Ayak parmaklar\u0131n\u0131n pen\u00e7e i\u015flevini ke\u015ffetmi\u015f bulunuyorum. B\u00fct\u00fcn bunlar olurken kom\u015fu eyalet Assam&#8217;da sel y\u00fcz\u00fcnden bir milyon ki\u015finin evlerini terk etmek zorunda kald\u0131\u011f\u0131n\u0131 haberlerde okuyup Assaml\u0131 bir \u015fof\u00f6r\u00fcm\u00fcz\u00fc izne g\u00f6ndermek zorunda kal\u0131nca kayg\u0131lar\u0131m biraz daha art\u0131yor. Hintli i\u015f arkada\u015flar\u0131m benim kadar kayg\u0131l\u0131 g\u00f6z\u00fckm\u00fcyor. Zira bir milyon ki\u015finin evsiz kalmas\u0131 sel durumunu bir felaket olarak olarak nitelemek i\u00e7in yeterli de\u011fil. Zaten her sene ayn\u0131 \u015fey oluyor. Biz de art\u0131k bize d\u00fc\u015fen sel ile bi \u015fekilde ba\u015fa \u00e7\u0131kaca\u011f\u0131z. Ama sevgili Muson, birazc\u0131k daha sakin ve yava\u015f gel diliyorum senden.<\/p>\n<p>Son s\u00f6z\u00fcm de balkonda bulunan lavaboma yerle\u015fmeye karar veren e\u015fek ar\u0131lar\u0131na! Arkada\u015flar, sizi herg\u00fcn izliyorum. \u00c7ok sa\u011flam \u00e7al\u0131\u015f\u0131p k\u0131sa s\u00fcrede g\u00fczel bir petek yapmay\u0131 ba\u015fard\u0131n\u0131z. Tebrikler. Bir \u00f6nceki pete\u011finizi ve krali\u00e7e ar\u0131n\u0131z\u0131 \u00e7akmak ve deodorant kombinasyonu ile yakt\u0131\u011f\u0131m i\u00e7in \u00e7ok pi\u015fman\u0131m. K\u0131zmad\u0131n\u0131z ve t\u0131nmad\u0131n\u0131z, kald\u0131\u011f\u0131n\u0131z yerden i\u015fe devam ettiniz. Takdir ediyorum. Bana bar\u0131\u015f\u0131n anlam\u0131n\u0131 \u00f6\u011frettiniz. \u0130nsan\u0131 yard\u0131m sekt\u00f6r\u00fcnde i\u015f ararsan\u0131z haberim olsun. \u00d6p\u00fcyorum.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sevgili fare karde\u015f! 45 derece s\u0131cakta, ila\u00e7 depomuzun tek klimas\u0131n\u0131n i\u00e7indeki kabloyu yiyerek elektrik \u00e7arpmas\u0131 sonucu intihar etmen konusundaki karar\u0131na sayg\u0131m sonsuz! Ama pervane motorunu da bu vesileyle yakman ruhuna iki fatiha okumama sebep oldu. Yedek par\u00e7a aray\u0131\u015flar\u0131m\u0131za fare cennetinden desteklerini bekliyorum. Bu arada ailelere de sosyal bir mesaj\u0131m var: Yaz tatillerinde l\u00fctfen \u00e7ocuklar\u0131n\u0131z\u0131 motor [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":6149,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[8],"tags":[808,807],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/allahbad-kids_c.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6138"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6138"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6138\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7438,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6138\/revisions\/7438"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6149"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6138"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6138"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6138"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}