{"id":621,"date":"2010-02-09T17:04:41","date_gmt":"2010-02-09T15:04:41","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=621"},"modified":"2013-01-13T03:26:08","modified_gmt":"2013-01-13T01:26:08","slug":"truc-troc-sanat-degis-tokus","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/02\/truc-troc-sanat-degis-tokus.html","title":{"rendered":"Truc Troc: Sanat de\u011fi\u015f toku\u015f"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/TrucTrocLOGO.jpg\" rel=\"lightbox[621]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-medium wp-image-626\" title=\"TrucTrocLOGO\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/TrucTrocLOGO-241x300.jpg\" alt=\"\" width=\"166\" height=\"208\" \/><\/a>1971 y\u0131l\u0131nda, gen\u00e7 Bel\u00e7ika&#8217;l\u0131 plastik sanat\u00e7\u0131lar biraraya gelerek kafalar\u0131ndaki prensiplere uygun projeler yapmaya karar verirler. \u00dc\u00e7 ana prensip vard\u0131r: kendilerine ve di\u011ferlerine yard\u0131m etmek, halka kendilerini sanat\u00e7\u0131 olarak tan\u0131ma f\u0131rsat\u0131 vermek ve \u00e7a\u011fda\u015f sanat\u0131 kendileri \u00fczerinden pop\u00fclerle\u015ftire<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/chateau_malou.jpg\" rel=\"lightbox[621]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-622\" title=\"chateau_malou\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/chateau_malou-300x199.jpg\" alt=\"\" width=\"288\" height=\"190\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/chateau_malou-300x199.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/chateau_malou.jpg 500w\" sizes=\"(max-width: 288px) 100vw, 288px\" \/><\/a>bilmek. Bu prensiplerle yola \u00e7\u0131kan ekipten gen\u00e7 heykeltra\u015f Mon De Rijck, &#8220;demokratik kay\u0131rma&#8221; kavram\u0131n\u0131 ortaya atar ve bunu takiben bedava sergiler d\u00fczenleyerek ziyaret\u00e7ilerin bir veya birden fazla sanat eserini kiralamas\u0131 f\u0131rsat\u0131n\u0131 sa\u011flar. Bu giri\u015fimden bir y\u0131l sonra Br\u00fcksel&#8217;deki Woluwe St. Lambert mahallesinin K\u00fcllt\u00fcr Konseyi de bu &#8220;demokratik kay\u0131rma&#8221; konseptini benimseyen sanat\u00e7\u0131 kollektifiyle i\u015fbirli\u011fi yapma karar\u0131 al\u0131r ve birlikte, sanat eserlerinin bedava g\u00f6r\u00fcl\u00fcp kiralayabilme f\u0131rsat\u0131n\u0131n verildi\u011fi ilk sanat galerisini (<a href=\"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Ch%C3%A2teau_Malou\">Malou bah\u00e7eleri <\/a>ortas\u0131ndaki \u015fato i\u00e7inde) a\u00e7arlar.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">\u0130\u015fte s\u0131kl\u0131kla <a href=\"http:\/\/www.tructroc.be\/\">Truc Troc<\/a> aktivitesini organize etme fikri de b\u00f6yle geli\u015fiyor. 1975 y\u0131l\u0131nda Malou \u015fatosunda, 200 sanat\u00e7\u0131 i\u015flerini bedavaya sergiliyor ve ziyaret\u00e7iler takas y\u00f6ntemiyle bu i\u015fleri kiralayabiliyor. Mesela senin i\u015f iki ay benim ofiste dursun, kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131nda sen iki ay boyunca benim arabam\u0131 kullan gibi. B\u00f6ylece sanat\u00e7\u0131 ihtiya\u00e7lar\u0131n\u0131 kar\u015f\u0131l\u0131yabiliyor ve ge\u00e7ici olarak i\u015flerini de\u011fi\u015fik mekanlarda segileme f\u0131rsat\u0131 buluyor; \u00f6te yandan, sanat merakl\u0131s\u0131 ki\u015fi de be\u011fendi\u011fi i\u015fi mekan\u0131nda bulundurarak pek \u00e7ok eme\u011fin sonras\u0131nda ortaya \u00e7\u0131kan i\u015fe ev sahipli\u011fi yap\u0131yor. 1972 y\u0131l\u0131nda ger\u00e7ekle\u015fen bu ilk Truc Troc organizasyonunun tad\u0131, Avrupa sanat camias\u0131n\u0131n dama\u011f\u0131nda kal\u0131yor ki bunu d\u00fczenli olarak yinelemeye karar veriyorlar.<!--more--><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Ben de kendimi \u015fansl\u0131 <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/img_5159.jpg\" rel=\"lightbox[621]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-624\" title=\"img_5159\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/img_5159-e1265721313307-225x300.jpg\" alt=\"\" width=\"208\" height=\"277\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/img_5159-e1265721313307-225x300.jpg 225w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/img_5159-e1265721313307-768x1024.jpg 768w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/img_5159-e1265721313307.jpg 1200w\" sizes=\"(max-width: 208px) 100vw, 208px\" \/><\/a>say\u0131yorum ki 2010 y\u0131l\u0131nda alt\u0131nc\u0131s\u0131 d\u00fczenlenen Truc Troc festivalini g\u00f6rme f\u0131rsat\u0131 yakalad\u0131m. Sergi iki g\u00fcn, bir gece a\u00e7\u0131k kald\u0131 ve toplamda 100 sanat\u00e7\u0131n\u0131n i\u015flerini yakla\u015f\u0131k iki bin ki\u015fi g\u00f6rebildi. Tabi bir k\u0131s\u0131m g\u00f6rmekle de kalmad\u0131, de\u011fi\u015f toku\u015f usul\u00fcyle be\u011fendi\u011fi i\u015flere ev sahipli\u011fi yapma \u015fans\u0131n\u0131 yakalad\u0131. Ben, g\u00fcne\u015fli bir Pazar g\u00fcn\u00fc \u00f6\u011fle saatinde gidip \u00f6nce kap\u0131s\u0131ndan ana yola sarkan y\u00fczlerce ki\u015filik kuyrukta bekledikten sonra iki saatimi bu mekanda ge\u00e7irdim. Serginin g\u00fczelli\u011fi, Prenses, interaktif olmas\u0131. \u015e\u00f6yle ki&#8230; Bu de\u011fi\u015f toku\u015f i\u015finin y\u00fcr\u00fcyebilmesi i\u00e7in sergi kap\u0131s\u0131ndan girerken sana post-it tabir etti\u011fimiz yap\u0131\u015fan ka\u011f\u0131t\u00e7\u0131klar ve bir kalem veriyorlar ki be\u011fendi\u011fin bir eseri kiralamak i\u00e7in sanat\u00e7\u0131ya ne sunabilece\u011fini ve ileti\u015fim bilgilerini yazabil ki sanat\u00e7\u0131n\u0131n kafas\u0131na yatarsa seni aras\u0131n ve de\u011fi\u015f toku\u015fu kabul etsin. B\u00f6ylece sergiyi gezerken i\u015fleri g\u00f6rmekle kalm\u0131yor, ayn\u0131 zamanda kendin gibi gezen di\u011fer ziyaret\u00e7ilerin be\u011fendi\u011fi i\u015fleri ve neyle de\u011fi\u015f toku\u015f etmeye hevesli olduklar\u0131n\u0131 g\u00f6rebiliyorsun. Ben \u00e7ok e\u011flendim bu yorumlar\u0131 okurken! Baz\u0131 teklifler mesela Paris&#8217;de bir haftasonu, en pahal\u0131 restoranda ak\u015fam yeme\u011fi, sanat i\u015flerinin de\u011fi\u015f toku\u015fu, galeri sahipleri mesela kendi galerilerinde sergileme teklifi yapm\u0131\u015f, baz\u0131lar\u0131 d\u00fcnya bar\u0131\u015f\u0131yla sanat\u00e7\u0131n\u0131n i\u015fini de\u011fi\u015f toku\u015f yapmay\u0131 teklif etmi\u015f&#8230;gibi&#8230; B\u00f6ylece sanat\u00e7\u0131 kendi ihtiyac\u0131na g\u00f6re (bir galeride sergileyip sanat camias\u0131nda isim mi yapmak istiyor veya Paris&#8217;te bir haftasonu kafas\u0131n\u0131 m\u0131 da\u011f\u0131tmak istiyor, art\u0131k her neyse) bu teklifleri de\u011ferlendirip i\u015fini kiraya verme fikrini g\u00f6zden ge\u00e7iriyor.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Bu organizasyonun finansman\u0131 i\u00e7in Kanada&#8217;l\u0131 Perrier soda firmas\u0131n\u0131n ana sponsorlu\u011funu alm\u0131\u015flar. Perrier hem festival mekan\u0131 Bozar sanat merkezindeki giderleri \u00f6demi\u015f hem de bedava \u00e7ay, kahve, soda tabi ki ve po\u011fa\u00e7a, kurabiye servisiyle ziyaret\u00e7ilerin kalbinde taht kurmu\u015f. Her ne kadar Perrier \u015fi\u015felenmi\u015f sodan\u0131n da\u011f\u0131t\u0131c\u0131 firmas\u0131, do\u011fal kaynak ya\u011fmalay\u0131c\u0131 Nestlefirmas\u0131 oldu\u011fundan ke\u015fke ba\u015fka sponsor bulsalarm\u0131\u015f da Nestle reklam\u0131 olmasaym\u0131\u015f diye akl\u0131mdan ge\u00e7irip (hani demokratik k\u0131yak, pek demokratik olmayan \u00e7ok uluslu bir \u015firkete de k\u0131yak olmasayd\u0131 ke\u015fke) kendilerine bunu yazd\u0131ysam da belki sonraki y\u0131llarda \u00e7oklu sponsorlu\u011fa ba\u015flarlar da zengin tek bir sponsora muhta\u00e7 kalmazlar diye umut ediyorum. Ve de umuyorum ki demokratik k\u0131yak arzusuyla yan\u0131p tutu\u015fan sanat\u00e7\u0131lar biraraya gelip bu gibi Zihni Sinir fikirleriyle i\u015flerini payla\u015fma f\u0131rsat\u0131 yaratabilirler de b\u00f6ylece hem kendilerini hem de sanat severleri sergi mekan\u0131 sahiplerinin boyundurlu\u011fundan kurtar\u0131rlar!<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/img_5162.jpg\" rel=\"lightbox[621]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-625   aligncenter\" title=\"img_5162\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/img_5162-300x225.jpg\" alt=\"\" width=\"304\" height=\"227\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/img_5162-300x225.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/img_5162-1024x768.jpg 1024w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/img_5162.jpg 1600w\" sizes=\"(max-width: 304px) 100vw, 304px\" \/><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>1971 y\u0131l\u0131nda, gen\u00e7 Bel\u00e7ika&#8217;l\u0131 plastik sanat\u00e7\u0131lar biraraya gelerek kafalar\u0131ndaki prensiplere uygun projeler yapmaya karar verirler. \u00dc\u00e7 ana prensip vard\u0131r: kendilerine ve di\u011ferlerine yard\u0131m etmek, halka kendilerini sanat\u00e7\u0131 olarak tan\u0131ma f\u0131rsat\u0131 vermek ve \u00e7a\u011fda\u015f sanat\u0131 kendileri \u00fczerinden pop\u00fclerle\u015ftirebilmek. Bu prensiplerle yola \u00e7\u0131kan ekipten gen\u00e7 heykeltra\u015f Mon De Rijck, &#8220;demokratik kay\u0131rma&#8221; kavram\u0131n\u0131 ortaya atar ve bunu takiben [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":3910,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[9],"tags":[87,86,89,88,90],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/chateau_malouorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/621"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=621"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/621\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3910"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=621"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=621"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=621"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}