{"id":6253,"date":"2012-07-27T20:37:44","date_gmt":"2012-07-27T17:37:44","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=6253"},"modified":"2012-07-27T20:37:44","modified_gmt":"2012-07-27T17:37:44","slug":"hi-hi","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/07\/hi-hi.html","title":{"rendered":"H\u0131 H\u0131"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/10dec-Charles-Bukowski.jpg\" rel=\"lightbox[6253]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-medium wp-image-6254\" title=\"10dec-Charles-Bukowski\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/10dec-Charles-Bukowski-226x300.jpg\" alt=\"\" width=\"226\" height=\"300\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/10dec-Charles-Bukowski-226x300.jpg 226w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/10dec-Charles-Bukowski-773x1024.jpg 773w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/10dec-Charles-Bukowski-302x400.jpg 302w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/10dec-Charles-Bukowski.jpg 800w\" sizes=\"(max-width: 226px) 100vw, 226px\" \/><\/a><\/p>\n<blockquote><p><strong>H\u0131\u00a0<strong>H\u0131<\/strong><\/strong><\/p>\n<p>yaln\u0131z kalmakdan daha<br \/>\nk\u00f6t\u00fc \u015feyler var<br \/>\nama \u00e7o\u011funlukla<br \/>\nbunu anlamak<br \/>\nony\u0131llar al\u0131r<br \/>\nve b\u00fcy\u00fck \u00e7o\u011funlukla<br \/>\nanlad\u0131\u011f\u0131n\u0131zda<br \/>\n\u00e7ok ge\u00e7tir<br \/>\nve \u00e7ok ge\u00e7ten daha k\u00f6t\u00fc hi\u00e7<br \/>\nbir \u015fey yok.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/02\/allah-belani-versin-be-bukowski.html\">Charles Bukowski<\/a><\/p>\n<p>\u00c7eviri:Naz\u0131m<\/p><\/blockquote>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>H\u0131\u00a0H\u0131 yaln\u0131z kalmakdan daha k\u00f6t\u00fc \u015feyler var ama \u00e7o\u011funlukla bunu anlamak ony\u0131llar al\u0131r ve b\u00fcy\u00fck \u00e7o\u011funlukla anlad\u0131\u011f\u0131n\u0131zda \u00e7ok ge\u00e7tir ve \u00e7ok ge\u00e7ten daha k\u00f6t\u00fc hi\u00e7 bir \u015fey yok. Charles Bukowski \u00c7eviri:Naz\u0131m<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":6257,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[3],"tags":[79,941,942,364],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/07\/Bukowski_ccc.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6253"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6253"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6253\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8107,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6253\/revisions\/8107"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6257"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6253"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6253"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6253"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}