{"id":6280,"date":"2012-08-05T20:04:27","date_gmt":"2012-08-05T17:04:27","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=6280"},"modified":"2013-05-15T14:05:59","modified_gmt":"2013-05-15T11:05:59","slug":"haftanin-videosu-man-in-a-cat","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/08\/haftanin-videosu-man-in-a-cat.html","title":{"rendered":"man in a cat"},"content":{"rendered":"<p>Sevgili okuyucular, tamam teslim oluyoruz, kendimizi toplum taraf\u0131ndan kabul edilmenin sakin ve huzurlu sular\u0131na b\u0131rak\u0131p biz de sonunda &#8221;kedili video&#8221; yay\u0131nl\u0131yoruz. Ama bu bildi\u011fimiz kedili videolardan de\u011fil, hatta gelmi\u015f ge\u00e7mi\u015f t\u00fcm kedili videolar\u0131n sevimlili\u011fini geride b\u0131rakabilecek kadar ilgin\u00e7 bile diyebiliriz.<\/p>\n<p>Evdeki fareyi avlas\u0131n diye getirilen bir kedinin i\u00e7inde ya\u015fayan kahraman\u0131m\u0131z, farenin asl\u0131nda kendisi gibi bir insan oldu\u011funu ke\u015ffettikten sonra olaylar geli\u015fiyor. <a href=\"http:\/\/diceproductions.co.uk\/maninacat\/\">Dice Productions<\/a>&#8216;\u0131n yay\u0131nlad\u0131\u011f\u0131 animasyon bir \u00e7ok da \u00f6d\u00fcl kazanm\u0131\u015f ve san\u0131yoruz ki kazanmaya da devam edecek.<\/p>\n<p><object width=\"560\" height=\"315\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/cYt9urshAYk?version=3&amp;hl=en_US&amp;rel=0\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sevgili okuyucular, tamam teslim oluyoruz, kendimizi toplum taraf\u0131ndan kabul edilmenin sakin ve huzurlu sular\u0131na b\u0131rak\u0131p biz de sonunda &#8221;kedili video&#8221; yay\u0131nl\u0131yoruz. Ama bu bildi\u011fimiz kedili videolardan de\u011fil, hatta gelmi\u015f ge\u00e7mi\u015f t\u00fcm kedili videolar\u0131n sevimlili\u011fini geride b\u0131rakabilecek kadar ilgin\u00e7 bile diyebiliriz. Evdeki fareyi avlas\u0131n diye getirilen bir kedinin i\u00e7inde ya\u015fayan kahraman\u0131m\u0131z, farenin asl\u0131nda kendisi gibi bir [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":6281,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[794,1093],"tags":[947,946],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/ManInACatStill31024x576.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6280"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6280"}],"version-history":[{"count":6,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6280\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7711,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6280\/revisions\/7711"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6281"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6280"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6280"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6280"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}