{"id":63,"date":"2009-04-27T00:57:00","date_gmt":"2009-04-26T22:57:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/04\/obama-boyama-sablon-derdine-son.html"},"modified":"2013-01-13T03:35:09","modified_gmt":"2013-01-13T01:35:09","slug":"sablon-derdine-son-kes-yapstr-boya","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/04\/sablon-derdine-son-kes-yapstr-boya.html","title":{"rendered":"Obama Boyama: \u015eablon derdine son!"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/capt-2f142ba9052540obama.jpg\" rel=\"lightbox[63]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-medium wp-image-6818\" title=\"capt-2f142ba9052540obama\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/capt-2f142ba9052540obama-300x220.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"220\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/capt-2f142ba9052540obama-300x220.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/04\/capt-2f142ba9052540obama.jpg 399w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Amerika\u2019n\u0131n Irak i\u015fgalinden sonra y\u0131pranm\u0131\u015f imaj\u0131n\u0131 de\u011fi\u015ftirecek yeni kahraman\u0131(!) son s\u00fcr\u00fcm\u00fcyle piyasada. DC\u2019nin \u00e7izgi roman karakterleri gibi gen\u00e7, atletik, siyahi ve \u00fcstelik ismi de H\u00fcseyin. T\u00fcm \u00f6zellikler bir arada.<\/p>\n<p>Son zamanlarda artan anti-amerikanizm dalgas\u0131n\u0131 t\u00f6rp\u00fclemek i\u00e7in \u201cde\u011fi\u015fim\u201d slogan\u0131yla \u00e7\u0131kan H\u00fcseyin\u2019in se\u00e7im kampanyas\u0131 da di\u011fer \u00e7izgi romanlar\u0131n aras\u0131ndan kolayca se\u00e7ilebilecek afililikte. Kampanyan\u0131n g\u00f6rselleri d\u00f6nek sokak sanat\u00e7\u0131s\u0131 Shephard Fairey\u2019in elinden \u00e7\u0131kma. Epeydir \u201cObey the giant\u201d in yarat\u0131c\u0131s\u0131 Fairey, serigrafi \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131nda sovyetik g\u00f6rselleri taklit edip, imajlar\u0131n i\u00e7ini bo\u015faltmakla me\u015fgul. H\u00fcseyin\u2019in \u015futlar\u0131 i\u00e7in ortalar yap\u0131yor.<\/p>\n<p>Umutla havalara bakan H\u00fcseyin g\u00f6rseli, tekrar tekrar kullan\u0131larak Amerika\u2019n\u0131n yeni markas\u0131 olma yolunda. Bu yeni markan\u0131n reklam panolar\u0131nda, gazetelerde, dergilerde g\u00f6r\u00fcn\u00fcr olmas\u0131 elbette yetmeyecek, yeni kahraman\u0131 \u00e7ok seven ve nefret eden insanlar i\u00e7in de bu \u015fablonumsu g\u00f6rseli \u00e7o\u011faltmas\u0131, kesmesi bi\u00e7mesi de kolay olacakt\u0131. Kotu \u00e7ocuk Bush\u2019un vampirle\u015ftirilmesi, maymunla\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131, bin bir suratla\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131; h\u0131rs\u0131n\u0131 ald\u0131\u011f\u0131n\u0131 zanneden spreyciler i\u00e7in bir aldatmaca asl\u0131nda. Anti-Amerikan propagandan\u0131n yerini, Bush kar\u015f\u0131tl\u0131\u011f\u0131n\u0131n almas\u0131 Amerika\u2019n\u0131n i\u015fine geliyor. \u00dczerine ne yap\u0131l\u0131rsa yap\u0131ls\u0131n bir anlamda Bush imaj\u0131 \u00e7o\u011falt\u0131ld\u0131 ve zihinlere yerle\u015ftirildi. \u015eimdi H\u00fcseyin g\u00f6rselleri \u015fablonumsu yap\u0131s\u0131yla kullan\u0131ma daha bir haz\u0131r.<\/p>\n<p>Zombile\u015ftirilse bile soka\u011f\u0131mda ne Bush\u2019u ne de H\u00fcseyin\u2019i g\u00f6rmek istiyorum.<\/p>\n<p>6 Nisan\u2019da H\u00fcseyin\u2019in \u0130stanbul\u2019u ziyareti s\u0131ras\u0131nda, bo\u011faz k\u00f6pr\u00fcs\u00fcndeki Greenpeace eyleminde a\u015fa\u011f\u0131 sark\u0131t\u0131lan pankartta \u201cObama bar\u0131\u015f i\u00e7in iklimi kurtar\u201d slogan\u0131 kullan\u0131ld\u0131. Slogan\u0131n anlams\u0131zl\u0131\u011f\u0131na hi\u00e7 bula\u015fmadan, pankarttaki bir di\u011fer g\u00f6rselden bahsetmek gerek. Pankarttaki o tan\u0131d\u0131k imaj, H\u00fcseyin\u2019in se\u00e7im kampanyas\u0131nda kulland\u0131\u011f\u0131 portre. Greenpeace\u2019in kucaklad\u0131\u011f\u0131 yeni kahramana \u201ckurtar bizi bu hayattan\u201d talebi, anti-amerikan d\u00fc\u015f\u00fcnceleri silme ad\u0131na m\u0131 yap\u0131l\u0131yordu yoksa? D\u00fcnyan\u0131n \u00e7e\u015fitli yerlerine giden H\u00fcseyin, beraberinde onu takip eden eylemcilerle benzer pankartlarla kar\u015f\u0131lan\u0131yor. Yine ezberletilen g\u00f6rselimiz ve ricalar ba\u015frolde. Kotu \u00e7ocuk gitti, H\u00fcseyin geldi art\u0131k sevinci, y\u00fcksek yerlere \u00e7\u0131k\u0131p sallanmay\u0131 motive ediyor demek ki.<\/p>\n<p>Bir taraftan usulca pasifle\u015ftirilen aktivistler tatl\u0131 su bal\u0131\u011f\u0131 k\u0131vam\u0131nda direni\u015f g\u00f6sterdiklerini zannediyor ve tatmin ediliyor, bir yandan da alttan alta ba\u015fka propagandalar yap\u0131l\u0131yor.<\/p>\n<p>Ricada da bulunsan, k\u00fcf\u00fcr de etsen, boyama H\u00fcseyin\u2019i soka\u011f\u0131ma, salland\u0131rma pankartlar\u0131. Nereye ko\u015faca\u011f\u0131n\u0131 bilmeden kaybolur insan, b\u00f6yle ko\u015faca\u011f\u0131na hi\u00e7 ko\u015fma, gel bir \u00e7ay s\u00f6yliyim.<\/p>\n<p>Kayahan Kaya<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Amerika\u2019n\u0131n Irak i\u015fgalinden sonra y\u0131pranm\u0131\u015f imaj\u0131n\u0131 de\u011fi\u015ftirecek yeni kahraman\u0131(!) son s\u00fcr\u00fcm\u00fcyle piyasada. DC\u2019nin \u00e7izgi roman karakterleri gibi gen\u00e7, atletik, siyahi ve \u00fcstelik ismi de H\u00fcseyin. T\u00fcm \u00f6zellikler bir arada. Son zamanlarda artan anti-amerikanizm dalgas\u0131n\u0131 t\u00f6rp\u00fclemek i\u00e7in \u201cde\u011fi\u015fim\u201d slogan\u0131yla \u00e7\u0131kan H\u00fcseyin\u2019in se\u00e7im kampanyas\u0131 da di\u011fer \u00e7izgi romanlar\u0131n aras\u0131ndan kolayca se\u00e7ilebilecek afililikte. Kampanyan\u0131n g\u00f6rselleri d\u00f6nek sokak sanat\u00e7\u0131s\u0131 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":11,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[12],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/63"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/11"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=63"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/63\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=63"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=63"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=63"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}