{"id":6306,"date":"2012-09-15T11:12:43","date_gmt":"2012-09-15T08:12:43","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=6306"},"modified":"2012-09-14T17:14:03","modified_gmt":"2012-09-14T14:14:03","slug":"cadi-kazani-iqbalin-gozleri","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/09\/cadi-kazani-iqbalin-gozleri.html","title":{"rendered":"[Cad\u0131 Kazan\u0131] \u0130qbal&#8217;in G\u00f6zleri&#8230;"},"content":{"rendered":"<blockquote><p>Ne yaz\u0131k ki \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m yerin sahibi, \u00e7ocuklar\u0131 k\u00f6le gibi \u00e7al\u0131\u015ft\u0131rmalar\u0131n\u0131 Amerika&#8217;n\u0131n istedi\u011fini s\u00f6ylemi\u015fti bize.\u00a0 Amerikal\u0131lar&#8217;\u0131n bizim \u00fcretti\u011fimiz hal\u0131, kilim ve havlular\u0131 ucuza almak istedi\u011fini s\u00f6ylemi\u015fti. Ve k\u00f6le i\u015f\u00e7ili\u011fin s\u00fcrmesini istediklerini. Sizden, \u00e7ocuklar\u0131n k\u00f6le olarak \u00e7al\u0131\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131na son vermenizi istiyorum, \u00e7\u00fcnk\u00fc \u00e7ocuklar kalem kullanmal\u0131, i\u015f\u00e7ilerin kulland\u0131\u011f\u0131 aletleri de\u011fil. &#8211; \u0130qbal Masih<\/p><\/blockquote>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/I000739_-1.jpeg\" rel=\"lightbox[6306]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-6309\" title=\"I000739_-1\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/I000739_-1.jpeg\" alt=\"\" width=\"269\" height=\"408\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/I000739_-1.jpeg 269w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/I000739_-1-197x300.jpg 197w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/I000739_-1-263x400.jpg 263w\" sizes=\"(max-width: 269px) 100vw, 269px\" \/><\/a>\u0130qbal&#8217;in ad\u0131n\u0131 duydu\u011fumda san\u0131r\u0131m 11 ya\u015f\u0131ndayd\u0131m. \u0130skenderun&#8217;da yerel gazetede k\u00fc\u00e7\u00fcc\u00fck bir haberdi. 10 ya\u015f\u0131nda \u00e7ocuk i\u015f\u00e7ilerin \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc i\u00e7in sava\u015fan masih&#8217;i ve ald\u0131\u011f\u0131 \u00f6d\u00fclleri okuyup siyah beyaz resmine bakt\u0131\u011f\u0131m anda zaman\u0131n, mesafelerin \u00f6tesinde bir arkada\u015fl\u0131k ba\u015flad\u0131 sanki. O benden bile k\u00fc\u00e7\u00fckt\u00fc ve kimse ad\u0131n\u0131 duymam\u0131\u015ft\u0131. Bense onu hi\u00e7 unutamad\u0131m hatta \u201cBurcu&#8217;nun Pakistanl\u0131 platonik a\u015fk\u0131 \u0130ftar (ad\u0131n\u0131 bile \u00f6\u011frenemedi kimse) olarak arkada\u015flar\u0131m bile ezberlemi\u015fti. 15 ya\u015f\u0131mdayken \u00f6l\u00fcm haberini \u00f6\u011frendi\u011fimde g\u00fcnlerce koca adam gibi yemeyi i\u00e7meyi kestim.<\/p>\n<p>Dramlar krali\u00e7esi bir haspa gibi yataklara d\u00fc\u015ft\u00fcm. Bizimkiler bu halimden bezip: \u201d\u015eeker portakal\u0131nda a\u011fac\u0131 kesilen aptal \u00e7ocuk gibi hayata m\u0131 k\u00fcseceksin bu ya\u015fta? Sana ne elin Pakistan&#8217;l\u0131 \u00e7ocu\u011fundan. Bir sen biliyosun zaten ad\u0131n\u0131!\u201d diye bana \u00f6fkelendiler. Kimselere d\u00fcnya nas\u0131l bir insan kaybetti anlatam\u0131yordum. 15 ya\u015f\u0131nda kendini ifade etme konusunda \u00e7ok muhte\u015fem say\u0131lmazd\u0131m. Laflar a\u011fz\u0131m\u0131n i\u00e7erisinde zor yutulan bir yemek gibi birbirine kar\u0131\u015f\u0131yor, anlatmak istedik\u00e7e daha da tetenek oluyordum. Kimse dinlemek istemiyordu \u00e7\u00fcnk\u00fc ben daha k\u00fc\u00e7\u00fckt\u00fcm, \u0130qbal de k\u00fc\u00e7\u00fckt\u00fc zaten&#8230; B\u00fcy\u00fcklerin zor de\u011fi\u015ftirdi\u011fi \u015fu d\u00fcnyada k\u00fc\u00e7\u00fck \u00e7ocuklar neyi de\u011fi\u015ftirebilirdi ki?<\/p>\n<p>\u0130qbal 1982 y\u0131l\u0131nda Pakistan&#8217;\u0131n d\u0131\u015f\u0131ndaki k\u00fc\u00e7\u00fck bir k\u00f6y olan Muridke&#8217;de do\u011fdu. Babalar\u0131 k\u0131sa s\u00fcre sonra aileyi terketti\u011finde annesi evlere temizli\u011fe giderek bir s\u00fcre idare etti. Hen\u00fcz ailesinin ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 sorunlardan bihaber olan \u0130qbal zaman\u0131n\u0131 tarlalarda ko\u015fup oynayarak ge\u00e7iriyordu. Abisinin evlenme zaman\u0131 geldi\u011finde gerekli olan 600 rupiyi bulabilmek i\u00e7in annesi 4 ya\u015f\u0131ndaki \u0130qbal&#8217;i bir hal\u0131 fabrikas\u0131nda \u00e7al\u0131\u015fmaya g\u00f6nderdi. Daha do\u011frusu hal\u0131 fabrikas\u0131un\u0131n sahibi Huseyin Arshad &#8216;dan 600 rupi (12 dolar) al\u0131p \u0130qbal&#8217;i Arshad&#8217;a satt\u0131.<\/p>\n<p>Pakistan d\u00fcnyada en \u00e7ok \u00e7ocuk i\u015f\u00e7i \u00e7al\u0131\u015ft\u0131ran \u00fclkelerden biri. K\u00f6lelikten hi\u00e7bir fark\u0131 olmayan bu sistemde hal\u0131 mafyas\u0131 \u00f6nce \u00e7aresiz aileyi bitmez bir bor\u00e7 bata\u011f\u0131na s\u00fcr\u00fckl\u00fcyor ve daha sonra her y\u0131l artan faizler borcun \u00f6denmesini engelliyordu. \u0130qbal ve daha pek \u00e7ok \u00e7aresiz \u00e7ocuk bu \u015fekilde a\u015f\u0131r\u0131 s\u0131cak, havas\u0131z bir odada (dokuduklar\u0131 hal\u0131n\u0131n kalitesi d\u00fc\u015fmesin diye), bir hal\u0131 tezgah\u0131na zincirlenerek (ka\u00e7mas\u0131nlar diye) g\u00fcnde 12 saatten fazla \u00e7al\u0131\u015ft\u0131r\u0131l\u0131yordu. \u00c7evresinde kendisi gibi konu\u015fmaya bile korkan 30 \u00e7ocukla bir tutsak olarak 6 sene ya\u015fad\u0131. \u00c7ocuklar\u0131n hemen hepsine sadece hayatta kalmalar\u0131na yetecek kadar su ve yemek veriliyordu, tabii bunun da bir sebebi var: Onlar\u0131 m\u00fcmk\u00fcn oldu\u011fu s\u00fcrece k\u00fc\u00e7\u00fck tutabilmek&#8230; \u00c7\u00fcnk\u00fc en pahal\u0131 hal\u0131lar\u0131 ancak o k\u00fc\u00e7\u00fcc\u00fck parmaklar dokuyabiliyordu. Cezalar\u0131n \u00e7ok a\u011f\u0131r oldu\u011fu bu k\u00f6lelik sistemine \u0130qbal daha bebek say\u0131lacak ya\u015fta girmesine ra\u011fmen 6 ya\u015f\u0131na bast\u0131\u011f\u0131nda isyan etmeye ve \u00e7ocuklar\u0131n bak\u0131c\u0131lar\u0131na k\u00f6k s\u00f6kt\u00fcrmeye ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131 bile. K\u00f6t\u00fc beslenme \u015fartlar\u0131 ve ikib\u00fckl\u00fcm saatlerce oturman\u0131n sonunda \u0130qbal bir t\u00fcrl\u00fc geli\u015femedi. 10 ya\u015f\u0131ndayken hala 5 ya\u015f\u0131nda bir \u00e7ocu\u011fun kilosuna ve boyuna sahipti. Omurgas\u0131 yamulmu\u015ftu ve \u00f6mr\u00fcn\u00fcn sonuna kadar b\u00f6brek sorunlar\u0131yla m\u00fccadele edecekti. 6 y\u0131l boyunca tutsak bir halde ya\u015fam m\u00fccadelesi veren \u0130qbal bir g\u00fcn kasabada Bonded Labor Liberation Front (BLLF) adl\u0131 aktivist bir grubun toplant\u0131s\u0131 oldu\u011funu duydu. Ald\u0131\u011f\u0131 b\u00fcy\u00fck riske ra\u011fmen o g\u00fcn sonunda bir \u015fekilde di\u011fer \u00e7ocuklar\u0131n da yard\u0131m\u0131yla ve onlara geri d\u00f6nece\u011fine dair s\u00f6z vererek BLLF&#8217;in toplant\u0131s\u0131na gitmek \u00fczere yeralt\u0131ndaki k\u00f6hne fabrikadan ka\u00e7t\u0131. Orada 10 ya\u015f\u0131ndaki \u0130qbal Pakistan devleti taraf\u0131ndan peshgi&#8217;nin (bir \u00e7e\u015fit tefecilik borcu) yasad\u0131\u015f\u0131 ilan edildi\u011fini \u00f6\u011frendi. Derne\u011fin lideriyle konu\u015fup yard\u0131m\u0131n\u0131 isteyen \u0130qbal k\u0131sa s\u00fcrede onu k\u00f6le taciri patronlar\u0131n\u0131n elinden kurtaracak gerekli evraklar\u0131 haz\u0131rlad\u0131. Evraklar\u0131n\u0131 fabrika sahibine bizzat elden verme konusunda \u0131srar etti \u00e7\u00fcnk\u00fc orada arkada\u015flar\u0131na seslenebilecekti: \u201cKorkmay\u0131n. Her\u015feyi \u00f6\u011frendim. Benimle gelin. Sizler \u00f6zg\u00fcrs\u00fcn\u00fcz.\u201c Fabrikaya geri d\u00f6n\u00fcp evraklar\u0131 adama verdi\u011finde patron \u00f6fkesinden kendini kaybetse de hi\u00e7bir \u015fey yapamad\u0131 ve masih di\u011fer \u00e7ocuklar\u0131 da pe\u015fine takarak ilk g\u00fcn\u00fcnde kendisiyle beraber 34 \u00e7ocu\u011fu \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcne kavu\u015fturdu.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/image1.jpg\" rel=\"lightbox[6306]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-6313 alignright\" title=\"image1\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/image1.jpg\" alt=\"\" width=\"400\" height=\"305\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/image1.jpg 400w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/image1-300x228.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 400px) 100vw, 400px\" \/><\/a>Okuma yazma \u00f6\u011frenmek ve e\u011fitim almak i\u00e7in Bllf &#8216;in burslu okullar\u0131ndan birine ba\u015flayan \u0130qbal&#8217;in konu\u015fma yetene\u011fi ve liderlik g\u00fcc\u00fc \u00e7ok k\u0131sa s\u00fcrede farkedildi. 5 ya\u015f\u0131nda bir \u00e7ocu\u011fun narinli\u011findeki o k\u00fc\u00e7\u00fck bedeniyle elinde bayrak sokaklara d\u00f6k\u00fclen \u0130qbal kocaman adamlar\u0131n bile korktu\u011fu koskoca hal\u0131 mafyas\u0131na kafa tutmaya kararl\u0131yd\u0131. Sadece Pakistan&#8217;da de\u011fil t\u00fcm d\u00fcnyadaki her bir \u00e7ocuk \u00f6zg\u00fcr olmad\u0131k\u00e7a durmayaca\u011f\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131k bir \u015fekilde belirtti. Bu k\u0131sac\u0131k s\u00fcrede o kadar \u00e7ok \u015fey ba\u015fard\u0131 ki&#8230; Bir grup \u00e7ocu\u011fu kurtarabilmek i\u00e7in i\u015f\u00e7i\/k\u00f6le olarak hayat\u0131n\u0131 riske at\u0131p dokuma fabrikalar\u0131ndan birine s\u0131zmay\u0131 bile ba\u015fard\u0131. Bir kez i\u00e7eri girdikten sonra o k\u00fc\u00e7\u00fcc\u00fck bedeni ve ince sesiyle \u00e7ocuklar\u0131n g\u00f6zc\u00fcleri ondan \u015f\u00fcphelenmiyordu. Sonras\u0131nda \u0130qbal g\u00f6zc\u00fclerin bir anl\u0131k dalg\u0131nl\u0131\u011f\u0131ndan faydalan\u0131p \u00e7ocuklar\u0131n kula\u011f\u0131na f\u0131s\u0131ld\u0131yordu: \u201cKorkmay\u0131n siz \u00f6zg\u00fcr do\u011fdunuz. Kimsenin sizi burada tutmaya hakk\u0131 yok. Benimle gelin. BEN\u0130MLE GEL\u0130N.\u201d \u0130qbal kendi \u00e7ocuksu ama riskli planlar\u0131yla tek seferde 100&#8217;den fazla \u00e7ocu\u011fu \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcne kavu\u015fturduktan sonra nihayet d\u00fcnyan\u0131n dikkatini \u00e7eker. \u00c7e\u015fitli aktivistlerle ve gazetecilerle konu\u015fan Masih kalabal\u0131klardan korkmadan y\u00fczlerce ki\u015finin \u00f6n\u00fcnde g\u00fc\u00e7l\u00fc konu\u015fmalar yapabilen k\u00fc\u00e7\u00fcc\u00fck bir hatipti. Reebok insan haklar\u0131 \u00f6d\u00fcl\u00fcn\u00fc kazand\u0131\u011f\u0131nda konu\u015fma yapmak i\u00e7in Amerika&#8217;ya giden \u0130qbal hayat\u0131 boyunca ya\u015fayamad\u0131\u011f\u0131 \u00e7ocuklu\u011funu k\u0131sa bir s\u00fcre i\u00e7in orada ya\u015fad\u0131. Favorisi Bugs Bunny \u00e7izgifilmleriydi. \u0130svi\u00e7re ve Amerika&#8217;da bir \u00e7ok okulda konu\u015fma yapan \u0130qbal fark\u0131nda olmadan ba\u015fka \u00e7ocuklar\u0131n da hayat\u0131n\u0131 de\u011fi\u015ftiriyordu. \u0130qbal&#8217;in hayali \u00e7ocuk tacirlerinden kurtulan k\u00fc\u00e7\u00fcklerin s\u0131\u011f\u0131n\u0131p e\u011fitim alabilece\u011fi bir okul ve yurt yapt\u0131rmakt\u0131. Reebok&#8217;tan kazand\u0131\u011f\u0131 15.000 dolar\u0131 da bu ama\u00e7 i\u00e7in biriktirdi. \u201cAvukat olmak istiyorum. Hen\u00fcz kendini savunamayacak kadar k\u00fc\u00e7\u00fck olan, seslerini \u00e7\u0131kartmaya bile korkan dostlar\u0131m\u0131n haklar\u0131n\u0131 savunmak istiyorum.\u201d diyordu.<\/p>\n<p>Ne yaz\u0131k ki sevenleri \u0130qbal&#8217;i tan\u0131maya ve ismini \u00f6\u011frenmeye ba\u015flad\u0131k\u00e7a hal\u0131 mafyas\u0131 ve tefeciler de onun y\u00fcz\u00fcn\u00fc ezberlediler. \u201c\u0130\u015fte ortal\u0131\u011f\u0131 kar\u0131\u015ft\u0131ran, bizi onca paradan eden ba\u015fbelas\u0131 \u00e7ocuk.\u201d diye hem kendileri hem akrabalar\u0131 \u0130qbal&#8217;e ve derne\u011fe tehdit ya\u011fmurlar\u0131 ya\u011fd\u0131rmaya ba\u015flad\u0131lar. Pakistan&#8217;\u0131n \u00f6nemli ekonomik g\u00fc\u00e7lerinden biri olan hatta se\u00e7im sonu\u00e7lar\u0131n\u0131 bile etkileyebilen kocaman (!) hal\u0131 mafyas\u0131 k\u00fc\u00e7\u00fcc\u00fck \u0130qbal&#8217;den korkar olmu\u015ftu, o da bunun fark\u0131ndayd\u0131. \u201c\u015eimdi i\u015fler de\u011fi\u015fti. Eskiden ben patronlar\u0131mdan korkuyordum. \u015eimdi onlar benden korkuyor.\u201d diye g\u00fcl\u00fcyordu. Pek \u00e7ok insan\u0131 dinlemeyip aktivizm hayat\u0131na kald\u0131\u011f\u0131 yerden devam etmek i\u00e7in 95&#8217;te tekrar Pakistan&#8217;a d\u00f6nd\u00fc. Amerika&#8217;da arkada\u015flar\u0131na s\u00f6yledi\u011fi son s\u00f6z \u201cBa\u015flad\u0131\u011f\u0131m i\u015fi bitirece\u011fim.\u201d di. 16 Nisan g\u00fcn\u00fc ailesini ziyarete gitti\u011fi k\u00f6y\u00fcnde kuzenleriyle bisikletle gezerken (koruma falan hak getire) \u00fczerine ate\u015f a\u00e7\u0131larak \u00f6ld\u00fcr\u00fcld\u00fc. 12 ya\u015f\u0131ndayken 6 ya\u015f\u0131nda bir \u00e7ocu\u011fun bedenine sahip k\u00fc\u00e7\u00fcc\u00fck \u0130qbal onlar\u0131 o kadar korkutmu\u015ftu ki \u00f6ld\u00fc\u011f\u00fcnden emin olmak i\u00e7in katil t\u00fcm \u015farj\u00f6r\u00fc \u00fczerine bo\u015faltt\u0131. Anlat\u0131lan hikaye \u00e7ok ilgin\u00e7. S\u00f6z\u00fcmona \u0130qbal ve kuzeni k\u00f6yden bir adam\u0131 e\u015f\u015fekle uygunsuz bir pozda yakalam\u0131\u015f ve pani\u011fe kap\u0131lan adam \u0130qbal&#8217;i \u00f6ld\u00fcrm\u00fc\u015ft\u00fc. Fakat \u0130qbal&#8217;in yan\u0131ndaki ayn\u0131 olaya \u015fahit olan iki kuzeninden sadece biri kolundan tek kur\u015funla yaraland\u0131.<a style=\"color:#FFFFFF\" href=\"https:\/\/dartmattress.com\/wp-content\/uploads\/2017\/09\/342PR.html\">rado jubile replica watches<\/a><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/iqbal-masih.jpg\" rel=\"lightbox[6306]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft  wp-image-6319\" title=\"iqbal-masih\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/iqbal-masih.jpg\" alt=\"\" width=\"274\" height=\"410\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/iqbal-masih.jpg 379w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/iqbal-masih-200x300.jpg 200w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/iqbal-masih-267x400.jpg 267w\" sizes=\"(max-width: 274px) 100vw, 274px\" \/><\/a>\u015eahitler ve k\u00f6y sakinleri korkutularak sindirildi. T\u00fcm k\u00f6y susturuldu. BLLF&#8217;nin ba\u015fkan\u0131 \u0130qbal&#8217;in hal\u0131 mafyas\u0131 taraf\u0131ndan d\u00fczenlenen bir suikaste kurban gitti\u011fini herkese anlatmaya \u00e7al\u0131\u015fsa da polis k\u0131sa s\u00fcrede olay\u0131 \u00f6rtbas etti ve \u00e7ocuk i\u015f\u00e7i \u00e7al\u0131\u015ft\u0131ran hal\u0131 tacirleri rahat bir nefes ald\u0131lar. Fakat ufak bir ayr\u0131nt\u0131y\u0131 unutmu\u015flard\u0131 \u0130qbal&#8217;in k\u0131sa s\u00fcrelik hayat\u0131nda dokundu\u011fu di\u011fer \u00e7ocuklar\u0131&#8230; Bu \u00e7ocuklar\u0131n en \u00f6nemlisi Craig Kielburger. Kendisi \u0130qbal&#8217;le ayn\u0131 ya\u015fta ama \u00e7ok farkl\u0131 \u015fartlarda d\u00fcnyaya gelmi\u015f ve bug\u00fcn \u201c<a href=\"http:\/\/www.freethechildren.com\/\">Free The Children<\/a>\u201d derne\u011finin kurucusu olarak biliniyor. Kanada&#8217;da refah i\u00e7inde bir hayat ya\u015farken \u0130qbal&#8217;in \u00f6l\u00fcm\u00fcyle t\u00fcm d\u00fcnyas\u0131 de\u011fi\u015fen Craig neredeyse t\u00fcm hayat\u0131n\u0131 \u0130qbal gibi \u00e7ocuklara adamaya karar verdi. \u00d6l\u00fcm haberini yazan makaleyi okula g\u00f6t\u00fcr\u00fcp 11 arkada\u015f\u0131yla k\u00fc\u00e7\u00fck bir grup kurdu. 12 dolara sat\u0131lan ve 12 ya\u015f\u0131nda \u00f6ld\u00fcr\u00fclen \u0130qbal&#8217;in an\u0131s\u0131na grubun ad\u0131 \u00e7ocuksu bir \u015fekilde \u201c12 tane 12 ya\u015f\u0131nda \u00e7ocuk\u201d tu. Yine \u0130svi\u00e7re&#8217;de ve Amerika&#8217;da \u0130qbal&#8217;in ziyaret etti\u011fi okullarda tan\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 pek \u00e7ok \u00e7ocuk ula\u015fabildikleri herkesten 12 dolar isteyerek Masih&#8217;in hayali olan okulun kurulmas\u0131 i\u00e7in gereken paray\u0131 toplamaya ba\u015flad\u0131lar. Bug\u00fcn Craig 30 ya\u015f\u0131nda ve d\u00fcnyan\u0131n 45 \u00fclkesinde 650&#8217;den fazla okulun kurulmas\u0131n\u0131 sa\u011flad\u0131. \u00c7ocuk i\u015f\u00e7ilerin \u015fartlar\u0131n\u0131 kendi g\u00f6z\u00fcyle g\u00f6rmek i\u00e7in gitti\u011fi Banglade\u015f&#8217;te \u00fclkesinin ba\u015fbakan\u0131n\u0131 \u00f6yle bir tuza\u011fa d\u00fc\u015f\u00fcrd\u00fc ki adam konuyu dile getirip Banglade\u015f otorilerini ele\u015ftirmek zorunda kald\u0131. Bu arada unutmadan Susan Kuklin&#8217;in \u0130qbal hakk\u0131nda yazd\u0131\u011f\u0131 kitap \u201c<a href=\"http:\/\/www.simurg.com.tr\/tr-tr\/urun\/cocuk\/39255\/iqbal-ikbal-masih-ve-cocuk-koleligine-karsi-savasanlar.aspx\">\u0130kbal Mesih ve \u00e7ocuk k\u00f6leli\u011fine kar\u015f\u0131 sava\u015fanlar<\/a>\u201d ad\u0131yla t\u00fcrk\u00e7eye \u00e7evrildi.<\/p>\n<p>\u0130qbal bence da\u011f gibi omuzlu, sava\u015f\u00e7\u0131, narac\u0131, pek \u00e7ok b\u00fcy\u00fck abi&#8217;den daha b\u00fcy\u00fck bir kahraman. \u00d6l\u00fcm\u00fcn\u00fc \u00f6\u011frendi\u011fimde 14 ya\u015f\u0131mdayd\u0131m ve sanki benim de bir yerim o \u0130kbal&#8217;in geli\u015femeyen, b\u00fcy\u00fcyemeyen v\u00fccudu gibi k\u00fc\u00e7\u00fck kald\u0131. Belki \u0130qbal&#8217;le arkada\u015fl\u0131k edebilmek, onu daha iyi duyabilmek i\u00e7in bilemiyorum ama off&#8230; i\u015fte&#8230; Kendisi olur olmad\u0131k zamanlarda cam kesi\u011fi gibi gelir beynimin k\u0131vr\u0131mlar\u0131na oturur. \u201cyaz beni. herkese anlat beni\u201d diye ucuz plastik terlikleriyle \u00e7evremde z\u0131plar.<\/p>\n<p>Tarih kitaplar\u0131ndan, ordan burdan herkes bize kimlerin kahraman oldu\u011funu anlat\u0131p durur. Beynimize kaz\u0131rlar. Bizler de \u00e7o\u011fu zaman s\u0131nav korkular\u0131yla bu adamlar\u0131 hatmeder, kahraman diye belleriz. Ama sahi kahramanl\u0131k nedir? C\u00fcssede mi gizlidir yoksa ruhta m\u0131? Art\u0131k kendi kahramanlar\u0131m\u0131z\u0131 se\u00e7me zaman\u0131m\u0131z geldi. Kahraman dedin mi bin \u00e7e\u015fidi var: Evinde oturup \u015fiir yazarken Grana&#8217;da da bir g\u00fcn s\u00fcr\u00fcklenerek tek kur\u015funla infaz edileni, haks\u0131zl\u0131klara \u00f6fkelenip elde silah k\u0131rlara \u00e7\u0131karak \u00fctopyalar\u0131n pe\u015finde ko\u015farken gen\u00e7 ya\u015fta dara\u011fac\u0131yla tan\u0131\u015fan\u0131, bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l direni\u015f diye bir y\u00f6ntemle koca bir \u0131rk\u0131n kaderini de\u011fi\u015ftirip tek bir kur\u015funla yok olan\u0131&#8230; Neler neler.. \u0130qbal kahraman\u0131n\u0131z olur mu bilmem bunca s\u00f6yledi\u011fim \u015feyden sonra, ben de sizi manip\u00fcle etmeye \u00e7al\u0131\u015fsam bir miktar ay\u0131p olur. Fakat bu d\u00fcnyada \u0130qbal Masih ad\u0131nda bir \u00e7ocu\u011fun ya\u015fad\u0131\u011f\u0131n\u0131, koca koca adamlar\u0131n ba\u015f edemedi\u011fi sorunlarla 10 ya\u015f\u0131nda sava\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131, binlerce \u00e7ocu\u011fu tutsak bir \u00f6m\u00fcrden kurtard\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve inand\u0131\u011f\u0131 de\u011ferler u\u011fruna korkmadan \u00f6ld\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc bilin yeter. \u201c\u0130qbal ad\u0131nda bir \u00e7ocuk bu d\u00fcnyadan ge\u00e7ti.\u201d deyin yeter. Bug\u00fcn insanlar \u201cPinochet bir kahramand\u0131r.\u201d diye sokaklarda y\u00fcr\u00fcyor. Kimisi seri katillerin halk kahraman\u0131 oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcp adamlar\u0131n yapt\u0131klar\u0131 suluboya resimlere binlerce dolar para harc\u0131yorlar. Herkes sizlere ne d\u00fc\u015f\u00fcnmeniz gerekti\u011fini s\u00f6yleyip duruyor. Hepimizin hayat\u0131 zor ve ke\u015fmeke\u015f. Biliyorum bazen nefes almak bile zor. E\u011fer g\u00fcc\u00fcn\u00fcz\u00fcn azald\u0131\u011f\u0131n\u0131, her\u015feyden bezdi\u011finizi hissederseniz suyun alt\u0131ndan \u00e7\u0131k\u0131p derin bir nefes al\u0131n ve \u0130qbal&#8217;in g\u00f6zlerine uzun uzun bak\u0131n. Videolar\u0131ndaki g\u00fcl\u00fc\u015f\u00fcn\u00fc seyredin, g\u00f6zlerindeki kararl\u0131l\u0131\u011f\u0131 g\u00f6r\u00fcn. Bizde yalan yok abiler ablalar! 10 haftal\u0131k hardcore Cihangir Yoga seans\u0131ndan iyi gelecek emin olun efendim. Benim g\u00f6revim onu insanlara hat\u0131rlatmak. \u0130ngilizce, t\u00fcrk\u00e7e, olmayan japoncamla japonca, ne kadar dil varsa \u0130qbal&#8217;i her miletten insana tan\u0131tmak benim kendime bi\u00e7ti\u011fim bir misyon. Haberleri seyredip o nursuz suratlar\u0131 g\u00f6rd\u00fck\u00e7e mideniz buland\u0131\u011f\u0131nda \u0130qbal&#8217;i hat\u0131rlay\u0131p \u201csonu\u00e7ta o da \u00f6ld\u00fc i\u015fte.\u201d deyip pes etmeden hayat\u0131 onun cesaretiyle avu\u00e7lar\u0131n\u0131zda \u00e7evirmek&#8230; \u00d6n\u00fc kapkara g\u00f6z\u00fckse de, aln\u0131n\u0131za kaz\u0131nm\u0131\u015f gibi g\u00fcz\u00fckse de kader denen kahpe hipoteze \u00e7al\u0131m atmaktan korkmamak&#8230;<a style=\"color:#FFFFFF\" href=\"https:\/\/dartmattress.com\/wp-content\/uploads\/2017\/09\/343PR.html\">cheap fake michael kors watches uk<a style=\"color:#FFFFFF\" href=\"https:\/\/dartmattress.com\/wp-content\/uploads\/2017\/09\/341PR.html\">u boat replica watch review<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ne yaz\u0131k ki \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m yerin sahibi, \u00e7ocuklar\u0131 k\u00f6le gibi \u00e7al\u0131\u015ft\u0131rmalar\u0131n\u0131 Amerika&#8217;n\u0131n istedi\u011fini s\u00f6ylemi\u015fti bize.\u00a0 Amerikal\u0131lar&#8217;\u0131n bizim \u00fcretti\u011fimiz hal\u0131, kilim ve havlular\u0131 ucuza almak istedi\u011fini s\u00f6ylemi\u015fti. Ve k\u00f6le i\u015f\u00e7ili\u011fin s\u00fcrmesini istediklerini. Sizden, \u00e7ocuklar\u0131n k\u00f6le olarak \u00e7al\u0131\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131na son vermenizi istiyorum, \u00e7\u00fcnk\u00fc \u00e7ocuklar kalem kullanmal\u0131, i\u015f\u00e7ilerin kulland\u0131\u011f\u0131 aletleri de\u011fil. &#8211; \u0130qbal Masih \u0130qbal&#8217;in ad\u0131n\u0131 duydu\u011fumda san\u0131r\u0131m 11 ya\u015f\u0131ndayd\u0131m. [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":20,"featured_media":6323,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,71],"tags":[943,953,955,952,954],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/08\/iqbal-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6306"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/20"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6306"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6306\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6323"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6306"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6306"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6306"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}