{"id":6341,"date":"2012-09-02T15:00:59","date_gmt":"2012-09-02T12:00:59","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=6341"},"modified":"2012-09-02T19:28:07","modified_gmt":"2012-09-02T16:28:07","slug":"yollarda-motoruyla-bir-kiz-cocugu","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/09\/yollarda-motoruyla-bir-kiz-cocugu.html","title":{"rendered":"yollarda motoruyla bir k\u0131z \u00e7ocu\u011fu"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1465-6.jpg\" rel=\"lightbox[6341]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft  wp-image-6356\" title=\"IMG_1465-6\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1465-6.jpg\" alt=\"\" width=\"262\" height=\"349\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1465-6.jpg 480w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1465-6-225x300.jpg 225w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1465-6-300x400.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 262px) 100vw, 262px\" \/><\/a>Sevgili prenses, hep <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/category\/orta-amerika-guncesi\">Tuna<\/a> ve <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/06\/zen-ve-motosikletle-gezme-sanati.html\">Naz\u0131m<\/a>\u2019\u0131n m\u0131 yol hikayelerini okuyacaks\u0131n? Gelmi\u015f ge\u00e7mi\u015f en \u00fc\u015fenge\u00e7 ama bir o kadar da \u00fc\u015fenmeyege\u00e7 yazar\u0131n olan \u00c7a\u011flar ki\u015fisi bu yaz poposunu tuttu senin i\u00e7in motorunun tepesine att\u0131, \u0130stanbul\u2019dan \u00e7\u0131k\u0131p g\u00fczide \u00fclkemizin g\u00fcney sahillerinde motoruyla 1.807 km yap\u0131p geri geldi. Biliyosun ki her\u015fey o s\u0131k\u0131ld\u0131\u011f\u0131n odanda hayat\u0131na biraz heyecan gelsin diye seninle yeni deneyimleri, bilgileri ve yollar\u0131 payla\u015fmak i\u00e7in, yoksa hayat\u0131m\u0131n a\u015fk\u0131n\u0131 k\u0131rm\u0131z\u0131 \u0131\u015f\u0131kta yan\u0131mda duran motorun \u00fcst\u00fcnde oturan \u00e7ocuk olarak bulaca\u011f\u0131ma dair bir inanc\u0131m falan yok.<\/p>\n<p>Bu yol yazar\u0131na \u00e7ok \u015fey \u00f6\u011fretti. Her\u015feyden \u00f6nce bir motosiklet sahibi olmak k\u00f6pek sahibi olmak gibi bi\u015feymi\u015f. Onu arkanda b\u0131rakmak istemedi\u011fin i\u00e7in tatilini nas\u0131l k\u00f6pe\u011fine g\u00f6re organize ediyorsan motor da \u00f6yleymi\u015f onu anlad\u0131m. Yoksa bu sosyetik yazar\u0131n da biliyor 10 g\u00fcnl\u00fck tatilde Maldiv Adalar\u0131\u2019na gitmeyi ama hen\u00fcz tecr\u00fcbesini etmedi\u011fim fakat hormonlarm\u0131n emriyle kan\u0131mda dolanmaya ba\u015flayan annelik i\u00e7g\u00fcd\u00fcm motorumu kap\u0131n\u0131n \u00f6n\u00fcnde boynu b\u00fck\u00fck b\u0131rakt\u0131rmad\u0131 ve ben de Maldivler\u2019e ay\u0131rd\u0131\u011f\u0131m paray\u0131 kur\u015funsuz 95\u2019e harcamaya karar verdim.<\/p>\n<p>Yolumuza \u0130stanbul\u2019dan iki motor \u00e7\u0131kt\u0131k ama ne yaz\u0131k ki motorlardan bir tanesi ilk dura\u011f\u0131m\u0131z olan \u0130zmir\u2019e giderken yolda bozuldu. 370 km yolu 9 saatte almay\u0131 ba\u015far\u0131rken ve ben annemin yemeklerinin hayaliyle gaza basarken 1 km i\u00e7indeki alt\u0131nc\u0131 duru\u015fumuzda art\u0131k uykunun da verdi\u011fi g\u00fcvenle emniyet \u015feridine yatm\u0131\u015f vaziyetteydim. Cihan bir yandan \u2018Yatmaaaaaa, kaaaaalkkk, ara\u00e7lar kaza yapt\u0131k sanacak!\u2019 diye ba\u011f\u0131r\u0131rken ben sonras\u0131nda t\u00fcm tatil boyunca baca\u011f\u0131mda morlu\u011funu ta\u015f\u0131yaca\u011f\u0131m\u0131 farketti\u011fim cebimde unuttu\u011fum minyat\u00fcr bal\u0131kg\u00f6z\u00fc lensimin asfalta yatarkenki h\u0131\u015fm\u0131mla baca\u011f\u0131ma verdi\u011fi ac\u0131yla me\u015fguld\u00fcm.<\/p>\n<p>Rotam \u0130stanbul, \u0130zmir, Bodrum, Ka\u015f ve geri d\u00f6n\u00fc\u015fte de yine \u0130zmir \u00fcst\u00fcnden \u0130stanbul oldu. \u0130ki motor yol yapmak kesinlikle \u00e7ok keyifli. \u0130zmir\u2019den sonra yoluma tek motor devam etti\u011fim i\u00e7in Bodrum\u2019a giderken anlad\u0131m ki ayn\u0131 zamanda iki motor olmak daha ritmik gitmenizi de sa\u011fl\u0131yor. \u00c7\u00fcnk\u00fc benim gibi keyfine d\u00fc\u015fk\u00fcn ve \u2018amaaan nas\u0131lsa bir yere yeti\u015fmiyorum\u2019cu ki\u015filikler dur \u015furada sigara i\u00e7eyim, aman ne g\u00fczel manzara biraz foto\u011fraf \u00e7ekeyim, konsantrasyonum popoma ka\u00e7t\u0131 su i\u00e7eyim derken 200 km yolu 6 saatte alabiliyor. Ama i\u015f bir yandan da bisikletteki gibi, kilometreleri gerinizde b\u0131rakt\u0131k\u00e7a daha uzun mesafeleri bir kerede alabilmeye ba\u015fl\u0131yorsunuz.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1453-5.jpg\" rel=\"lightbox[6341]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-6357\" title=\"IMG_1453-5\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1453-5-1024x764.jpg\" alt=\"\" width=\"543\" height=\"403\" \/><\/a><\/p>\n<p>Ayr\u0131ca bu yolda iyice anlad\u0131m ki; motosiklet an\u2019da olma sanat\u0131. Dikkatinizin bir an da\u011f\u0131lmas\u0131, konsantrasyonunuzun bozulmas\u0131, evdeki faturalar\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnmeniz ya da manitayla olan tart\u0131\u015fmada \u2018ah ulan \u015funu deseydim ke\u015fke\u2019 isimli konular sizi \u00e7ok \u00e7irkin \u015feylerle kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131rabilir. Benim gibi konsantrasyon s\u00fcresi \u0130stanbul\u2019daki iki semt de\u011fi\u015fimi aras\u0131 kadar bile olamayan birisi i\u00e7in motosiklet \u00e7ok e\u011fitici. Motor kullanmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131mdan beri biraz daha sakin, biraz daha anda olabilmeyi becerebilen bir insan\u0131m. Ge\u00e7mi\u015fteki an\u0131larda ya da gelecekteki hamlelerde de\u011fil, insan\u0131n burnuna gelen tezek kokusuyla ve surat\u0131na \u00e7arpan r\u00fczgarla birlikte yol alabilmesi de\u011feri bir s\u00fcre sonra anla\u015f\u0131lan bir nimetmi\u015f. Bu arada herhangi bir k\u00f6t\u00fc koku kar\u0131\u015f\u0131m\u0131na b\u00fcy\u00fck dayan\u0131kl\u0131l\u0131\u011f\u0131 oldu\u011funu iddia eden birisi olarak ge\u00e7ti\u011fim k\u00f6ylerden bir tanesi beni bile z\u0131vanadan \u00e7\u0131kartt\u0131 ama yapacak bi\u015fey yok i\u015fte motor tepesinde.<\/p>\n<p>Bir kad\u0131n olarak motorla bu kadar uzun yol yapmak da ayr\u0131 bir tecr\u00fcbe oldu. \u0130lgin\u00e7 bir \u015fekilde gitti\u011fim neredeyse hi\u00e7 bir mekanda yemeye i\u00e7meye para vermedim. \u2018Aaaa taaa \u0130stanbul\u2019dan buraya motorunla m\u0131 geldin? Kahve bizden, suya da ihtiyac\u0131n olur senin, i\u00e7imiz rahat etmez l\u00fctfen!\u2019 Hep ufak yerleri tercih ettim yolda, kocaman tesislerden uzak durmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131m. Bu sayede \u015fu anda Fethiye civar\u0131nda durdu\u011fum yerlerden birinde havuz yap\u0131m\u0131nda \u00e7al\u0131\u015fan bir amcan\u0131n beni 1 saat kilitlemesi \u00fcst\u00fcne \u2018bir havuzu 2 saatte dolduran bir musluklu\u2019 t\u00fcm matematik sorular\u0131n\u0131 10 saniyede \u00e7\u00f6zebilecek bilgiye, k\u00f6ylerdeki t\u00fcm \u00e7ocuklar\u0131n imam hatiplere gidecek olmaktan nas\u0131l memnun olduklar\u0131n\u0131 ve cep telefonu yerine insanlar\u0131n art\u0131k facebook hesab\u0131 istedikleri gibi sa\u00e7ma sapan bilgilere sahibim. Ayr\u0131ca baya b\u00fcy\u00fck bir \u00e7o\u011funluk vatanda\u015f\u0131m\u0131z\u0131n asl\u0131nda her zaman bir motosiklet sahibi olmay\u0131 istemi\u015f oldu\u011funu da tecr\u00fcbe ettim.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1170-3.jpg\" rel=\"lightbox[6341]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-6358\" title=\"IMG_1170-3\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1170-3-1024x764.jpg\" alt=\"\" width=\"570\" height=\"424\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1170-3-1024x764.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1170-3-300x224.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1170-3-430x321.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 570px) 100vw, 570px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Ayr\u0131ca neredeyse t\u00fcm mola yerlerinde \u2018Abla beni bir tur gezdirsene, k\u0131z\u0131m bizim han\u0131m\u0131 arkana al\u0131p az\u0131c\u0131k turlasana \u015furalarda\u2019 konulu emrivaki \u0131srarlarla kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131m. \u2018Amcac\u0131m yan\u0131mda fazladan kask yok, korumas\u0131z kimseyi almam arkama.\u2019 \u015feklinde derdimi anlatmaya \u00e7al\u0131\u015fsam da kimseye dinletemedim ama yine de bir \u015fekilde bu \u2018tur\u2019lar\u0131 yapmadan yoluma devam edebildim. Sonras\u0131nda da art\u00e7\u0131n\u0131n oturaca\u011f\u0131 yere s\u0131rt \u00e7antam\u0131 ba\u011flamak suretiyle bu istekleri dolayl\u0131 yoldan bertaraf etme y\u00f6ntemini geli\u015ftirdim. S\u0131cakkanl\u0131 ve yard\u0131msever yurdum insan\u0131 \u00e7antam\u0131 yerinden \u00e7\u0131kartmaya yeltendi\u011fi anda ise \u015fa\u015fk\u0131nl\u0131kla kar\u0131\u015f\u0131k verdi\u011fim tepki san\u0131r\u0131m t\u00fcm K\u00f6yce\u011fiz e\u015fraf\u0131n\u0131n kulaklar\u0131na gitmi\u015ftir.<\/p>\n<p>Bu arada Mu\u011fla ve K\u00f6yce\u011fiz taraf\u0131n\u0131n ger\u00e7ekten harika bir do\u011fas\u0131 var. O yolda o kadar yava\u015f gittim ki yan\u0131mdan ge\u00e7en scooter\u2019lar bile motorda bir sorun var zannedip yard\u0131m teklif ettiler. Her ne kadar Yata\u011fan\u2019\u0131n oradaki o korkun\u00e7 virajl\u0131 ve yoku\u015f olan yolda korkudan iki senemi ve birka\u00e7 mecidiyemi b\u0131rakm\u0131\u015f olsam da manzara her\u015feye de\u011fer ger\u00e7ekten. Bu memlekette hala boku yememi\u015f yerler varm\u0131\u015f, onu anlad\u0131m.<\/p>\n<p>Sonra mesela viz\u00f6r a\u00e7\u0131kken esnememek laz\u0131mm\u0131\u015f, onu ke\u015ffettim. Baz\u0131 b\u00f6ceklerin benden daha h\u0131zl\u0131 gittiklerini ve o h\u0131zla laps diye a\u011fz\u0131n\u0131za ka\u00e7abileceklerini \u00f6\u011frendim. Ard\u0131ndan gelen korku da cabas\u0131, \u00f6l\u00fcr m\u00fcy\u00fcm lan acaba!? Sokar m\u0131 bu beni i\u00e7imden? Ne yuttum ki? Dur sigara i\u00e7eyim.. Tabii buradan uyku varken yola \u00e7\u0131kmamak gibi bir sonuca da varabiliriz ama bunu yapabilmek i\u00e7in \u0130zmir\u2019deki tek gecemde gen\u00e7li\u011fimin ge\u00e7ti\u011fi Alsancak\u2019a u\u011framayacak kadar iradeli bir insan olmam gerekirdi.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1443-4.jpg\" rel=\"lightbox[6341]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-6359\" title=\"IMG_1443-4\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1443-4-1024x764.jpg\" alt=\"\" width=\"570\" height=\"424\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1443-4-1024x764.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1443-4-300x224.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1443-4-430x321.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 570px) 100vw, 570px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Prenses, yol eski dostlar\u0131n ne kadar de\u011ferli ve her zaman dost kalacaklar\u0131n\u0131 da \u00f6\u011fretti bana. Isterse araya binlerce y\u0131l ve hatta kilometreler girmi\u015f olsun baz\u0131 arkada\u015flar\u0131nla kald\u0131\u011f\u0131n yerden her\u015feye devam edebiliyorsun ve bu \u00f6yle b\u00fcy\u00fck bir de\u011fer ki bu y\u00fczeysel ve bir o kadar da s\u0131\u011f yazar\u0131n bunun de\u011ferini tekrar tekrar anlad\u0131 yolda. Her zaman birbirimize yeteri kadar ilgi g\u00f6stermesek de (ki ben bu konuda muhte\u015femimdir ay\u0131pt\u0131r s\u00f6ylemesi) eski bir \u015fark\u0131n\u0131n bir anda radyoda \u00e7almaya ba\u015flamas\u0131 gibi i\u00e7ini sevin\u00e7le dolduran insanlar var bu d\u00fcnyada. Bir de onlar\u0131n g\u00fczel yemekleri..<\/p>\n<p>Biraz da dert yanayim.. Ger\u00e7i bunu bilmek i\u00e7in uzun yola gerek yok ama memleket olarak motosikletlere al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131m\u0131z ve sayg\u0131m\u0131z s\u0131f\u0131r be Prenses. \u00c7ok ciddi tehllikeler atlatmad\u0131m yolda ama e\u011fer sen de bir ara\u00e7 sahibiysen l\u00fctfen bu k\u0131sm\u0131 dikkate al sevgili okuyucu. Biz motosikletlerde maalesef kaporta diye bir\u015fey yok bildi\u011fin gibi, o kaporta biz s\u00fcr\u00fcc\u00fcler ve varsa arkam\u0131zdaki yolcu oluyoruz. Yani senin 1-2 saniye i\u00e7in dikkat etmeyerek yapt\u0131\u011f\u0131n bir hamle, sinyal vermeden \u015ferit de\u011fi\u015ftirmek, \u015ferit i\u00e7inde s\u0131k\u0131\u015ft\u0131rmak ya da arkam\u0131zdan \u00e7ok yak\u0131n takip etmek bizim hayat\u0131m\u0131z olabilir. Hay\u0131r ben \u00f6l\u00fcr\u00fcm giderim, gerisiyle sen u\u011fra\u015f\u0131rs\u0131n, seni d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcm i\u00e7in s\u00f6yl\u00fcyorum. Ha ama kaza yap\u0131p sakat kal\u0131rsam u\u011fra\u015f\u0131r\u0131m onu da bil istiyorum. Sen kurallara uydu\u011fun s\u00fcrece motor s\u00fcr\u00fcc\u00fcs\u00fc gerizekal\u0131 de\u011filse bir \u00e7ok hamleyi hesaplam\u0131\u015ft\u0131r zaten. Kaza riski azd\u0131r yani. Rica ediyorum biraz daha \u00f6zen.<\/p>\n<p>Velhas\u0131l kelam, yol g\u00fczel be prenses. \u0130yice anlad\u0131m ki birisi gelse \u2018Bak arkada\u015f sana teklif, bir ge\u00e7ti\u011fin yoldan tekrar ge\u00e7meyeceksin ama hayat\u0131n\u0131 da yollarda ge\u00e7ireceksin, al sana da para\u2019 dese salise d\u00fc\u015f\u00fcnmem, her\u015feyi arkamda b\u0131rak\u0131r binerim motorumun tepesine, ba\u015flar\u0131m turlamaya. D\u00fc\u015f\u00fcn ki bu tembel b\u00fcnye bunu s\u00f6yleyebilecek kadar keyif ald\u0131 yollarda.<\/p>\n<p>Yeni maceralarda g\u00f6r\u00fc\u015fmek \u00fczere prenses.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1471-7.jpg\" rel=\"lightbox[6341]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-6360\" title=\"IMG_1471-7\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1471-7-1024x764.jpg\" alt=\"\" width=\"573\" height=\"426\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1471-7-300x224.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/IMG_1471-7-430x321.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 573px) 100vw, 573px\" \/><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sevgili prenses, hep Tuna ve Naz\u0131m\u2019\u0131n m\u0131 yol hikayelerini okuyacaks\u0131n? Gelmi\u015f ge\u00e7mi\u015f en \u00fc\u015fenge\u00e7 ama bir o kadar da \u00fc\u015fenmeyege\u00e7 yazar\u0131n olan \u00c7a\u011flar ki\u015fisi bu yaz poposunu tuttu senin i\u00e7in motorunun tepesine att\u0131, \u0130stanbul\u2019dan \u00e7\u0131k\u0131p g\u00fczide \u00fclkemizin g\u00fcney sahillerinde motoruyla 1.807 km yap\u0131p geri geldi. Biliyosun ki her\u015fey o s\u0131k\u0131ld\u0131\u011f\u0131n odanda hayat\u0131na biraz heyecan gelsin [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":6362,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[8,71],"tags":[956,713,958,959,957,712,374,960,890],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/09\/motor-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6341"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6341"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6341\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6362"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6341"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6341"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6341"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}