{"id":65,"date":"2009-05-01T09:01:00","date_gmt":"2009-05-01T07:01:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/05\/1-mayis-mutlu-olsun.html"},"modified":"2011-05-11T16:47:44","modified_gmt":"2011-05-11T13:47:44","slug":"1-mayis-mutlu-olsun","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/05\/1-mayis-mutlu-olsun.html","title":{"rendered":"1 Mayis Mutlu Olsun"},"content":{"rendered":"<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vI3HMXPugsM\/SfmmO2LhyYI\/AAAAAAAAAAM\/drI5pylyoi8\/s1600\/1mayis.jpg\" rel=\"lightbox[65]\"><img style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 320px; height: 240px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_vI3HMXPugsM\/SfmmO2LhyYI\/AAAAAAAAAAM\/drI5pylyoi8\/s320\/1mayis.jpg\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5330474407961938306\" border=\"0\" \/><\/a><br \/>T\u00fcm d\u00fcnyan\u0131n kutlad\u0131\u011f\u0131 tek bayram, 1 may\u0131s i\u015f\u00e7i bayram\u0131n\u0131z kutlu olsun.<br \/>Ekonomik kriz y\u00fcz\u00fcnden i\u015fsiz kal\u0131p i\u015f\u00e7i oldu\u011funu farkedenlerin de bayram\u0131 kutlu olsun.<br \/>1 may\u0131s&#8217;ta \u00e7al\u0131\u015fmak zorunda olanlar\u0131nda&#8230;<\/p>\n<p>Kayahan Kaya<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>T\u00fcm d\u00fcnyan\u0131n kutlad\u0131\u011f\u0131 tek bayram, 1 may\u0131s i\u015f\u00e7i bayram\u0131n\u0131z kutlu olsun.Ekonomik kriz y\u00fcz\u00fcnden i\u015fsiz kal\u0131p i\u015f\u00e7i oldu\u011funu farkedenlerin de bayram\u0131 kutlu olsun.1 may\u0131s&#8217;ta \u00e7al\u0131\u015fmak zorunda olanlar\u0131nda&#8230; Kayahan Kaya<\/p>\n","protected":false},"author":11,"featured_media":4375,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[22],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/1mayis.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/65"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/11"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=65"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/65\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/4375"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=65"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=65"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=65"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}