{"id":651,"date":"2010-02-11T15:07:11","date_gmt":"2010-02-11T13:07:11","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=651"},"modified":"2013-01-13T02:40:03","modified_gmt":"2013-01-13T00:40:03","slug":"ben-eylemin-dogrudanini-severim","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/02\/ben-eylemin-dogrudanini-severim.html","title":{"rendered":"Ben eylemin do\u011frudan\u0131n\u0131 severim&#8230;"},"content":{"rendered":"<p>Sevgili prenses,<\/p>\n<p>Hi\u00e7 durgun bir suya ta\u015f at\u0131p dalgalar\u0131 seyrettin mi? Att\u0131\u011f\u0131n ta\u015f minicik bir \u00e7ak\u0131l par\u015fas\u0131 da olsa dalgalar tek bir noktadan ba\u015flay\u0131p geni\u015fleyerek yollar\u0131na devam ederler. K\u0131y\u0131ya ula\u015f\u0131ncaya kadar&#8230; Sonra o \u00e7ak\u0131l g\u00f6zden kaybolsa da yitip gitmemi\u015ftir asl\u0131nda. Suyun dibinde bir yer tutmaktad\u0131r art\u0131k. \u00dcstelik ayn\u0131 \u00e7ak\u0131l\u0131 karl\u0131 bir yama\u00e7tan sal\u0131verirsen, ne oldu\u011funu anlamadan kocaman bir \u00e7\u0131\u011fa d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcr, saraylar\u0131n\u0131n \u00fczerine \u00e7\u00f6k\u00fcverir. S\u00f6ylemedi deme dikkat et \u015fu minik \u00e7ak\u0131l ta\u015flar\u0131na&#8230;<\/p>\n<p>\u00c7ak\u0131l ta\u015flar\u0131 falan dedik ama mevzu b\u00fcy\u00fck. Memleketin bir t\u00fcrl\u00fc ders almayan n\u00fckleer sevdas\u0131. Hem de ne ders almamak! \u0130ptal edilen son ihalenin  2 milyon dolara mal olmas\u0131 bir yanda, ihaleye giren yegane \u015firketin 14centten (normalden 5kat daha pahal\u0131) ba\u015flayan fiyatlarla sana elektrik satmay\u0131 planlamas\u0131 bir yanda. \u00c7ernobil ve hala radyasyonun etkilerini ya\u015fayan insanlar bir yanda, \u00e7\u00f6z\u00fcms\u00fcz n\u00fckleer at\u0131klar ve silahlar bir yanda.. \u015e\u00f6yle bir tabloya bak\u0131nca, tekdirle uslanmayan\u0131n hakk\u0131 k\u00f6tekdir diyesim gelse de  umutluyum birilerinin bir\u015feyleri anlayaca\u011f\u0131ndan. \u00c7\u00fcnk\u00fc benim gibi umutlu insanlar, \u00fc\u015fenmeden, ertelemeden, unutmadan ve vazge\u00e7meden ses \u00e7\u0131karmaya devam ediyorlar.<br \/>\n.<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/onucuncu_mersin_milletvekili.jpg\" rel=\"lightbox[651]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-medium wp-image-655\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/onucuncu_mersin_milletvekili-300x171.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"171\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/onucuncu_mersin_milletvekili-300x171.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/onucuncu_mersin_milletvekili.jpg 600w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><br \/>\nBak\u0131n\u0131z ge\u00e7en hafta AKP grup toplant\u0131s\u0131na giren <a href=\"http:\/\/nukleer.greenpeace.org\/?p=924\">Asl\u0131 Olcay<\/a>. K\u00f6tek yerine k\u00fc\u00e7\u00fck bir el pankart\u0131yla n\u00fckleer inad\u0131ndan vazge\u00e7 diyen Asl\u0131, i\u00e7eridekileri \u00e7ok korkutmu\u015f olsa gerek ki 10 tane siyah giyen adam \u00fcst\u00fcne \u00e7ullan\u0131p a\u011fz\u0131n\u0131 kapatmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131lar. Ama g\u00fc\u00e7leri, bu ufak tefek k\u0131z\u0131n, n\u00fckleerin \u00f6l\u00fcmc\u00fcll\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc, pahal\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve kendisinin de bar\u0131\u015fc\u0131l biz k\u0131z oldu\u011funu s\u00f6ylemesini engelleyemedi.<!--more--><\/p>\n<p>Dedim ya \u00e7\u0131\u011f bir kere ba\u015flad\u0131 m\u0131 \u00f6n\u00fcne \u00e7\u0131kan\u0131 al\u0131p g\u00f6t\u00fcrmeden durmaz. Bu hafta ayn\u0131 mekanda farkl\u0131 insanlar\u0131n sesleri y\u00fckseldi. Bu kez siyah giyen adamlar, hep beraber G\u00fcl\u015fah G\u00f6zek&#8217;i susturmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken,  <a href=\"http:\/\/nukleer.greenpeace.org\/?p=1171&amp;text3\">Bahad\u0131r R\u0131za \u00c7am<\/a> pankart\u0131n\u0131 meclis salonunun balkonundan, ba\u015fbakan\u0131n g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcnden emin oluncaya kadar sallad\u0131. \u00d6yle kararl\u0131yd\u0131 ki duru\u015fu, 13. Mersin milletvekili olarak an\u0131lmas\u0131na \u015fa\u015fmamak gerekir.<\/p>\n<p>\u015eimdi bu g\u00fczel arkada\u015flar seslerini duyururken, birkez daha yurdumun bir ger\u00e7e\u011fiyle y\u00fczle\u015fmi\u015f olduk. Meclis, torunlar\u0131m\u0131z\u0131n bile gelece\u011fini ektileyecek kararlar verme \u00e7abas\u0131ndayken, \u00fcst\u00fcne \u00fcstl\u00fck bunu yasad\u0131\u015f\u0131 ve kar ama\u00e7l\u0131 ihalelerle yapmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken, insanlar\u0131n seslerini duyurmalar\u0131n\u0131 ve bunun i\u00e7in bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l do\u011frudan eylem yolunu se\u00e7melerini garipseyen, buna sinirlenen bir ba\u015fbakana sahibiz. Keza pa\u00e7avra olarak niteledi\u011fi, okumas\u0131 ve anlamas\u0131 gereken  pankartlarda, kitlelerin d\u00fc\u015f\u00fcnceleri yaz\u0131yordu. \u201cMersin ve Sinop n\u00fckleer istemiyor\u201d  ve \u201cN\u00fckleer \u015feytana uyma\u201d mesajlar\u0131n\u0131 anlamak zor olmasa gerek.<br \/>\n<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/greenpeace.jpg\" rel=\"lightbox[651]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-medium wp-image-652\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/greenpeace-300x168.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"168\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/greenpeace-300x168.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/greenpeace.jpg 683w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><br \/>\nUzun sa\u00e7l\u0131, kot pantolonlusundan, tak\u0131m elbiseli doktoruna kadar \u00e7e\u015fit \u00e7e\u015fit insan sokaklar\u0131 boyamaktan, meclisin kap\u0131s\u0131n\u0131 \u00e7almaya kadar \u00e7e\u015fit \u00e7e\u015fit y\u00f6ntemi uyguluyor. Bu insanlar bazen pa\u00e7avralar\u0131yla, bazen imzalar\u0131yla ama her zaman sars\u0131lmayan ruhlar\u0131yla ya\u015famlar\u0131n\u0131n sorumlulu\u011funu al\u0131yor. Ama birileri, onlar\u0131 sorumsuzluk ve bilgisizlikle su\u00e7lay\u0131p mesajlar\u0131 \u00f6rtbas etmeye \u00e7abal\u0131yor. Bu arada ba\u015fbakan da aktivisti \u00f6c\u00fc san\u0131yor. Sa\u011fl\u0131kl\u0131 bir demokraside insanlar\u0131n bar\u0131\u015fc\u0131l yollarla seslerini duyurmalar\u0131ndan do\u011fal ne olabilir ki ? Peki mesaj yerine ula\u015ft\u0131 m\u0131?  Yerinin g\u00f6z\u00fcne g\u00f6z\u00fcne ula\u015ft\u0131 ama g\u00f6z\u00fcn\u00fcn gerisine ne kadar ula\u015ft\u0131 onu zaman g\u00f6sterecek san\u0131r\u0131m.<\/p>\n<p>Ou-san<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sevgili prenses, Hi\u00e7 durgun bir suya ta\u015f at\u0131p dalgalar\u0131 seyrettin mi? Att\u0131\u011f\u0131n ta\u015f minicik bir \u00e7ak\u0131l par\u015fas\u0131 da olsa dalgalar tek bir noktadan ba\u015flay\u0131p geni\u015fleyerek yollar\u0131na devam ederler. K\u0131y\u0131ya ula\u015f\u0131ncaya kadar&#8230; Sonra o \u00e7ak\u0131l g\u00f6zden kaybolsa da yitip gitmemi\u015ftir asl\u0131nda. Suyun dibinde bir yer tutmaktad\u0131r art\u0131k. \u00dcstelik ayn\u0131 \u00e7ak\u0131l\u0131 karl\u0131 bir yama\u00e7tan sal\u0131verirsen, ne oldu\u011funu [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":3907,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,22],"tags":[35,32,91,93,92,99,94],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/44277495_banksy1orta.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/651"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=651"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/651\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3907"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=651"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=651"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=651"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}