{"id":6558,"date":"2012-12-02T21:27:48","date_gmt":"2012-12-02T19:27:48","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=6558"},"modified":"2012-12-11T18:07:14","modified_gmt":"2012-12-11T16:07:14","slug":"evet-et-yemiyorum-hayir-kisin-da-ac-degilim","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/12\/evet-et-yemiyorum-hayir-kisin-da-ac-degilim.html","title":{"rendered":"Evet et yemiyorum; hay\u0131r k\u0131\u015f\u0131n da a\u00e7 de\u011filim"},"content":{"rendered":"<blockquote><p><cite title=\"Yemek sanati\">Yemek yapmak, di\u011fer t\u00fcm sanatlar\u0131n anas\u0131 olan bir performans sanat\u0131d\u0131r; yemek ise insano\u011fluna atalar\u0131ndan kalma heykel&#8230;<\/cite>\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 -Peter Kubelka, Viyana&#8217;l\u0131 film yap\u0131mc\u0131s\u0131<\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u0130sterdim ki sana her mevsim, o mevsime has, besleyici ve et i\u00e7ermeyen yemek tarifleriyle geleyim. Hatta inan ge\u00e7en yaz b\u00f6yle bir yaz\u0131 yazmak i\u00e7in epey heveslendim Prenses. Ve fakat ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m \u00fclkede mevsim denilen \u015fey haftal\u0131k hava durumundan ibaret oldu\u011fu i\u00e7in kendimde bir yaz\u0131 \u00e7\u0131karacak gaz\u0131 bulamay\u0131p g\u00fcne\u015fli g\u00fcnlerde d\u0131\u015far\u0131 \u00e7\u0131k\u0131p D vitamini depolamakla yetindim.\u00a0K\u0131\u015f\u0131n ba\u015fka t\u00fcrl\u00fc ama&#8230; Bel\u00e7ika gibi bir \u00fclkede k\u0131\u015f mevsimiyle bar\u0131\u015f\u0131k de\u011filsen ya\u015faman m\u00fcmk\u00fcn de\u011fil, ben sana s\u00f6yleyeyim. Uzun ve \u00e7ok so\u011fuk olmas\u0131n\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda bir de havan\u0131n g\u00fcnd\u00fcz vakitleri beyaz ile gri aras\u0131ndaki renk tonu skalas\u0131nda s\u0131k\u0131\u015f\u0131p kalmas\u0131 ve zaten ak\u015fam saat 5 gibi kararmas\u0131yla sana d\u0131\u015far\u0131ya \u00e7\u0131kmadan kendini e\u011flendirme yarat\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 zerk ediyor. Bu yarat\u0131c\u0131l\u0131k bir \u015fekilde b\u00fcnyende kendini g\u00f6stermezse bunal\u0131ma da girebilir, alkolik de olabilirsin. Se\u00e7im senin&#8230;<\/p>\n<p>Bu memlekette d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc y\u0131l\u0131na giren ve aktif olmaktan ho\u015flanan bendeniz bunal\u0131ma veya alkolizme yatk\u0131nl\u0131\u011f\u0131 olan biri de\u011filim \u015f\u00fck\u00fcrler olsun ki. K\u0131\u015f geldi\u011finde, ba\u015fka bir s\u00fcr\u00fc ev oyalanmas\u0131n\u0131n yan\u0131nda yemek yapma e\u011flencesine veriyorum kendimi. \u015e\u00f6yle ki saat 6 civar\u0131 bisikletimi zincirledi\u011fim otob\u00fcs dura\u011f\u0131nda otob\u00fcsten inip alacakaranl\u0131kta eve d\u00f6nmek \u00fczere bindi\u011fim bisikletim \u00fczerinde, eve girdikten sonra ne yemek yapaca\u011f\u0131m\u0131 tasarlayarak oto-gaz y\u00f6ntemiyle kendimi bir g\u00fczel motive ederek ba\u015fl\u0131yor bendeki yarat\u0131c\u0131 s\u00fcre\u00e7. Daha <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/08\/evet-et-yemiyorum-hayir-ac-degilim-2-tadini-cikarmak.html\">\u00f6nceki yaz\u0131<\/a>larda da bahsetti\u011fim gibi et yememek, \u00f6\u011f\u00fcnlerini besin de\u011feri, renk ve koku olarak \u00e7e\u015fitlendirmeyi beraberinde getiriyor. Mesela her mevsim de\u011fi\u015fiminde kafandan otomatik olarak bir senedir yememi\u015f oldu\u011fun, yeni mevsime has sebzeler ve onlarla ne \u015fekil kombinasyonlar yapabilece\u011fin ge\u00e7iyor.<\/p>\n<p>\u0130\u015fte bu y\u00fczden Bel\u00e7ika&#8217;da sonbahar\u0131n son demlerini ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z ve \u00e7ok acayip so\u011fuklar\u0131n kendini g\u00f6stermeye ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 \u015fu g\u00fcnlerde, tam da sonbahar\u0131n son demlerine lay\u0131k bir m\u00f6n\u00fcyle geliyorum Prenses&#8230;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<blockquote><p><span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>K\u00f6rili Balkaba\u011f\u0131 \u00c7orbas\u0131<\/strong><\/span><\/p>\n<p><strong><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/12\/balkabaa_corbasi.jpg\" rel=\"lightbox[6558]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-6563\" title=\"balkabaa_corbasi\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/12\/balkabaa_corbasi-300x225.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"225\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/12\/balkabaa_corbasi-300x225.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/12\/balkabaa_corbasi-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/12\/balkabaa_corbasi-430x322.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a>Balkaba\u011f\u0131: Epey az kalorili ve bol lifli bu turuncu meyve y\u00fcksek oranda antioksidan olan A, C ve E vitaminleri ile kalsiyum, bak\u0131r, potasyum ve fosfor mineralleri a\u00e7\u0131\u015f\u0131ndan epey zengindir.<\/strong> Biliyorum ki &#8216;balkaba\u011f\u0131ndan tatl\u0131 olur len, \u00e7orba ne alaka&#8217; diyeceksin hemen Prenses, ama bu rengi, tad\u0131, kokusu muhte\u015fem ve acayip doyurucu olan \u00e7orbay\u0131 denemezsen hayat\u0131n\u0131 \u00e7ok b\u00fcy\u00fck bir eksiklikle devam ettireceksin, benden s\u00f6ylemesi&#8230; Genelde Avrupa \u00fclkelerinde kremal\u0131 yap\u0131lan bu \u00e7orban\u0131n \u00e7ok daha lezzetli olabilece\u011findan emin olan yazar\u0131n, son iki senedir pek \u00e7ok de\u011fi\u015fik versiyonunu deneyerek Nirvana&#8217;ya ula\u015fan tarifi buldu ve i\u015fte seninle payla\u015f\u0131yor.<\/p>\n<p>B\u00fcy\u00fck\u00e7e bir tencerede tercih etti\u011fin herhangi bir s\u0131v\u0131 ya\u011fdan (ben zeytinya\u011f\u0131 veya susam ya\u011f\u0131n\u0131 tercih ediyorum) bir yemek ka\u015f\u0131\u011f\u0131 kadar \u0131s\u0131t ve irice do\u011franm\u0131\u015f bir b\u00fcy\u00fck k\u0131rm\u0131z\u0131 so\u011fan\u0131 at\u0131p az\u0131c\u0131k kavur. So\u011fan pembele\u015fir gibi oldu\u011fu zaman i\u00e7ine yar\u0131m tatl\u0131 ka\u015f\u0131\u011f\u0131 kadar ye\u015fil k\u00f6ri ekle. <strong>Ye\u015fil k\u00f6ri: Tayland mutfa\u011f\u0131n\u0131n vazge\u00e7ilmezi ye\u015fil k\u00f6ri yakla\u015f\u0131k 13 farkl\u0131 bile\u015fenden olu\u015fur, kendine has bir ac\u0131s\u0131 vard\u0131r ve toz baharat olarak de\u011fil de macun k\u0131vam\u0131nda sat\u0131l\u0131r<\/strong>. E\u011fer macun k\u0131vam\u0131nda haz\u0131r olarak sat\u0131lan ye\u015fil koriden bulamazsan, buldu\u011fun herhangi bir t\u00fcr sar\u0131 k\u00f6ri de olur, s\u0131kma sen tatl\u0131 can\u0131n\u0131. Yaln\u0131z sar\u0131 k\u00f6ri kullan\u0131yorsan miktar\u0131n\u0131 biraz daha bol tut ki ye\u015fil k\u00f6rinin o arka planda baz olu\u015fturan tad\u0131n\u0131n yerini tutabilsin. So\u011fanla k\u00f6riyi iyice kavurduktan sonra bir \u00e7orba ka\u015f\u0131\u011f\u0131 kadar ni\u015fasta ekleyip hepsini bir kar\u0131\u015f\u0131m haline getir. Bir su barda\u011f\u0131 kadar s\u00fct veya soya s\u00fct\u00fc ekleyip k\u00f6rili kar\u0131\u015f\u0131m\u0131 s\u00fctle a\u00e7t\u0131ktan sonra oca\u011f\u0131n alt\u0131n\u0131 k\u0131s ve tencerenin kapa\u011f\u0131n\u0131 kapat, bir s\u00fcre kendi hallerinde tak\u0131ls\u0131nlar. \u00d6nceden soyulmu\u015f bir kilo kadar balkaba\u011f\u0131n\u0131 irice do\u011fray\u0131p s\u00fctl\u00fc kar\u0131\u015f\u0131ma ekle, biraz tuz ve biraz karabiber koy. Oca\u011f\u0131 orta ate\u015fe getir, balkabaklar\u0131n\u0131n i\u00e7inde y\u00fczebilece\u011fi miktarda kaynam\u0131\u015f su ekleyip tencerenin kapa\u011f\u0131n\u0131 yar\u0131 kapal\u0131 olarak b\u0131rak, bir g\u00fczel pi\u015fsinler. Arada bir kar\u0131\u015ft\u0131rmay\u0131 ihmal etme tabi. 25 dakika kadar sonra balkabaklari erir k\u0131vama gelecek, \u00e7orbay\u0131 ate\u015ften al. Kapa\u011f\u0131n\u0131 da a\u00e7 ki biraz so\u011fusun. Biraz so\u011fuyunca t\u00fcm \u00e7orbay\u0131 el blend\u0131r\u0131ndan ge\u00e7irdikten sonra homojen k\u0131vamdaki \u00e7orbay\u0131 orta ate\u015fte 5 dakika kadar kaynat. Ve tataaammm&#8230; Muhte\u015fem balkaba\u011f\u0131 \u00e7orban haz\u0131r. Ha bu arada balkaba\u011f\u0131n\u0131 soyarken elini kesme dikkat et Prenses!<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>F\u0131r\u0131nda ye\u015fil mercimek k\u00f6ftesi<\/strong><\/span><\/p>\n<p><strong>Ye\u015fil mercimek: Demir, protein ve y\u00fcksek lif i\u00e7eren yap\u0131s\u0131 sayesinde et yemezler i\u00e7in besin bombas\u0131 niteli\u011fi ta\u015f\u0131r.<\/strong> Ye\u015fil mercimek \u00e7ok fazla vitamin ve mineral i\u00e7eri\u011fine sahip olmad\u0131\u011f\u0131ndan di\u011fer vitamin ve mineral de\u011ferleri y\u00fcksek yemeklerle (mesela balkaba\u011f\u0131 \u00e7orbas\u0131) birlikte t\u00fcketildi\u011finde et yemezler i\u00e7in b\u00fct\u00fcnsel bir \u00f6\u011f\u00fcn olu\u015fturma potansiyeline sahiptir. Bu tarifi de \u00f6nce hayalimde canland\u0131r\u0131p sonra deneme yan\u0131lma y\u00f6ntemiyle buldum ve \u00e7ok be\u011fendi\u011fim i\u00e7in senle payla\u015fay\u0131m dedim. Bir bu\u00e7uk su barda\u011f\u0131 kadar ye\u015fil mercime\u011fi iyice y\u0131kay\u0131p yeme\u011fi yapmaya ba\u015flamadan bir saat kadar \u00f6nce kaynam\u0131\u015f suya koyup beklet. Kaynam\u0131\u015f su miktar\u0131 mercime\u011fin iki kat\u0131 kadar olsun yaln\u0131z, b\u00fcy\u00fck\u00e7e k\u0131sm\u0131n\u0131 mercimekler \u015fi\u015fmek i\u00e7in t\u00fcketecek.<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/12\/DSC03767.jpg\" rel=\"lightbox[6558]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-medium wp-image-6564\" title=\"DSC03767\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/12\/DSC03767-300x225.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"225\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/12\/DSC03767-300x225.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/12\/DSC03767-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/12\/DSC03767-430x322.jpg 430w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/12\/DSC03767.jpg 2048w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Orta boyda bir tencere i\u00e7inde k\u00fcp \u015feklinde do\u011franm\u0131\u015f bir so\u011fan\u0131 yine bir \u00e7orba ka\u015f\u0131\u011f\u0131 kadar s\u0131v\u0131 ya\u011fda k\u0131zd\u0131r\u0131p (kavurmana gerek yok, biraz pi\u015fmesi yeterli zira sonradan f\u0131r\u0131na girecek bu yemek) bir tatl\u0131 ka\u015f\u0131\u011f\u0131 domates, bir tatl\u0131 ka\u015f\u0131\u011f\u0131 biber sal\u00e7as\u0131 ekle ve k\u0131s\u0131k ate\u015fte kar\u0131\u015ft\u0131r. \u015ei\u015fmi\u015f mercimekleri s\u00fczd\u00fckten sonra bu kar\u0131\u015f\u0131ma ekleyip kar\u0131\u015ft\u0131rmaya devam et. \u0130nce do\u011franm\u0131\u015f veya d\u00f6v\u00fclm\u00fc\u015f iki iri di\u015f sar\u0131msakla birlikte kimyon, toz k\u0131rm\u0131z\u0131 biber (ister tatl\u0131, ister ac\u0131) ve biraz tuz ilave edip birka\u00e7 dakika ate\u015f \u00fcst\u00fcnde kar\u0131\u015ft\u0131r. <strong>Kimyon: Y\u00fcksek miktarda demir ve magnezyum i\u00e7eren bu baharat kalsiyumun kanda emilimini artt\u0131r\u0131r;\u00a0 ayr\u0131ca, kan \u015fekerini d\u00fc\u015f\u00fcrmeye ve hazma yard\u0131mc\u0131 olur.<\/strong> Sar\u0131msak ve mercimek kar\u0131\u015f\u0131m\u0131 pi\u015fti\u011finde alt\u0131n\u0131 kapat\u0131p tencereyi ocaktan ald\u0131\u011f\u0131n gibi f\u0131r\u0131n\u0131 180 derecede \u0131s\u0131tmaya ba\u015fla. Mercimekli kar\u0131\u015f\u0131m\u0131n i\u00e7ine 1 yumurta, iki \u00e7orba ka\u015f\u0131\u011f\u0131 tam un, bir \u00e7ay ka\u015f\u0131\u011f\u0131 karbonat ve ke\u00e7i peyniri ekleyip hepsini bir \u00e7atal yard\u0131m\u0131yla kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131rken peyniri k\u00fc\u00e7\u00fck par\u00e7alara b\u00f6ld\u00fc\u011f\u00fcnden emin ol. Peynirsiz veya beyaz peynirle de gayet oluyor bu arada, ama ben baharatl\u0131 mercimek ile f\u0131r\u0131nda erimi\u015f ke\u00e7i peynirinin uyumundan \u00e7ok ho\u015flan\u0131yorum. Hepsi homojen bir kar\u0131\u015f\u0131m haline geldi\u011finde bir \u00e7orba ka\u015f\u0131\u011f\u0131 yard\u0131m\u0131yla k\u00f6fte \u015feklinde \u00f6nceden ya\u011flanm\u0131\u015f veya f\u0131r\u0131n ka\u011f\u0131d\u0131yla kaplanm\u0131\u015f f\u0131r\u0131n tepsisine al ve tepsiyi f\u0131r\u0131na s\u00fcr. Yar\u0131m saat sonra mercimek k\u00f6fteleri haz\u0131r!<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><strong>S\u00fczme yo\u011furtlu patates salatas\u0131<\/strong><\/span><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/12\/DSC03717.jpg\" rel=\"lightbox[6558]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-6565\" title=\"DSC03717\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/12\/DSC03717-300x225.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"225\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/12\/DSC03717-300x225.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/12\/DSC03717-1024x768.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/12\/DSC03717-430x322.jpg 430w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/12\/DSC03717.jpg 2048w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a>Dedim ya sana bu sefer komple bir m\u00f6n\u00fcyle geliyorum diye&#8230; Karbonhidrats\u0131z et yemez m\u00f6n\u00fcs\u00fc olur mu hi\u00e7 Prenses? Ayr\u0131ca T\u00fcrk mutfak k\u00fclt\u00fcr\u00fc i\u00e7inde b\u00fcy\u00fcm\u00fc\u015f birisi olarak baharatl\u0131 yemeklerin yan\u0131nda hep yo\u011furt ar\u0131yor bu deli g\u00f6n\u00fcl. Al sana hem yapmas\u0131 kolay, hem yo\u011furtlu hem de karbonhidratl\u0131 bir tarif. Ben bunu bir tek patatesle de\u011fil de havu\u00e7 ve mevsim sebzesi olarak ha\u015flanacak ne varsa (mesela brokoli veya karn\u0131bahar) onlarla birlikte yap\u0131yorum, daha renkli oluyor. Orta boy patatesleri pi\u015fecek ama da\u011f\u0131lmayacak \u015fekilde kabuklar\u0131yla ha\u015fla ve onlar so\u011fuyup soyulmak i\u00e7in bir k\u00f6\u015fede beklerken ba\u015fka hangi sebzeyi pi\u015firmek istiyorsan onlar\u0131 ha\u015fla. Hepsini bir arada ha\u015flaman\u0131 tavsiye etmem zira patates di\u011ferlerinden daha uzun s\u00fcrede pi\u015fiyor. Mesela brokolinin pi\u015fip da\u011f\u0131lmamas\u0131 i\u00e7in 3-4 dakika kadar ha\u015flanmas\u0131 gerekirken patates i\u00e7in bu s\u00fcre 15 dakika kadar&#8230; Hepsini so\u011futup soyulmu\u015f patatesler en a\u015fa\u011f\u0131da kalacak \u015fekilde bir salata kab\u0131na al\u0131p tuzla. \u00d6teki tarafta 5-6 ka\u015f\u0131k kadar s\u00fczme yo\u011furdun i\u00e7ine bir tatl\u0131 ka\u015f\u0131\u011f\u0131 hardal, biraz \u00fcz\u00fcm sirkesi ve biraz zeytinya\u011f\u0131 koyup kar\u0131\u015ft\u0131rarak sos haline getir. <strong>Hardal: Demir, magnezyum ve fosfor i\u00e7eren iyi bir mineral ve Omega 3 kayna\u011f\u0131.<\/strong> Sosu ha\u015flanm\u0131\u015f patates ve di\u011fer sebzelere g\u00fczelce yedir; \u00e7ok kar\u0131\u015ft\u0131rmadan alt\u00fcst ederek sosu yedirmeni tavsiye ederim yoksa bulama\u00e7 haline gelebilirler. Ve i\u015fte m\u00f6n\u00fcn\u00fcn tamamlay\u0131c\u0131 yeme\u011fi de haz\u0131r!<\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Sana afiyet \u015feker, etoburlara da kapak olsun!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Yemek yapmak, di\u011fer t\u00fcm sanatlar\u0131n anas\u0131 olan bir performans sanat\u0131d\u0131r; yemek ise insano\u011fluna atalar\u0131ndan kalma heykel&#8230;\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":6578,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[71,676],"tags":[986,989,990,987,677,988,985],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2012\/12\/kis-yemekleri-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6558"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6558"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6558\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6578"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6558"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6558"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6558"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}