{"id":6664,"date":"2013-01-08T14:47:26","date_gmt":"2013-01-08T12:47:26","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=6664"},"modified":"2013-01-08T14:47:26","modified_gmt":"2013-01-08T12:47:26","slug":"rothko-sapelinin-renkleri","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2013\/01\/rothko-sapelinin-renkleri.html","title":{"rendered":"Rothko \u015eapelinin Renkleri"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/000cbdsf.jpg\" rel=\"lightbox[6664]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft  wp-image-6666\" title=\"000cbdsf\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/000cbdsf.jpg\" alt=\"\" width=\"324\" height=\"370\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/000cbdsf.jpg 670w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/000cbdsf-262x300.jpg 262w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/000cbdsf-349x400.jpg 349w\" sizes=\"(max-width: 324px) 100vw, 324px\" \/><\/a>Ger\u00e7ekte olanlar\u0131 hi\u00e7bir zaman tam olarak bilemeyece\u011fiz. Rothko \u015eapelin yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131 6 y\u0131l boyunca sanat\u00e7\u0131 Mark Rothko ne t\u00fcr \u015feytanlarla sava\u015ft\u0131 bilinemez, fakat Rothko Chapel kap\u0131lar\u0131n\u0131 t\u00fcm d\u00fcnyaya a\u00e7madan bir y\u0131l \u00f6nce 25 \u015eubat 1970te \u015eapelin hikayesi sonsuza kadar de\u011fi\u015fti\u2026 Mark Rothko\u2019nun asistan\u0131 onu mutfakta lavabonun yan\u0131nda yerde y\u00fcz\u00fckoyun yatarken buldu. B\u00fcy\u00fck bir jiletle her iki kolunuda dik bir a\u00e7\u0131yla kesmi\u015fti. Daha sonra otopsi yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda t\u00fcm bu kanl\u0131 eylemden \u00f6nce kendisini \u00f6ld\u00fcrmeye yetecek kadar ila\u00e7 ald\u0131\u011f\u0131 da ortaya \u00e7\u0131kt\u0131. Amerikan tarihinin bu unutulmaz s\u0131ra d\u0131\u015f\u0131 adam\u0131 Mark Rothko t\u0131pk\u0131 gen\u00e7lik y\u0131llar\u0131ndaki hocas\u0131 Arshile Gorky gibi hi\u00e7bir a\u00e7\u0131klama yapmadan korkun\u00e7 bir intiharla hayata veda etmeyi tercih etti. Pek \u00e7ok arkada\u015f\u0131na g\u00f6re onun son s\u00f6zleri Rothko\u00a0\u015eapeli ve i\u00e7indeki resimleriydi. 28 \u015eubat 1971 y\u0131l\u0131nda Dominique Menil Rothko\u00a0\u015eapeli \u00f6zel bir konu\u015fmayla ona adad\u0131. Konu\u015fmas\u0131nda kalabal\u0131kla \u015f\u00f6yle sesleniyordu.<\/p>\n<blockquote><p>\u201cHepimiz \u00e7evremizdeki resimlerden etkileniriz ve bence sadece soyut sanat bizi kutsal olan \u015feylerin e\u015fi\u011fine ta\u015f\u0131yabilir. G\u00fcn\u00fcm\u00fczde kabul edilen yegane g\u00fczellik formu sessiz ve trajik olanlar. Ge\u00e7mi\u015fin suskun ve kutsal ikonlar\u0131n\u0131 bize hat\u0131rlatan Rothko t\u00fcm renklerden y\u0131k\u0131lmaz bir kale in\u015fa etti\u201d<\/p><\/blockquote>\n<p><strong>Amerika\u2019n\u0131n Medici\u2019leri<\/strong><\/p>\n<p>Rothko \u015eapeli projesi Menil ailesinden Dominique Menil\u2019in en b\u00fcy\u00fck hayaliydi. R\u00f6nesans d\u00f6neminde ya\u015fam\u0131\u015f olan \u00fcnl\u00fc Medici ailesini pek \u00e7o\u011funuzu duymu\u015ftur. R\u00f6nesans sanat\u0131n\u0131n e\u015fsiz ustalar\u0131 Masaccio, Donatello,Michelangelo Buonarroti ve Raphael gibi sanat\u00e7\u0131lar\u0131 destekleyen aile. Gen\u00e7 ve yard\u0131ma ihtiyac\u0131 olan bu ressamlar\u0131 ve heykelt\u0131ra\u015flar\u0131 Floransada kanatlar\u0131 alt\u0131na alm\u0131\u015f ve t\u0131pk\u0131 g\u00fcn\u00fcm\u00fcz\u00fcn sponsorlar\u0131 gibi onlara ba\u015fyap\u0131tlar\u0131n\u0131 yapabilecekleri imkanlar\u0131 sunmu\u015f. Bug\u00fcn hayranl\u0131kla seyretti\u011fimiz pek \u00e7ok eserde g\u00f6r\u00fcnmese dahi Medici\u2019lerin imzas\u0131 vard\u0131r.<\/p>\n<p>Menil ailesi de t\u0131pk\u0131 bu aile gibi d\u00f6neminin en \u00f6nemli ustalar\u0131n\u0131 toplayarak e\u015fsiz bir koleksiyon meydana getirdi. Paleolithik d\u00f6nemden H\u0131ristiyanl\u0131k \u00f6ncesi d\u00f6neme pek \u00e7ok eser, Bizans kal\u0131nt\u0131lar\u0131 ve ikonlar\u0131 ile k\u00fc\u00e7\u00fck bir orta\u00e7a\u011f koleksiyonu, Mali ve Afrikada bulunan ilkel kal\u0131nt\u0131lar, Georges Braque, Paul Cezanne, Fernan Leger, Henri Matisse ve Pablo Picasso, s\u00fcrrealizm dalgasindan Chirico, Marcel Duchamp, Max Ernst, Man Ray, Matta, Joan Mir\u00f3, Francis Picabia, ve tabii Salvador Dali, modern ak\u0131mlardan Jackson Pollock ve Barnett Newman gibi ve tabii yak\u0131n dostlar\u0131 Mark Rothko\u2019da, Amerikan\u0131n en \u00e7\u0131lg\u0131n sanat\u00e7\u0131lar\u0131ndan biri olarak bilinen pop art patlamas\u0131n\u0131n yaramaz \u00e7ocu\u011fu Andy Warhol\u2019de bu koleksiyonda yerini alm\u0131\u015f. Menil m\u00fczesinde sergilenen eserler onu d\u00fcnyan\u0131n en \u00f6nemli sanat eserlerinin bulundu\u011fu s\u0131ra d\u0131\u015f\u0131 bir yer haline \u00e7evirdi. T\u0131pk\u0131 Mediciler gibi art\u0131k onlarda sanat\u0131 sadece toplam\u0131yor yap\u0131m\u0131nda bizzat destekleyici olarak rol al\u0131yorlard\u0131.<\/p>\n<div id=\"attachment_6670\" style=\"width: 599px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/AA297.jpg\" rel=\"lightbox[6664]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-6670\" loading=\"lazy\" class=\" wp-image-6670\" title=\"AA297\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/AA297-1024x697.jpg\" alt=\"\" width=\"589\" height=\"400\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/AA297-1024x697.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/AA297-300x204.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/AA297-430x293.jpg 430w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/AA297.jpg 1171w\" sizes=\"(max-width: 589px) 100vw, 589px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-6670\" class=\"wp-caption-text\">Dominique Menil, Houstan&#39;daki Menil m\u00fczesinde Barnett Newman&#39;a ait bir tualin yerle\u015ftirilmesini s\u00fcpervize ediyor<\/p><\/div>\n<p>Bug\u00fcn Amerikan\u0131n Medici\u2019leri olarak bilinen bu sanat a\u015f\u0131\u011f\u0131 ailenin en \u00f6nemli \u00fcyesi Dominique Menil sanat\u0131n her t\u00fcr\u00fcne \u00e7ok k\u00fc\u00e7\u00fck ya\u015fta ilgi duymaya ba\u015flad\u0131. Mona Lisa\u2019y\u0131 ilk g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcnde \u015fiddetli bir tepki veren gen\u00e7 k\u0131z ailesini korkutmu\u015ftu. Onda do\u011fu\u015ftan ince bir sanat zevki vard\u0131 ve 70 ya\u015f\u0131na geldi\u011finde kimsenin sergilemeye cesaret edemedi\u011fi Andy Warhol\u2019\u00fc gururla sergilemi\u015fti. Bug\u00fcn d\u00fcnyan\u0131n say\u0131l\u0131 koleksiyonerleri aras\u0131nda yer alan Dominique Menil 1998 y\u0131l\u0131nda hayata veda etti. Ard\u0131nda b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131 say\u0131s\u0131z paha bi\u00e7ilmez sanat eseri ve ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 yerleri g\u00fczelle\u015ftirmeye tutkun ruhu bug\u00fcn koleksiyonun sergilendi\u011fi Houston Teksas\u2019taki m\u00fczede ya\u015famaya devam ediyor. Ard\u0131nda \u00f6ylesine de\u011fil sonuna kadar dolu dolu ya\u015fanm\u0131\u015f bir hayat b\u0131rakan Dominique Menil\u2019in en b\u00fcy\u00fck hayali olan Rothko \u015eapeli projesi de ba\u015far\u0131yla sonu\u00e7land\u0131, sonu biraz trajik olsa da.<\/p>\n<p><strong>Rothko \u015eapelinin hikayesi\u2026<\/strong><\/p>\n<blockquote><p>\u201cRothko \u015eapel\u2019i kat\u0131l\u0131mc\u0131lar\u0131n artistik sprit\u00fcel veya sanatsal t\u00fcm duyular\u0131n\u0131 harekete ge\u00e7irecek farkl\u0131 inan\u00e7 sistemlerinin ayinleriyle capcanl\u0131 bir yer\u2026 Burada bizler t\u00fcm geleneklerin ve inan\u0131\u015flar\u0131n k\u00f6kenlerine inmeye ve onlar\u0131 tek bir \u00e7at\u0131 alt\u0131nda birle\u015ftirmeyi hayal ettik\u2026\u201d<br \/>\n<em>Rothko \u015eapel\u2019inin misyon manifestosundan bir b\u00f6l\u00fcm\u2026<\/em><\/p><\/blockquote>\n<p>Rothko Chapel Dominique ve John de Menil\u2019in \u00fczerinde beraber \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131 son ve en \u00f6nemli proje olarak biliniyor. Bu \u015fapelin bulundu\u011fu ortamdaki sprit\u00fcel ve sanatsal etkisini Henri Matisse\u2019in Vence\u2019teki Chapel of Rosary\u2019si veya Le corbusier taraf\u0131ndan Fransa\u2019da yap\u0131lan Ronchamp ile k\u0131yaslayababiliriz.<\/p>\n<p>Menil ailesi her zaman hayalini kurduklar\u0131 bu \u00f6zel yerin yap\u0131m\u0131 i\u00e7in uzun zamand\u0131r hayranl\u0131kla takip ettikleri Mark Rothko\u2019yu se\u00e7tiler. Zaman\u0131m\u0131z\u0131n en \u00f6nemli sanat\u00e7\u0131lar\u0131ndan biri olan Mark Rothko trajik kaderini asl\u0131nda bu g\u00fc\u00e7l\u00fc aileyle birle\u015ftirdi\u011finde Rothko \u015eapeli ironik bir \u015fekilde unutulmaz yap\u0131cakt\u0131. Rothko \u015eapeli ailenin en \u00f6nemli iki tutkusunu temsil ediyordu: din ve sanat. Olduk\u00e7a dindar olan aile her \u015fey gibi inan\u00e7lar\u0131n\u0131da \u00e7ok geni\u015f bir renk yelpazesinde ya\u015f\u0131yorlar. Pek \u00e7ok farkl\u0131 inan\u00e7 sistemine ayn\u0131 ho\u015fg\u00f6r\u00fcyle yakla\u015fan aile sufileri, eski Afrika kabilelerini, orta\u00e7a\u011f\u0131n mistik rahibelerini ve ipek yolunun b\u00fcy\u00fcleyici oryantal ezgilerini ayn\u0131 \u00e7at\u0131 alt\u0131nda toplamay\u0131 ba\u015fard\u0131. Her din ve inan\u0131\u015ftan insan\u0131n s\u0131\u011f\u0131nabilece\u011fi bir kutsal yer olarak tan\u0131mlanan Rothko \u015eapeline halk aras\u0131nda \u201cSanat\u00e7\u0131lar\u0131n Mekke\u2019si\u201d deniyor.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/rothkochapel.jpg\" rel=\"lightbox[6664]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-6672\" title=\"rothkochapel\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/rothkochapel.jpg\" alt=\"\" width=\"613\" height=\"483\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/rothkochapel.jpg 792w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/rothkochapel-300x236.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/rothkochapel-430x339.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 613px) 100vw, 613px\" \/><\/a><\/p>\n<p>De Menil aiesini ve Mark Rothko\u2019yu birle\u015ftirende i\u015fte tam bu d\u00fc\u015f\u00fcnce olmu\u015ftu. Mark Rothko on y\u0131llard\u0131r b\u00f6yle bir yerin hayalini kuruyordu. D\u00fc\u015f\u00fcnmekten ve g\u00f6rmekten korkmayanlar\u0131n gelece\u011fi bir hac yeri olarak tan\u0131mlad\u0131\u011f\u0131 \u015fapel\u2019le her a\u015famas\u0131nda fazlas\u0131yla ilgilendi. 1964 y\u0131l\u0131nda aile ona \u00e7ok \u00f6zel meditatif bir alan\u0131 s\u00fcsleyecek olan tam 14 resim i\u00e7in komisyon verdi.<\/p>\n<p>\u00c7alkant\u0131l\u0131 bir ruhun bu d\u00fcnyaya b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131 son 14 resim onun hayat\u0131n\u0131 farkl\u0131 bir \u015fekilde yorumluyordu. Rothko\u2019nun \u015fapelin \u00f6l\u00fcms\u00fczl\u00fc\u011f\u00fcne yapt\u0131\u011f\u0131 katk\u0131lar tart\u0131\u015f\u0131lamaz ama kendi \u00f6l\u00fcmlul\u00fc\u011f\u00fc ile y\u00fczle\u015fen bu b\u00fcy\u00fck ressam ne yaz\u0131k ki bundan ka\u00e7may\u0131 ba\u015faramad\u0131.<\/p>\n<p><strong>\u00c7izgi \u00f6tesi ya\u015famlar\u2026<\/strong><\/p>\n<p>Mark Rothko Marcus Rothkowitz ad\u0131yla g\u00fcn\u00fcm\u00fcz Letonya cunhuriyetinin bulundu\u011fu Dvinsk \u015fehrinde 1903 y\u0131l\u0131nda d\u00fcnyaya g\u00f6zlerini a\u00e7t\u0131. Kendisi i\u00e7in espriyle kar\u0131\u015f\u0131k Eski Rusya \u015eimdiki Letonya do\u011fumlu Yahudi bir Amerikal\u0131\u201d diyen Mark Rothko \u00e7a\u011f\u0131m\u0131z\u0131n en \u00f6nemli soyut ekspresyonist ressamlar\u0131ndan biri olarak biliniyor. Kendisi bu terimi hayat\u0131 boyunca reddetmekle kalmay\u0131p soyut bir ressam yak\u0131\u015ft\u0131rmas\u0131n\u0131 dahi kabul etmemi\u015f.<\/p>\n<p>\u00c7ocukluk y\u0131llar\u0131nda o d\u00f6nem d\u00fcnyay\u0131 etkisi alt\u0131na alan Yahudi d\u00fc\u015fmanl\u0131\u011f\u0131ndan dolay\u0131 pek \u00e7ok s\u0131k\u0131nt\u0131 \u00e7eken aile yinede ba\u015fka pek \u00e7ok aileden daha \u015fansl\u0131yd\u0131lar. Babalar\u0131 aileyi dini bir e\u011fitim yerine politik ve entelekt\u00fcel bir e\u011fitim vermeyi tercih etti. O zor y\u0131llarda Yahudilere y\u00f6nelik \u015fiddeti bizzat kendi g\u00f6zleriyle g\u00f6ren Rothko hayat\u0131 boyunca bunun izlerini \u00fczerinden atamad\u0131. Rothkonun t\u00fcm gen\u00e7li\u011fi boyunca unutamad\u0131\u011f\u0131 sahnelerden biri isyanc\u0131 kazak gruplar\u0131n\u0131n \u00f6ld\u00fcrd\u00fckleri Yahudileri g\u00f6md\u00fckleri \u00fc\u00e7gen \u00e7ukurlar. Baz\u0131 sanat ele\u015ftirmenleri Rothko\u2019nun eserlerinde kulland\u0131\u011f\u0131 \u00fc\u00e7gen sembol\u00fcn\u00fcn asl\u0131nda bu mezarlar\u0131 temsil etti\u011fini iddia ettiler. Fakat o d\u00f6nemde s\u00f6ylenen yerlerde kay\u0131tlara ge\u00e7en hi\u00e7bir toplu katliam\u0131n olmamas\u0131 pek \u00e7ok insan\u0131n Rothko\u2019nun haf\u0131zas\u0131n\u0131n onu yan\u0131ltt\u0131\u011f\u0131 y\u00f6n\u00fcndeydi.<\/p>\n<p>\u0130leriki y\u0131llarda Musevi cemaatiyle ba\u011flar\u0131n\u0131 s\u0131k\u0131la\u015ft\u0131ran baba Mark Rothko\u2019yu bir \u201ccheder\u201d yani Musevi \u00e7ocuklar\u0131 i\u00e7in \u00f6zel dini e\u011fitim veren bir ilkokula g\u00f6nderdi burada k\u00fc\u00e7\u00fck mark kapsaml\u0131 bir talmud e\u011fitiminden ge\u00e7ti. Rothko okul y\u0131llar\u0131 boyunca pek \u00e7ok zorluk \u00e7ekerek Yale \u00fcniversitesini kazand\u0131. Buras\u0131 onun i\u00e7in fazla elitistti okulu \u0131rk\u00e7\u0131 ve z\u00fcppe olarak de\u011ferlerindiren Rothko, ikinci y\u0131l\u0131nda okulu b\u0131rakt\u0131. Tam 46 y\u0131l sonra Yale \u00fcniversitesi onursal mezunlar\u0131ndan olmak i\u00e7in geri gelecekti\u2026<\/p>\n<p>1923 y\u0131l\u0131nda bir arkada\u015f\u0131n\u0131 resim dersi esnas\u0131nda seyrederken adeta b\u00fcy\u00fclendi\u011fini hisseti. Gen\u00e7 \u00f6\u011frencilerin ske\u00e7 yapmas\u0131n\u0131 hayranl\u0131kla seyreden Rothko ya\u015fam\u0131nda ne yapmak istedi\u011fine asl\u0131nda o anda karar vermi\u015fti. Fakat hen\u00fcz 20 ya\u015f\u0131ndayd\u0131\u2026 Resim d\u00fcnyas\u0131n\u0131n onu biraz daha beklemesi gerekecekti. Clark Gable\u2019in e\u015fi Josephine Dillon\u2019un tiyatro grubuna kat\u0131l\u0131p bir s\u00fcre burada zaman ge\u00e7irdikten sonra nihayet kesin karar\u0131n\u0131 verdi ve New York New School of Design\u2019\u0131n kay\u0131tl\u0131 \u00f6\u011frencisi oldu. Hocalar\u0131ndan biri olan Arshile Gorky onu ilk etkileyen isimlerden biri olmu\u015ftur. Arshile Gorky Soyut Ekspresyonizm ak\u0131m\u0131na \u00f6nemli katk\u0131lar\u0131 bulunan bir sanat\u00e7\u0131yd\u0131. Sanat\u0131n sessiz bir dille pek \u00e7ok \u015feyi anlatabilece\u011fini onun resimlerinde g\u00f6ren Rothko, bir anlamda elindeki g\u00fcc\u00fcn fark\u0131na varm\u0131\u015ft\u0131. Ne yaz\u0131k ki bu iki b\u00fcy\u00fck sanat\u00e7\u0131n\u0131n hayatlar\u0131n\u0131n pek \u00e7ok an\u0131 gibi son anlar\u0131da ayn\u0131 tercihlerle ortak hale gelmi\u015fti.<\/p>\n<p>Rothko daha sonra Max Weber\u2019den etkilenmi\u015f ve bu g\u00fc\u00e7l\u00fc adam\u0131n da etkisiyle sanat\u0131n asl\u0131nda duygusal ve dinsel tabirleri anlatabilecek en g\u00fc\u00e7l\u00fc aletlerden biri oldu\u011funu kavram\u0131\u015ft\u0131r. Acemilik y\u0131llar\u0131ndaki ilk eserlerinde bask\u0131n Max Weber etkisi hemen g\u00f6ze \u00e7arpmaktad\u0131r.<\/p>\n<p>New Yorkun bereketli havas\u0131nda olgunla\u015fan Rothko pek \u00e7ok sanat\u00e7\u0131 ve sanat a\u015f\u0131\u011f\u0131yla bir araya geldi. Rothko\u2019nun ailesi ise onun \u201cb\u00fcy\u00fck depresyon\u201d y\u0131llar\u0131n\u0131n ekonomik bunal\u0131ml\u0131 d\u00f6neminde maddi getirisi neredeyse s\u0131f\u0131r olan ressaml\u0131\u011f\u0131 se\u00e7mesini anlayam\u0131yorlard\u0131. Ailesine kar\u015f\u0131 nank\u00f6rl\u00fckle su\u00e7lanan Rothko hayal k\u0131r\u0131kl\u0131\u011f\u0131yla New York\u2019a d\u00f6nd\u00fc ve kendini sanat\u0131na verdi. Y\u0131llar ge\u00e7tik\u00e7e y\u00fckselen ve ele\u015ftirmenlerin bir numaras\u0131 haline gelen Rothko\u2019nun ruhu aniden patlak veren 2. d\u00fcnya sava\u015f\u0131 ve bir kitap y\u00fcz\u00fcnden tekrar tepetaklak olacakt\u0131.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Rework-13.jpg\" rel=\"lightbox[6664]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-6675\" title=\"Rework-13\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Rework-13.jpg\" alt=\"\" width=\"610\" height=\"458\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Rework-13.jpg 610w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Rework-13-300x225.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Rework-13-430x322.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 610px) 100vw, 610px\" \/><\/a><\/p>\n<p>1940\u2019lar\u0131n sonunda Rothko Amerikada ve d\u00fcnyada y\u00fckselen \u0131rk\u00e7\u0131 propogandalar dolay\u0131s\u0131yla ad\u0131n\u0131 de\u011fi\u015ftirdi ve \u00fcye oldu\u011fu pek \u00e7ok dernekten istifa etti. \u00c7a\u011fda\u015f Amerikan resim sanat\u0131n\u0131n \u00f6ld\u00fc\u011f\u00fcnden korkan sanat\u00e7\u0131 yeni aray\u0131\u015flar pe\u015finde d\u00fc\u015ft\u00fc. Bu aray\u0131\u015f yolculu\u011funda ki rehber kitab\u0131 Nietsche\u2019nin Trajedinin Do\u011fu\u015fu adl\u0131 \u00f6l\u00fcms\u00fcz eseriydi. Yepyeni bir d\u00fcnyaya g\u00f6zlerini a\u00e7an Rothko art\u0131k mitolojiden ve ruhsal d\u00fc\u015f\u00fcnceden etkilenerek farkl\u0131 bir yolda y\u00fcr\u00fcyordu. Kendini efsane \u00fcreticisi olarak tan\u0131mlad\u0131 ve d\u00f6neme damgas\u0131n\u0131 vuran \u015fu s\u00f6zleri s\u00f6yledi.<\/p>\n<blockquote><p>\u201cGer\u00e7ekte t\u00fcm konular\u0131n i\u00e7inde her zaman en \u00e7ok dikkat \u00e7ekenler trajik olanlard\u0131r. S\u0131n\u0131r\u0131s\u0131z trajik deneyim bence sanat\u0131n beslendi\u011fi ana kaynakt\u0131r. Trajediler ve b\u00fcy\u00fck ac\u0131lar olmasayd\u0131 bug\u00fcn tapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z pek \u00e7ok sanat\u00e7\u0131 bildi\u011fimiz eserlerle varolamazd\u0131.&#8221;<\/p><\/blockquote>\n<p>Mark Rothko ya\u015fam\u0131 boyunca pek \u00e7ok ak\u0131mdan etkilendi ve kimseninkine benzemeyen farkl\u0131 tualler yaratt\u0131. Sadece kendisinin renkelendirebilece\u011fi e\u015fsiz tualler\u2026 Resimlerini \u201ctualin \u00fcst\u00fcne \u00fcflenen bir nefes olarak tan\u0131mlayan Rothko \u201c multiformlu ve dev \u00f6l\u00e7ekli resimleriyle 7\u2019den 70\u2019e pek \u00e7ok ismi etkisi alt\u0131na alm\u0131\u015f ve onlar\u0131 adeta resimlerinin i\u00e7inde gezintiye \u00e7\u0131karm\u0131\u015ft\u0131.<\/p>\n<p>1964 y\u0131l\u0131na gelindi\u011finde de Menil ailesi nihayet bu \u00f6zel ressamla bir araya gelmi\u015f ve 14 s\u0131rad\u0131\u015f\u0131 resim i\u00e7in sipari\u015f vermi\u015flerdi. Mark Rothko bu resimler i\u00e7in st\u00fcdyosunu ta\u015f\u0131d\u0131 ve deneysel bir st\u00fcdyo in\u015fa etti. Hayalinde kurdu\u011fu Rothko \u015eapelinin \u0131\u015f\u0131k oyunlar\u0131n\u0131n ayn\u0131s\u0131n\u0131 st\u00fcdyoda yaratt\u0131 ve d\u00fcnyayla payla\u015faca\u011f\u0131 en \u00f6nemli eserlerini yaratmaya ba\u015flad\u0131. Pek \u00e7ok arkada\u015f\u0131na bizzat \u201cburas\u0131 benim en \u00f6nemli eserim olacak\u201d dedi. \u015eapelin mimar\u0131 Phillip Johnson\u2019la \u015fapelin yap\u0131m\u0131n\u0131n her a\u015famas\u0131nda beraber oldu. Bunun gibi daha pek \u00e7ok s\u0131ra d\u0131\u015f\u0131 istekle ba\u015f edemeyen mimar Phillip Johnson sonunda projeyi b\u0131rakt\u0131. 1967 y\u0131l\u0131nda yerel mimarlar Howard Barnstone Ve Eugene Aubry ile \u00e7al\u0131\u015fmalar kald\u0131\u011f\u0131 yerden devam etti. Houston\u2019un bu yerel mimarlar\u0131 Rothko ile beraber \u00e7al\u0131\u015fmaktan onur duydular ve istedi\u011fi pek \u00e7ok \u015fey i\u00e7in fedakarl\u0131k yapmaktan ka\u00e7\u0131nmad\u0131lar. Rothko t\u00fcm bunlar\u0131n sebebini \u00e7ok k\u0131sa bir \u015fekilde a\u00e7\u0131kl\u0131yordu.<\/p>\n<blockquote><p>\u201cG\u00fcn\u00fcm\u00fcz post modern sanat d\u00fcnyas\u0131n\u0131n duyars\u0131zl\u0131\u011f\u0131nda insanlar benim dini resimlerimi g\u00f6rebilmek i\u00e7in bir yolculuk yapmal\u0131 ve kozalar\u0131ndan \u00e7\u0131kmal\u0131lar. Houston Teksas\u2019a seyahat etmeliler hatta belki \u00e7ok daha uzaklara\u2026\u201d<\/p><\/blockquote>\n<p>Her y\u00f6n\u00fcyle dikkat \u00e7ekici olan Rothko \u015eapeli ilk olarak Roma Katolik stilinde tasarlanm\u0131\u015ft\u0131. Rothko bunu destekledi ve resimlerinde Katolik sembolizminden etkilendi. \u015eapelin sekizgen \u015fekli St. Maria Assunta ad\u0131ndaki bir Bizans \u015eapelinden. Tavandaki 3 par\u00e7al\u0131 resim ise me\u015fhur \u00e7arm\u0131ha gerili\u015f sahnesinden esinlenmi\u015fti. Herkes Menil ailesinin b\u00f6ylesi bir i\u015f i\u00e7in neden inanc\u0131n\u0131 yitirmi\u015f bir museviyi se\u00e7ti\u011fini merak ediyorlard\u0131. Ama aileye g\u00f6re Rothko\u2019nun eserlerindeki ruhanilik \u201cevrensel\u201d bir anlam ta\u015f\u0131yordu ve bu yetene\u011fi Katolik inanc\u0131n\u0131n mistik simgelerinde kullanmak onlara olduk\u00e7a do\u011fal gelmi\u015fti. Fakat baz\u0131lar\u0131 bu \u015fapele bamba\u015fka bir g\u00f6zle bak\u0131yorlard\u0131. Son y\u0131llarda sanat d\u00fcnyas\u0131ndan \u00f6nyarg\u0131l\u0131 kar\u0131\u015f\u0131k tepkiler alan Rothko kendini ba\u015far\u0131s\u0131z hissediyordu. Evlili\u011fi ba\u011f\u0131ml\u0131l\u0131klar y\u00fcz\u00fcnden sona ermi\u015fti. Ge\u00e7mi\u015fi karanl\u0131k travmalarla doluydu ve yo\u011fun \u00e7al\u0131\u015fma temposu onu t\u00fcketmekteydi. T\u00fcm bu a\u00e7\u0131lardan bak\u0131nca bug\u00fcn hala \u015fapeli s\u00fcsleyen me\u015fhur \u00e7arm\u0131ha gerili\u015f resmi \u00e7ok farkl\u0131 \u015feyleri sembolize edebilirdi. T\u0131pk\u0131 \u0130sa gibi oda kendini bir \u015fekilde insanl\u0131k i\u00e7in kurban etmeyi istiyordu. 50\u2019li y\u0131llardan sonra resimlerinde fark edilen karanl\u0131k bo\u011fucu atmosfer bu 14 resimde doruk noktas\u0131ndayd\u0131 asl\u0131nda bunu kelimelerle tarif etmek olduk\u00e7a zor. Van Gogh\u2019un kendini \u00f6ld\u00fcrmeden k\u0131sa s\u00fcre \u00f6nce yapt\u0131\u011f\u0131 eserlere bakt\u0131\u011f\u0131n\u0131zda aradaki fark\u0131 anlayabilirsiniz. Bir \u015fekilde resimlere kendi ruhlar\u0131n\u0131 \u015fifreli bir \u015fekilde gizleyen bu insanlar\u0131n f\u0131r\u00e7a darbeleri g\u00f6ren g\u00f6zlere pek \u00e7ok hikaye anlat\u0131yor. Kimilerine g\u00f6re bu 14 resim uzay ve zaman\u0131n kendi varolu\u015fumuz \u00fczerindeki sonsuz etkilerini uyand\u0131r\u0131yor kimi insanlar i\u00e7inse t\u00fcm resimler pek \u00e7ok ok\u00fclt ve hermetik simgeyle s\u00fcsl\u00fc.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/captura-de-pantalla-2012-09-26-a-las-09-25-161.png\" rel=\"lightbox[6664]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-6680\" title=\"captura-de-pantalla-2012-09-26-a-las-09-25-161\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/captura-de-pantalla-2012-09-26-a-las-09-25-161.png\" alt=\"\" width=\"620\" height=\"494\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/captura-de-pantalla-2012-09-26-a-las-09-25-161.png 764w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/captura-de-pantalla-2012-09-26-a-las-09-25-161-300x239.png 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/captura-de-pantalla-2012-09-26-a-las-09-25-161-430x342.png 430w\" sizes=\"(max-width: 620px) 100vw, 620px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Bir enstit\u00fc olarak Rothko \u015eapeli bug\u00fcn hem m\u00fcze hem toplant\u0131 hemde g\u00f6steri ama\u00e7l\u0131 programlar i\u00e7in kullan\u0131lmakta. Ara\u015ft\u0131rmalar yapmak ve ilham almak i\u00e7in her y\u0131l binlerce \u00f6\u011frenci ve sanatsever buraya ak\u0131n ediyor. Rothko \u015eapel sanat ve dini bir araya getirirken insan haklar\u0131 ve demokrasi gibi politik konulardada sesini y\u00fckseltmekten korkmuyor. Buraya t\u00fcm d\u00fcnyan\u0131n tan\u0131d\u0131\u011f\u0131 efsane isimler ve \u00f6\u011fretmenler konuk oldu. Jonas Salk Nelson Mandela Dalai Lama Steve Reich gibi isimler Houston halk\u0131 ve izleyicilerle hayat deneyimlerini payla\u015ft\u0131lar. \u015eapel ayr\u0131ca pek \u00e7ok farkl\u0131 dinin bayramlar\u0131nda ibadet yeri olarak kullan\u0131l\u0131yor. Museviler, Budistler, Katolikler, paganlar hepsi tek bir yerde ibadet edebiliyorlar. Mark Rothko\u2019nun kan\u0131yla vaftiz edilmi\u015f, ruhu ok\u015fayan dev resimlerinin aras\u0131nda.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ger\u00e7ekte olanlar\u0131 hi\u00e7bir zaman tam olarak bilemeyece\u011fiz. Rothko \u015eapelin yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131 6 y\u0131l boyunca sanat\u00e7\u0131 Mark Rothko ne t\u00fcr \u015feytanlarla sava\u015ft\u0131 bilinemez, fakat Rothko Chapel kap\u0131lar\u0131n\u0131 t\u00fcm d\u00fcnyaya a\u00e7madan bir y\u0131l \u00f6nce 25 \u015eubat 1970te \u015eapelin hikayesi sonsuza kadar de\u011fi\u015fti\u2026 Mark Rothko\u2019nun asistan\u0131 onu mutfakta lavabonun yan\u0131nda yerde y\u00fcz\u00fckoyun yatarken buldu. B\u00fcy\u00fck bir jiletle her iki [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":20,"featured_media":6685,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[71,9],"tags":[1002,1001,999,1003,1000,1004],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/rothko-chapel-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6664"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/20"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6664"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6664\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6685"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6664"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6664"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6664"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}