{"id":6864,"date":"2013-01-19T10:00:00","date_gmt":"2013-01-19T08:00:00","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=6864"},"modified":"2013-05-15T14:05:00","modified_gmt":"2013-05-15T11:05:00","slug":"haftanin-videosu-yagmurlu-bir-nisan-gunu","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2013\/01\/haftanin-videosu-yagmurlu-bir-nisan-gunu.html","title":{"rendered":"Ya\u011fmurlu bir Nisan g\u00fcn\u00fc"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/582320_10151238381273635_214087292_n.jpg\" rel=\"lightbox[6864]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft  wp-image-6890\" title=\"582320_10151238381273635_214087292_n\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/582320_10151238381273635_214087292_n.jpg\" alt=\"\" width=\"274\" height=\"274\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/582320_10151238381273635_214087292_n.jpg 960w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/582320_10151238381273635_214087292_n-150x150.jpg 150w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/582320_10151238381273635_214087292_n-300x300.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/582320_10151238381273635_214087292_n-400x400.jpg 400w\" sizes=\"(max-width: 274px) 100vw, 274px\" \/><\/a>Bug\u00fcn Hrant&#8217;\u0131n \u00f6ld\u00fcr\u00fcl\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn \u00fcst\u00fcnden alt\u0131 sene ge\u00e7ti\u011fi g\u00fcn Prenses.. Hesaps\u0131z kitaps\u0131z alt\u0131 sene.. Sana bana belki su gibi ak\u0131p giden ama birileri i\u00e7in de sava\u015flarla, nefretlerle beslenen fakat yine de umudun varoldu\u011fu, belki de derini y\u0131rta y\u0131rta ge\u00e7en alt\u0131 sene.<\/p>\n<p>Bug\u00fcn ondokuzocak, bilerek harflerle yazd\u0131m ki rakam\u0131n sil\u00fcetine olan al\u0131\u015fkanl\u0131klar\u0131n harfle g\u00f6r\u00fcnce dikkatini daha bi versin diye. Neden mi? \u00c7\u00fcnk\u00fc prenses ondokuzocak bir k\u0131r\u0131lmad\u0131r. Hani mesela dinazorlar\u0131n yok olmas\u0131 gibi, atom bombas\u0131n\u0131n Hiro\u015fima&#8217;ya d\u00fc\u015fmesi gibi, alg\u0131lar\u0131n, tarihlerin, kokular\u0131n, seslerin, a\u015fklar\u0131n k\u0131r\u0131lmalar\u0131 kadar\u00a0\u00f6nemli bi tarihdir ondokuzocak.<\/p>\n<p>Nefret kelimesini hangi s\u0131kl\u0131kta kullan\u0131yorsun Prenses?<\/p>\n<p>Nefret nas\u0131l bi \u015fey? Ben bazen k\u0131zg\u0131nl\u0131ktan salyalar\u0131n\u0131 ak\u0131tan, zincire ba\u011fl\u0131l\u0131\u011f\u0131ndan \u00e7\u0131ld\u0131ran k\u00f6pe\u011fin, di\u015flerinden d\u00f6k\u00fclen t\u00fck\u00fcr\u00fcklerine\u00a0benzetiyorum. Islak, biraz yap\u0131\u015f yap\u0131\u015f, en son yenmi\u015f yemeklerin minicik par\u00e7alar\u0131 i\u00e7inde, sarkan, bula\u015fan, a\u015fa\u011f\u0131lamaya m\u00fcsait. Mesela ben b\u00f6yle nefret etmeyi bilmem Prenses, etraf\u0131mda da b\u00f6yle nefret dolu insanlar olsun istemem, t\u00fck\u00fcr\u00fckten ho\u015flanmam, ama nefretleri t\u00fck\u00fcr\u00fckle kar\u0131\u015fanlar\u0131n g\u00f6zlerinden hep korkar\u0131m, elim aya\u011f\u0131m\u00a0 birbirine dola\u015f\u0131r.<\/p>\n<p>\u0130\u015fte hep ondokuzocakla ilgili i\u00e7imin ac\u0131d\u0131\u011f\u0131 noktalardan biri de budur. Hrant Dink d\u00fcnyada en son nefret edilebilecek insanlardan biridir.\u00a0Bunu basit bi c\u00fcmle olarak yazm\u0131yorum; d\u00fcnyada yakla\u015f\u0131k yetmi\u015fmilyar insan ya\u015f\u0131yorsa o kadar insan\u0131n en sonuncusudur.\u00a0B\u00f6ylesi bi adam\u0131 k\u0131rd\u0131klar\u0131 ve bizi de k\u0131rd\u0131klar\u0131 i\u00e7in ondokuzocak ger\u00e7ek bir k\u0131r\u0131lmad\u0131r. K\u0131r\u0131lmak kolay kolay birle\u015fmez, kaynamaz, eski haline d\u00f6nmez, izi kal\u0131r; bi yapra\u011f\u0131n a\u011fa\u00e7tan d\u00fc\u015ferken dal\u0131nda kendinden b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131 iz gibi de\u011fil, d\u00fcnyan\u0131 tekleten bi iz. A\u011f\u0131r bi\u015fey Prenses. Pis bi \u015fey yani.<\/p>\n<p>Sevgili Prenses senin can\u0131n\u0131 s\u0131k\u0131cak de\u011filim, biz bir canl\u0131y\u0131z biliriz. Bu hafta sana bi video se\u00e7tim, ge\u00e7en sene ya\u011fmurlubirnisan g\u00fcn\u00fc Ay\u015fe T\u00fct\u00fcnc\u00fc&#8217;n\u00fcn \u00f6zverisiyle <a href=\"http:\/\/www.ciplakayaklar.com\/\">\u00c7\u0131plak Ayaklar<\/a>&#8216;da yanyana gelen 44 m\u00fczisyenin bi Ermeni t\u00fcrk\u00fcs\u00fcn\u00fc yorumlamas\u0131n\u0131 dinleyeceksin. yirmid\u00f6rtnisan Ermenilerin bindokuzy\u00fczonbe\u015f soyk\u0131r\u0131m\u0131n\u0131 and\u0131klar\u0131 g\u00fcn. O g\u00fcn, ikiy\u00fczelliiki ayd\u0131n\u0131 Haydarpa\u015fa&#8217;dan trene koyup yolluyorlar \u0130stanbul&#8217;dan, ertesi g\u00fcn bi kalk\u0131yorsun d\u00fc\u015f\u00fcn Prenses g\u00fcnl\u00fck gazete yok, milletvekilin yok, doktorun yok, edebiyat\u00e7\u0131n yok, i\u015fte bu ondokuzocak&#8217;\u0131 bu yirmid\u00f6rtnisan videosuyla hat\u0131rlayal\u0131m dedik. Bunu dinledikten sonra Prenses t\u00fck\u00fcr\u00fc\u011f\u00fcn kuruyacak muhtemelen, bir bardak su i\u00e7. O su kadar basit asl\u0131nda her\u015fey \u00e7\u00fcnk\u00fc, su yolunu bulur Prenses, bak bi de <a href=\"http:\/\/bianet.org\/bianet\/bianet\/106507-hrant-dinkten-yeniden-23-5-nisan\" target=\"_blank\">buraya Hrant&#8217;\u0131n 23,5 nisan<\/a> adl\u0131 yaz\u0131s\u0131n\u0131 ekledim ki nas\u0131l bir insan\u0131n yokedildi\u011fini anlayas\u0131n diye.<\/p>\n<p>Hade sa\u011fl\u0131cakla kal. -Mihran Tomasyan<\/p>\n<p><object width=\"640\" height=\"360\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/WYk89pL2x1o?version=3&amp;hl=en_US\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Bug\u00fcn Hrant&#8217;\u0131n \u00f6ld\u00fcr\u00fcl\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn \u00fcst\u00fcnden alt\u0131 sene ge\u00e7ti\u011fi g\u00fcn Prenses.. Hesaps\u0131z kitaps\u0131z alt\u0131 sene.. Sana bana belki su gibi ak\u0131p giden ama birileri i\u00e7in de sava\u015flarla, nefretlerle beslenen fakat yine de umudun varoldu\u011fu, belki de derini y\u0131rta y\u0131rta ge\u00e7en alt\u0131 sene. Bug\u00fcn ondokuzocak, bilerek harflerle yazd\u0131m ki rakam\u0131n sil\u00fcetine olan al\u0131\u015fkanl\u0131klar\u0131n harfle g\u00f6r\u00fcnce dikkatini daha bi [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":6876,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[1093,17],"tags":[1005,1008,1010,1009,792,1007,1006],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/24-nisan-anisina-yagmurlu-bir-nisan-gunu.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6864"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6864"}],"version-history":[{"count":5,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6864\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7707,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6864\/revisions\/7707"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6876"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6864"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6864"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6864"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}