{"id":6893,"date":"2013-01-28T17:09:02","date_gmt":"2013-01-28T15:09:02","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=6893"},"modified":"2013-01-28T19:15:37","modified_gmt":"2013-01-28T17:15:37","slug":"kumdan-kaleler-anouar-brahem-barbaros-erkose","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2013\/01\/kumdan-kaleler-anouar-brahem-barbaros-erkose.html","title":{"rendered":"Karar\u0131nda: Anouar Brahem &#038; Barbaros Erk\u00f6se"},"content":{"rendered":"<p><strong><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/anouar-brahem-2187-29465-5156267.jpg\" rel=\"lightbox[6893]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft  wp-image-6914\" title=\"anouar-brahem-2187-29465-5156267\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/anouar-brahem-2187-29465-5156267.jpg\" alt=\"\" width=\"391\" height=\"300\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/anouar-brahem-2187-29465-5156267.jpg 450w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/anouar-brahem-2187-29465-5156267-300x230.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/anouar-brahem-2187-29465-5156267-430x330.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 391px) 100vw, 391px\" \/><\/a>Sevgili prenses, ge\u00e7ti\u011fimiz g\u00fcnlerde Anouar Brahem (Enver \u0130brahim), daha \u00f6nce 2 alb\u00fcm\u00fcnde \u00e7alm\u0131\u015f Barbaros Erk\u00f6se\u2019yle birlikte konser vermek i\u00e7in \u0130stanbul\u2019dayd\u0131. Hadi Brahem\u2019i bilen biliyor da Erk\u00f6se ne yapar, ne eder, f\u0131rsat bu f\u0131rsat diye s\u00f6yle\u015fiye koyulduk ikisiyle. Yaln\u0131z de\u011filim \u015f\u00fck\u00fcr, C\u00fcmb\u00fc\u015f Cemaat\u2019ten tan\u0131yabilece\u011finiz Onur\u2019la birlikteyiz. Brahem Frans\u0131zca konu\u015fmay\u0131 tercih etti\u011fi i\u00e7in Merve Kurt da \u00e7eviride bize yard\u0131mc\u0131 oluyor. Tan\u0131\u015fmalar\u0131yla ba\u015flayal\u0131m, Erk\u00f6se\u2019ye soruyoruz\u2026<\/strong><\/p>\n<p>86 senesinde Enver \u0130brahim Taksim\u2019de bir otelde kal\u0131yor, radyoya (TRT) gelmi\u015f. Kudsi Erg\u00fcner\u2019le bir temas ediyor. Tunus\u2019ta 10 konser var diyor. Oradan \u00fc\u00e7 tane m\u00fczisyen arkada\u015f; klarnet, keman, kanun istiyorlar. Kemal Demir, Ahmet Cenneto\u011flu kanun, di\u011fer klarnet Nuri G\u00fcn diye bir arkada\u015f; onlar da radyo sanatk\u00e2rlar\u0131\u2026 Notalar\u0131n\u0131 getirmi\u015f, bir par\u00e7as\u0131 var 20 g\u00fcn \u00e7alam\u0131yorlar. Bir sat\u0131r \u00e7al\u0131yorlar, ikincide tak\u0131l\u0131yorlar. Benim de Paris\u2019te konserim vard\u0131, geldim merdivenleri \u00e7\u0131k\u0131yorum, bir telefon \u00e7al\u0131yor\u2026 Ben de \u00e7abuk \u00e7abuk kap\u0131y\u0131 a\u00e7t\u0131m; Kudsi Erg\u00fcner: \u201cAbi sen nerdesin?\u201d \u201cParis\u2019te konserim vard\u0131, bitti\u2026\u201d \u201cYa, bu arkada\u015flar bunu \u00e7alamad\u0131lar, Enver \u0130brahim diye birisi var, Tunuslu\u2026 10 konseri var Tunus\u2019ta, sen gel,\u201d dedi. Ben de Ali (Erk\u00f6se) abimi ald\u0131m, ye\u011fenim vard\u0131 Serder \u015eal\u2026 Geleyim dedim, \u201cradyoda be\u015fte\u2026\u201d \u201cOlsun,\u201d dedim. O \u015fekilde tan\u0131\u015ft\u0131k Enver\u2019le. Ve biz o par\u00e7ay\u0131 \u00e7ald\u0131k, be\u011fendi. Tunus\u2019ta 10 konser e\u015flik ettik, tan\u0131\u015fmam\u0131z b\u00f6yle oldu. Bizi \u00e7ok takdir etti. Bir hafta sonra bana telefon a\u00e7t\u0131. \u201cBeraber,\u201d dedi, \u201cTrio; Lassad (Hosni), sen, ben d\u00fcnya turuna gidece\u011fiz,\u201d dedi. Ben kabul ettim. Bu sefer Amerika, b\u00fct\u00fcn her taraf\u0131, d\u00fcnyay\u0131 gezdik beraber.<\/p>\n<p><strong>\u00c7apraz sorguday\u0131z, ayn\u0131 soru Brahem\u2019e de geliyor\u2026<\/strong><\/p>\n<p>Umar\u0131m ayn\u0131 versiyon olur. (g\u00fcl\u00fcyor) Paris\u2019te oldu\u011fum d\u00f6nemde Kudsi Erg\u00fcner, Erk\u00f6se karde\u015flerin bir kayd\u0131n\u0131 dinletti. O kay\u0131ttan \u00e7ok etkilendim. Bir s\u00fcre sonra Tunus\u2019ta \u00f6nemli bir festival i\u00e7in benden bir i\u015f yapmam\u0131 rica ettiler. Hem caz hem de oryantal m\u00fczisyenlerle \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m ilk konserim oldu bu benim. T\u00fcrk m\u00fczisyenleri de bu i\u015fin i\u00e7ine katmay\u0131 istedim. \u0130lk akl\u0131ma gelen Erk\u00f6se karde\u015fler oldu. \u00c7ocuklu\u011fumdan beri T\u00fcrk M\u00fczi\u011fi\u2019ni seviyordum, \u00f6zelikle de klarnetin sesine hayrand\u0131m. Kudsi Erg\u00fcner\u2019den bizi bir araya getirmesi i\u00e7in ricada bulundum, fakat maalesef Erk\u00f6se karde\u015fler o s\u0131ra m\u00fcsait de\u011fildi. Ben de ba\u015fka m\u00fczisyenlerle \u00e7al\u0131\u015fmaya karar verdim. Provalara ba\u015flad\u0131k ama hissetti\u011fim \u015fey bu i\u015fin y\u00fcr\u00fcmeyece\u011fiydi. \u015eansa Erk\u00f6se karde\u015fler son g\u00fcn \u0130stanbul yak\u0131nlar\u0131ndayd\u0131, geldiler, prova yapt\u0131k ve hemen anlad\u0131m ki bu i\u015f olabilir. Ard\u0131ndan Tunus\u2019a gidip di\u011fer m\u00fczisyenlerle provalara ba\u015flad\u0131k.<\/p>\n<table style=\"width: 242px; height: 778px;\" border=\"0\" cellspacing=\"5\" cellpadding=\"3\" align=\"right\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><strong><\/strong><strong><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Barbaros+Erkse+1412840.jpg\" rel=\"lightbox[6893]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-6896\" title=\"Barbaros+Erkse+1412840\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Barbaros+Erkse+1412840.jpg\" alt=\"\" width=\"211\" height=\"211\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Barbaros+Erkse+1412840.jpg 211w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Barbaros+Erkse+1412840-150x150.jpg 150w\" sizes=\"(max-width: 211px) 100vw, 211px\" \/><\/a><\/strong><\/td>\n<\/tr>\n<tr style=\"background-color: #eeeeee;\">\n<td style=\"text-align: left;\"><strong>Barbaros Erk\u00f6se<\/strong><br \/>\nKlarnete 12 ya\u015f\u0131nda ba\u015flad\u0131m. Babam c\u00fcmb\u00fc\u015f \u00e7al\u0131yordu. Me\u015fhur Haf\u0131z Burhan vard\u0131 o zaman, ona i\u015ftirak ediyordu. Samsun\u2019da ba\u015flad\u0131m ben klarnete, bir ders ald\u0131m; tabii o zamanki klarnet\u00e7iler sesleri g\u00f6steriyor, Re\u2019yi Do g\u00f6steriyor bana. Ben kendi kendime onlar\u0131 d\u00fczelttim. 56 senesinde Ankara Radyosu imtihanlar\u0131na girdim, muvaffak oldum. S\u0131d\u0131ka \u00c7andarl\u0131 Kad\u0131n Toplulu\u011fu vard\u0131, orada g\u00f6reve ba\u015flad\u0131m. Sonra Ankara\u2019da askerli\u011fim \u00e7\u0131kt\u0131. Askerlikten sonra \u0130stanbul Radyosu\u2019na geldik. \u00dc\u00e7 karde\u015f; Ali Erk\u00f6se, Selahhatin Erk\u00f6se ve Barbaros Erk\u00f6se olarak b\u00fct\u00fcn \u0130stanbul piyasas\u0131n\u0131 elimize ald\u0131k biz art\u0131k. Me\u015fhur olduk. Sonra Amerika\u2019ya gittik, orada bir gazinoda program yapt\u0131k. \u00c7ok be\u011fenildik, patron bizi b\u0131rakm\u0131yor. Radyodan izinlerimiz doldu, tekrar apar topar \u0130stanbul Radyosu\u2019na d\u00f6nd\u00fck. Sonra Avrupa konserleri\u2026<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p><strong>Anouar Brahem aralar\u0131nda John Surman, Dave Holland gibi pek \u00e7ok \u00f6nemli m\u00fczisyenle kay\u0131t yapm\u0131\u015f biri. Erk\u00f6se\u2019yi \u00f6zel k\u0131lan nedir diye merak edesimiz geliyor. Malum, bir \u015feyler sormak laz\u0131m\u2026<\/strong><\/p>\n<p><em>Conte de L\u2019Incroyable Amour<\/em> ve <em>Astrakan Cafe<\/em>\u2019de birlikte \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015ft\u0131k. Barbaros \u00f6zel birisi, \u00e7al\u0131\u015f bi\u00e7imi de \u00f6yle. Bildi\u011finiz gibi \u00e7ok yetenekli bir m\u00fczisyen. Ben T\u00fcrk\u00e7e bilmiyorum, o da Arap\u00e7a ya da \u0130ngilizce bilmiyor ama k\u0131sa s\u00fcrede, birlikte \u00e7alarak muazzam bir ileti\u015fim yakalad\u0131k. Harika bir kula\u011fa ve tona sahip. Ben bir nevi modern Arap m\u00fczi\u011fi yaz\u0131yorum, o da geleneksel m\u00fczik icra eden biri olmas\u0131na ra\u011fmen hassasiyeti sayesinde m\u00fczi\u011fin gereklerini anlayabiliyor.<\/p>\n<p><strong>Erk\u00f6se lafa giriyor\u2026<\/strong><\/p>\n<p>Benim i\u00e7in Enver \u0130brahim \u00e7ok muazzam ud \u00e7alan bir ki\u015fi. B\u00fct\u00fcn eserlere g\u00f6re yorum yapan ki\u015fi. Onun \u00e7\u0131karm\u0131\u015f oldu\u011fu t\u0131n\u0131 hi\u00e7bir ud \u00e7alan ki\u015fide yok. Beyrut\u2019ta m\u00fczisyenlerle -\u015fu anda isimlerini hat\u0131rlam\u0131yorum- konserlerim oldu fakat ben Enver\u2019deki duyguyu onlarda g\u00f6remedim. Ona iletiniz.<\/p>\n<p><strong>Merve arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla Erk\u00f6se\u2019nin d\u00fc\u015f\u00fcncelerini Brahem\u2019e aktar\u0131yoruz. Merci\u2019ler, rica ederim\u2019ler dolan\u0131rken ortal\u0131kta, ben Do\u011fu &#8211; Bat\u0131, \u00e7ok sesli \u2013 tek sesli gibi kelimeleri bir soru c\u00fcmlesinde kullanmaya \u00e7al\u0131\u015fsam da nafile. Afyon patlamad\u0131\u011f\u0131ndan sa\u00e7mal\u0131yorum. <\/strong><\/p>\n<p><object width=\"480\" height=\"360\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/ff_qwu57hok?hl=en_US&amp;version=3\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p><strong>O s\u0131rada Onur devreye giriyor. \u201cM\u00fczi\u011finizi kategorize etmek gibi bir derdimiz yok, m\u00fczisyenin kendi m\u00fczi\u011fi \u00fczerine konu\u015fmas\u0131 da zordur ama sizin m\u00fczi\u011finizde bir safl\u0131ktan bahsedebiliriz daha \u00f6nce hi\u00e7 duymad\u0131\u011f\u0131m,\u201d demesiyle Brahem dile geliyor\u2026<\/strong><\/p>\n<p>Beste yapmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131mda enstr\u00fcmanlar\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnmezdim. Sadece baz\u0131 fikirlerim ve taslaklar\u0131m vard\u0131. Ufak ufak par\u00e7alar\u0131n yap\u0131s\u0131n\u0131 in\u015fa etmeye ba\u015flad\u0131m. Par\u00e7alar\u0131n kimli\u011fine g\u00f6re; nas\u0131l t\u0131nlad\u0131\u011f\u0131na ya da g\u00fcnl\u00fck de\u011fi\u015fimlerine g\u00f6re enstr\u00fcmanlar devreye girmeye ba\u015flad\u0131. Hi\u00e7bir zaman bir enstr\u00fcman\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcp ona g\u00f6re bir \u015fey yazmad\u0131m. Benim i\u00e7in bir esere enstr\u00fcman se\u00e7mek uzun zaman al\u0131yor. T\u0131pk\u0131 senaryodaki bir rol i\u00e7in do\u011fru akt\u00f6r\u00fc se\u00e7mek gibi. Mesela bir bas\u00e7\u0131yla ya da T\u00fcrk bir klarnet\u00e7iyle \u00e7al\u0131\u015faca\u011f\u0131m demek benim i\u00e7in anlams\u0131z. \u00d6nemli olan m\u00fczi\u011fin ne istedi\u011fi. Benim i\u00e7in zorluklardan biri de hem moderniteye hem de k\u00f6klerime do\u011fru geleneksel bir bak\u0131\u015fa ihtiyac\u0131m\u0131n olmas\u0131. Geleneksel m\u00fczi\u011fi i\u015fin i\u00e7ine kat\u0131\u015f\u0131n\u0131za g\u00f6re sonucun baya\u011f\u0131 ya da yak\u0131\u015f\u0131ks\u0131z olma ihtimali var. \u015eekeri fazla ka\u00e7\u0131rmak gibi\u2026 Bazen yapmak istedi\u011finiz \u015feyin \u00e7ok basit ya da sizin s\u00f6yledi\u011finiz gibi saf olmas\u0131n\u0131 isteyebilirsiniz. \u201c\u0130\u015fte bu,\u201d dersiniz, daha fazlas\u0131na ihtiyac\u0131n\u0131z yoktur. Mesela <em>Le Pas De Chat Noir<\/em> sadece baz\u0131 taslaklarla ba\u015flad\u0131. Dave Holland ve John Surman\u2019la bir alb\u00fcm kaydetmi\u015ftim. Muhte\u015fem bir deneyimdi. Ard\u0131ndan uzun s\u00fcre ud \u00e7almad\u0131m. Piyanoda beste yapmaya ba\u015flad\u0131m. <em>Le Pas De Chat Noir<\/em> da b\u00f6yle ba\u015flad\u0131. Piyanoda bestelemek gibi bir niyetim yoktu, piyanist de de\u011filim. Farkl\u0131 bir ses, ilham pe\u015findeydim. Bakt\u0131m k\u00f6t\u00fc t\u0131nlam\u0131yor, hatta ilgin\u00e7 de gelmeye ba\u015flad\u0131. Ard\u0131ndan birka\u00e7 taslak \u00fczerine \u00e7al\u0131\u015fmaya ba\u015flad\u0131m ama 2 y\u0131l besteler sadece piyanoda \u015fekillendi. M\u00fczi\u011fin i\u00e7inde ud ya da akordeon duymuyordum. Belki \u00e7ello olabilir diye d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyordum. Bir karar verememi\u015ftim ve \u201cUnut gitsin,\u201d dedim. Belki 5 sene sonra bir \u00e7\u00f6z\u00fcm bulurum diye d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyordum. Bir g\u00fcn, sonradan alb\u00fcmde yer alacak olan par\u00e7alardan birini \u00e7alarken akordeon iyi olabilir diye d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcm. Bakt\u0131m di\u011ferleri i\u00e7in de oluyor. B\u00f6ylelikle bu bir projeye d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fc. Ba\u015flarda bu taslaklar i\u00e7in piyano ve ud birlikte olmaz diye d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fc\u015ft\u00fcm. Benim m\u00fczi\u011fe yakla\u015f\u0131m\u0131m bu \u015fekilde; akordeon ve piyanoyla udu bir araya getirip bir nevi sentez pe\u015fine d\u00fc\u015fmek de\u011fil, kafamdaki fikirler i\u00e7in \u00e7\u00f6z\u00fcmler bulup bir yap\u0131 in\u015fa etmek. Daha sonra kayda girdik ve bir grup olu\u015ftu. Bunun \u00e7ok i\u00e7ed\u00f6n\u00fck bir m\u00fczik oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyordum ve bu projeyle sahneye \u00e7\u0131kmay\u0131 reddediyordum. Bunun sadece bir kay\u0131t projesi oldu\u011funu, ayn\u0131 mahremiyeti sahnede sa\u011flayamayaca\u011f\u0131m\u0131z\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyordum. Kay\u0131tlar\u0131 kulakl\u0131k kullanmadan yapm\u0131\u015ft\u0131k, \u00e7ok yak\u0131n bir ili\u015fkimiz vard\u0131. Sonra bir konser deneyimimiz oldu ve sonu\u00e7 da ba\u015far\u0131l\u0131yd\u0131, ard\u0131ndan 200 civar\u0131nda konser verdik. <em>Le Pas De Chat Noir<\/em> alb\u00fcmlerim aras\u0131nda en \u00e7ok satan alb\u00fcm oldu, fakat bunlar\u0131 hi\u00e7 beklemiyordum.<\/p>\n<table style=\"width: 254px; height: 502px;\" border=\"0\" cellspacing=\"4\" align=\"right\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><strong><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Google-Image-Result-for-http___i.imgur_.com_TxSvN.jpg.jpg\" rel=\"lightbox[6893]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-6944\" title=\"Google Image Result for http___i.imgur.com_TxSvN.jpg\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Google-Image-Result-for-http___i.imgur_.com_TxSvN.jpg-222x300.jpg\" alt=\"\" width=\"202\" height=\"273\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Google-Image-Result-for-http___i.imgur_.com_TxSvN.jpg-222x300.jpg 222w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/Google-Image-Result-for-http___i.imgur_.com_TxSvN.jpg.jpg 259w\" sizes=\"(max-width: 202px) 100vw, 202px\" \/><\/a><\/strong><\/td>\n<\/tr>\n<tr style=\"background-color: #eeeeee;\">\n<td><strong>Gelenek Devam Ediyor<\/strong><br \/>\nFakat Ali Erk\u00f6se vefat etti. Selahattin Erk\u00f6se de hasta, beli fel\u00e7 olmu\u015f, parmaklar hi\u00e7 \u00e7al\u0131\u015fm\u0131yor. Evde bir bak\u0131c\u0131s\u0131 var, bak\u0131yorlar. Ben de u\u011fruyorum ara s\u0131ra. Bir ben kald\u0131m. Benim de o\u011flum viyolonsel \u00e7al\u0131yor. 2 tane torunum var; biri kanun \u00e7al\u0131yor -g\u00fczel kanun-, di\u011feri 16 ya\u015f\u0131nda gitar \u00e7al\u0131yor ama harika! Beraber konser vermeye Malta\u2019ya gittik, Finlandiya, \u0130sve\u00e7, Hollanda\u2026<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p><strong>Bu ba\u015far\u0131 ayn\u0131 \u00fc\u00e7l\u00fcyle<em> Le Voyage De Sahar<\/em> alb\u00fcm\u00fcn\u00fcn de kap\u0131s\u0131n\u0131 a\u00e7t\u0131 diye d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrken yine \u00f6ng\u00f6r\u00fclmemi\u015f bir durum oldu\u011funu \u00f6\u011freniyoruz\u2026<\/strong><\/p>\n<p>Bu konserler s\u0131ras\u0131nda yeni bir proje i\u00e7in de \u00e7al\u0131\u015f\u0131yordum bir yandan. Hatta tuhaft\u0131r Fran\u00e7ois Couturier (piyano) ve Jean Louis Matinier (akordeon) yeni proje var m\u0131 diye soruyorlard\u0131. Ben de \u201cVar ama maalesef akordeon ve piyano i\u00e7in de\u011fil,\u201d diyordum. (g\u00fcl\u00fcyor) O s\u0131ra yazmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m m\u00fcziklerin i\u00e7inde yine akordeon ve piyano duymuyordum ama sonunda \u201cBir deneyelim,\u201d dedim ve bakt\u0131k oldu. (g\u00fcl\u00fcyor)<\/p>\n<p><object width=\"480\" height=\"360\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/UOPK0TCy-bw?hl=en_US&amp;version=3\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p><strong>Erk\u00f6se, haz\u0131r terc\u00fcman da varken Brahem\u2019e bir soru soruyor\u2026<\/strong><\/p>\n<p>Peki bu <em>Astrakan Cafe<\/em>\u2019yle, o akordeon &#8211; piyanoyla \u00e7alm\u0131\u015f oldu\u011fu alb\u00fcm aras\u0131nda sat\u0131\u015f olarak, be\u011fenilme olarak hangisi farkl\u0131? Yani hangisi daha \u00f6n planda oldu? Ben onu merak ediyorum da kendisine soral\u0131m. (g\u00fcl\u00fc\u015fmeler)<\/p>\n<p>Tabii ki <em>Astrakan Cafe<\/em>\u2026 (g\u00fcl\u00fc\u015fmeler) Benim i\u00e7in \u00e7ok \u00f6ne \u00e7\u0131kan bir alb\u00fcm yok. Ger\u00e7ekten m\u00fczi\u011fim \u00fczerine \u00e7ok fikrim yok.<\/p>\n<p><strong>Az \u00f6nce toparlayamam\u0131\u015f oldu\u011fum mevzuya geri d\u00f6n\u00fcyorum. \u00d6zellikle <em>Le Pas De Chat Noir<\/em> ve <em>Le Voyage De Sahar<\/em> alb\u00fcmlerinde tek ses ve \u00e7ok sesin muazzam bir bulu\u015fmas\u0131 oldu\u011funu s\u00f6yl\u00fcyorum. \u00d6zellikle Cumhuriyet\u2019e ge\u00e7memizle tek sesli m\u00fczik k\u00fclt\u00fcr\u00fcnden uzakla\u015f\u0131p, ondaki makamsal derinli\u011fi hi\u00e7e say\u0131p yerine \u00e7ok sesli Bat\u0131 m\u00fczi\u011fini koymaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131 s\u00f6yleyip, Brahem\u2019in m\u00fczi\u011finde de bir nevi do\u011fal \u201csentez\u201din ger\u00e7ekle\u015fti\u011fini anlatabilmem i\u00e7in 3 lisan\u0131 harcamam\u0131z gerekiyor\u2026<\/strong><\/p>\n<p>Soruyu tam olarak anlamasam da cevap vermeye \u00e7al\u0131\u015fay\u0131m. (g\u00fcl\u00fcyoruz) Konservatuvarda m\u00fczik e\u011fitimine ba\u015flad\u0131\u011f\u0131mda, Tunus\u2019ta o zamanlar Bat\u0131 m\u00fczi\u011fi ve geleneksel m\u00fczik b\u00f6l\u00fcmleri vard\u0131. Ben ud \u00e7almak istedi\u011fim i\u00e7in geleneksel b\u00f6l\u00fcm\u00fc se\u00e7tim. O zamanlar baz\u0131 m\u00fczisyenler Arap m\u00fczi\u011fini modernize etmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorlard\u0131. Bu m\u00fczi\u011fi b\u00fcy\u00fck orkestralar i\u00e7in \u00e7ok sesli m\u00fczi\u011fe uyarl\u0131yorlard\u0131. Benzer bir deneyimi siz de ya\u015fad\u0131n\u0131z galiba. Bunun olduk\u00e7a yapay oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyordum. Modernite bu de\u011fildi benim i\u00e7in. Geleneksel bir motifi al\u0131p cover\u2019lad\u0131\u011f\u0131n\u0131zda onu ya\u015fatm\u0131\u015f olmuyorsunuz. Geleneksel m\u00fczi\u011fin evrimi yerel k\u00fclt\u00fcr\u00fcn i\u00e7inden olmal\u0131yd\u0131. Arap m\u00fczi\u011fi kendi modernitesini bulmal\u0131. Ben \u00e7ok sesli m\u00fczik k\u00fclt\u00fcr\u00fcnden de\u011fil modal m\u00fczik gelene\u011finden geliyorum. Fakat m\u00fczi\u011fimde \u00e7ok sesli unsurlar bulabilirsiniz. Bat\u0131 m\u00fczi\u011finin \u00e7ok sesli sistemini geleneksel m\u00fczi\u011fe adapte etmek istemedim. Kendi k\u00fclt\u00fcr\u00fcm\u00fcn unsurlar\u0131n\u0131 bulmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131m, gerekti\u011finde tabii. Mesela, <em>Le Pas De Chat Noir<\/em> ilgin\u00e7 bir deneyimdi. Modal m\u00fczikten geldi\u011fim i\u00e7in temalar\u0131 yazmaya ba\u015flad\u0131m. Sonras\u0131nda i\u00e7ine \u00e7ok sesli \u00f6\u011feleri de katarak bir entegrasyon i\u00e7in \u00e7\u00f6z\u00fcmler aramaya ba\u015flad\u0131m. Ama bu aranjman yapmak de\u011fildi. <em>Astrakan Cafe<\/em> gibi modal m\u00fczik yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z alb\u00fcmler d\u0131\u015f\u0131nda m\u00fczik el verdi\u011fi \u00f6l\u00e7\u00fcde polifoni i\u00e7in yer bulmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131m. Fakat bu her zaman M\u00fczik\u2019le ili\u015fkilidir.<\/p>\n<table style=\"width: 266px; height: 128px;\" border=\"0\" cellspacing=\"1\" align=\"left\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<blockquote><p>Sizden olan\u0131 unutup \u00f6tekini kendinize uyarlayarak modern olamazs\u0131n\u0131z. Kimlikler bu \u015fekilde silinmemelidir.<\/p><\/blockquote>\n<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p><strong>Onur, T\u00fcrkiye\u2019de geleneksel m\u00fczi\u011fin engellendi\u011fi bir d\u00f6nemin oldu\u011funu, bu m\u00fczi\u011fin g\u00f6rmezden gelinip, Bat\u0131 m\u00fczi\u011finin \u00f6ne \u00e7\u0131kar\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve geleneksel m\u00fczik tekrardan yolunu buldu\u011funda ald\u0131\u011f\u0131 h\u00e2lin eklektik bir kombinasyondan ibaret oldu\u011funu s\u00f6yl\u00fcyor. Fakat, \u015fimdilerde T\u00fcrk M\u00fczi\u011fi\u2019nin Brahem\u2019in bahsetmi\u015f oldu\u011fu t\u00fcrden bir geli\u015fim i\u00e7inde oldu\u011funu da ilave ediyor\u2026<\/strong><\/p>\n<p>T\u00fcrk m\u00fczi\u011finin \u00e7ok \u00f6zel bir zenginli\u011fi oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum. Arap m\u00fczi\u011fini de olduk\u00e7a etkisi alt\u0131nda b\u0131rakm\u0131\u015ft\u0131r hatta. Konservatuvarda pe\u015frev, longa gibi pek \u00e7ok form \u00e7alard\u0131k. Anadolu\u2019ya ya da Klasik T\u00fcrk M\u00fczi\u011fi\u2019ne bakacak olursan\u0131z pek \u00e7ok stilin ve \u00e7ok zengin bir repertuvar\u0131n oldu\u011funu g\u00f6r\u00fcrs\u00fcn\u00fcz. Sizden olan\u0131 unutup \u00f6tekini kendinize uyarlayarak modern olamazs\u0131n\u0131z. Kimlikler bu \u015fekilde silinmemelidir. Y\u0131llardan beri T\u00fcrk m\u00fczisyenlerin de bunu s\u00f6ylemesinden \u00e7ok memnunum. \u00c7ok iyi hat\u0131rl\u0131yorum; bahsetmi\u015f oldu\u011fum, \u201885\u2019te Tunus\u2019ta verdi\u011fimiz konserde T\u00fcrk konsoloslu\u011fundan bir kad\u0131n gelip \u201cNeden bu m\u00fczisyenleri getirdiniz, T\u00fcrk m\u00fczisyenler bunlar de\u011fil!\u201d diye ba\u011f\u0131rmaya ba\u015flad\u0131 bana. Klasik m\u00fczik \u00e7alan m\u00fczisyenleri getirmemi bekliyormu\u015f. Fakat bu bak\u0131\u015f art\u0131k de\u011fi\u015fti. T\u00fcrkiye\u2019de \u00f6nemli modern m\u00fczik yaratabilecek bir potansiyel oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum.<\/p>\n<p><object width=\"640\" height=\"480\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/VWuOh7a6ANQ?version=3&amp;hl=en_US\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p><strong>Bu noktada Onur, Erk\u00f6se\u2019ye m\u00fczik hayat\u0131nda benzer bir d\u0131\u015flanmaya maruz kal\u0131p kalmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 soruyor\u2026<\/strong><\/p>\n<table style=\"width: 190px; height: 99px;\" border=\"0\" align=\"right\">\n<tbody>\n<tr>\n<td>\n<blockquote><p>Baz\u0131 eserler hi\u00e7 ilave kabul etmez.<\/p><\/blockquote>\n<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p>Yok, hi\u00e7 olmad\u0131. \u015eimdi, o kadar \u00e7ok \u00e7e\u015fit m\u00fczik var ki T\u00fcrkiye\u2019de, d\u00fcnyada\u2026 Mesela Ramazan g\u00fcnleri ney \u00e7al\u0131yor, ona sadelik laz\u0131m. Hani her zaman bir Bat\u0131 tarz\u0131nda geli\u015fmeler yap\u0131lm\u0131\u015f. Baz\u0131 eserler hi\u00e7 ilave kabul etmez yani, bunu bilmemiz laz\u0131m. M\u00fczik de\u011fi\u015fti diye aranjmanlar yap\u0131p eserleri dinlemek yersiz oluyor. \u00d6yle eserler var ki, mesela Dede Efendi var. Onlar\u0131n eserlerine bir ilave bile kabul etmez. Eser bozulmu\u015f olur. Bunu biz \u00e7ok \u015f\u00fck\u00fcr anl\u0131yoruz, hangi esere ne yak\u0131\u015f\u0131r biliyoruz ama \u00e7o\u011fu bunu bilemiyor tabii. Yani l\u00fczumsuz konu\u015fma gibi oluyor. Her \u015feyde na\u011fme yap\u0131yor, yersiz yersiz s\u00fcslemeler yap\u0131yor\u2026 Nedir, ben iyi \u00e7al\u0131yorum diyor. \u0130\u015fte usta bu\u2026 (Brahem\u2019i g\u00f6stererek) (g\u00fcl\u00fc\u015fmeler)<\/p>\n<p><strong>Biz de Usta\u2019n\u0131n son projesi <em>Astounding Eyes of Rita<\/em>\u2019yla s\u00f6yle\u015fiyi bitirelim diye d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyoruz. Onur dinledi\u011fi en ya\u015fayan m\u00fczik oldu\u011funu s\u00f6yl\u00fcyor bu alb\u00fcm\u00fcn. Bunun i\u00e7in de \u201corganik\u201d kelimesini kullan\u0131yor. Brahem\u2019in kafas\u0131 da biraz kar\u0131\u015f\u0131yor h\u00e2liyle ama toparlamas\u0131 \u00e7ok zaman alm\u0131yor\u2026<\/strong><\/p>\n<p>Ba\u015flad\u0131\u011f\u0131nda hi\u00e7 de organik de\u011fildi, e\u011fer organikse tabii. (g\u00fcl\u00fcyor) Her zaman oldu\u011fu gibi burada da ba\u015fta pek \u00e7ok farkl\u0131 fikir vard\u0131 ve ger\u00e7ek bir ahenk s\u00f6z konusu de\u011fildi. Ama ufak ufak bir ahenk yakalad\u0131m. Bu proje i\u00e7in yazd\u0131\u011f\u0131m ilk taslaklar bana <em>Le Voyage De Sahar<\/em>\u2019a g\u00f6re daha oryantal t\u0131nlad\u0131. Ba\u015flarda akl\u0131mda keman vard\u0131. \u0130yi bir kemanc\u0131 bulmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yordum, melodileri \u00e7almas\u0131 i\u00e7in bas klarnet akl\u0131mdan hi\u00e7 ge\u00e7memi\u015fti. Klarnet\u00e7iyle bir deneme provas\u0131 yapt\u0131m ve bakt\u0131m oldu. Asl\u0131nda oryantal \u00e7alabilen bir m\u00fczisyen vard\u0131 akl\u0131mda ama kayd\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda konserde de uyum sa\u011flayabilece\u011finiz birini bulmak zor. Sonu\u00e7ta uyum sa\u011fland\u0131. Her zaman risk vard\u0131r; farkl\u0131 bile\u015fenler, farkl\u0131 evrenler ve kompozisyonlar\u0131n\u0131z\u2026 Bir kombinasyonu se\u00e7mek zorundas\u0131n\u0131z. Ba\u015fta se\u00e7ebilece\u011finiz pek \u00e7ok yol var. Benim de her zaman farkl\u0131 se\u00e7eneklerden bir sonuca gitmem gerekiyor bahsetti\u011finiz organik durumu ortaya \u00e7\u0131karmam i\u00e7in. Bu projede de provalar sonucunda herkes yerini bulmak zorundayd\u0131. Sonras\u0131nda birlikte \u00e7al\u0131nca da ne olup bitti\u011fine dair ger\u00e7ek resmi g\u00f6r\u00fcyorsunuz. Bir yandan da bu projeyi geli\u015ftirmeye devam ediyoruz. Uzun s\u00fcredir birlikte \u00e7al\u0131yoruz, baz\u0131 \u015feyler de kay\u0131ttakinden daha farkl\u0131 h\u00e2le geldi.<\/p>\n<p><strong>R\u00f6portaj:<\/strong> Volkan Balkan \u2013 Onur Yusufo\u011flu<\/p>\n<p>ps: Bu rop\u00f6rtaj <a href=\"http:\/\/www.kargamecmua.org\/\">Karga Mecmua<\/a>&#8216;n\u0131n Ocak say\u0131s\u0131nda yay\u0131nlanm\u0131\u015ft\u0131r.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sevgili prenses, ge\u00e7ti\u011fimiz g\u00fcnlerde Anouar Brahem (Enver \u0130brahim), daha \u00f6nce 2 alb\u00fcm\u00fcnde \u00e7alm\u0131\u015f Barbaros Erk\u00f6se\u2019yle birlikte konser vermek i\u00e7in \u0130stanbul\u2019dayd\u0131. Hadi Brahem\u2019i bilen biliyor da Erk\u00f6se ne yapar, ne eder, f\u0131rsat bu f\u0131rsat diye s\u00f6yle\u015fiye koyulduk ikisiyle. Yaln\u0131z de\u011filim \u015f\u00fck\u00fcr, C\u00fcmb\u00fc\u015f Cemaat\u2019ten tan\u0131yabilece\u011finiz Onur\u2019la birlikteyiz. Brahem Frans\u0131zca konu\u015fmay\u0131 tercih etti\u011fi i\u00e7in Merve Kurt da \u00e7eviride [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":30,"featured_media":6952,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[17],"tags":[1011,1014,1013,1012,1018,520,1015,1016,1017],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/01\/brahem-erkose-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6893"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/30"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6893"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6893\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6952"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6893"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6893"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6893"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}