{"id":691,"date":"2010-02-14T21:27:36","date_gmt":"2010-02-14T19:27:36","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=691"},"modified":"2014-07-08T17:32:10","modified_gmt":"2014-07-08T14:32:10","slug":"tekel-iscileri-ve-direnis","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/02\/tekel-iscileri-ve-direnis.html","title":{"rendered":"TEKEL \u0130\u015f\u00e7ileri ve Direni\u015f"},"content":{"rendered":"<p>Bu seferki <a href=\"http:\/\/meren.org\/blog\/category\/konuk-fotografci\/\">konuk foto\u011fraf\u00e7\u0131<\/a>m Evren \u00d6zesen, konu ise TEKEL \u0130\u015f\u00e7ileri ve Direni\u015f. TEKEL i\u015f\u00e7ilerinin, bu yaz\u0131n\u0131n kaleme al\u0131nd\u0131\u011f\u0131 tarih itibar\u0131 ile 61. g\u00fcn\u00fcn\u00fc doldurmakta olan eylemlerine \u0131\u015f\u0131k tutmaya \u00e7al\u0131\u015fmak, bu hadiseyi g\u00f6rmezden gelmeyip daha geni\u015f bir kitleye ula\u015ft\u0131rmaya \u00e7al\u0131\u015fmak temel bir sorumluluk gibi.<\/p>\n<p>Bununla beraber Evren \u00d6zesen&#8217;in foto\u011fraflar\u0131 e\u015fli\u011finde bu konuyu ele almaya karar verdi\u011fimde bu foto\u011fraflar\u0131n alt\u0131n\u0131 hak ettikleri \u015fekilde dolduramayaca\u011f\u0131m\u0131n fark\u0131nda idim (T\u00fcrkiye&#8217;deki e\u011fitim anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131n kendisine emanet edilen gen\u00e7lere att\u0131\u011f\u0131 kaz\u0131klar\u0131n en sa\u011flamlar\u0131ndan birisi oldu\u011funa inand\u0131\u011f\u0131m <em>Fenci-Sosyalci<\/em> ayr\u0131m\u0131 y\u00fcz\u00fcnden, i\u015f toplumsal mevzulara geldi\u011finde dut yemi\u015f b\u00fclb\u00fcle d\u00f6nen tek <em>Fenci<\/em>&#8216;nin ben olmad\u0131\u011f\u0131m\u0131 da biliyorum (yeti\u015ftirdi\u011fi nesillerin analitik d\u00fc\u015f\u00fcnme ara\u00e7lar\u0131 ile donat\u0131lacak olan k\u0131sm\u0131n\u0131, sosyal problemlerden hi\u00e7 anlamayacak \u015fekilde e\u011fitmeyi se\u00e7en bir \u00fclkenin buna karar verirken olsa olsa ba\u015flama \u00e7izgisinin hemen gerisinde iki ayakkab\u0131s\u0131n\u0131 da ba\u011fc\u0131klar\u0131 ile s\u0131k\u0131ca birbirine ba\u011flamaya karar veren bir maratoncu kadar ileri g\u00f6r\u00fc\u015fl\u00fc oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum)).<\/p>\n<p>Bu konunun ve bu konuya dair foto\u011fraflar\u0131n benim vizyonsuzlu\u011fuma kurban gitmesine m\u00fcsaade etmemek, bu mevzuyu sizlere medyada \u00e7\u0131kan ve duymaktan art\u0131k s\u0131k\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131z basmakal\u0131p haberlerden ve birbirinin ayn\u0131s\u0131 k\u00f6\u015fe yaz\u0131lar\u0131ndan edinilmi\u015f fikirler ile iletmemek ad\u0131na fikrine ve duru\u015funa g\u00fcvendi\u011fim ki\u015fi ve topluluklardan bu konuya dair \u00f6zg\u00fcn yorumlar\u0131n\u0131 benimle payla\u015fmalar\u0131n\u0131 rica etmeye karar verdim. Yaz\u0131 boyunca sizlere \u00d6zesen&#8217;in objektifinden TEKEL i\u015f\u00e7ileri ile beraber i\u015fte bu g\u00f6r\u00fc\u015fler ve d\u00fc\u015f\u00fcnceler e\u015flik edecek.<\/p>\n<p>Dolay\u0131s\u0131yla, birbirinden farkl\u0131 perspektiflere yer verip <em>benim gibiler<\/em> i\u00e7in k\u00fc\u00e7\u00fck bir kaynak olu\u015fturmak da bu yaz\u0131n\u0131n ama\u00e7lar\u0131 aras\u0131nda say\u0131labilir.<\/p>\n<table border=\"0\" width=\"100%\">\n<tbody>\n<tr>\n<td align=\"center\"><img src=\"http:\/\/lh4.ggpht.com\/_x7Afx6WcB1c\/S3XgEMKuPHI\/AAAAAAAAH-U\/I52gJR5jT0k\/s576\/01.jpg\" alt=\"\" \/><br \/>\n<em>\u00a9 Evren \u00d6zesen<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p>Ankara&#8217;l\u0131 bir foto\u011fraf\u00e7\u0131 olan Evren \u00d6zesen TEKEL i\u015f\u00e7ilerinin direni\u015fini 33. g\u00fcn\u00fcnden beri belgeliyor ve foto\u011fraflar\u0131n\u0131 <a href=\"http:\/\/tekeldirenisi.blogspot.com\/\">http:\/\/tekeldirenisi.blogspot.com\/<\/a> adresindeki g\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fcnde yay\u0131nl\u0131yor. Sadece foto\u011fraf \u00e7ekmekle kalmay\u0131p olan bitenin i\u00e7 y\u00fcz\u00fcn\u00fc yaz\u0131lar\u0131yla da aktarmaya \u00e7al\u0131\u015farak &#8220;<em>belgelemek<\/em>&#8221; fiilinin i\u00e7ini iyice doldurmu\u015f bence. <!--more-->\u015eimdiye kadar yapt\u0131\u011f\u0131 en kapsaml\u0131 belgesel foto\u011fraf \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 TEKEL direni\u015fi g\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fc olmu\u015f, fakat profesyonel foto\u011fraf\u00e7\u0131l\u0131k kariyerinin bir par\u00e7as\u0131 olmas\u0131n\u0131 istedi\u011fi belgesel foto\u011fraf\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131 hayat\u0131n\u0131n sonuna kadar s\u00fcrd\u00fcrmek gibi bir niyeti var. Evren \u00d6zesen, g\u00f6nderdi\u011fi e-posta i\u00e7erisinde bu \u00e7al\u0131\u015fma ile ilgili \u015f\u00f6yle demi\u015f:<\/p>\n<blockquote><p>Yakla\u015f\u0131k bir ayd\u0131r i\u015fim olmad\u0131\u011f\u0131 zamanlarda orada zaman ge\u00e7iriyorum. Bir\u00e7ok Ankaral\u0131&#8217;n\u0131n Anadolu&#8217;nun her yerinden gelmi\u015f bu insanlarla \u00e7ok ciddi dostluklar kurdu\u011funu, bir\u00e7ok konuda fikir al\u0131\u015fveri\u015finde bulundu\u011funu g\u00f6zlemledim. Bu g\u00f6zlem orada bulunmayan bir\u00e7ok insana s\u0131radan gelebilir ama hi\u00e7 de \u00f6yle de\u011fil. Direni\u015fin s\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fc b\u00f6lge g\u00fcnd\u00fcz ve gece ge\u00e7 saatlere kadar i\u015flek olan bir b\u00f6lge. Resmi dairelerden, ma\u011fazalardan, lokantalardan, birahane ve barlardan \u00e7\u0131kan insanlar g\u00fcn\u00fcn ve gecenin her saati bu yolu kullan\u0131yor. Duraklay\u0131p sohbet edenler, \u00e7e\u015fitli yard\u0131mlarla gelenler, sarho\u015f naralar\u0131 atanlar&#8230; Hepsi bir \u015fekilde bu insanlarla orada ileti\u015fime ge\u00e7iyor. Aradan kimi g\u00fc\u00e7lerin \u00e7ekilip salt insanlar\u0131n, iklimin ve soka\u011f\u0131n s\u00f6z\u00fcn\u00fcn ge\u00e7ti\u011fi bir yerde her \u015feyin ger\u00e7ekten sorunsuz devam edebildi\u011fini g\u00f6rmek insan\u0131 ger\u00e7ekten umutland\u0131r\u0131yor. &#8220;<em>Esnaf rahats\u0131z oluyor, halk tedirgin<\/em>&#8221; gibi kimi ara bozucu laflar\u0131n orada nas\u0131l ters y\u00fcz edildi\u011fini g\u00f6rmekten de ayr\u0131ca haz duyuyorum.<\/p><\/blockquote>\n<p>\u00d6zesen&#8217;e tekrar d\u00f6nece\u011fim. Fakat onun da e-postas\u0131nda dile getirdi\u011fi gibi i\u015f\u00e7i s\u0131n\u0131f\u0131n\u0131n ba\u015flatt\u0131\u011f\u0131 bu harekete dair s\u00f6ylenecek \u00e7ok \u015fey var.<\/p>\n<table border=\"0\" width=\"100%\">\n<tbody>\n<tr>\n<td align=\"center\"><img src=\"http:\/\/lh4.ggpht.com\/_x7Afx6WcB1c\/S3XgEMxSXWI\/AAAAAAAAH-Y\/KawvlooQsv8\/s576\/02.jpg\" alt=\"\" \/><br \/>\n<em>\u00a9 Evren \u00d6zesen<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p><a href=\"http:\/\/loker.radiobrecht.org\/\">Koray L\u00f6ker<\/a> bu konuda s\u00f6yleyecekleri olanlardan ilki. Medya ve G\u00f6rsel Ara\u015ft\u0131rmalar \u00fczerine y\u00fcksek lisans yapm\u0131\u015f Bilkent \u00dcniversitesi mezunu bir tiyatro y\u00f6netmeni olan Koray, ayn\u0131 zamanda Irak D\u00fcnya Mahkemesi&#8217;nde medya koordinat\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fc, Uluslararas\u0131 Af \u00d6rg\u00fct\u00fc&#8217;ne g\u00f6n\u00fcll\u00fc bili\u015fim dan\u0131\u015fmanl\u0131\u011f\u0131 yapm\u0131\u015f olan bir aktivist de. G\u00f6r\u00fc\u015flerine ba\u015fvurdu\u011fum, kendisinden olan bitenin bir \u00e7er\u00e7evesini \u00e7izmesini istedi\u011fim ilk ki\u015fi idi. Bana a\u015fa\u011f\u0131daki mektubu yazm\u0131\u015f:<\/p>\n<blockquote><p>TEKEL i\u015f\u00e7ilerinin Ankara g\u00fcnlerini izlemek&#8230;<\/p>\n<p>Televizyonu sahtekarca, gazeteleri birbirinin kopyas\u0131 olarak g\u00f6ren, bildik haber kaynaklar\u0131na k\u00fcsen, \u0130nternet&#8217;te dola\u015f\u0131rken g\u00f6rd\u00fcklerinden sonu\u00e7lar \u00e7\u0131karan, alternatif haber kaynaklar\u0131na kulak vermeye e\u011filimli bir arkada\u015f grubunun ortas\u0131nda ya\u015farken bazen g\u00fcndem kayar. Memleketi yerinden oynatt\u0131\u011f\u0131na inan\u0131lan olaylara tan\u0131k olunur ve sokakta hi\u00e7bir yans\u0131mas\u0131yla kar\u015f\u0131la\u015f\u0131lmaz. Kimi zaman da memleket yerinden oynar (Ajdar yeni bir \u015fark\u0131 s\u00f6ylemi\u015ftir, H\u00fclya Av\u015far baca\u011f\u0131n\u0131 k\u0131rm\u0131\u015ft\u0131r, ordu darbe yapacak iddialar\u0131na bir yenisi eklenmi\u015ftir) ve ne kula\u011f\u0131n\u0131z ne ruhunuz duyar. G\u00fcndem nedir, kimin g\u00fcndemi memleketin g\u00fcndemidir? \u0130leti\u015fim kuram\u0131ndan, sosyolojiye bir \u00e7ok alanda \u00f6nemli bir soru bu herhalde. G\u00fcndelik ya\u015famda ise \u00e7o\u011funlukla kay\u0131p gidiyor dikkatten.<\/p>\n<p>2010 y\u0131l\u0131n\u0131n ba\u015flar\u0131 bu sorunun herkes i\u00e7in yan\u0131tlar\u0131n\u0131 birbirine benzeten bir olaya denk geldi. T\u00fcrkiye&#8217;nin bir\u00e7ok \u015fehrinde TEKEL&#8217;e ba\u011fl\u0131 i\u015fletmelerde, at\u00f6lyelerde \u00e7al\u0131\u015fan i\u015f\u00e7iler, \u00f6zelle\u015ftirme sonucunda maruz b\u0131rak\u0131ld\u0131klar\u0131 \u015fartlara isyan ederek Ankara&#8217;da topland\u0131lar.<\/p>\n<p>\u00d6nce kitlesel bir bas\u0131n a\u00e7\u0131klamas\u0131na polisin sert m\u00fcdahalesi d\u00fc\u015ft\u00fc haberlerin aras\u0131na. Bas\u0131n a\u00e7\u0131klamas\u0131n\u0131n yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131 park\u0131n havuzlar\u0131na at\u0131lan, d\u00fc\u015fen, ka\u00e7mak zorunda kalan i\u015f\u00e7iler. Sert k\u0131\u015f\u0131n dondurucu so\u011fu\u011funda s\u0131r\u0131ls\u0131klam olmu\u015f, biber gaz\u0131 ve coplarla kovalan\u0131rken haklar\u0131n\u0131 aramaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorlard\u0131.<\/p>\n<p>T\u00fcrkiye bu g\u00f6r\u00fcnt\u00fclere yabanc\u0131 de\u011fildi. Bir bas\u0131n a\u00e7\u0131klamas\u0131 ya da g\u00f6steride sert tepkilerle kar\u015f\u0131la\u015fan insanlard\u0131 muhalif olanlar. Hatta bu durum zaman zaman sadece polis m\u00fcdahalesi gibi yasal oldu\u011fu iddia edilen formlarda de\u011fil, vatanda\u015f\u0131n lin\u00e7 giri\u015fimlerinde, lin\u00e7 akt\u00f6rlerinin para ald\u0131\u011f\u0131 ortaya \u00e7\u0131kan durumlarda bile sahneleniyordu.<\/p>\n<p>De\u011fi\u015fik olan\u0131n, b\u0131\u00e7ak kemi\u011fe dayan\u0131nca, aslan\u0131n a\u011fz\u0131na kafas\u0131n\u0131 sokmak zorunda kalan i\u015f\u00e7iler oldu\u011fu anla\u015f\u0131ld\u0131 k\u0131sa s\u00fcrede. \u0130\u015f\u00e7iler ne o park\u0131 ne de m\u00fccadeleyi terk etmediler. G\u00fcn oldu, kendilerine sahip \u00e7\u0131kmayan sendikalar\u0131n\u0131n binalar\u0131n\u0131 bast\u0131lar. Mitinglerde k\u00fcrs\u00fcye \u00e7\u0131k\u0131p &#8220;<em>m\u00fccadele bizim, biz konu\u015faca\u011f\u0131z<\/em>&#8221; dediler. G\u00fcn oldu, sendika ba\u015fkanlar\u0131yla birlikte sabahlad\u0131lar. Ama ne kavgalar\u0131n\u0131, ne umutlar\u0131n\u0131 ba\u015fkalar\u0131na devretmediler. N\u00f6betle\u015fe, T\u00fcrkiye&#8217;nin her yan\u0131ndan gelip Ankara&#8217;daki sendika binas\u0131n\u0131n \u00f6n\u00fcnde uzun soluklu bir oturma eylemine ba\u015flad\u0131lar. Naif, basit bir inat\u00e7\u0131l\u0131kt\u0131 onlar\u0131n tavr\u0131. Sorun \u00e7\u00f6z\u00fclene kadar evlerine d\u00f6nmeyecek, sorunun onlar i\u00e7in ne kadar ya\u015famsal bir \u00f6neme sahip oldu\u011funu g\u00f6stereceklerdi.<\/p>\n<p>B\u00f6yle de oldu. Y\u0131llard\u0131r ger\u00e7ek g\u00fcc\u00fcn emekten do\u011faca\u011f\u0131n\u0131 tekrar eden solcular heyecanland\u0131, h\u00fckumet muhalifleri, i\u015f\u00e7ileri sahiplenerek iktidara kar\u015f\u0131 bir koz olarak kullanmay\u0131 denedi, sendikalar eski parlak g\u00fcnlerinin hasretini direni\u015f \u00e7ad\u0131rlar\u0131nda and\u0131 ama sokaktaki insan, halk, ba\u015f rolde hep TEKEL i\u015f\u00e7isini g\u00f6rd\u00fc. Belki de bu fark \u00f6nemliydi.<\/p>\n<p>Ger\u00e7i bu fark uzun zamand\u0131r ilk kez ortaya \u00e7\u0131k\u0131yor de\u011fil. Ge\u00e7ti\u011fimiz y\u0131llarda benzeri \u015fekillerde nice i\u015f\u00e7i direni\u015fine sahne oldu T\u00fcrkiye. Tek ba\u015f\u0131na direnen bir kad\u0131n\u0131n i\u015f yerini dize getiri\u015fini izledik Desa&#8217;da. Pa\u015fabah\u00e7e benzerlerini ya\u015fad\u0131. Do\u011fru adreslere bakanlar, birka\u00e7 y\u0131ld\u0131r artan bir ivmeyle memleket g\u00fcndemini ku\u015fatan mikro direni\u015fleri g\u00f6r\u00fcyordu zaten. Belki de bu kez ger\u00e7ekten farkl\u0131 olan, hem eylemin kendili\u011findenli\u011fi hem de i\u00e7erdi\u011fi yo\u011fun ironiydi.<\/p>\n<p>Tokat&#8217;ta bir park&#8230; \u00dc\u00e7 d\u00f6rt kad\u0131n, ellerinden s\u0131k\u0131ca tuttuklar\u0131 \u00e7ocuklar\u0131n\u0131 neredeyse s\u00fcr\u00fckleyerek bir araya geliyorlar. Sonra ba\u015fkalar\u0131 ekleniyor onlara, sonra kalabal\u0131k gruplar. Kendi kendine bir miting havas\u0131 do\u011fuyor bir anda. Oysa basit bir bulu\u015fma bu. Yak\u0131nlar\u0131 Ankara&#8217;da direni\u015fte olanlar, onlar\u0131 nas\u0131l destekleyeceklerini konu\u015fmak \u00fczere sokakta bulu\u015fuyor. Ankara&#8217;da direnenlerin kimi zaman kocalar\u0131, kimi zamansa kar\u0131lar\u0131 oluyor bulu\u015fanlar&#8230; Kad\u0131n ve erkek birlikte, karde\u015f\u00e7e, e\u015fit \u015fekilde direnirken yeni deneyimler de kazan\u0131l\u0131yor. Bir\u00e7ok kentte tekrar ediyor manzara. Serdar Kayao\u011flu, &#8220;<em>Sakarya caddesi Ankara&#8217;n\u0131n midesi gibidir, i\u015f\u00e7iler bu kez Ankara&#8217;n\u0131n midesine oturdu<\/em>&#8221; diyordu bir s\u00f6yle\u015fide. <em>Ankara&#8217;n\u0131n midesine oturanlar<\/em> direni\u015fi, \u00f6zel bir kampanyaya gerek duymadan \u00fclke \u00e7ap\u0131nda yaym\u0131\u015f oluyorlar.<\/p>\n<p>\u00dclkenin bir \u00e7ok ayr\u0131 cenah\u0131nda ayn\u0131 konuyu konu\u015fan insanlar, haber a\u011flar\u0131na ve medyaya ger\u00e7ek anlamda alternatif bir haberle\u015fme a\u011f\u0131 haline geldiler. \u00dcstelik ne \u0130nternet ne de geli\u015fen yeni medya teknolojileri yapt\u0131 bunu. \u00d6yle Twitter \u00fczerinden ya\u015fanan bir ba\u015fka devrim falan de\u011fil, baya\u011f\u0131 eski us\u00fcl, telefondan gurbetteki e\u015fin sesini, koyvermemeye zorlanan g\u00f6zya\u015flar\u0131n\u0131n e\u015fli\u011finde duymak vard\u0131 i\u015fin i\u00e7inde. Ne Twitter ne de Facebook bu hale getirdi bu direni\u015fi. Direnenlerin ger\u00e7ekten de kaybedecekleri bir \u015feyleri kalmam\u0131\u015f olmas\u0131 ve bu hale gelene kadar hep g\u00fcvendiklerinden yedikleri kaz\u0131klar nedeniyle kararl\u0131 ve \u015f\u00fcpheci tav\u0131rlar\u0131 onlar\u0131 farkl\u0131 k\u0131ld\u0131.<\/p>\n<p>Havuza at\u0131lm\u0131\u015f, so\u011fuk ve titreyen bir i\u015f\u00e7i, polislere &#8220;<em>siz benim o\u011flumun ad\u0131n\u0131 biliyor musunuz?<\/em>&#8221; diye ba\u011f\u0131r\u0131yor. Kendince \u00f6nemli birinin babas\u0131na vurdu\u011funu sanan polis, gams\u0131z. G\u00f6revini yapman\u0131n ve egemen ideolojinin bek\u00e7ili\u011finin pervas\u0131zl\u0131\u011f\u0131 var. &#8220;<em>Ne fark eder, o\u011flunun kim oldu\u011fu, kim olursa olsun!<\/em>&#8221; diye yan\u0131tl\u0131yor. Polis, i\u015f\u00e7inin &#8220;<em>iki ya\u015f\u0131ndaki o\u011flumun ad\u0131n\u0131 Tayyip koydum ben. Bu h\u00fckumet benim oyumla geldi iktidara<\/em>&#8221; yan\u0131t\u0131na ne tepki verdi, g\u00f6remedik. G\u00f6r\u00fcnt\u00fc dondu kald\u0131 baban\u0131n surat\u0131nda&#8230;<\/p>\n<p>PKK taraf\u0131ndan y\u00f6nlendirilmekle de su\u00e7land\u0131lar, sendikalar\u0131n hesaplar\u0131na alet edilmekle de&#8230; \u0130\u015f g\u00fcvencesi, sosyal haklar ve bug\u00fcne kadar sunduklar\u0131 emeklerinin kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 almak isteyen i\u015f\u00e7iler, h\u00fckumet taraf\u0131ndan y\u0131lda on ay \u00e7al\u0131\u015fabilecekleri, iki ay \u00fccretsiz kalacaklar\u0131, emeklilik birikimlerinin gasp edildi\u011fi bir s\u00f6zle\u015fmeye raz\u0131 edilemeyince hemen d\u00fc\u015fmanla\u015ft\u0131r\u0131ld\u0131lar. Ama oyuna gelmediler.<\/p>\n<p>Memleketin etnik \u00e7at\u0131\u015fmalarla b\u00f6l\u00fcnmek i\u00e7in \u00e7aba sarf edildi\u011fi, \u0131rk\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131n t\u0131rmand\u0131\u011f\u0131 g\u00fcnlerde her etnik k\u00f6kenden insan\u0131n emekle ortakla\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6rmek insan\u0131n i\u00e7ini ferahlat\u0131yor. Giresun, Denizli ve Batman&#8217;dan i\u015f\u00e7iler, K\u00fcrt, T\u00fcrk, Laz demeden bir arada haklar\u0131n\u0131 arayabiliyor. Onlarla birlikte \u00fc\u015f\u00fcyen, bekleyen, m\u00fccadelelerine omuz verenlerle tan\u0131\u015ft\u0131k\u00e7a de\u011fi\u015fiyor i\u015f\u00e7iler. O\u011flunun ad\u0131n\u0131 Tayyip koyan i\u015f\u00e7i tam nerededir bilinmez, ama toplumun ortalama e\u011filimlerini ta\u015f\u0131yan bir \u00e7ok insan ya\u015fad\u0131klar\u0131n\u0131 ya\u015fam\u0131\u015flarla, payla\u015f\u0131m \u00fczerinden tan\u0131\u015ft\u0131k\u00e7a ba\u015fka insanlar oluyor. &#8220;<em>Bundan b\u00f6yle travesti diye kimsenin a\u015fa\u011f\u0131lanmas\u0131na izin vermeyece\u011fim<\/em>&#8221; diyor bir i\u015f\u00e7i. Kendisi de uzun y\u0131llar b\u00f6yle direni\u015fler vermi\u015f, hala veren i\u015f\u00e7i arkada\u015flar\u0131yla dayan\u0131\u015fan, uzun y\u0131llard\u0131r sendikal\u0131 bir cam i\u015f\u00e7isi alanda \u015funlar\u0131 s\u00f6yl\u00fcyor bir arkada\u015f\u0131ma: &#8220;<em>En az\u0131ndan bir solcu lin\u00e7 edildi\u011finde ya m\u00fcdahale edecekler veya lince kat\u0131lmayacaklar<\/em>&#8220;. Oysa bu insanlar 1 May\u0131s&#8217;a kat\u0131lanlar\u0131 d\u00f6vmenin fena bir fikir olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcklerini anlatmaktan da \u00e7ok \u00e7ekinmiyorlar. Tabii ge\u00e7mi\u015fte kalm\u0131\u015f. \u015eimdi bu sene 1 May\u0131s i\u00e7in randevula\u015f\u0131rken hat\u0131rlan\u0131yor bu detay.<\/p>\n<p>Ankara&#8217;da TEKEL direni\u015fini izlemek, memleketin d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm\u00fcndeki bir \u00e7ok k\u0131r\u0131lma noktas\u0131n\u0131 bir tiyatro oyunu gibi, bir k\u00fc\u00e7\u00fck sahne i\u00e7inde belirli bir zaman dilimine s\u0131k\u0131\u015ft\u0131r\u0131lm\u0131\u015f olarak izlemeyi d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcr\u00fcyor. Hayat bir oyun, bizler de oyuncuyuz diye d\u00fc\u015f\u00fcnerek. Bu perdenin mutlu sonla bitmesini umarak.<\/p><\/blockquote>\n<p style=\"text-align: center;\">***<\/p>\n<table border=\"0\" width=\"100%\">\n<tbody>\n<tr>\n<td align=\"center\"><img src=\"http:\/\/lh5.ggpht.com\/_x7Afx6WcB1c\/S3XgEfEyWTI\/AAAAAAAAH-c\/TQq4oe6425Y\/s576\/03.jpg\" alt=\"\" \/><br \/>\n<em>\u00a9 Evren \u00d6zesen<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p>Bu arada duydunuz mu bilmiyorum, fakat <a href=\"http:\/\/tr.wikipedia.org\/wiki\/Noam_Chomsky\">Noam Chomsky<\/a> de TEKEL i\u015f\u00e7ilerinin direni\u015fine dair bir a\u00e7\u0131klama yapm\u0131\u015f ve \u015f\u00f6yle demi\u015f:<\/p>\n<blockquote><p>D\u00fcnya&#8217;n\u0131n bir\u00e7ok yerinde \u00e7al\u0131\u015fan insanlar\u0131n haklar\u0131na yap\u0131lan sert m\u00fcdahalelerin ya\u015fand\u0131\u011f\u0131 bu zamanda, TEKEL i\u015f\u00e7ileri ve ailelerinin temel haklar\u0131 i\u00e7in verdikleri bu m\u00fccadele ve cesareti g\u00f6rmek hayranl\u0131k verici.<\/p><\/blockquote>\n<p>\u0130\u015f\u00e7ilerin ba\u015flatt\u0131klar\u0131 bu hareketin yank\u0131 getirdi\u011fini g\u00f6rmek \u00e7ok g\u00fczel. Bununla beraber ba\u015fbakan d\u00fcn yapt\u0131\u011f\u0131 bir a\u00e7\u0131klamada yine \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki g\u00fcnlerde &#8220;<em>i\u015f\u00e7ilere m\u00fcdahale edeceklerini, \u00e7ad\u0131rlar\u0131 kald\u0131racaklar\u0131n\u0131<\/em>&#8221; s\u00f6ylemi\u015f. Ankaral\u0131 bu duruma ne der kestirmesi kolay de\u011fil. Ba\u015fbakan bu g\u00fcn yapt\u0131\u011f\u0131 bir ba\u015fka a\u00e7\u0131klamada da fok bal\u0131klar\u0131 i\u00e7in aya\u011fa kalkan insanl\u0131\u011f\u0131n, Gazze&#8217;de \u00f6ld\u00fcr\u00fclen \u00e7ocuklar\u0131 g\u00f6rmedi\u011finden yak\u0131narak &#8220;<em>Ey insanl\u0131k, neredesin<\/em>?&#8221; <a href=\"http:\/\/www.ntvmsnbc.com\/id\/25057304\/\">demi\u015f<\/a>. \u0130nsanl\u0131\u011f\u0131n nerede oldu\u011funu tespit etmek benim haddime de\u011fil, fakat i\u015f\u00e7ilerin yan\u0131nda olmad\u0131\u011f\u0131 da a\u015fikar sanki.<\/p>\n<p>\u0130nsanl\u0131\u011f\u0131n tan\u0131m\u0131, nerede oldu\u011fu, nerede olmad\u0131\u011f\u0131, kimin hakl\u0131, kimin haks\u0131z oldu\u011fu. Ankara so\u011fuk, i\u015f\u00e7iler \u00e7ad\u0131rlarda bekle\u015fiyor. Siyaset dedi\u011fimiz geni\u015f bir ova, politikac\u0131lar \u00e7eli\u015fki ve ironilerine binmi\u015f at ko\u015fturuyorlar.<\/p>\n<table border=\"0\" width=\"100%\">\n<tbody>\n<tr>\n<td align=\"center\"><img src=\"http:\/\/lh3.ggpht.com\/_x7Afx6WcB1c\/S3XgErZvl0I\/AAAAAAAAH-k\/za5rf22PWe0\/s576\/05.jpg\" alt=\"\" \/><br \/>\n<em>\u00a9 Evren \u00d6zesen<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p>Devlet ve otorite kavram\u0131 ile al\u0131p vermedi\u011fi en \u00e7ok olan anar\u015fist hareketin i\u00e7inden gelen <a href=\"http:\/\/icmihrak.blogspot.com\/\">i\u00e7-mihrak<\/a>&#8216;\u0131n duru\u015funun da \u00e7ok \u00f6nemli ve ayd\u0131nlat\u0131c\u0131 olaca\u011f\u0131n\u0131 tahmin etti\u011fim i\u00e7in kendilerinin fikrini sordum. G\u00f6nderdikleri mektup T\u00fcrkiye&#8217;deki liberal anlay\u0131\u015f, sendikalar, Sol ve h\u00fckumet perspektifinden i\u015f\u00e7ilerin eyleminin nas\u0131l g\u00f6r\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc tart\u0131\u015f\u0131yor:<\/p>\n<blockquote><p>\u00d6nce T\u00fcrkiye&#8217;deki anlam\u0131 ba\u011flam\u0131nda &#8216;liberal&#8217; siyasetin y\u00fczeysel bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131ndan, olaylar\u0131n g\u00fcndelik g\u00f6r\u00fcn\u00fcmlerinden, &#8216;neden&#8217;e do\u011fru yap\u0131lan aceleci s\u0131\u00e7ramadan s\u00f6z edelim. Bu d\u00fc\u015f\u00fcnce tarz\u0131na g\u00f6re, TEKEL \u00f6zelle\u015ftirildikten sonra, TEKEL depolar\u0131nda yap\u0131lacak bir i\u015f kalmam\u0131\u015ft\u0131r. Buralarda \u00e7al\u0131\u015fan i\u015f\u00e7iler fiilen \u00e7al\u0131\u015fmamaktad\u0131rlar ve neoliberal bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131yla, \u00e7al\u0131\u015fmayan ki\u015filerin istihdam edilmesi do\u011fru de\u011fildir. Devlet akl\u0131, bu i\u015f\u00e7ilere iki se\u00e7enek sunacak kadar y\u00fcce g\u00f6n\u00fcll\u00fcd\u00fcr; hatta c\u00f6mertlikle <em>malul<\/em>d\u00fcr: k\u0131dem tazminat\u0131n\u0131z\u0131 al\u0131n ve hayat\u0131n\u0131z\u0131n kalan\u0131nda kendinizi \u00f6zel sekt\u00f6r\u00fcn \u015fefkatli kuca\u011f\u0131na b\u0131rak\u0131n veya devlete ait ba\u015fka i\u015fletmelerde s\u00f6zle\u015fmeli olarak (yani kamu sekt\u00f6r\u00fcnde geleneksel olarak al\u0131\u015fk\u0131n olunan i\u015f garantisinden yoksun olarak) \u00e7al\u0131\u015fmaya devam ederek bir i\u015fe yarad\u0131\u011f\u0131n\u0131z\u0131 hem bize hem de kendinize kan\u0131tlay\u0131n&#8230; Elbette i\u015f\u00e7ilerin direni\u015fi bu bak\u0131\u015fla tamam\u0131yla ama\u00e7s\u0131z, haddini a\u015fm\u0131\u015f bir eylem, bir nank\u00f6rl\u00fck olarak g\u00f6r\u00fcl\u00fcr.<\/p>\n<p>Sendikal mant\u0131k a\u00e7\u0131s\u0131ndan bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda, sendika denen ve devlete g\u00f6bek ba\u011f\u0131yla (formel hukuki ba\u011flarla ve y\u00f6neticilerinin enformel \u00e7\u0131kar ba\u011flar\u0131yla) ba\u011fl\u0131 olan bu <em>temsili<\/em> i\u015f\u00e7i \u00f6rg\u00fctleri, kendilerini \u00e7oktan kapt\u0131rm\u0131\u015f olduklar\u0131 ekonomist rehavet \u00e7er\u00e7evesinde, kendilerini bu direni\u015fi, en az\u0131ndan <em>spektak\u00fcler<\/em> taraf\u0131yla desteklemek zorunda hissediyorlar. Hatta i\u015fi, bir genel grev \u00f6rg\u00fctlemeye \u00e7abalama g\u00f6r\u00fcnt\u00fcs\u00fc yaratmaya kadar g\u00f6t\u00fcr\u00fcyorlar. Ancak farkl\u0131 konfederasyonlar\u0131n devlet \u00f6rg\u00fct\u00fc nezdindeki farkl\u0131 \u00e7\u0131karlar\u0131 nedeniyle, bu genel grev elbette \u00f6rg\u00fctlenemedi. Bu sayede bu &#8216;sar\u0131&#8217; sendikalar da kendilerini devletle giri\u015filecek ve b\u00fcy\u00fck ihtimalle ma\u011flubiyetle, y\u00f6netsel alt\u00fcst olmayla neticelenecek bir unvan m\u00fcsabakas\u0131ndan kurtulmu\u015f buldular. Sendikalarda \u00e7al\u0131\u015fan nice sendika emek\u00e7isine s\u00f6ylenecek bir \u015fey yok, onlar\u0131n samimiyetleri elbette sorgulanmaz ancak b\u00f6yle bir y\u00f6netsel organizasyonda nas\u0131l sendikac\u0131l\u0131k yap\u0131labilece\u011fi usanmadan tart\u0131\u015f\u0131lmal\u0131d\u0131r. Bu sendikalar\u0131n \u00f6ng\u00f6r\u00fclemez bi\u00e7imde, direnen i\u015f\u00e7ileri y\u00fcz\u00fcst\u00fc b\u0131rakacak \u00e7e\u015fit \u00e7e\u015fit uzla\u015fmalara girmeleri m\u00fcmk\u00fcnd\u00fcr, hatta kendi mant\u0131klar\u0131 i\u00e7inde neredeyse zorunludur.<\/p>\n<p>T\u00fcrkiye solundan bahsetmeyi \u00e7ok isterdik. Ancak b\u00f6yle bir mefhumun bile, en az\u0131ndan kitlesel bir <em>parti<\/em> olarak, varl\u0131\u011f\u0131 son derece \u015f\u00fcphelidir. K\u00fc\u00e7\u00fck sektler halinde \u00f6rg\u00fctlenmi\u015f T\u00fcrkiye solu d\u0131\u015f\u0131nda, \u00f6zellikle sosyal demokrat hareketin liderli\u011fine talip oldu\u011funu tasavvur eden CHP bile, bu direni\u015fe mevcut h\u00fckumeti zora sokma, askeri bir m\u00fcdahale ile y\u0131k\u0131lmas\u0131 ba\u015far\u0131lamayan h\u00fckumeti, \u00fclkedeki huzur oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fckleri \u015feyi bozarak ortadan kald\u0131rma imkan\u0131 olarak bak\u0131yor. \u0130\u015f\u00e7ilerin direni\u015fi, kemalist tahakk\u00fcm\u00fc yeniden in\u015fa etmenin bir arac\u0131 olarak kullan\u0131lmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131l\u0131yor. Oysa bu &#8216;kurucu&#8217; parti, sadece bu kuruculuk s\u0131fat\u0131ndan gelen saiklerle bile, i\u015f\u00e7i hareketi ile kanl\u0131 b\u0131\u00e7akl\u0131 olmak, en az\u0131ndan pasif agresif metotlarla i\u015f\u00e7i hareketinin \u00e7evresinden dolanmak zorundad\u0131r. Kemalizm kesinlikle siyasal bir rakibe tahamm\u00fcl edebilecek bir d\u00fc\u015f\u00fcnce de\u011fildir \u00e7\u00fcnk\u00fc; hele bu rakip pop\u00fcler bir emek muhalefetinden k\u00f6ken al\u0131yorsa&#8230;<\/p>\n<p>H\u00fckumetin bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131 ise \u00fclkedeki liberal siyaset \u00e7er\u00e7evesine k\u0131smen otursa da, bundan daha fazlas\u0131n\u0131 i\u00e7eriyor. Kendisine direnen bu odaktan rahats\u0131zl\u0131\u011f\u0131 had safhaya \u00e7\u0131km\u0131\u015f olan h\u00fckumet, i\u015fi bu direni\u015f hareketinin d\u0131\u015f odaklarca, hatta adl\u0131 ad\u0131nca PKK taraf\u0131ndan provoke ediliyor oldu\u011funu s\u00f6ylemeye kadar vard\u0131r\u0131yor. Direnen i\u015f\u00e7ilere sunulan se\u00e7enekleri kendi c\u00f6mertlikleri olarak, bir bah\u015fetme eylemi olarak g\u00f6r\u00fcyorlar; oysa siyasal m\u00fccadeleleri vicdan a\u00e7\u0131s\u0131ndan de\u011ferlendirmek yer yer faydal\u0131 da olsa, olduk\u00e7a tehlikelidir. Kemalist odaklar taraf\u0131ndan (sivil ve askeri) ku\u015fat\u0131lm\u0131\u015f hisseden h\u00fckumet, elbette bu direni\u015fi de bir karalama, hal etme projesinin bir par\u00e7as\u0131 olarak g\u00f6r\u00fcyor.<\/p>\n<p>Pekala, direnen i\u015f\u00e7iler t\u00fcm bu kap\u0131\u015fman\u0131n neresinde duruyorlar? \u0130slami-neoliberal bir h\u00fckumet taraf\u0131ndan karmakar\u0131\u015f\u0131k (yerel\/evrensel\/vicdani\/siyasal vs.) nedenlerle itilmi\u015f, kurucu ideoloji taraf\u0131ndan bir kurtulu\u015f s\u00f6ylencesini hayata ge\u00e7irmek i\u00e7in kullan\u0131lm\u0131\u015f, sendika konfederasyonlar\u0131 taraf\u0131ndan kand\u0131r\u0131lm\u0131\u015f, (her iki kanattan) bas\u0131n taraf\u0131ndan bir ajitasyon arac\u0131na indirgenmi\u015f durumdalar. Siyah bantlar\u0131 ile halen direniyorlar. Belki de devletin sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 i\u015f g\u00fcvencesi i\u00e7in direnmeleri baz\u0131 <em>p\u00fcrist<\/em> anar\u015fistler taraf\u0131ndan ihanet olarak de\u011ferlendirilecektir fakat her t\u00fcrl\u00fc bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131ndan, halen direniyor olmalar\u0131 bile sayg\u0131 ve destekle kar\u015f\u0131lanmal\u0131d\u0131r. i\u00e7-mihrak, direnen TEKEL i\u015f\u00e7ilerine na\u00e7izane destek verebilmek i\u00e7in kendisinden istenen her \u015feyi yapmaya haz\u0131rd\u0131r. Yeter ki (umal\u0131m ki)<em> i\u015f\u00e7ilerin iradesi <\/em>ger\u00e7ekle\u015febilsin&#8230;<\/p><\/blockquote>\n<p style=\"text-align: center;\">***<\/p>\n<table border=\"0\" width=\"100%\">\n<tbody>\n<tr>\n<td align=\"center\"><img src=\"http:\/\/lh4.ggpht.com\/_x7Afx6WcB1c\/S3XgKlBUlXI\/AAAAAAAAH-o\/-X6XrwpE2LY\/s576\/06.jpg\" alt=\"\" \/><br \/>\n<em>\u00a9 Evren \u00d6zesen<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p>A\u015fa\u011f\u0131daki foto\u011fraf ne kadar g\u00fc\u00e7l\u00fc bir foto\u011fraf. Belgesel foto\u011fraf\u0131n neden &#8220;ge\u00e7erken \u00e7ekilerek&#8221; yap\u0131lamayaca\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6steriyor bana. Televizyonda konu\u015fan milletvekilinin ne dedi\u011fini duymak m\u00fcmk\u00fcn olmasa da kendisini izleyen y\u00fczlerden ne demedi\u011fini okumak neredeyse m\u00fcmk\u00fcn.<\/p>\n<table border=\"0\" width=\"100%\">\n<tbody>\n<tr>\n<td align=\"center\"><img src=\"http:\/\/lh3.ggpht.com\/_x7Afx6WcB1c\/S3XgK0kOQRI\/AAAAAAAAH-s\/BhxkIcbB-d8\/s576\/07.jpg\" alt=\"\" \/><br \/>\n<em>\u00a9 Evren \u00d6zesen<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p>TEKEL i\u015f\u00e7ilerinin direni\u015fi \u00fczerine bir mektup da <a href=\"http:\/\/burakavci.blogspot.com\/\">Burak Avc\u0131<\/a>&#8216;dan, kendisi sosyal medyada &#8220;<em>siz de g\u00f6r\u00fc\u015flerinizi g\u00f6nderin<\/em>&#8221; \u00e7a\u011fr\u0131ma kulak veren bir \u00f6\u011frenci:<\/p>\n<blockquote><p>Son y\u0131llarda T\u00fcrkiye g\u00fcndemini i\u015fgal eden konular\u0131n ba\u015f\u0131nda laiklik geliyor. Bu tart\u0131\u015fma, &#8220;<em>yapay<\/em>&#8221; bir sorun de\u011fildir; tarihsel ve siyasal anlamda \u00f6nemli bir arka plana sahiptir, fakat \u00fclkemizin laiklik sorunundan daha \u00f6nemli sorunlar\u0131 olmas\u0131na ra\u011fmen, siyaset\u00e7ilerin mevcut \u00fclke \u015fartlar\u0131n\u0131 &#8220;<em>hal\u0131 alt\u0131na s\u00fcp\u00fcrme<\/em>&#8221; takti\u011fine uygun olarak uzun y\u0131llard\u0131r g\u00fcndemin \u00fcst s\u0131ralar\u0131ndaki yerini korumaktad\u0131r. Bu durum, R\u0131za T\u00fcrmen&#8217;in &#8220;<em>T\u00fcrkiye&#8217;de partilerin politikalar\u0131n\u0131 se\u00e7menler y\u00f6nlendirmiyor; partiler se\u00e7menlerin politik g\u00f6r\u00fc\u015flerini y\u00f6nlendiriyor<\/em>&#8221; tezine pararel olarak toplumsal zeminde kar\u015f\u0131l\u0131k bulmakta; insanlar\u0131n &#8220;<em>laiklik<\/em>&#8221; \u00fczerinden kendilerini konumland\u0131rmalar\u0131na neden olmaktad\u0131r. \u0130\u015f g\u00fcvencesi olmadan, a\u00e7l\u0131k s\u0131n\u0131r\u0131n\u0131n \u00e7ok alt\u0131nda bir maa\u015fla &#8220;<em>merdiven alt\u0131<\/em>&#8221; bir i\u015fletmede \u00e7al\u0131\u015fan t\u00fcrbanl\u0131 bir k\u0131z\u0131n, ekonomik anlamda \u00e7\u00f6z\u00fcm vaad eden bir siyasi olu\u015fuma destek vermesi beklenirken, ba\u015f\u0131na takt\u0131\u011f\u0131 t\u00fcrbanla kendini politik arenada tan\u0131mlamas\u0131 ve siyasi ba\u011flamdaki tart\u0131\u015fma t\u00fcrban \u00fcst\u00fcnden yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in kendini muhafazakar partilere yak\u0131n g\u00f6rmesi T\u00fcrmen&#8217;in tezinin en somut \u00f6rne\u011fidir. TEKEL i\u015f\u00e7ilerinin direni\u015fi bu ba\u011flamda \u00e7ok \u00f6nemlidir.  \u0130\u015f\u00e7iler sosyoekonomik d\u00fczlemdeki sorunlar\u0131 dile getirmekte ve bu sorunlar \u00fclke g\u00fcndeminde hak etti\u011fi yeri almaktad\u0131r. TEKEL i\u015f\u00e7ilerinin eylemi, politik g\u00fcndemi y\u00f6nlendiren dinamiklerin siyaset\u00e7ilerin tekelinden \u00e7\u0131k\u0131p toplumsal bir zemine oturmas\u0131n bir i\u015faretidir. TEKEL i\u015f\u00e7ilerinin emek-sermaye \u00e7eli\u015fkisine dikkat \u00e7ekerek y\u00fcr\u00fctt\u00fckleri bu eylem, bireylerin kendilerine siyaset\u00e7iler taraf\u0131ndan dayat\u0131lan siyasi konumland\u0131rmalara kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131kt\u0131klar\u0131n\u0131n g\u00fczel bir \u00f6rne\u011fidir. Bir anlamda halk\u0131n \u00fclke g\u00fcndemine yapt\u0131\u011f\u0131 bir balans ayar\u0131d\u0131r. &#8220;<em>Merdiven alt\u0131<\/em>&#8221; i\u015fletmede \u00e7al\u0131\u015fan o t\u00fcrbanl\u0131 k\u0131z\u0131n insanca bir ya\u015fam i\u00e7in, hakk\u0131n\u0131 aramak i\u00e7in soka\u011fa \u00e7\u0131kmas\u0131d\u0131r. Bu direni\u015ften, toplumun sosyal demokrat politikalara ne kadar muhta\u00e7 oldu\u011funu g\u00f6rerek, &#8220;<em>sol bitti sa\u011fa kay\u0131yoruz<\/em>&#8221; diyen (sosyal demokrat) partilerin \u00f6nemli dersler \u00e7\u0131karmas\u0131 gerekiyor. Umudumuz, TEKEL i\u015f\u00e7ileriyle ba\u015flayan &#8220;<em>tekel k\u0131rma<\/em>&#8221; giri\u015fiminin toplumun t\u00fcm katmanlar\u0131na yay\u0131larak \u00fclkemizi &#8220;<em>halk tekelinde bir demokrasiye<\/em>&#8221; kavu\u015fturmas\u0131.<\/p><\/blockquote>\n<p style=\"text-align: center;\">***<\/p>\n<table border=\"0\" width=\"100%\">\n<tbody>\n<tr>\n<td align=\"center\"><img src=\"http:\/\/lh3.ggpht.com\/_x7Afx6WcB1c\/S3XgK9qGcRI\/AAAAAAAAH-w\/KjbE7fw03Kk\/s576\/08.jpg\" alt=\"\" \/><br \/>\n<em>\u00a9 Evren \u00d6zesen<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p><br class=\"blank\" \/><\/p>\n<table border=\"0\" width=\"100%\">\n<tbody>\n<tr>\n<td align=\"right\"><img src=\"http:\/\/lh6.ggpht.com\/_x7Afx6WcB1c\/S3XgLFYMGkI\/AAAAAAAAH-0\/a3gFUMbj96U\/s400\/09.jpg\" alt=\"\" \/><br \/>\n<em>\u00a9 Evren<\/em><\/td>\n<td align=\"left\"><img src=\"http:\/\/lh6.ggpht.com\/_x7Afx6WcB1c\/S3XgLLvA8SI\/AAAAAAAAH-4\/ZTYUKI8GYmE\/s400\/10.jpg\" alt=\"\" \/><br \/>\n<em>\u00d6zesen<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p>Kap\u0131s\u0131n\u0131 \u00e7ald\u0131\u011f\u0131m gruplardan bir di\u011feri de bilim, sanat, k\u00fclt\u00fcr ve aktivizm insanlar\u0131n\u0131 b\u00fcnyesinde bar\u0131nd\u0131ran <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/\">Prensese Mektuplar<\/a> ekibi. Prensese Mektuplar&#8217;\u0131n mektubu \u015f\u00f6yle:<\/p>\n<blockquote><p>Sevgili Prenses,<\/p>\n<p>TEKEL direni\u015fini neden desteklemek laz\u0131m sence?<\/p>\n<p>Herkes kendi g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcne yak\u0131n bir destek noktas\u0131 bulacakt\u0131r muhakkak. Mesela kimisi devrimin proletaryan\u0131n harekete ge\u00e7mesiyle gelece\u011fine inand\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in destekleyecektir. Kimisi &#8220;ya\u015fas\u0131n otonom gruplar\u0131n kendi haklar\u0131 i\u00e7in m\u00fccadelesi&#8221; diyecek, kimisi s\u0131rf iktidar partisi y\u0131pran\u0131yor diye desteklerken, kimisi ekmek derdinde oldu\u011fundan ve s\u0131ran\u0131n kendisine de gelece\u011fini bildi\u011finden destekliyor olacakt\u0131r. Kimisi devlet\u00e7i oldu\u011fundan, \u00f6zelle\u015ftirmeye kar\u015f\u0131 oldu\u011fundan, kimisi i\u015f\u00e7ilerin haklar\u0131n\u0131n yenmesini kald\u0131ramad\u0131\u011f\u0131ndan destekliyor olacakt\u0131r&#8230;<\/p>\n<p>Kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131kanlar da olabilir elbet, kimisi &#8220;<em>4\/C&#8217;ye bile eyvallah diyecek milyonlarca i\u015fsiz var<\/em>&#8221; derken, kimisi AKP sempatisi y\u00fcz\u00fcnden &#8220;<em>direnmesinler<\/em>&#8221; isteyebilir. Kimisi &#8220;<em>bizim vergimizi TEKEL i\u015f\u00e7ilerine kapt\u0131rmay\u0131n<\/em>&#8221; derken, kimisi sermayedar oldu\u011fu i\u00e7in, o paran\u0131n kendi cebinden \u00e7\u0131kaca\u011f\u0131n\u0131 bildi\u011fi i\u00e7in huysuzlanabilir&#8230;<\/p>\n<p>Ama Prenses, TEKEL direni\u015fi s\u0131rf b\u00f6yle bir farkl\u0131 g\u00f6r\u00fc\u015f spekturumu yaratt\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in ve uzun zamand\u0131r ilk kez i\u015fsizlik, ekmek, ya\u015fam g\u00fcvencesi, \u00f6zelle\u015ftirme, haklar, haks\u0131zl\u0131klar gibi seni, beni, bu \u00fclkenin vatanda\u015flar\u0131n bire bir etkileyen \u00e7ok \u00f6nemli ve tart\u0131\u015f\u0131lmas\u0131 gereken konular\u0131 kamuoyunda tart\u0131\u015fmaya a\u00e7t\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in bile desteklenmeye de\u011ferdir. En az\u0131ndan, y\u0131llard\u0131r Ergenekondu, ba\u015f \u00f6rt\u00fcs\u00fcyd\u00fc, \u0130slamd\u0131, laiklikti, kesik ba\u015f cinayetiydi,  domuz gribi deh\u015fetiydi, Fenerbah\u00e7eydi, Galatasarayd\u0131 derken olu\u015fturulan suni g\u00fcndem bu direni\u015fle delindi\u011fi i\u00e7in desteklenmelidir.<\/p>\n<p>Bu direni\u015fin sonunun nereye ba\u011flanaca\u011f\u0131n\u0131 bu g\u00fcn itibar\u0131 ile g\u00f6rmek zor olabilir. Fakat hayat\u0131m\u0131z\u0131 etkileyen somut konular\u0131 somut bir \u015fekilde tart\u0131\u015fmazsak, masallarla, suni tart\u0131\u015fmalarla, yar\u0131\u015fma programlar\u0131yla, pembe dizilerle uyumaya devam eder, haklar\u0131m\u0131za sahip \u00e7\u0131kmazsak, ne olmaz onu biliyoruz: Cac\u0131k olmaz. Evet, haklar\u0131m\u0131za sahip \u00e7\u0131kmazsak, bizden cac\u0131k bile olmaz!<\/p><\/blockquote>\n<p style=\"text-align: center;\">***<\/p>\n<table border=\"0\" width=\"100%\">\n<tbody>\n<tr>\n<td align=\"center\"><img src=\"http:\/\/lh6.ggpht.com\/_x7Afx6WcB1c\/S3XgQC1MtzI\/AAAAAAAAH_E\/WL7UNnrgMFw\/s576\/13.jpg\" alt=\"\" \/><br \/>\n<em>\u00a9 Evren \u00d6zesen<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p><br class=\"blank\" \/><\/p>\n<table border=\"0\" width=\"100%\">\n<tbody>\n<tr>\n<td align=\"center\"><img src=\"http:\/\/lh6.ggpht.com\/_x7Afx6WcB1c\/S3XgP-s1u8I\/AAAAAAAAH-8\/glpp2JNgRw8\/s576\/11.jpg\" alt=\"\" \/><br \/>\n<em>\u00a9 Evren \u00d6zesen<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p>Bitirirken foto\u011fraflar\u0131 ile bize ne olup bitti\u011fini aktaran Evren \u00d6zesen&#8217;e bir daha d\u00f6nmek istiyorum. Foto\u011frafa olan ilgisi Ankara \u00dcniversitesi&#8217;nde Arkeoloji okudu\u011fu y\u0131llarda ba\u015flam\u0131\u015f. 2006 y\u0131l\u0131ndan beri de profesyonel anlamda foto\u011fraf\u00e7\u0131l\u0131k yap\u0131yor, reklam, tan\u0131t\u0131m foto\u011fraflar\u0131 \u00e7ekiyormu\u015f. \u00d6zel g\u00fcn foto\u011fraf\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131 da yapt\u0131\u011f\u0131n\u0131, di\u011ferleri ile k\u0131yaslay\u0131nca bunu yapmaktan daha \u00e7ok keyif ald\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirtmi\u015f. Sebebi de ger\u00e7ek insanlarla, ger\u00e7ek mekanlarda, ger\u00e7ek \u0131\u015f\u0131k ko\u015fullar\u0131nda, m\u00fckemmeliyet kayg\u0131s\u0131 olmadan foto\u011fraf \u00e7ekmenin ona daha anlaml\u0131 geliyor olmas\u0131ym\u0131\u015f. Bu se\u00e7kideki foto\u011fraflara bak\u0131nca s\u00f6yledi\u011fi daha \u00e7ok anlam ifade ediyor.<\/p>\n<p>K\u00fc\u00e7\u00fck bir teknik bilgi: Burada yer alan ve g\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fcnde yay\u0131nlad\u0131\u011f\u0131 foto\u011fraflar\u0131n\u0131n t\u00fcm\u00fcn\u00fc full-frame olmayan foto\u011fraf makinesine tak\u0131l\u0131 24mm&#8217;lik bir lens ile, fla\u015f kullanmadan \u00e7ekmi\u015f. G\u00f6nderdi\u011fi e-postada de\u011findi\u011fi ayr\u0131nt\u0131lardan birisi de sabit odak uzakl\u0131kl\u0131 lens kullanman\u0131n foto\u011fraflarda bir b\u00fct\u00fcnl\u00fck ve dil ortakl\u0131\u011f\u0131 olu\u015fturmak a\u00e7\u0131s\u0131ndan kendisine ne kadar yard\u0131mc\u0131 oldu\u011fu.<\/p>\n<table border=\"0\" width=\"100%\">\n<tbody>\n<tr>\n<td align=\"center\"><img src=\"http:\/\/lh5.ggpht.com\/_x7Afx6WcB1c\/S3XgP9qEtRI\/AAAAAAAAH_A\/nGJOkC4mXAE\/s576\/12.jpg\" alt=\"\" \/><br \/>\n<em>\u00a9 Evren \u00d6zesen<\/em><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p>Bu yaz\u0131n\u0131n yay\u0131nland\u0131\u011f\u0131 tarih itibar\u0131 ile gelecekte ne olaca\u011f\u0131 belirsiz. Fakat dilerim TEKEL i\u015f\u00e7ileri sahneyi sessizce terk edip gitmezler ve haklar\u0131n\u0131 arayan insanlar\u0131n kararl\u0131l\u0131\u011f\u0131 ve adanm\u0131\u015fl\u0131\u011f\u0131 ba\u015fkentten ba\u015flayarak T\u00fcrkiye&#8217;nin her yan\u0131na yay\u0131l\u0131r.<\/p>\n<blockquote><p><em>Not: Bu g\u00fcnl\u00fck girdisi <a href=\"http:\/\/meren.org\/blog\/\">Meren&#8217;in Foto\u011fraf G\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fc<\/a> ile e\u015f zamanl\u0131 olarak yay\u0131nlamaktad\u0131r.<\/em><\/p><\/blockquote>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Bu seferki konuk foto\u011fraf\u00e7\u0131m Evren \u00d6zesen, konu ise TEKEL \u0130\u015f\u00e7ileri ve Direni\u015f. TEKEL i\u015f\u00e7ilerinin, bu yaz\u0131n\u0131n kaleme al\u0131nd\u0131\u011f\u0131 tarih itibar\u0131 ile 61. g\u00fcn\u00fcn\u00fc doldurmakta olan eylemlerine \u0131\u015f\u0131k tutmaya \u00e7al\u0131\u015fmak, bu hadiseyi g\u00f6rmezden gelmeyip daha geni\u015f bir kitleye ula\u015ft\u0131rmaya \u00e7al\u0131\u015fmak temel bir sorumluluk gibi. Bununla beraber Evren \u00d6zesen&#8217;in foto\u011fraflar\u0131 e\u015fli\u011finde bu konuyu ele almaya karar verdi\u011fimde [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":6,"featured_media":3905,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,22,12],"tags":[101,102,1162,100],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/07orta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/691"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/6"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=691"}],"version-history":[{"count":2,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/691\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8072,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/691\/revisions\/8072"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3905"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=691"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=691"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=691"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}