{"id":7,"date":"2007-08-16T05:52:00","date_gmt":"2007-08-16T03:52:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2007\/08\/uygarlik-dedigin-tek-disi-kalmis-canavar.html"},"modified":"2010-01-15T14:12:38","modified_gmt":"2010-01-15T12:12:38","slug":"uygarlk-dedigin-tek-disi-kalms-canavar","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2007\/08\/uygarlk-dedigin-tek-disi-kalms-canavar.html","title":{"rendered":"Uygarl\u0131k dedi\u011fin tek di\u015fi kalm\u0131\u015f canavar"},"content":{"rendered":"<p><span style=\";font-family:times new roman;font-size:100%;\"  ><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/R3YpUK7XCQI\/AAAAAAAAAxA\/zLZqFPX248Y\/s1600\/12082007170.jpg\" rel=\"lightbox[7]\"><img style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/R3YpUK7XCQI\/AAAAAAAAAxA\/zLZqFPX248Y\/s200\/12082007170.jpg\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5149348650452191490\" border=\"0\" \/><\/a><br \/><\/span><span style=\"font-size:100%;\"><span style=\"font-family:trebuchet ms;\">Selamlar Gen\u00e7ler, burada yava\u015f yava\u015f g\u00fcn geceye d\u00f6nerken orada gece g\u00fcne d\u00f6n\u00fcyor&#8230;sabah\u0131n ve uykunun en derin ve en keyifli saatleridir \u015fu aralar orada&#8230;ben de fena say\u0131lmam, biraz burun ak\u0131nt\u0131s\u0131, hafif nezle, hafif \u00f6ks\u00fcr\u00fck ya\u015fay\u0131p gidiyoruz i\u015fte be, daha ne olsun&#8230;Vancouverda ilk be\u015f g\u00fcn hostelde kald\u0131ktan sonra, d\u00fcn Matt&#8217;in evine yerle\u015ftim&#8230;.bugun \u00f6\u011fleden sonra Matt ve k\u00fc\u00e7\u00fck k\u0131z\u0131yla joricho plajlar\u0131na gittik&#8230;\u00f6nce yo\u011fun ve g\u00fczel bir orman, ard\u0131na a\u00e7\u0131kl\u0131kta baya uzun ve b\u00fcy\u00fck bir kumsal&#8230;\u00f6n\u00fcmde okyanus diyesim geliyor ama okyanus de\u011fil, okyanusa ba\u011flanan bir kapal\u0131 deniz bizimkisi&#8230;ama g\u00fczel be&#8230;Matt ve k\u0131z\u0131 denize giriyorlar, ben biraz hasta oldu\u011fumdan b\u00fcnyeyi fazla zorlamayay\u0131m diyorum, zaten su da so\u011fukmu\u015f&#8230;bulundu\u011fumuz b\u00f6lgenin ad\u0131 kitsilano diye ge\u00e7iyor genel olarak, ubc&#8217;nin hemen dibi, vancouver&#8217;\u0131n bat\u0131 taraf\u0131, zengin nezih b\u00f6lgesi&#8230;Matt kitsilano&#8217;nun buran\u0131n yerli ad\u0131 oldu\u011funu, \u015fu anda burada hi\u00e7 yerli kalmad\u0131\u011f\u0131n\u0131, bizim b\u00fct\u00fcn yerlileri \u00f6ld\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz\u00fc bir tek ismini b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131 s\u00f6yl\u00fcyor&#8230;uygarl\u0131k i\u015fte, bazen barbar olabiliyor&#8230;ama ayn\u0131 uygarl\u0131k k\u00fc\u00e7\u00fck k\u0131z\u0131yla suda oynayan Matt&#8217;te de farkl\u0131 bir formatta&#8230;onlar\u0131 izliyorum, \u00e7ocuklar\u0131na hi\u00e7 aksatmadan \u00f6zenle vakit ay\u0131ran Matt&#8217;\u0131 ve Selina&#8217;y\u0131 izliyorum hayretle&#8230;o kadar sevgi dolu ama \u00f6te yandan o kadar seviyeli, \u00e7ocuklar\u0131n\u0131 uygar birer birey olarak yeti\u015ftiriyorlar, yal\u0131\u015f\u0131kl\u0131k yok, sevgi var&#8230;\u015fimdi bu kitsilano&#8217;lu yerli abilerimizin bir zamanlar ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 yerde \u015fimdi \u00e7ok g\u00fczel bir windsurf ve yelkenli kul\u00fcb\u00fc kurmu\u015flar. R\u00fczgar zaten g\u00fczel esiyor, abiler veriyor kendilerini r\u00fczgara, bas\u0131yorlar gaza&#8230;.katamaranlar, yelkenliler, windsurfler, yatlar&#8230;uygarl\u0131\u011f\u0131n \u00e7ok de\u011fi\u015fik formlar\u0131 var be gen\u00e7lik..bu arada bu yerlileri katledi\u015flerini \u00e7ok eskilerde falan sanmay\u0131s\u0131n\u0131z, daha anca bir 100 y\u0131l olmu\u015f&#8230;inan\u0131r m\u0131s\u0131n gen\u00e7lik bu British Columbia denen d\u00fcnya g\u00fczeli mekanda 100 y\u0131l \u00f6ncesine kadar yerlilerden ba\u015fka  kimse ya\u015fam\u0131yormu\u015f&#8230;yaw bu yerli mevhumu bize ters geliyor tabi, biz National Geographic gen\u00e7li\u011fiyiz, biz antropologlar\u0131n tan\u0131kl\u0131\u011f\u0131n\u0131 biliriz&#8230;yerli dedin mi unga bunga orman\u0131n ortas\u0131nda yam yam gibi dolanan gariban tipler geliyor akl\u0131m\u0131za&#8230;ilkel falan buluyoruz onlar\u0131 istemeden de olsa, bize \u00f6yle a\u015f\u0131lanm\u0131\u015f, onlar ilkel biz uygar&#8230;. kim bilir nas\u0131l adamlard\u0131 bu kitsilano yerlileri&#8230;hangi dili konu\u015furlard\u0131, yelkene biner, starbucksda kahve i\u00e7erler miydi&#8230;d\u00f6n\u00fc\u015fte araban\u0131n alarm\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmaya ba\u015fl\u0131yor ve bir t\u00fcrl\u00fc durduram\u0131yoruz&#8230;bu Matt&#8217;in arabas\u0131 de\u011fil, Matt&#8217;in arabas\u0131 yok&#8230;o cooperative auto network diye bi olu\u015fuma \u00fcye, 500$ kapora, ayl\u0131k 40$&#8217;l\u0131k bir \u00fcye aidat\u0131yla \u015fehirin de\u011fi\u015fik yerlerine da\u011f\u0131lm\u0131\u015f 4500 arabay\u0131 \u00f6nceden rezervasyon yaparak kullan\u0131yor, kullan\u0131m ba\u015f\u0131na c\u00fczi bir \u00fccret \u00f6d\u00fcyor..b\u00f6ylelikle de kendi araba kullan\u0131m\u0131n\u0131  minimuma indiriyor, elinin alt\u0131nda bir araba olmad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in gerekli olmad\u0131k\u00e7a binmiyor, bol bol toplu ta\u015f\u0131ma kullan\u0131yor&#8230;neyse ki biraz u\u011fra\u015f\u0131dan sonra alarm olay\u0131n\u0131 \u00e7\u00f6z\u00fcyoruz. \u015eehirde hafif bir trafik sorunu var, hele \u015fu aralar olimpiyatlar nedeniyle her yerde in\u015faatlar var, iki yeni skytrain hatt\u0131 yap\u0131l\u0131yor baz\u0131 yollar o sebeple kapal\u0131. Yine de Vancouver&#8217;\u0131n ilgin\u00e7 ve sa\u011flam bir ula\u015f\u0131m alt yap\u0131s\u0131 var. \u015eehrin i\u00e7inden otoban ge\u00e7meyen nadir d\u00fcnya \u015fehirlerinden. Onun yerine adamlar \u00e7ok say\u0131da \u00e7ift \u015feritli parallel cadde yapm\u0131\u015flar, tek bir otoyoldan b\u00fct\u00fcn arabalar gidece\u011fine, herkes keyfine g\u00f6re bir caddeden gidiyor, y\u0131\u011f\u0131lmalar \u015fehrin b\u00fct\u00fcn caddelerine da\u011f\u0131t\u0131l\u0131yor&#8230;<\/span><br \/><\/span><\/p>\n<div class=\"Ih2E3d\"  style=\"font-family:times new roman;\"><span style=\"font-size:100%;\"><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/R3Ypma7XCRI\/AAAAAAAAAxI\/dfKSMgTA6Ao\/s1600\/15082007176.jpg\" rel=\"lightbox[7]\"><img style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/R3Ypma7XCRI\/AAAAAAAAAxI\/dfKSMgTA6Ao\/s200\/15082007176.jpg\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5149348963984804114\" border=\"0\" \/><\/a><span style=\"font-family:trebuchet ms;\">Matt kollar\u0131 s\u0131rt\u0131 d\u00f6vmeli bir anar\u015fist&#8230;e\u015fi de d\u00f6vmeli ve san\u0131r\u0131m o da anar\u015fist&#8230;Matt 38 ya\u015f\u0131ndaym\u0131\u015f, her hangi bir otoritenin belli bir hiyerar\u015fik yap\u0131lanmay\u0131 veya s\u0131n\u0131rl\u0131 se\u00e7enekleri insanlara dayatmas\u0131ndan ho\u015flanmayor&#8230;kendi kendini y\u00f6neten otonom yap\u0131lanmalar ilgisini \u00e7ekiyor ve bu tip yap\u0131lanmalar\u0131 olu\u015fturmakta aktif rol oynuyor&#8230;\u00f6te yandan e\u011fitimde serbestlikten ve \u00e7e\u015fitlilikten yana&#8230;Zen ve Motorsiklet Bak\u0131m Sanat\u0131&#8217;nda da vard\u0131, birisine zorla bir \u015feyi yapt\u0131rd\u0131\u011f\u0131n zaman \u00e7o\u011funlukla ya ba\u015far\u0131s\u0131z oluyor veya yapt\u0131\u011f\u0131 \u015feyi not gibi ba\u015fka bir hedef u\u011fruna ezbere yap\u0131yor&#8230;Matt insanlar\u0131n sevdi\u011fi \u015feyleri yapmas\u0131ndan yana, ancak o zaman kendini tamamen yapt\u0131\u011f\u0131 i\u015fe verir ve bundan zevk al\u0131r diyor&#8230;B\u00fcy\u00fck k\u0131z\u0131n\u0131 okula g\u00f6ndermemi\u015f, her hangi bir \u015fey yapmas\u0131 i\u00e7in de zorlamam\u0131\u015f&#8230;k\u0131z\u0131 kendi iste\u011fi ile bir s\u00fcre sonra gecikmeli olarak okula ba\u015flam\u0131\u015f, film kurslar\u0131na kat\u0131lm\u0131\u015f, 5 y\u0131l sirkte trapez, unicycle, jongl\u00f6rl\u00fck egitimi alm\u0131\u015f, \u00f6\u011frenci de\u011fi\u015fim programlar\u0131na kat\u0131lm\u0131\u015f, arada zaman bulduk\u00e7a da part-time i\u015flerde \u00e7al\u0131\u015f\u0131p kendine har\u00e7l\u0131k \u00e7\u0131kar\u0131yor. Hen\u00fcz 15 ya\u015f\u0131nda&#8230;.yemek bittikten sonra bula\u015f\u0131klar\u0131 ben y\u0131kar\u0131m diyor&#8230;ben de ona yard\u0131m ediyorum, 26 ya\u015f\u0131nda \u00e7ok bamba\u015fka bir uygarl\u0131ktan gelmi\u015fim ve burnum ak\u0131yor&#8230;.ama olsun en az\u0131ndan yeme\u011fini yedi\u011fim ve bele\u015fe kald\u0131\u011f\u0131m bu mekana bir katk\u0131m olmas\u0131 laz\u0131m, ben azimle y\u0131k\u0131yorum o durulay\u0131p yerle\u015ftiriyor. D\u00fcnyan\u0131n en sosyal bula\u015f\u0131k y\u0131kay\u0131c\u0131s\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131m kesin, pek bi muhabbet kuram\u0131yoruz, ben zaten burnumu \u00e7ekmekten harap bitap d\u00fc\u015fm\u00fc\u015f\u00fcm&#8230; ya i\u015fte ge\u00e7ler bu anar\u015fist aileyle ya\u015famak olduk\u00e7a ilgin\u00e7 bir tecr\u00fcbe oluyor, et yemiyorlar, evde televizyon yok, organik at\u0131klar\u0131 kompostluyorlar, recycle edilebilen \u00e7\u00f6pleri, ka\u011f\u0131tlar\u0131 ve plastikleri ay\u0131r\u0131yorlar&#8230;b\u00fct\u00fcn i\u015fler ortakla\u015fa d\u00f6n\u00fcyor, herkes her\u015feyi yap\u0131yor&#8230;Bir bak\u0131yorsun Matt mutfakta yemek yap\u0131yor e\u015fi Selina koltu\u011fa yay\u0131l\u0131p gazetesini okurken, bir bak\u0131yorsun Selina bah\u00e7e sulama i\u015fine dalm\u0131\u015f Matt odas\u0131nda \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken&#8230;birlikte ev temizliyor, de\u011fi\u015fmeli olarak \u00e7ama\u015f\u0131r y\u0131kama i\u015fi ile ilgileniyorlar&#8230;olduk\u00e7a ba\u015far\u0131l\u0131 bir i\u015f b\u00f6l\u00fcm\u00fc, \u00e7ocuklar\u0131nda m\u00fcmk\u00fcn oldu\u011funca kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 ve herkesin herkese sayg\u0131l\u0131 oldu\u011fu bir ortam&#8230;bendeniz de i\u015fte ev bak\u0131yorum alt kattaki odamda&#8230;daha ne yapal\u0131m be, selam, nezle, \u00f6ks\u00fcr\u00fck, burun ak\u0131nt\u0131s\u0131 vs. g\u00fczeller&#8230;<\/p>\n<p><\/span><\/span>NazIm<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Selamlar Gen\u00e7ler, burada yava\u015f yava\u015f g\u00fcn geceye d\u00f6nerken orada gece g\u00fcne d\u00f6n\u00fcyor&#8230;sabah\u0131n ve uykunun en derin ve en keyifli saatleridir \u015fu aralar orada&#8230;ben de fena say\u0131lmam, biraz burun ak\u0131nt\u0131s\u0131, hafif nezle, hafif \u00f6ks\u00fcr\u00fck ya\u015fay\u0131p gidiyoruz i\u015fte be, daha ne olsun&#8230;Vancouverda ilk be\u015f g\u00fcn hostelde kald\u0131ktan sonra, d\u00fcn Matt&#8217;in evine yerle\u015ftim&#8230;.bugun \u00f6\u011fleden sonra Matt ve k\u00fc\u00e7\u00fck [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[6],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}