{"id":7003,"date":"2013-04-07T16:42:10","date_gmt":"2013-04-07T13:42:10","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=7003"},"modified":"2013-04-27T03:24:06","modified_gmt":"2013-04-27T00:24:06","slug":"gorilden-al-ogudu","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2013\/04\/gorilden-al-ogudu.html","title":{"rendered":"Gorilden al \u00f6\u011f\u00fcd\u00fc"},"content":{"rendered":"<p>\u0130lk \u00e7a\u011f, orta \u00e7a\u011f, yeni \u00e7a\u011f, yak\u0131n \u00e7a\u011f, bezmi\u015f \u00e7a\u011f&#8230; d\u00f6n ba\u015fa&#8230;<\/p>\n<p>\u0130tiraf ediyorum, \u0130smael ilk olarak yakla\u015f\u0131k on bir, on iki y\u0131l kadar \u00f6nce hayat\u0131ma girdi. Kendisiyle on g\u00fcnl\u00fck bir ka\u00e7amak ya\u015fad\u0131k ve sonra izini kaybettim. Ne ben onu arad\u0131m, ne de o beni&#8230; Derken bu y\u0131l\u0131n ilk g\u00fcnlerinde o beni buldu ikinci el bir kitap d\u00fckkan\u0131nda.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/ishmael.jpg\" rel=\"lightbox[7003]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft  wp-image-7156\" alt=\"\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/ishmael.jpg\" width=\"229\" height=\"420\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/ishmael.jpg 382w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/ishmael-163x300.jpg 163w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/ishmael-218x400.jpg 218w\" sizes=\"(max-width: 229px) 100vw, 229px\" \/><\/a>Efenim \u0130smael, Daniel Quinn&#8217;in 1992 y\u0131l\u0131nda yay\u0131mlanan ayn\u0131 isimli kitab\u0131n\u0131n ba\u015f karakteri, telepatik yolla insanlarla ileti\u015febilen bilge bir goril. Her \u015fey, \u0130smael&#8217;in &#8220;\u00d6\u011fretmen \u00f6\u011frencisini ar\u0131yor! Derin bir d\u00fcnyay\u0131 kurtarma arzusu ta\u015f\u0131mak kayd\u0131yla bireysel ba\u015fvurunuz&#8221; diyerek gazeteye ilan vermesiyle ba\u015fl\u0131yor. Sonras\u0131nda d\u00fcnyay\u0131 kurtarma arzusuyla yan\u0131p tutu\u015fan, kafas\u0131 kar\u0131\u015f\u0131k \u00f6\u011frenciyle \u0130smael aras\u0131ndaki d\u00fcnyay\u0131 ve insanl\u0131\u011f\u0131 kurtarma \u00fczerinden dolayl\u0131 yollardan ge\u00e7en Sokratesk diyaloglar\u0131, hi\u00e7 bitmemesini istedi\u011fimiz bir macera kitab\u0131 okurcas\u0131na takip ediyoruz. Niyetim sana kitab\u0131 anlatmak de\u011fil esas\u0131nda zira okuman\u0131 \u015fiddetle tavsiye ederim&#8230;<\/p>\n<p>Bu ilk kitap, ya\u011f\u0131z ilk eylemcilik d\u00f6nemlerimde elime ge\u00e7ti. On g\u00fcn i\u00e7inde bitirip benden sonra okuyacak ki\u015fiye verdi\u011fimi ve en az on, on be\u015f kisi aras\u0131nda elden ele gezindi\u011fini hat\u0131rl\u0131yorum. D\u00fcnyay\u0131 kurtarmakta pay\u0131m\u0131n olmas\u0131 hevesiyle giri\u015fti\u011fim ilk eylemcilik d\u00f6nemlerimde, \u0130smael&#8217;in &#8220;D\u00fcnya&#8217;y\u0131 kurtarmak yerine kurtar\u0131lmaya gerek duymayan bir D\u00fcnya&#8217;da ya\u015fama arzusuna sahip ol&#8221; alt mesaj\u0131n\u0131 tam anlayamam\u0131\u015f\u0131m san\u0131r\u0131m. Bu y\u0131l\u0131n ilk g\u00fcnlerinde, ikinci el kitap\u00e7\u0131da beni bulan kitap ise \u0130smael serisinin sonuncusu, My Ishmael (kendisi hen\u00fcz T\u00fcrk\u00e7e&#8217;ye \u00e7evrilmemi\u015f ama ismini Benim \u0130smael&#8217;im diye \u00e7evirmek yanl\u0131\u015f olmaz). Bu ikinci kitap da ayn\u0131 gazete ilan\u0131yla ba\u015fl\u0131yorsa da d\u00fcnyay\u0131 kurtarma arzusuyla yan\u0131p tutu\u015ftu\u011fu iddias\u0131yla gelen \u00f6\u011frencinin on iki ya\u015f\u0131ndaki bir k\u0131z \u00e7ocu\u011fu olmas\u0131, Sokratesk diyalo\u011fun ak\u0131\u015f\u0131n\u0131 de\u011fi\u015ftiriyor haliylen -ve hay\u0131r, bu \u00f6\u011frencinin bir \u00e7ocuk olmas\u0131 mevzuyu basitle\u015ftirmiyor da ilgin\u00e7 bir bi\u00e7imde \u00f6zselle\u015ftirerek daha yal\u0131n ve pragmatik bir hale getiriyor.<\/p>\n<blockquote><p>Yiyecekleri kilitli bir yerde saklamak k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fcz\u00fcn en b\u00fcy\u00fck icatlar\u0131ndan biridir. Tarihte ba\u015fka hi\u00e7 bir k\u00fclt\u00fcr yiyece\u011fi kilitli bir yerde saklamay\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnmemi\u015ftir -ve bu kilit ekonominizin temelini olu\u015fturur&#8230;. E\u011fer yiyecekler kilitli bir yerde tutulmasayd\u0131, i\u015fe kim giderdi Julie?<\/p><\/blockquote>\n<p>\u0130smael&#8217;in sorular\u0131yla \u00f6\u011frencisini gezdirdi\u011fi m\u0131c\u0131rl\u0131 yollar, \u00f6z\u00fcnde K\u00fclt\u00fcr Anan\u0131n &#8220;uygarla\u015fma&#8221; kisvesi alt\u0131nda insanc\u0131klara \u00e7ok karma\u015f\u0131k ve tabii ki s\u00fcrd\u00fcr\u00fclmesi epey g\u00fc\u00e7 bir sistem yaratt\u0131r\u0131p, bunun i\u00e7inde bir \u015fekilde var olmay\u0131 dayat\u0131yor olmas\u0131ndan ba\u015fka bir \u015fey de\u011fil. Misal, yiyeceklerin kilitli kap\u0131lar ard\u0131nda tutulmas\u0131 ve anahtar\u0131n da para olmas\u0131na kar\u015f\u0131n bu paray\u0131 akl\u0131na gelen kolay bir yolla (hmm, diyelim soygun) bulman\u0131 engelleyecek, k\u0131r\u0131lmas\u0131 ka\u00e7\u0131n\u0131lmaz kural ve yasalar\u0131n konmu\u015f olmas\u0131. Ya da Amerikan filmlerinde duydu\u011fumuz &#8220;hastal\u0131kta, sa\u011fl\u0131kta, \u00f6l\u00fcm bizi ay\u0131r\u0131ncaya dek&#8230;&#8221; diye \u00e7ok acayip sorumluluklar getirecek yeminler ettirilerek evlendirilen \u00e7ifte \u00e7ocuk b\u00fcy\u00fctmek, okutmak, evler, arabalar, \u00f6zel sigortalar sat\u0131n almak, 5 y\u0131ld\u0131zl\u0131 &#8220;her \u015fey dahil&#8221; tatiller yapmak ama\u00e7lar\u0131yla emeklilik ya\u015f\u0131na kadar e\u015f\u015fekler gibi \u00e7al\u0131\u015fmay\u0131 dayatmaya kar\u015f\u0131n en ba\u015fta ettikleri o b\u00fcy\u00fck yemini tutmalar\u0131n\u0131 beklemek gibi&#8230; Evet, Prenses, K\u00fclt\u00fcr Ana&#8217;n\u0131n bu kadar \u00f6z\u00fcmsedi\u011fimiz normlar\u0131 esas\u0131na bakarsan epey zor ve karma\u015f\u0131k! Topluluktaki bireyler i\u00e7in i\u015fleyen basit bir sistem bulmay\u0131 tercih eden kabileleri, klanlar\u0131 K\u00fclt\u00fcr Ana normlar\u0131na g\u00f6re &#8220;ilkel&#8221; kabul edip k\u00fc\u00e7\u00fcmseyerek (veya romantikle\u015ftirip ayyy ne tatl\u0131laaarr diyerek) topluluktaki bireylerin %99&#8217;u i\u00e7in i\u015flemeyen, olduk\u00e7a karma\u015f\u0131k bir sistem i\u00e7inde &#8220;uygar&#8221; olmakla \u00f6v\u00fcn\u00fcyoruz k\u0131sacas\u0131. Bak &#8220;geli\u015fmi\u015f&#8221; toplumun &#8220;uygar&#8221;, g\u00fcndelik hayat\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcrmek i\u00e7in ila\u00e7lara ihtiya\u00e7 duyan, yorgun ve yo\u011fun i\u015f kad\u0131n\u0131n\u0131 \u00e7ok \u015fahane anlatan bir reklam var Bel\u00e7ika televizyonunda d\u00f6n\u00fcp duran, a\u011fr\u0131 kesici Nurofen reklam\u0131:<\/p>\n<p><object width=\"640\" height=\"360\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/8R3Ro4Ml6io?version=3&amp;hl=en_US\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>\u0130smael, bizim bitmek bilmeyen daha uygar, daha geli\u015fmi\u015f, daha iyi, daha ba\u015far\u0131l\u0131, daha az zamanda daha \u00e7ok i\u015f yapan, daha fazla edinmek isteyen ve buna ula\u015fmak i\u00e7in elinden geleni ard\u0131na koymayarak ancak toplumun %1&#8217;ini ger\u00e7ekten refaha erdirebilen ilerici K\u00fclt\u00fcr Ana&#8217;m\u0131za kar\u015f\u0131l\u0131k binlerce y\u0131ld\u0131r var olmu\u015f ve halihaz\u0131rda da mevcut olan kabilelerden bahsediyor. Mesela A kabilesi, kom\u015fu kabile B&#8217;ye \u00e7ok ters d\u00fc\u015fse de A&#8217;l\u0131lar i\u00e7in gayet g\u00fczel i\u015fleyen bir sistem kurmu\u015f devam ediyor. B kabilesi de \u00a0A&#8217;l\u0131lara\u00a0\u00e7ok sa\u00e7ma gelen ama B&#8217;liler i\u00e7in gayet g\u00fczel i\u015fleyen ba\u015fka bir sistem i\u00e7inde ya\u015f\u0131yor. Bu iki kabilenin birbirinden herhangi bir al\u0131p veremedi\u011fi yok, A&#8217;l\u0131lar\u00a0B&#8217;lilerin sistemini sorgulam\u0131yor ve ayn\u0131s\u0131 B&#8217;liler i\u00e7in de ge\u00e7erli. Yaln\u0131z kom\u015fu olduklar\u0131ndan arada s\u0131rada kabile \u00e7\u0131karlar\u0131 kesi\u015febiliyor. B\u00f6yle durumlarda, kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 tehditler sonucu tehditte daha ileri gitmeyi g\u00f6ze alan kabilenin bu \u00e7\u0131kara daha \u00e7ok ihtiyac\u0131 oldu\u011fu ortaya \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in otomatik olarak kazanan durumuna d\u00fc\u015f\u00fcyor. Ve bu tehditle\u015fmeler yeterince s\u0131k olsa da herkes oyunun kurallar\u0131n\u0131 bildi\u011fi i\u00e7in hi\u00e7 bir zaman kanl\u0131, silahl\u0131 muharebe sava\u015flar\u0131na d\u00f6n\u00fc\u015fm\u00fcyor. A&#8217;l\u0131lar\u00a0B&#8217;lileri demokratikle\u015ftirecek diye toplu katliama filan gitmiyor. A ve B kabileleri, kendi bireylerinin do\u011fumlar, \u00f6l\u00fcmler, evlilikler sonucunda de\u011fi\u015fmesiyle i\u015fleyen sistemlerinin i\u015fler kalmas\u0131 i\u00e7in s\u00fcrekli evrilirken <span style=\"text-decoration: underline;\">d\u0131\u015far\u0131dan bir m\u00fcdahale olmad\u0131\u011f\u0131<\/span> (bak, alt\u0131n\u0131 \u00e7iziyorum) s\u00fcrece bu iki kabile aras\u0131ndaki ili\u015fki sabit kal\u0131yor \u00e7\u00fcnk\u00fc oyunun kurallar\u0131n\u0131 de\u011fi\u015ftirmek \u00f6ng\u00f6r\u00fclemeyen, karma\u015f\u0131k bir ili\u015fkiye yol a\u00e7abilir. Bu yeni ili\u015fki bi\u00e7imi, klanlar\u0131n kendileri i\u00e7in i\u015fleyen sistemlerini ba\u015fka bir klana kar\u015f\u0131 durabilmek i\u00e7in bozmalar\u0131 anlam\u0131na gelebilir ve bunu kimse istemez.<\/p>\n<p>\u0130smael bunlar\u0131 anlat\u0131rken\u00a0Julie, sen ve ben yanl\u0131\u015f anlamayal\u0131m diye de \u00fcst\u00fcne basarak diyor ki &#8220;Kabile i\u015fleyi\u015finden\u00a0bahsederken, bug\u00fcn elinde olan medeniyetin i\u015fine yarayan getirilerini bir kenara at\u0131p ok ve yayla avlanmaktan filan s\u00f6z etmiyorum. Hemen \u00f6n yarg\u0131l\u0131 \u015fartlanmayla d\u00fcnyay\u0131 kurtarmak i\u00e7in\u00a0radikal bir avc\u0131, toplay\u0131c\u0131 toplumuna d\u00f6nmek gerekti\u011finin fantezisini kurma! Ayr\u0131ca bir klan\u0131n kusursuz, bar\u0131\u015f dolu, inan\u0131lmaz mutlu ve demokratik oldu\u011fundan da bahsetmiyorum. Bahsetti\u011fim \u015fey, klanlar\u0131n kurduklar\u0131 sistemlerin kendileri i\u00e7in i\u015fleyen, basit sistemler olduklar\u0131 ve d\u0131\u015far\u0131dan herhangi bir dayatmaya g\u00f6re evrilmedikleri.&#8221;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div>Yani d\u00fc\u015f\u00fcnsene Prenses, \u015fimdi oldu\u011fu gibi mevcut bir d\u00fcnya d\u00fczeni ve ona g\u00f6bekten ba\u011fl\u0131 iktidarlar yerine milyonlarca klan var her yerde ve bu post-modern klanlar aile ba\u011flar\u0131yla de\u011fil de i\u015fleyen basit sistemler kurmak \u00fczere bir araya gelmi\u015f, benzer bi\u00e7imde ya\u015famak isteyen bir tak\u0131m insanlardan olu\u015fuyor. Nurofen reklam\u0131ndaki abla g\u00fcnde 18 saat manyaklar gibi ko\u015fturup daha zengin, ba\u015far\u0131l\u0131, zay\u0131f, g\u00fczel, sportif, din\u00e7 olmak istiyorsa mesela toplas\u0131n kankalar\u0131n\u0131 kursun\u00a0kendine Nurofen klan\u0131n\u0131, bak sponsorlar\u0131 bile var; yani i\u015fler bu sistem onlar i\u00e7in. Ama sonra gelip benim klan\u0131ma dayatmas\u0131n bu &#8220;daha&#8221;lar\u0131n\u0131, zira ben basitli\u011fi \u00e7ok \u00f6zledim ve inan bug\u00fcn bana klan kur desen basit ve i\u015fleyen bir sistem i\u00e7inde ya\u015famak i\u00e7in bir araya gelebilecek \u00e7ok \u015fahane insanlar tan\u0131yorum -yani bu sistem bizim i\u00e7in de i\u015fler tabi d\u0131\u015far\u0131dan m\u00fcdahale olmad\u0131\u011f\u0131 s\u00fcrece. Bir keresinde sana\u00a0<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/07\/yerel-grup-eylemine-giris.html\">yerel grup eylemi<\/a>nden bahsederken \u00e7ocukken i\u00e7inde bulundu\u011fun kanka grubunun en etkili yerel grup oldu\u011fundan bahsetmi\u015ftim. Bir daha d\u00fc\u015f\u00fcn bak, bu \u00e7ocukluk klan\u0131na girmek \u00e7ok kolay de\u011fildir hani. Her yeni \u00fcye aday\u0131 \u00f6nce bir tak\u0131m testlerden ge\u00e7irilir ve klan\u0131n kendine g\u00f6re i\u015fleyen sisteminin yeni, t\u0131f\u0131l \u00e7ocuk i\u00e7in i\u015fleyip i\u015flemedi\u011fine bak\u0131l\u0131r klanca. E\u011fer i\u015flemiyorsa, bu \u00e7ocuk -bazen \u00e7ok haince yollarla bile olsa- d\u0131\u015far\u0131da kalmaya mahkumdur \u00e7\u00fcnk\u00fc klan\u0131n i\u00e7indeki kimse yeni gelen birisi y\u00fcz\u00fcnden i\u015fleyen sistemin bozulmas\u0131n\u0131 istemez.<\/div>\n<div><\/div>\n<div><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/oxfam-we-can-change-the-world.jpg\" rel=\"lightbox[7003]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-7197\" title=\"oxfam-we-can-change-the-world\" alt=\"\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/oxfam-we-can-change-the-world-1024x710.jpg\" width=\"551\" height=\"381\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/oxfam-we-can-change-the-world-1024x710.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/oxfam-we-can-change-the-world-300x208.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/oxfam-we-can-change-the-world-430x298.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 551px) 100vw, 551px\" \/><\/a><\/div>\n<div><\/div>\n<p>\u00dctopik mi geldi?\u00a0\u00d6yleyse\u00a0 hayat\u0131n\u0131n en ke\u015ffetmeye a\u00e7\u0131k y\u0131llar\u0131 olan 5-22 ya\u015f aras\u0131n\u0131 ge\u00e7irdi\u011fin, unutmaya mahkum oldu\u011fun, bir \u00e7o\u011fu g\u00fcnl\u00fck ya\u015fam\u0131nda hayatta kalmana yaramayan milyonlarca bilgi al\u0131\u015fveri\u015fi ve gereksiz stresle ge\u00e7irdi\u011fin okul y\u0131llar\u0131n\u0131\u00a0d\u00fc\u015f\u00fcn o zaman&#8230;\u00a0 \u015eimdi bir de en yarat\u0131c\u0131 ve verimli oldu\u011fun 22-60 ya\u015f aras\u0131n\u0131 ge\u00e7irdi\u011fin, sabah 9 &#8211; ak\u015fam 5 aras\u0131 mutlu olmad\u0131\u011f\u0131n, ho\u015flanmad\u0131\u011f\u0131n insanlarla ayn\u0131 yerde bulunmak zorunda oldu\u011fun ve hatta bazen kendini i\u015flevsiz hissetti\u011fin ama kilitli bir yerde saklanan yiyece\u011fe ula\u015f\u0131p hayatta kalmak i\u00e7in gitmek durumunda oldu\u011fun i\u015f hayat\u0131n\u0131\u00a0d\u00fc\u015f\u00fcn&#8230;\u00a0Esas \u00fctopik olan hayat\u0131n\u0131\u00a0b\u00f6yle ge\u00e7irmek! Ve inan bu senin su\u00e7un de\u011fil; K\u00fclt\u00fcr Ana b\u00f6yle istiyor. Yoksa ihtiyac\u0131n kadar yiyecek \u00fcretebildi\u011fin ve gerisini can\u0131n\u0131n istedi\u011fi gibi ge\u00e7irdi\u011fin bir hayat neden \u00fctopik olsun, Prenses? Bana daha \u00e7ok pragmatik ve insan olmakla tutarl\u0131 bir ya\u015fam bi\u00e7imi gibi geliyor. Bana \u00fctopik gelen d\u00fczen sana normal geliyorsa zorlayacak de\u011filim, kur kendi klan\u0131n\u0131 ve K\u00fclt\u00fcr Ana&#8217;n\u0131n kanunlar\u0131yla ya\u015fam\u0131na aynen devam et. Valla bir \u015fey demem&#8230;<\/p>\n<blockquote><p>\u00dczg\u00fcn\u00fcm ama sorunlar\u0131n\u0131za &#8220;iyile\u015ftirme&#8221; yakla\u015f\u0131m\u0131yla e\u011filmeye sempati duyam\u0131yorum, Julie. Hasta veya do\u011fu\u015ftan g\u00fcnahkar filan de\u011filsiniz. Her sabah 6 milyar insan uyan\u0131p d\u00fcnyay\u0131 yalay\u0131p yutmak i\u00e7in yola koyuluyor. Bu, durup dururken yakaland\u0131\u011f\u0131n\u0131z bir hastal\u0131k de\u011fil&#8230; \u0130htiyac\u0131n\u0131z olan \u015fey iyile\u015fmek de\u011fil, bir an \u00f6nce ba\u015fka bir bi\u00e7imde ya\u015famaya ba\u015flamak. Ve bunu ba\u015farabilmek i\u00e7in de \u00f6ncelikle bunun m\u00fcmk\u00fcn oldu\u011funu kabul etmeniz gerekli.<\/p><\/blockquote>\n<p>Hayat denilen \u015feyin zorlu bir test oldu\u011funa, insan evlad\u0131n\u0131n hasta, g\u00fcnahkar veya k\u00f6t\u00fc\u00a0oldu\u011funa inanmak do\u011fal olarak tersine inanmamay\u0131 ve tersinin m\u00fcmk\u00fcn olamayaca\u011f\u0131n\u0131 var saymay\u0131 da beraberinde getiriyor. Suyun y\u00fczeyinde kalabilece\u011fine inanmad\u0131\u011f\u0131n s\u00fcrece y\u00fczmen m\u00fcmk\u00fcn de\u011fildir yani. Var olan potansiyele olan do\u011fal e\u011filimi fark etmek i\u00e7in de uzay fizi\u011fi filan okumana hi\u00e7 gerek yok. Biraz fark\u0131ndal\u0131k,\u00a0biraz cesaret, biraz da inan\u00e7 yeterli&#8230;\u00a0Bu noktada sana, Bel\u00e7ika&#8217;l\u0131 terapist Pierre Catelin amcan\u0131n <em><a href=\"http:\/\/www.imagine-aa.org\/page.php?id=-1\">Hizalama Yakla\u015f\u0131m\u0131<\/a> (Alignment Approach)<\/em> teorisinden bahsetmek istiyorum. Hizalama yakla\u015f\u0131m\u0131 teorisi, insan olman\u0131n t\u00fcm d\u00fczlemlerdeki (fiziksel\/maddi, enerji d\u00fczeyi\/duygusal, fark\u0131ndal\u0131k d\u00fczeyi\/zihinsel, spirituel, i\u00e7g\u00fcd\u00fcsel, sosyal, ili\u015fki d\u00fczeyinde..vs.) i\u015flevlerini b\u00fct\u00fcnsel olarak ele alarak bireysel potansiyele olan do\u011fal e\u011filimin toplumsal k\u00f6kl\u00fc bir de\u011fi\u015fime me\u011fil verdi\u011finden bahsediyor. Hizalama Yakla\u015f\u0131m\u0131 teorisinin en temel hipotezi, ya\u015fam\u0131n ho\u015f bir deneyim olmas\u0131. \u0130nsan\u0131n bu ho\u015f deneyimi bulmas\u0131 (ula\u015fmas\u0131 demiyorum bak, var olan bir \u015feyi bulmaktan bahsediyorum) da 7 temel gereksinimini en tatmin edici bi\u00e7imde yerine getirmesinden ge\u00e7iyor.<\/p>\n<blockquote><p>\u0130nsan olman\u0131n 7 ka\u00e7\u0131n\u0131lmaz gereksinimi (her biri, kendisinden sonra gelenin ortaya \u00e7\u0131kmas\u0131n\u0131 sa\u011flamak \u00fczere!):<\/p>\n<p>1) G\u00fcvenlik<\/p>\n<p>2) D\u00f6n\u00fcm\/referans noktalar\u0131<\/p>\n<p>3) \u00d6zg\u00fcrl\u00fck<\/p>\n<p>4) Sevgi<\/p>\n<p>5) Tutarl\u0131k<\/p>\n<p>6) Anlam kazanma<\/p>\n<p>7)Hayata ge\u00e7irme<\/p><\/blockquote>\n<p>Bunlar\u0131 sana tek tek a\u00e7\u0131klayacak de\u011filim Prenses zira hepsi gayet s\u00fcbjektif mevzular. Yaln\u0131z, her bir ihtiyac\u0131n -tatmin edici bir bi\u00e7imde yerine getirildi\u011finde- bir sonraki ihtiyac\u0131n ortaya \u00e7\u0131kmas\u0131na neden oldu\u011funu unutmayas\u0131n. Sen bu ihtiya\u00e7lar\u0131n \u00f6nce ki\u015fisel yani sen boyutunda, sonra da toplumsal boyutta ne anlama gelebileceklerini biraz d\u00fc\u015f\u00fcn istersen, yeni ke\u015ffim Filastine grubunun Colony Collapse \u015fark\u0131s\u0131 e\u015fli\u011finde. Ben de son aylarda hayat\u0131ma giren ikinci adam\u0131 sana anlatmaya koyulay\u0131m. Haa, onu bir sonraki yaz\u0131da okuyacaks\u0131n yaln\u0131z&#8230;<\/p>\n<p><object width=\"640\" height=\"360\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/DXLED5HuI8o?hl=en_US&amp;version=3\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u0130lk \u00e7a\u011f, orta \u00e7a\u011f, yeni \u00e7a\u011f, yak\u0131n \u00e7a\u011f, bezmi\u015f \u00e7a\u011f&#8230; d\u00f6n ba\u015fa&#8230; \u0130tiraf ediyorum, \u0130smael ilk olarak yakla\u015f\u0131k on bir, on iki y\u0131l kadar \u00f6nce hayat\u0131ma girdi. Kendisiyle on g\u00fcnl\u00fck bir ka\u00e7amak ya\u015fad\u0131k ve sonra izini kaybettim. Ne ben onu arad\u0131m, ne de o beni&#8230; Derken bu y\u0131l\u0131n ilk g\u00fcnlerinde o beni buldu ikinci el [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":7199,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,5,3,449,13,71],"tags":[1043,1039,1045,1044,1038,1041,1040,1042,218],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/we-can-change-the-world-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7003"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7003"}],"version-history":[{"count":38,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7003\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7385,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7003\/revisions\/7385"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7199"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7003"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7003"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7003"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}