{"id":71,"date":"2009-05-06T08:46:00","date_gmt":"2009-05-06T06:46:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/05\/sansurcu-zihinlere-gel.html"},"modified":"2014-07-08T16:57:48","modified_gmt":"2014-07-08T13:57:48","slug":"uludug-universitesinde-sansurcu","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/05\/uludug-universitesinde-sansurcu.html","title":{"rendered":"Sansurcu Zihinlere Gel"},"content":{"rendered":"<p>Uludag Universitesinde <a href=\"http:\/\/www.fotografakademisi.org\/\">Foto\u011fraf Akademisi<\/a> Belgesel Foto\u011fraf Seminerleri kat\u0131l\u0131mc\u0131lar\u0131n\u0131n 6. UFAT Foto\u011fraf G\u00fcnleri kapsam\u0131nda a\u00e7\u0131lan 8 Mart Kad\u0131nlar G\u00fcn\u00fc ve Yerel Se\u00e7imler temal\u0131 belgesel foto\u011fraf sergisine emniyet g\u00f6revlileri taraf\u0131ndan m\u00fcdahale edilmis, sergideki fotograflar sakincali bulundugu icin toplatilmis. Toplatilan fotolardan bir kismini <a href=\"http:\/\/prensesden.blogspot.com\/2009\/05\/uludag-universitesinden-fotograf.html\">buradan gorebilirsiniz<\/a>. Malumunuz <a href=\"http:\/\/dugumkume.org\/turkiye-devleti-youtubeu-1-yildir-yasakliyor\">Youtube&#8217;a sansurun de birinci yilini<\/a> kutluyoruz, bir yil gecmis kimse de tik yok. Hatirlatmakta fayda var: Sansur bulasici bir rahatsizliktir. Birisinin sansur uygulayabildigini goren kendisi de denemek ister. Sansurcu semptomlar gozlendiginde erken mudahale edilirse gurultu, eglence ve ozgur dusunce terapisi ile tedavi edilebilir. Gec kalindiginda farkinda olmadan butun topluma yayilir. <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/03\/sansur-beni-alma-onu-al.html\">Sansurcu zihniyete<\/a> sahip arkadaslara prensesden gelsin o zaman:<\/p>\n<p><iframe src=\"\/\/player.vimeo.com\/video\/8862318\" width=\"500\" height=\"283\" webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<p>THE BPA &#8211; THE BPA &#8216;TOE JAM&#8217; FEAT. DAVID BYRNE &amp; DIZZEE RASCAL<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Uludag Universitesinde Foto\u011fraf Akademisi Belgesel Foto\u011fraf Seminerleri kat\u0131l\u0131mc\u0131lar\u0131n\u0131n 6. UFAT Foto\u011fraf G\u00fcnleri kapsam\u0131nda a\u00e7\u0131lan 8 Mart Kad\u0131nlar G\u00fcn\u00fc ve Yerel Se\u00e7imler temal\u0131 belgesel foto\u011fraf sergisine emniyet g\u00f6revlileri taraf\u0131ndan m\u00fcdahale edilmis, sergideki fotograflar sakincali bulundugu icin toplatilmis. Toplatilan fotolardan bir kismini buradan gorebilirsiniz. Malumunuz Youtube&#8217;a sansurun de birinci yilini kutluyoruz, bir yil gecmis kimse de tik [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[22,17,20],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/71"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=71"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/71\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8065,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/71\/revisions\/8065"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=71"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=71"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=71"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}