{"id":7125,"date":"2013-03-20T19:43:01","date_gmt":"2013-03-20T17:43:01","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=7125"},"modified":"2013-04-03T01:28:46","modified_gmt":"2013-04-02T22:28:46","slug":"guney-amerika-pedallarimin-altinda","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2013\/03\/guney-amerika-pedallarimin-altinda.html","title":{"rendered":"G\u00fcney Amerika Pedallar\u0131m\u0131n Alt\u0131nda"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/wJoXYrCx8DU_sdWgRun9MM0HmG-OM_sdIPRsF2sSU0w.jpg\" rel=\"lightbox[7125]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft  wp-image-7128\" title=\"wJoXYrCx8DU_sdWgRun9MM0HmG-OM_sdIPRsF2sSU0w\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/wJoXYrCx8DU_sdWgRun9MM0HmG-OM_sdIPRsF2sSU0w-168x300.jpg\" alt=\"\" width=\"187\" height=\"333\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/wJoXYrCx8DU_sdWgRun9MM0HmG-OM_sdIPRsF2sSU0w-168x300.jpg 168w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/wJoXYrCx8DU_sdWgRun9MM0HmG-OM_sdIPRsF2sSU0w-225x400.jpg 225w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/wJoXYrCx8DU_sdWgRun9MM0HmG-OM_sdIPRsF2sSU0w.jpg 563w\" sizes=\"(max-width: 187px) 100vw, 187px\" \/><\/a>Merhaba Sevgili Prenses,<\/p>\n<p>Seninle <a href=\"http:\/\/www.meren.org\/blog\">merenbey<\/a> sayesinde yakla\u015f\u0131k d\u00f6rt sene \u00f6nce tan\u0131\u015ft\u0131m Prenses. Sana mektuplar yazan insanlar\u0131 etiyle kemi\u011fiyle tan\u0131masam da okuduk\u00e7a \u00e7ok sevdim. Bug\u00fcn i\u00e7lerinden biri Prenses&#8217;e mektup yazmak ister misin? diye sordu\u011funda g\u00f6zlerime inanamad\u0131m Prenses. Birincilik teli alm\u0131\u015f kadar sevindim.<\/p>\n<p>\u0130yi de bu kadar ak\u0131ll\u0131, bilimle, sanatla, d\u00fcnyay\u0131 kurtarmakla u\u011fra\u015fan bu insanlar neden \u201cseni se\u00e7tik pika\u00e7uuu!\u201d demi\u015flerdi. \u00c7\u00fcnk\u00fc i\u015fi g\u00fcc\u00fc b\u0131rak\u0131p bisikletle \u015eili&#8217;ye gitmeye karar verdim de ondan. \u00d6yle birden olmad\u0131 tabii. Annemi ikna etmek iki y\u0131l\u0131m\u0131 ald\u0131 prenses, i\u015fi b\u0131rakmam ise alt\u0131 ay s\u00fcrd\u00fc. Bu s\u0131rada couchsurfing vas\u0131tas\u0131yla evimi yabanc\u0131lara a\u00e7t\u0131m. Gezginlerden \u201cgitmeyi\u201d \u00f6\u011frenmeye \u00e7al\u0131\u015ft\u0131m. Bir s\u00fcr\u00fc g\u00fczel ve cesur insanla tan\u0131\u015ft\u0131m. Hep i\u00e7imdeydi \u201cgitmek\u201d duygusu prenses sana nas\u0131l anlatsam bilemedim anadilimde bunu anlatacak kelime bilmiyorum ama \u201cwanderlust\u201d kelimesi birebir anlat\u0131yor bu tarifsiz gitmek duygusunu. Yabanc\u0131lardan sonra sosyal a\u011flar ve g\u00fcnl\u00fckler sayesinde kendi \u00fclkemizden seyyahlar ile tan\u0131\u015ft\u0131m. \u0130\u00e7lerinden biri, sen de tan\u0131rs\u0131n prenses <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/12\/doga-icin-pedalla-ankaradan-japonyaya.html\">G\u00fcrkan Gen\u00e7 bisikletle Japonya<\/a>&#8216;ya gitmi\u015fti. Tan\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131zda o kadar al\u00e7akg\u00f6n\u00fcll\u00fcyd\u00fc ki bana da cesaret verdi. Yanl\u0131\u015f anla\u015f\u0131lmas\u0131n bo\u015f gaz de\u011fil, olabilecek k\u00f6t\u00fc olaylar\u0131 da konu\u015ftuk.<\/p>\n<p>T\u00fcrkiye&#8217;de sevdi\u011fim bir arkada\u015f\u0131mla Afyon K\u00fctahya aras\u0131 bisiklete bir haftal\u0131k bir idman yapt\u0131k. \u00c7ok s\u00fcper bir bisiklet\u00e7i de\u011filim, hatta sakar\u0131m. Ge\u00e7en bisikletimi \u00fczerinde \u00e7antalar yokken aya\u011f\u0131ma d\u00fc\u015f\u00fcrd\u00fcm prenses, sa\u011f aya\u011f\u0131mda 48&#8217;li orta g\u00f6bek di\u015flinin hat\u0131ras\u0131 var. Benim i\u00e7in bisiklete binmek bir yar\u0131\u015f de\u011fil, bir hayat bi\u00e7imi oldu. Ba\u015flang\u0131\u00e7ta ben de emin de\u011fildim. Ama bisikletle seyahatimin yedinci g\u00fcn\u00fcnde tan\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m biri \u201cunutma bu senin hayat\u0131n ve senin maceran istedi\u011fin gibi kararlar\u0131n\u0131 de\u011fi\u015ftirebilirsin\u201d dedi. O an sanki biri bana kafam\u0131n i\u00e7inde hala duran minik h\u00fccrenin anahtar\u0131n\u0131 verdi diyebilirim. Tabii ya binemezsem binemem, gidemezsem gidemem dedim i\u00e7imden kime ne \ud83d\ude42<\/p>\n<p>\u0130\u015fi g\u00fcc\u00fc b\u0131rakt\u0131m, ofisler bana dar geldi. Ucuza bilet buldum ABD&#8217;ye u\u00e7tum. Halam Orlando, Florida&#8217;da ya\u015f\u0131yordu. Sa\u011f olsun bana yuvas\u0131n\u0131 a\u00e7t\u0131 tabii bu yapt\u0131\u011f\u0131ma bir anlam veremedi. Annemden sonra bir de onu ikna etmem gerekti. En sonunda 14 Ekim 2012 Pazar sabah\u0131 k\u00fc\u00e7\u00fck ye\u015fil bisikletime atlay\u0131p yola koyuldum. Yapabilir miyim ki, yap\u0131yorum galiba diye diye \u015fu an Puerto Escondido, Oaxaca \u2013 Meksika&#8217;day\u0131m. Uzun bir ara verdim ispanyolca \u00f6\u011frenmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum. Yola devam tabii gidecek, g\u00f6recek bir s\u00fcr\u00fc \u00fclke bir s\u00fcr\u00fc insan var.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/pa1524222.jpg\" rel=\"lightbox[7125]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-7132\" title=\"OLYMPUS DIGITAL CAMERA\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/pa1524222.jpg\" alt=\"\" width=\"625\" height=\"351\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/pa1524222.jpg 1000w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/pa1524222-300x168.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/pa1524222-430x242.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 625px) 100vw, 625px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Bug\u00fcne kadar neler mi oldu?<\/p>\n<p>\u0130lk g\u00fcn Florida kara ay\u0131lar\u0131yla tan\u0131\u015ft\u0131m. \u00c7ad\u0131rda uyurken gece \u00fc\u00e7te gen\u00e7 bir kara ay\u0131n\u0131n neredeyse karn\u0131ma basmas\u0131yla uyand\u0131m<\/p>\n<p>\u0130kinci g\u00fcn Maggie Jones isimli toprak yolda ki Florida&#8217;da toprak yol toz kum demek, yakla\u015f\u0131k 6 mil yani 8 kilometrenin \u00fczerinde d\u00fc\u015fe kalka bisikleti itmek zorunda kal\u0131nca sol elimi incittim. \u00dc\u00e7 ay boyunca sol ser\u00e7e parma\u011f\u0131m di\u011fer parmaklar\u0131mdan ayr\u0131k kald\u0131. Y\u00fcz\u00fck ve ser\u00e7e pamaklar\u0131m bile\u011fime kadar hissizle\u015fmi\u015fti ve elimin g\u00fcc\u00fc de %40 azalm\u0131\u015ft\u0131.<\/p>\n<p>Tallahassee&#8217;de bir daha kalbim b\u00f6yle \u00e7arpmaz derken hala bir \u00fcmit a\u015f\u0131k olabilece\u011fimi \u00f6\u011frendim. Heyhat herkesin kendine g\u00f6re bir d\u00fczeni vard\u0131 ve ilk iki g\u00fcn a\u011flaya a\u011flaya pedallasam da yola devam ettim.<\/p>\n<p>Madison&#8217;da kelimenin tam anlam\u0131yla hamburgerci d\u00fckkan\u0131nda geceyi sokakta ge\u00e7irmekten kurtar\u0131ld\u0131m. Gen\u00e7 bir kad\u0131n beni evine davet edip, yeme\u011fini payla\u015ft\u0131. ABD&#8217;de tan\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m ilk yerliydi. (yerli k\u0131z\u0131lderili manas\u0131nda :))<\/p>\n<p>Pensacola&#8217;da 80 ya\u015f\u0131nda do\u011fum g\u00fcn\u00fcn\u00fc 80 kilometere bisiklete binerek kutlayan Gery ile tan\u0131\u015ft\u0131m. Mide kanserinden dolay\u0131 \u00f6nce midesinin yar\u0131s\u0131 sonra tamam\u0131 al\u0131nan Gery pe\u015fpe\u015fe her iki kolunu da k\u0131rd\u0131\u011f\u0131ndan dolay\u0131 art\u0131k bisiklete de\u011fil trike denen 3 tekerlekli bisiklete biniyor.<\/p>\n<p>NOLA&#8217;ya (New Orleans \u2013 Louisiana) vard\u0131\u011f\u0131mda \u015f\u00f6yle bir haritaya bakay\u0131m ka\u00e7 mil yapm\u0131\u015f\u0131m dedi\u011fimde 700 mil pedallad\u0131\u011f\u0131m\u0131 \u00f6\u011frenip kendimi \u00e7ok sevdim. Art\u0131k emindim \u015eili&#8217;ye gidebilecektim. \u0130stanbul&#8217;dan sonra nerede ya\u015famak istersin diye sorarsan prensen NOLA diye cevap veririm. S\u0131k\u0131nt\u0131s\u0131, esrarke\u015fi, kas\u0131rgas\u0131, m\u00fczi\u011fi ve dokusuyla ABD&#8217;de g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm eyaletlerin i\u00e7inde en bamba\u015fka olan\u0131.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/p1236976.jpg\" rel=\"lightbox[7125]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-7134\" title=\"OLYMPUS DIGITAL CAMERA\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/p1236976.jpg\" alt=\"\" width=\"634\" height=\"356\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/p1236976.jpg 1000w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/p1236976-300x168.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/p1236976-430x242.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 634px) 100vw, 634px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Pecan Island&#8217;da Juanita sayesinde David ve Hannah ile tan\u0131\u015ft\u0131m. Beni \u00e7\u0131raklar\u0131 olarak kabul ettiler. Dumpsterdiving yani market \u00e7\u00f6plerinden yeme\u011fimizi \u00e7\u0131karmay\u0131, marketlerde ucuza al\u0131\u015fveri\u015f etmeyi \u00f6\u011frendim. Bu k\u00fc\u00e7\u00fck gruba katk\u0131m ise birincisi \u201cbreadman\u201d yani ekmek da\u011f\u0131t\u0131c\u0131lar\u0131na marketlerden ald\u0131klar\u0131 g\u00fcn\u00fc ge\u00e7mek \u00fczere olan ekmekleri ne yapt\u0131klar\u0131n\u0131, \u00f6d\u00fcn\u00e7 al\u0131p alamayaca\u011f\u0131m\u0131z\u0131 sormak b\u00f6ylece bedava ekmek alabilmek ikincisi ayn\u0131 soruyu pastanelere sorarak tatl\u0131 po\u011fa\u00e7a vs bedava almak oldu.<\/p>\n<p>Guadalajara&#8217;da ilk kez araba \u00e7arpt\u0131, d\u00fc\u015ft\u00fcm ama bi \u015fey olmad\u0131.<\/p>\n<p>Yine Guadalajara&#8217;da bisiklet doktoru diyebilece\u011fim inan\u0131lmaz dost canl\u0131s\u0131 Bernardo Lizardi ve en az kendisi kadar dost canl\u0131s\u0131 e\u015fi Margaret ile tan\u0131\u015ft\u0131m. Bana ve benim gibi turculara kap\u0131lar\u0131 ard\u0131na kadar a\u00e7\u0131k. Hi\u00e7 \u00fc\u015fenmeden bisikletime bak\u0131m yapabilmem i\u00e7in yard\u0131m edip t\u00fcm alet edevat\u0131n\u0131 kullanmama izin verdi. Kendisinden \u00e7ok \u015fey \u00f6\u011frendim. Ancak koca Meksika&#8217;da ger\u00e7ekten bisikletten anlayan ba\u015fka birine hen\u00fcz rastlamad\u0131m.<\/p>\n<p>Arbol de Tule yani Tule A\u011fac\u0131 (bir \u00e7e\u015fit sedir) tan\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m en ya\u015fl\u0131 canl\u0131. Ancak her ge\u00e7en g\u00fcn azar azar \u00f6ld\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc bilmek h\u00fcz\u00fcn verici.<\/p>\n<p>Meksiko City&#8217;den Cholula&#8217;ya giderken 3200 metre irtifaya kadar \u00e7\u0131kt\u0131k. Meksika&#8217;da pedallarken herg\u00fcn en az 1000 metre irtifa kazan\u0131p kaybetmeye al\u0131\u015ft\u0131k.<\/p>\n<p>\u015eimdi Pasifik sahilinde k\u00fc\u00e7\u00fck bir \u015fehirdeyim hatta belki kasaba desek daha do\u011fru okyanusun dip ak\u0131nt\u0131lar\u0131na al\u0131\u015fmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum. Bikinimin alt\u0131n\u0131 tuta tuta okyanustan ka\u00e7may\u0131 \u00f6\u011freniyorum<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/p2017505.jpg\" rel=\"lightbox[7125]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" title=\"OLYMPUS DIGITAL CAMERA\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/p2017505.jpg\" alt=\"\" width=\"664\" height=\"373\" \/><\/a><\/p>\n<p>Maceralar\u0131m G\u00fcrkan Gen\u00e7 kadar heyecanl\u0131 ve tehlikeli de\u011fil, belki daha \u015fansl\u0131y\u0131m, belki bundan sonra \u00e7ok acayip \u015feyler olacak inan ben de bilmiyorum prenses. Bildi\u011fim tek \u015fey yola \u00e7\u0131k\u0131nca \u00f6n\u00fcmde uzanan yolun sadece bana yaz\u0131lm\u0131\u015f bir mektup gibi her pedal \u00e7eviri\u015fimde yava\u015f yava\u015f a\u00e7\u0131lmas\u0131ndan ald\u0131\u011f\u0131m hazz\u0131 can erikten almad\u0131\u011f\u0131m. Bu i\u015f buraya kadarm\u0131\u015f d\u00fc\u015f\u00fcncesi kafamda ye\u015ferirken tan\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m nice g\u00fc\u00e7l\u00fc ve azimli insandan ald\u0131\u011f\u0131m cesaret ile d\u00fcnyay\u0131 bile dola\u015fabilirim.<\/p>\n<p>Benim i\u00e7in uzun yol bisikleti bir nevi meditasyon diyebilirim. Yoku\u015f \u00e7\u0131karken kah merenbey&#8217;le NOLA&#8217;da bulu\u015ftu\u011fumuzu kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 Abita Amber i\u00e7ti\u011fimizi hayal ediyorum konu\u015fma repliklerine kadar \ud83d\ude42 kah \u0130stanbuldan arkada\u015f\u0131m Serdar ile rak\u0131 i\u00e7meye gitti\u011fimizi hayal ediyorum. Kah anneme sar\u0131l\u0131p uyudu\u011fumu hayal ediyorum, kokusu bile burnuma geliyor pedallarken. Ama bu hayallerin i\u00e7inde o kadar uyan\u0131\u011f\u0131m ki yola \u00e7\u0131kan geyiklerin bileklerinin ne kadar ince, ne kadar zarif oldu\u011funu fark ediyorum, selam veren insanlara selam vermeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum (hala tek elimle bisiklete binemiyorum), t\u00fcm duyu organlar\u0131m, co\u015fkulu bir senfoni icra ediyorlar sanki. Hi\u00e7 olmad\u0131klar\u0131 kadar aktifler. Bisikletimle yolculu\u011fa \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131mdan beri ger\u00e7ekten g\u00f6r\u00fcyorum, dokunuyorum, kokluyorum ve tat al\u0131yorum prenses.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/pb304787.jpg\" rel=\"lightbox[7125]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-7136\" title=\"pb304787\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/pb304787.jpg\" alt=\"\" width=\"653\" height=\"367\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/pb304787.jpg 900w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/pb304787-300x169.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/pb304787-430x242.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 653px) 100vw, 653px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Bayrak ve bisiklet bilgisayar\u0131 ta\u015f\u0131m\u0131yorum. Kendi \u00fclkesinde k\u00f6k salmam\u0131\u015f, hep ba\u015fka \u00fclkeleri, yerleri merak etmi\u015f biri i\u00e7in bayrak a\u011f\u0131r bir y\u00fck. Bisiklet bilgisayar\u0131 dersen evet herg\u00fcn ka\u00e7 kilometre gitti\u011fini, ortalama h\u0131z\u0131n\u0131 filan bilmek \u00e7ok g\u00fczel ama pek umurumda olmad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in bir de param yeti\u015fmedi\u011finden bula\u015fmad\u0131m prenses. B\u00f6ylesi \u00e7ok daha e\u011flenceli, sabah en g\u00fczel g\u00fcn do\u011fumlar\u0131na kalkmak ve g\u00fcn boyu g\u00fcne\u015fi takip edip yol almak, g\u00fcne\u015f batmadan kalacak yer bulup en g\u00fczel g\u00fcn bat\u0131mlar\u0131nda yeme\u011fimi ka\u015f\u0131klamak.<\/p>\n<p>\u015eimdi i\u00e7inden diyorsundur, tuzu kuru ma\u015fallah i\u015ften istifa etmeler, bisiklet almalar filan. Tuzum kuru de\u011fil, bir b\u00fct\u00e7em ve sponsorum yok m\u00fcmk\u00fcn olan en az paray\u0131 harcamaya ve g\u00fcnl\u00fck 20 TL&#8217;yi ge\u00e7memeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum elimden geldi\u011fince. K\u0131sa s\u00fcreli i\u015flerde yemek ve yatacak yer kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131 insanlara yard\u0131m ediyorum. Bu \u00f6zet beni kesmedi dersen maceralar\u0131ma <a href=\"http:\/\/nuzerel.wordpress.com\/\">buradan<\/a> ula\u015fabilirsin.<\/p>\n<p>G\u00f6zlerinden \u00f6perim prenses<\/p>\n<p>Elif \u00dczer<br \/>\n<a class=\"twitter-follow-button\" href=\"https:\/\/twitter.com\/nuzerel\" data-show-count=\"false\" data-lang=\"tr\">Takip et: @nuzerel<\/a><br \/>\n<script type=\"text\/javascript\">\/\/ <![CDATA[\n!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0];if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\";fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document,\"script\",\"twitter-wjs\");\n\/\/ ]]><\/script><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Merhaba Sevgili Prenses, Seninle merenbey sayesinde yakla\u015f\u0131k d\u00f6rt sene \u00f6nce tan\u0131\u015ft\u0131m Prenses. Sana mektuplar yazan insanlar\u0131 etiyle kemi\u011fiyle tan\u0131masam da okuduk\u00e7a \u00e7ok sevdim. Bug\u00fcn i\u00e7lerinden biri Prenses&#8217;e mektup yazmak ister misin? diye sordu\u011funda g\u00f6zlerime inanamad\u0131m Prenses. Birincilik teli alm\u0131\u015f kadar sevindim. \u0130yi de bu kadar ak\u0131ll\u0131, bilimle, sanatla, d\u00fcnyay\u0131 kurtarmakla u\u011fra\u015fan bu insanlar neden \u201cseni [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":7145,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[449,8],"tags":[370,1035,1036,391,392,1037,374,960],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/03\/nuzerel-c1.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7125"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7125"}],"version-history":[{"count":16,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7125\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7152,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7125\/revisions\/7152"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7145"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7125"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7125"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7125"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}