{"id":7183,"date":"2013-04-02T19:57:44","date_gmt":"2013-04-02T16:57:44","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=7183"},"modified":"2013-05-15T03:43:01","modified_gmt":"2013-05-15T00:43:01","slug":"red","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2013\/04\/red.html","title":{"rendered":"RED!"},"content":{"rendered":"<p>Sevgili Prenses,<\/p>\n<p>Tahmin ediyoruz ki ana haber b\u00fcltenlerinin ucundan kenar\u0131ndan, k\u00f6\u015fe yaz\u0131lar\u0131ndan ya da daha \u00e7ok twitter ve internetten\u00a0bir \u015fekilde kula\u011f\u0131na \u00e7al\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r RedHack aktivisteleri. A\u015fa\u011f\u0131da izleyece\u011fin belgesel bu gizli sakl\u0131 insanlar\u0131n kendilerini bize ve herkese ifade etmek i\u00e7in <a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/Bagimsizsinemamerkezi\" target=\"_blank\">Ba\u011f\u0131ms\u0131z Sinema Merkezi<\/a> ile birlikte yapt\u0131klar\u0131 1 saatlik belgesel. Siberaktivizm, hacktivizm, RedHack&#8217;in gerekti\u011finde i\u015fbirli\u011fi yapt\u0131\u011f\u0131 Anonymous ve siber hukuk gibi konular \u00fczerine doyurucu bir belgesel olmu\u015f.<br \/>\nFilm internete konulmadan \u00f6nce \u00e7e\u015fitli k\u00fclt\u00fcr merkezlerinde g\u00f6sterime sunuldu fakat daha sonra birilerinin filmi k\u0131rpmas\u0131 ve kimi g\u00f6rseller eklemesi \u00fczerine hemen payla\u015f\u0131ma a\u00e7\u0131ld\u0131.<\/p>\n<p>Julian Assange&#8217;\u0131n da dedi\u011fi gibi; belki de o korkmam\u0131z gerekti\u011fini s\u00f6yledikleri siber sava\u015flar \u00e7oktan ba\u015flad\u0131 bile..<\/p>\n<p><object width=\"560\" height=\"315\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/nf-24WuN--Y?version=3&amp;hl=en_US\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sevgili Prenses, Tahmin ediyoruz ki ana haber b\u00fcltenlerinin ucundan kenar\u0131ndan, k\u00f6\u015fe yaz\u0131lar\u0131ndan ya da daha \u00e7ok twitter ve internetten\u00a0bir \u015fekilde kula\u011f\u0131na \u00e7al\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r RedHack aktivisteleri. A\u015fa\u011f\u0131da izleyece\u011fin belgesel bu gizli sakl\u0131 insanlar\u0131n kendilerini bize ve herkese ifade etmek i\u00e7in Ba\u011f\u0131ms\u0131z Sinema Merkezi ile birlikte yapt\u0131klar\u0131 1 saatlik belgesel. Siberaktivizm, hacktivizm, RedHack&#8217;in gerekti\u011finde i\u015fbirli\u011fi yapt\u0131\u011f\u0131 Anonymous ve [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":7188,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[1093,11],"tags":[1049,1046,1047,1048],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/RED-Filmi-T\u00fcrk\u00e7e-English-Subtitled.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7183"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7183"}],"version-history":[{"count":11,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7183\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7687,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7183\/revisions\/7687"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7188"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7183"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7183"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7183"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}