{"id":7253,"date":"2013-05-19T11:28:26","date_gmt":"2013-05-19T08:28:26","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=7253"},"modified":"2014-06-04T18:11:37","modified_gmt":"2014-06-04T15:11:37","slug":"capgras-sendromu-babam-bir-sahtekar","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2013\/05\/capgras-sendromu-babam-bir-sahtekar.html","title":{"rendered":"Capgras Sendromu: Babam bir sahtekar!"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: right;\">\u2018\u0130nsan imkans\u0131z \u015feylere <em>inanamaz.<\/em>\u2019<br \/>\n\u2018Bence sen yeterince pratik yapmam\u0131\u015fs\u0131n\u2019 dedi krali\u00e7e.\u00a0\u2018Ben senin<br \/>\nya\u015f\u0131ndayken her g\u00fcn yar\u0131m saat yapard\u0131m. Neden olmas\u0131n, kahvalt\u0131dan<br \/>\n\u00f6nce bazen alt\u0131 tane falan\u00a0imkans\u0131z \u015feye inand\u0131\u011f\u0131m olurdu.\u2019<br \/>\n<strong><em> Lewis Carroll, Through the Looking Glass<\/em><\/strong><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/tumblr_lsep9dlLfG1qf6if3o1_500.jpg\" rel=\"lightbox[7253]\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-7746 alignright\" alt=\"tumblr_lsep9dlLfG1qf6if3o1_500\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/tumblr_lsep9dlLfG1qf6if3o1_500.jpg\" width=\"240\" height=\"362\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/tumblr_lsep9dlLfG1qf6if3o1_500.jpg 433w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/tumblr_lsep9dlLfG1qf6if3o1_500-199x300.jpg 199w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/tumblr_lsep9dlLfG1qf6if3o1_500-266x400.jpg 266w\" sizes=\"(max-width: 240px) 100vw, 240px\" \/><\/a>Kolunun sana ait olmad\u0131\u011f\u0131na seni ikna edebilir miyim prenses? Ya da baban\u0131n ger\u00e7ekten senin baban olmad\u0131\u011f\u0131na, onun asl\u0131nda babana \u00e7ok benzer, onunla ayn\u0131 y\u00fcze, ayn\u0131 tav\u0131rlara, ayn\u0131 k\u0131yafetlere sahip bir sahtekar oldu\u011funa? Ne kadar u\u011fra\u015f\u0131rsam u\u011fra\u015fay\u0131m ikna edemem herhalde. \u0130nsan imkans\u0131z \u015feylere ne kadar u\u011fra\u015f\u0131rsa u\u011fra\u015fs\u0131n inanamaz sonu\u00e7ta \u00f6yle de\u011fil mi? \u00d6yle de\u011filmi\u015f ama i\u015fte prenses. Bu yaz\u0131da sana Capgras sendromundan bahsedeyim istedim, genel akli dengesi gayet yerinde oldu\u011fu halde, di\u011fer konularda konu\u015furken gayet normal oldu\u011fu halde, elinin kendine ait olmad\u0131\u011f\u0131na, ya da yak\u0131nlar\u0131n\u0131n birer sahtekar oldu\u011funa inanan insanlardan.<\/p>\n<p>\u0130nan\u0131yormu\u015f gibi yapan, seni beni doktorlar\u0131 kand\u0131rmaya \u00e7al\u0131\u015fan insanlardan de\u011fil, bir anl\u0131k yan\u0131lsamaya d\u00fc\u015fenlerden de de\u011fil, ger\u00e7ekten \u00f6n\u00fcndeki \u015feyin bir masa oldu\u011funa, oturdu\u011fu \u015feyin bir sandalye oldu\u011funa emin oldu\u011fu kadar elinin kendisine ait olmad\u0131\u011f\u0131na inanan insanlar bunlar. \u0130nand\u0131ramad\u0131m m\u0131? Peki, o zaman a\u015fa\u011f\u0131daki 70 ya\u015flar\u0131nda sa\u011f yar\u0131mk\u00fcresinde beyin kanamas\u0131 ge\u00e7iren Mirna isimli hasta ile doktoru aras\u0131nda ge\u00e7en diyalo\u011fa bir bak. Mirna beyin kanamas\u0131 sonucu Capgras sendromu ile ayn\u0131 aileden olan, el i\u00e7in Capgras sendromu da denen asomatognosia\u2019dan muzdarip:<\/p>\n<blockquote><p>Doktor: \u015eimdi sana tekrar sormak istiyorum. \u015euradaki \u015fey ne? Dikkatlice bak \u015furaya. Bu ne?<br \/>\nMirna: Parmaklar\u0131n.<br \/>\nDoktor: Benim parmaklar\u0131m?<br \/>\nMirna: Evet.<br \/>\nDoktor: Tekrar bak, dikkatlice bak. Tamam m\u0131? \u2026 Ne olduklar\u0131n\u0131 s\u00f6yle bana.<br \/>\nMirna: Parmaklar\u2026 Parmaklar ve bir cep g\u00f6r\u00fcyorum.<br \/>\nDoktor: Dikkatlice bak. Ne bu? [Mirna\u2019nin elinin arkas\u0131na dokunarak]<br \/>\nMirna: Elinin arkas\u0131.<br \/>\nDoktor: Benim elimin arkas\u0131?<br \/>\nMirna: Evet.<br \/>\nDoktor: Varsayal\u0131m ki sana bunun senin elinin arkas\u0131 oldu\u011funu s\u00f6yledim?<br \/>\nMirna: Sana inanmam ki.<br \/>\nDoktor: Bana inanmaz m\u0131s\u0131n?<br \/>\nMirna: Hay\u0131r, hay\u0131r.<br \/>\nDoktor: Bu senin elin.<br \/>\nMirna: Hay\u0131r.<br \/>\nDoktor: Bak, burada sa\u011f elin ve burada sol elin.<br \/>\nMirna: Tamam.<br \/>\nDoktor: \u015eimdi, bu ne [Mirna\u2019nin sol elini tutarak]?<br \/>\nMirna: Elinin arkas\u0131!<\/p><\/blockquote>\n<p>Asomatognosia\u2019dan muzdarip hastalar genellikle Mirna\u2019da oldu\u011fu gibi sa\u011f yar\u0131mk\u00fcrelerindeki bir lezyon sonucu sol ellerinin sahipli\u011fini reddediyorlar (sa\u011f yar\u0131m k\u00fcre sol eli, sol g\u00f6z\u00fc ve v\u00fccudumuzun bilimum sol taraf\u0131n\u0131 kontrol ediyor, sol yar\u0131m k\u00fcre de sa\u011f taraf\u0131, beyin neden b\u00f6yle bir \u00e7aprazlama yap\u0131yor hi\u00e7 bir fikrim yok). Genellikle sol ellerinde ayn\u0131 zamanda k\u0131smi fel\u00e7 de oluyor. Baz\u0131 vakalarda hastalar ellerinin asl\u0131nda onlara ait olmas\u0131 gerekti\u011fini farkedebiliyor, ama yine de ellerinin sahibi olmay\u0131 reddediyorlar. Kendileri sahiplenmedikleri ellerini, ya senin elin diye \u00e7evrelerindeki ba\u015fka bir ki\u015fiye, ya da direk doktora atfediyorlar. Baz\u0131 hastalar elin ger\u00e7ek sahibi onlara i\u015faret edildi\u011finde hatalar\u0131n\u0131 d\u00fczeltiyor. Mirna gibi di\u011fer hastalar d\u00fczeltmelere ra\u011fmen sanr\u0131sal tan\u0131mlamalar\u0131nda \u0131srar ediyorlar.<a style=\"text-decoration:none;color:#FFFFFF;\" href=\"http:\/\/jenniferhutt.com\/wp-includes\/random_compat\/6605.html\">rolex day just replica omega quadrella replica<\/a><\/p>\n<p>Peki ya yak\u0131nlar\u0131n\u0131n sahtekar oldu\u011fu d\u00fc\u015f\u00fcnenler? Mesela DS kod adl\u0131 hasta b\u00f6yle bir vaka. DS Brezilyal\u0131, 30 ya\u015flar\u0131nda, ge\u00e7irdi\u011fi trafik kazas\u0131 sonucu sa\u011f yar\u0131m k\u00fcresinde \u00e7atlak olu\u015fmu\u015f. Kazadan sonra \u00fc\u00e7 hafta komada kalm\u0131\u015f, ama sonraki bir y\u0131l icerisinde inan\u0131lmaz bir geli\u015fme g\u00f6sterip konu\u015fma, zeka ve di\u011fer bili\u015fsel kapasitelerini geri kazanm\u0131\u015f. Testlerde bili\u015fsel fonksiyonlar\u0131nda bir anormalli\u011fe rastlanmam\u0131\u015f. DS\u2019yi \u00fcnl\u00fc zihinbilimci Ramachandran\u2019in kap\u0131s\u0131na getiren babas\u0131n\u0131n, k\u0131smen de annesinin, sahtekar olduklar\u0131na inanmas\u0131. Babas\u0131n\u0131n neden bir sahtekar oldu\u011funa inand\u0131\u011f\u0131 soruldu\u011funda DS\u2019nin cevab\u0131: \u201cAyn\u0131 babama benziyor ama o de\u011fil. O iyi bir adam, ama benim babam de\u011fil doktor\u201d. Bunu takiben aralar\u0131nda s\u00f6yle bir diyalog ge\u00e7er:<\/p>\n<blockquote><p>Doktor: Peki bu adam niye babanm\u0131\u015f gibi davran\u0131yor?<br \/>\nDS: \u015ea\u015f\u0131rt\u0131c\u0131 olan da o doktor, \u2014neden herhangi biri benim babamm\u0131\u015f gibi davrans\u0131n ki? Belki babam bana bakmas\u0131 i\u00e7in onu i\u015fe ald\u0131 \u2014benim faturalar\u0131m\u0131 \u00f6demesi i\u00e7in ona para falan verdi\u2026<\/p><\/blockquote>\n<p>Ailesine g\u00f6re DS hastaneden taburcu olduktan sonra bu tip sanr\u0131lar geli\u015ftirmeye ba\u015flad\u0131. \u0130\u015fin ilgin\u00e7 yan\u0131, telefonda konu\u015furken hi\u00e7 bir zaman DS anne ve babas\u0131n\u0131 sahtekar olarak nitelendirmiyormu\u015f. Ne oluyorsa y\u00fcz y\u00fczeyken oluyor. Di\u011fer arkada\u015flar\u0131yla da bir sorunu yok, onlar\u0131 sahtekar olarak g\u00f6rm\u00fcyor. Ne oluyorsa babas\u0131na ve annesine.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/14043_original.jpg\" rel=\"lightbox[7253]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft  wp-image-7751\" alt=\"14043_original\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/14043_original.jpg\" width=\"256\" height=\"324\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/14043_original.jpg 316w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/14043_original-237x300.jpg 237w\" sizes=\"(max-width: 256px) 100vw, 256px\" \/><\/a>Capgras sendromu neden kaynaklan\u0131yor tam olarak bilmiyoruz prenses, ama \u015fu anda en \u00e7ok kabul ve bilimsel destek g\u00f6ren yakla\u015f\u0131mdan biraz bahsedeyim. \u0130lk olarak Capgras sendromlu bir \u00e7ok vakan\u0131n analizi yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda fark edilen, sanr\u0131lar\u0131n hep anne, baba, el, kol, ayak, ev, i\u015fyeri gibi hastalar i\u00e7in olduk\u00e7a y\u00fcksek duygusal \u00f6neme sahip ki\u015fi, uzuv veya mekanlarla ilgili olmas\u0131. Yani herhangi bir arkada\u015f veya ki\u015fi de\u011fil, herhangi birinin eli kolu de\u011fil, herhangi bir yer mekan da de\u011fil: Hasta i\u00e7in \u00f6nemli, onun hayat\u0131nda \u00e7ok \u00f6nemli bir yere sahip ki\u015fi, uzuv, obje veya mekanlarla ilgili bu sanr\u0131lar geli\u015fiyor. \u0130kinci farkedilen, vakalar\u0131n hemen hemen hepsinde beynin sa\u011f yar\u0131m k\u00fcresinde bir lezyon sonucu sanr\u0131lar ba\u015f g\u00f6steriyor. \u00a0<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/05\/ayrik-beyin-ve-yorumlayici.html\">Ayr\u0131k beyin vakalar\u0131nda<\/a> bahsetmi\u015ftim, kabaca beynin sol yar\u0131m k\u00fcresi dil merkezinin (ya da yorumlay\u0131c\u0131n\u0131n diyelim) de oldu\u011fu, daha analitik, mant\u0131ksal, gelece\u011fe odakl\u0131, planlay\u0131c\u0131 taraf\u0131m\u0131z, beynin sa\u011f yar\u0131m k\u00fcresi ise dilsiz, estetik, duygusal, an\u2019a odakl\u0131, sanat\u00e7\u0131 taraf\u0131m\u0131z. \u0130\u015fte ne oluyorsa bu duygusal kanatta bir \u015feylerin ters gitmesinden oluyor. Hem duygusal olarak \u00f6nemi olan \u015feylerde, hem de duygusal yar\u0131mk\u00fcrede kaynaklanan bir sorundan kaynaklan\u0131yorsa, duygusal bir sorun mu var acaba?<\/p>\n<p>Ellis ve Young 90\u2019l\u0131 y\u0131llarda Capgras sendromunun y\u00fcz k\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fc de denen <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/06\/yuzler-gozler-ve-duygular.html\">prosopagnosia<\/a>\u2019n\u0131n ayna g\u00f6r\u00fcnt\u00fcs\u00fc olabilece\u011fini \u00f6nerdiler. Y\u00fcz k\u00f6r\u00fc olan bir hasta di\u011fer b\u00fct\u00fcn objeleri nispeten iyi bir \u015fekilde tan\u0131mlayabildi\u011fi halde, iki insan y\u00fcz\u00fcn\u00fc birbirinden ay\u0131rt edemiyor. Peki ayna g\u00f6r\u00fcnt\u00fcs\u00fc de ne ola ki diyorsan \u015f\u00f6yle ki; prosopagnosicler yabanc\u0131 veya tan\u0131d\u0131k insan y\u00fcz\u00fc foto\u011fraflar\u0131n\u0131 birbirinden ay\u0131ram\u0131yorlar ama tan\u0131d\u0131k resimlere g\u00fc\u00e7l\u00fc bir electrodermal tepki veriyorlar (duygusal olarak uyar\u0131ld\u0131\u011f\u0131m\u0131zda cildimizdeki ter bezleri aktif oluyor ve nemi artan cildimizde daha fazla elektri\u011fi ge\u00e7iriyor, yani duygusal bir tepki verdi\u011finde ayn\u0131 zamanda elecktrodermal tepkin de art\u0131yor). Yani y\u00fczleri tan\u0131yamasalar da, aradaki fark\u0131 hissedebiliyorlar. Ellis ve Young\u2019un \u00f6nerdi\u011fi, Capgras sendromunda bunun tam tersi oldu\u011fu, ki\u015fiyi, objeyi veya mekan\u0131 tan\u0131yabildikleri halde normalde hissetmeleri gerek duygusal tepkiyi alam\u0131yorlar. Hani uzun s\u00fcre anneni baban\u0131 g\u00f6rmedikten sonra onlar\u0131 ilk g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcnde i\u00e7in bir ho\u015f olur ya, i\u015fte Capgras sendromunda ne uzun s\u00fcre g\u00f6rmediklerinde, ne de s\u00fcrekli g\u00f6rd\u00fcklerinde hi\u00e7 bir duygusal tepkime olmuyor. Ellis ve Young kendi Capgras sendromlu hastalar\u0131nda prosopagnosiclere benzer bir tan\u0131d\u0131k-yabanc\u0131 y\u00fcz testi yaparlar ve electrodermal tepkilerde tan\u0131d\u0131klar ile yabanc\u0131lar aras\u0131nda hi\u00e7 bir fark bulamazlar. Benzer \u015fekilde Ramachandran ve ekibi de ayn\u0131 testi DS\u2019e uygularlar, sonu\u00e7lar\u0131 a\u015fa\u011f\u0131da:<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<div id=\"attachment_7262\" style=\"width: 743px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Hirstein-and-Ramachandran-1997-Capgras-syndrome-a-novel-probe-for-understanding-.pdf-page-5-of-9.jpg\" rel=\"lightbox[7253]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-7262\" loading=\"lazy\" class=\" wp-image-7262 \" title=\"Hirstein and Ramachandran - 1997 - Capgras syndrome a novel probe for understanding .pdf (page 5 of 9)\" alt=\"\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Hirstein-and-Ramachandran-1997-Capgras-syndrome-a-novel-probe-for-understanding-.pdf-page-5-of-9.jpg\" width=\"733\" height=\"297\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Hirstein-and-Ramachandran-1997-Capgras-syndrome-a-novel-probe-for-understanding-.pdf-page-5-of-9.jpg 814w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Hirstein-and-Ramachandran-1997-Capgras-syndrome-a-novel-probe-for-understanding-.pdf-page-5-of-9-300x121.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/04\/Hirstein-and-Ramachandran-1997-Capgras-syndrome-a-novel-probe-for-understanding-.pdf-page-5-of-9-430x174.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 733px) 100vw, 733px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-7262\" class=\"wp-caption-text\">Elektrodermal tepki b\u00fcy\u00fckl\u00fckleri (microsimens \u00f6l\u00e7eklerinde). Ortalama de\u011ferler mean adl\u0131 kolonun alt\u0131nda. \u00dcstte DS&#8217;in \u00fc\u00e7 farkl\u0131 zamanda tan\u0131d\u0131k (familiar) ve yabanc\u0131 (unfamiliar) y\u00fczlere verdi\u011fi tepkiler, alta da ayn\u0131 teste kontrol grubunun verdi\u011fi tepkiler. Kaynak Hirstein ve Ramachandran 1997<\/p><\/div>\n<p>G\u00f6r\u00fcnen o ki prenses, bir insan\u0131n tipini, tav\u0131rlar\u0131n\u0131, k\u0131yafetlerini \u015fusunu busunu do\u011fru olarak tan\u0131mlayabilsen bile, buna paralel duygusal tepkimeleri v\u00fccudunda hissetmedi\u011finde beyinde bir uyu\u015fmazl\u0131k do\u011fuyor. Anneni baban\u0131 tan\u0131mak sadece onlar\u0131n nas\u0131l g\u00f6r\u00fcnd\u00fcklerini bilmekten \u00f6te onlar\u0131n sana ne ifade etti\u011fini kelimenin tam anlam\u0131yla bedeninde hissetmekten ge\u00e7iyor. DS t\u0131pk\u0131 babama benziyor diyor, neden birisinin babas\u0131ym\u0131\u015f gibi davrand\u0131\u011f\u0131n\u0131 zihninde anlamland\u0131ram\u0131yor, ama yine de onu babas\u0131 gibi hissetmedi\u011fi i\u00e7in ona baba diyemiyor. Zihninde bu duruma bulabildi\u011fi en mant\u0131kl\u0131 a\u00e7\u0131klama babas\u0131 gibi g\u00f6r\u00fcnen adam\u0131n asl\u0131nda bir sahtekar oldu\u011fu. Bedeninde bilin\u00e7li veya bilin\u00e7alt\u0131 bir duygusal uyar\u0131lma hissetmezsen, zihnin ne derse desin, \u00e7evrendeki insanlar ne derse desin, k\u0131saca kim ne derse desin imkans\u0131za inanmaktan ba\u015fka \u00e7aren kalm\u0131yor. \u0130\u015fte bedeninde hissetti\u011fin duygular o kadar g\u00fc\u00e7l\u00fc!<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/03\/ben-kimim.html\">Ben kimim<\/a> sorusuyla ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131k prenses ve felsefecilerden &#8221;Sen bir hikaye anlat\u0131c\u0131s\u0131s\u0131n.&#8221; yan\u0131t\u0131n\u0131 alm\u0131\u015ft\u0131k. Ama <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/05\/ayrik-beyin-ve-yorumlayici.html\">ayr\u0131k beyin vakalar\u0131na<\/a> bakt\u0131\u011f\u0131m\u0131zda beynimizdeki bu hikaye anlat\u0131c\u0131s\u0131na, yorumcuya \u00e7ok da fazla g\u00fcvenmememiz gerekti\u011fini g\u00f6rm\u00fc\u015ft\u00fck. Ne de olsa yeri gelince kafas\u0131na g\u00f6re hikayeler uydurmaktan ka\u00e7\u0131nm\u0131yor. \u015eimdi Capgras sendromunda ise zihnimizdeki yorumlay\u0131c\u0131n\u0131n da \u00fcst\u00fcnde, onu as\u0131l y\u00f6nlendiren ondan daha g\u00fc\u00e7l\u00fc ba\u015fka bir \u015fey ortaya \u00e7\u0131kt\u0131: Duygular\u0131m\u0131z. Yorumlay\u0131c\u0131 neler hisseti\u011fimizi asl\u0131nda s\u00fcrekli takip ediyor, hissetiklerimize g\u00f6re \u00e7evremizde g\u00f6rd\u00fcklerimizi yorumluyor. E\u011fer hisler ile yorumlar \u00e7eli\u015firse, e\u011filip b\u00fck\u00fclen hikayeler oluyor, duygular de\u011fil. Babam\u0131z gibi hissetmedi\u011fimiz bir adama baba diyemiyoruz ama, ne kadar benzerse benzesin ger\u00e7ek babam\u0131za sahtekar demek en az\u0131ndan duygular\u0131m\u0131za terc\u00fcman oluyor. Arada olan da babaya oluyor tabi!<a style=\"text-decoration:none;color:#FFFFFF;\" href=\"http:\/\/jenniferhutt.com\/wp-includes\/random_compat\/6604.html\">replica rolex Jubilee DateJust buckle pasha watch cartier replica<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u2018\u0130nsan imkans\u0131z \u015feylere inanamaz.\u2019 \u2018Bence sen yeterince pratik yapmam\u0131\u015fs\u0131n\u2019 dedi krali\u00e7e.\u00a0\u2018Ben senin ya\u015f\u0131ndayken her g\u00fcn yar\u0131m saat yapard\u0131m. Neden olmas\u0131n, kahvalt\u0131dan \u00f6nce bazen alt\u0131 tane falan\u00a0imkans\u0131z \u015feye inand\u0131\u011f\u0131m olurdu.\u2019 Lewis Carroll, Through the Looking Glass &nbsp; Kolunun sana ait olmad\u0131\u011f\u0131na seni ikna edebilir miyim prenses? Ya da baban\u0131n ger\u00e7ekten senin baban olmad\u0131\u011f\u0131na, onun asl\u0131nda babana [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":7755,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[16,449,13],"tags":[1061,237,432,1055,1056,241,1054,1053],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/Fregoli-Delusion-copy.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7253"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7253"}],"version-history":[{"count":57,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7253\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8035,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7253\/revisions\/8035"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7755"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7253"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7253"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7253"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}