{"id":73,"date":"2009-05-08T05:28:00","date_gmt":"2009-05-08T03:28:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/05\/cernobil-orda-bir-koy-var-uzakta.html"},"modified":"2013-04-14T00:39:28","modified_gmt":"2013-04-13T21:39:28","slug":"cernobil-orda-bir-koy-var-uzakta","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/05\/cernobil-orda-bir-koy-var-uzakta.html","title":{"rendered":"\u00c7ernobil: Orda bir k\u00f6y var uzakta"},"content":{"rendered":"<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMSrs2XsHI\/AAAAAAAAEAo\/P7HeLWdyvYA\/s1600\/Picture%2B21.jpg\" rel=\"lightbox[73]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5333126925719679090\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 299px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMSrs2XsHI\/AAAAAAAAEAo\/P7HeLWdyvYA\/s400\/Picture%2B21.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a><br \/>\nOrda bir k\u00f6y var uzakta. Gitmesek de g\u00f6rmesek de, o k\u00f6y bizim k\u00f6y\u00fcm\u00fczd\u00fcr. Ad\u0131 Pripyat. 26 Nisan 1986&#8217;dan beri pek kimselerin gidip g\u00f6rmedi\u011fi, \u00c7ernobil&#8217;de n\u00fckleer reakt\u00f6r s\u0131z\u0131nt\u0131s\u0131ndan an\u0131nda etkilenen, \u00e7o\u011fu insan\u0131n \u00f6ld\u00fc\u011f\u00fc, binlercesinin yaraland\u0131\u011f\u0131, radyasyonla kontamine olmu\u015f bir k\u00f6y Pripyat.<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMTqLg-QVI\/AAAAAAAAEAw\/Wvq7SDdRXW8\/s1600\/Picture%2B1.jpg\" rel=\"lightbox[73]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5333127999103320402\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 299px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMTqLg-QVI\/AAAAAAAAEAw\/Wvq7SDdRXW8\/s400\/Picture%2B1.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a><br \/>\nVe Pripyat&#8217;\u0131n kaderi \u00c7ernobil n\u00fckleer enerji santral\u0131. Bo\u015fluk. K\u0131p\u0131rt\u0131s\u0131zl\u0131k. Sessizlik. Ve tabii radyasyon hakim \u00c7ernobil&#8217;de art\u0131k.<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMXmELih1I\/AAAAAAAAEA4\/AS1TYwIR414\/s1600\/Picture%2B22.jpg\" rel=\"lightbox[73]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5333132326461409106\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 297px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMXmELih1I\/AAAAAAAAEA4\/AS1TYwIR414\/s400\/Picture%2B22.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a><\/p>\n<p>Orada bir k\u00f6y var uzakta. O k\u00f6y bizim k\u00f6y\u00fcm\u00fczd\u00fcr. Gitmesek de g\u00f6rmesek de o k\u00f6y bizim k\u00f6y\u00fcm\u00fczd\u00fcr.<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMYS4-5M7I\/AAAAAAAAEBA\/JBHd6XCQWks\/s1600\/Picture%2B23.jpg\" rel=\"lightbox[73]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5333133096549692338\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 297px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMYS4-5M7I\/AAAAAAAAEBA\/JBHd6XCQWks\/s400\/Picture%2B23.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a><br \/>\nKazadan 20 y\u0131l sonra Moskova, Minsk ve Berlin&#8217;den toplam 7 tane sokak sanat\u00e7\u0131s\u0131 bu kimsenin gidip g\u00f6rmedi\u011fi yere, \u00c7ernobil&#8217;e, gitmeye karar veriyor. Sergey Abramchuk ve Vitali Shkliarou projenin ba\u015f\u0131n\u0131 \u00e7ekiyor, \u00e7ocukken b\u00f6lgede kazan\u0131n yaratt\u0131\u011f\u0131 katastrofa birebir tan\u0131k olduklar\u0131 i\u00e7in belki de. Sanatlar\u0131 ile burada ya\u015fanm\u0131\u015f, ve herhangi bir yerde her an tekrar ya\u015fanabilir ama ya\u015fanmamas\u0131 gereken bir katastrofu anmak i\u00e7in.<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMfx0NhmjI\/AAAAAAAAEBI\/DD2T2vbSmGQ\/s1600\/Picture%2B4.jpg\" rel=\"lightbox[73]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5333141324426222130\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 270px; height: 400px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMfx0NhmjI\/AAAAAAAAEBI\/DD2T2vbSmGQ\/s400\/Picture%2B4.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a><br \/>\nYasak olan tesise s\u0131z\u0131p boyamaya ba\u015fl\u0131yorlar, n\u00fckleer tesisin i\u00e7indeki duvarlar\u0131 ve end\u00fcstriyel zeminleri kullanarak. Konstantin Danilov, Denis Averyanov, Ivan Malakov, Tobias Starke ve Kim Koster \u00c7ernobil&#8217;in her taraf\u0131na yay\u0131lm\u0131\u015f bu yabanc\u0131la\u015fm\u0131\u015f ama depresif ger\u00e7ekli\u011fi \u00e7abalar\u0131n\u0131n \u00f6n plan\u0131 olarak yans\u0131tmaya \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015flar. Arka planda ise \u00e7ocuklar:<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMjQeZKDZI\/AAAAAAAAEBQ\/qxKBNRTlGYg\/s1600\/Picture%2B6.jpg\" rel=\"lightbox[73]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5333145149680258450\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 298px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMjQeZKDZI\/AAAAAAAAEBQ\/qxKBNRTlGYg\/s400\/Picture%2B6.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a><br \/>\nve \u00e7ocuklar..<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMjbmnhKxI\/AAAAAAAAEBY\/VXhbNyO8Y1Q\/s1600\/Picture%2B7.jpg\" rel=\"lightbox[73]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5333145340866538258\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 300px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMjbmnhKxI\/AAAAAAAAEBY\/VXhbNyO8Y1Q\/s400\/Picture%2B7.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a><br \/>\nve \u00e7ocuklar..<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMnL3AbN1I\/AAAAAAAAECY\/ueRQZfWydnI\/s1600\/Picture%2B8.jpg\" rel=\"lightbox[73]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5333149468434577234\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 295px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMnL3AbN1I\/AAAAAAAAECY\/ueRQZfWydnI\/s400\/Picture%2B8.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a><br \/>\nBu kontamine, bu terkedilmi\u015f, bu yasak b\u00f6lgenin sakl\u0131 gizli k\u00f6\u015felerinde oynayan \u00e7ocuklar b\u0131rakm\u0131\u015flar.<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMl4IqQ15I\/AAAAAAAAECA\/uSbJ4WqE1gg\/s1600\/Picture%2B3.jpg\" rel=\"lightbox[73]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5333148030064449426\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 272px; height: 400px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMl4IqQ15I\/AAAAAAAAECA\/uSbJ4WqE1gg\/s400\/Picture%2B3.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a><br \/>\nArt\u0131k kimsenin oynamaya gelmedi\u011fi bu radyoaktif yerin tek sahibi onlar.<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMmJdDfsGI\/AAAAAAAAECI\/u19a4pD-2uY\/s1600\/Picture%2B11.jpg\" rel=\"lightbox[73]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5333148327596765282\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 269px; height: 400px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMmJdDfsGI\/AAAAAAAAECI\/u19a4pD-2uY\/s400\/Picture%2B11.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a><br \/>\nProje dramatik olaylar\u0131n ya\u015fand\u0131\u011f\u0131 yerlere tekrar dikkat \u00e7ekmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor. Katastrofun ya\u015fand\u0131\u011f\u0131 yerde ac\u0131 \u00e7eken insanlarin an\u0131lar\u0131n\u0131 canl\u0131 tutmay\u0131 hedefliyor.<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMomzgpl9I\/AAAAAAAAECg\/bcDdzoNAPiA\/s1600\/Picture%2B19.jpg\" rel=\"lightbox[73]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5333151030864091090\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 299px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMomzgpl9I\/AAAAAAAAECg\/bcDdzoNAPiA\/s400\/Picture%2B19.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a><br \/>\nProje toplumsal duyars\u0131zl\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131 damgalamaya, gelecek nesillerin sorumlulu\u011funu elimizde tuttu\u011fumuzu hat\u0131rlatmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor.<\/p>\n<p><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMm-1X5SLI\/AAAAAAAAECQ\/dE_Pd3veHqo\/s1600\/Picture%2B2.jpg\" rel=\"lightbox[73]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5333149244657846450\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 297px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/SgMm-1X5SLI\/AAAAAAAAECQ\/dE_Pd3veHqo\/s400\/Picture%2B2.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a><br \/>\nRadyasyonlu b\u00f6lgeler- \u00e7ok \u00f6zel bir t\u00fcrden a\u011f\u0131t.<\/p>\n<p>NazIm<\/p>\n<p>ps: Bu yazi ve fotograflar cernobil projesinin sayfasindan derlenmistir.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Orda bir k\u00f6y var uzakta. Gitmesek de g\u00f6rmesek de, o k\u00f6y bizim k\u00f6y\u00fcm\u00fczd\u00fcr. Ad\u0131 Pripyat. 26 Nisan 1986&#8217;dan beri pek kimselerin gidip g\u00f6rmedi\u011fi, \u00c7ernobil&#8217;de n\u00fckleer reakt\u00f6r s\u0131z\u0131nt\u0131s\u0131ndan an\u0131nda etkilenen, \u00e7o\u011fu insan\u0131n \u00f6ld\u00fc\u011f\u00fc, binlercesinin yaraland\u0131\u011f\u0131, radyasyonla kontamine olmu\u015f bir k\u00f6y Pripyat. Ve Pripyat&#8217;\u0131n kaderi \u00c7ernobil n\u00fckleer enerji santral\u0131. Bo\u015fluk. K\u0131p\u0131rt\u0131s\u0131zl\u0131k. Sessizlik. Ve tabii radyasyon hakim \u00c7ernobil&#8217;de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3589,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[5,9,19],"tags":[553,554,92,99],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/Picture+2.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/73"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=73"}],"version-history":[{"count":1,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/73\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7210,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/73\/revisions\/7210"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3589"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=73"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=73"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=73"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}