{"id":7397,"date":"2013-05-05T13:27:51","date_gmt":"2013-05-05T10:27:51","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=7397"},"modified":"2013-05-09T05:19:25","modified_gmt":"2013-05-09T02:19:25","slug":"bir-spor-dali-olarak-post-travmatik-stres","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2013\/05\/bir-spor-dali-olarak-post-travmatik-stres.html","title":{"rendered":"Bir Spor Dal\u0131 Olarak Post Travmatik Stres"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/sorun-hepimizin.jpg\" rel=\"lightbox[7397]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft  wp-image-7402\" alt=\"sorun hepimizin\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/sorun-hepimizin.jpg\" width=\"268\" height=\"403\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/sorun-hepimizin.jpg 638w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/sorun-hepimizin-199x300.jpg 199w\" sizes=\"(max-width: 268px) 100vw, 268px\" \/><\/a>Sevgili Prenses,<br \/>\nK\u0131zg\u0131n kumlardan serin sulara sekerek ge\u00e7irdi\u011fim son bir y\u0131l\u0131n ard\u0131ndan seni ne kadar ihmal etti\u011fimi fark edip yolculu\u011fuma seni de dahil etmek boynumun borcu oldu. Hindistan-Uganda-T\u00fcrkiye-\u0130ngiltere hatt\u0131ndan s\u0131yr\u0131l\u0131p solu\u011fu G\u00fcney Sudan&#8217;da almadan \u00f6nce tebdil-i mekan\u0131n ruhun g\u0131das\u0131 m\u0131 yoksa \u00e7ilesi mi oldu\u011fu sorusuna cevaplar aramak isterim izninle.<\/p>\n<p>Eyleyen insan\u0131n bir rahats\u0131zl\u0131\u011f\u0131 oldu\u011fu kanaatindeyim bu aralar. Yazan, \u00e7izen, gezen, konu\u015fan insanlar\u0131n do\u011fru ifade arac\u0131n\u0131 bulunca kusarcas\u0131na varolu\u015fsal kaoslar\u0131n\u0131 d\u0131\u015fa vurduklar\u0131n\u0131 sezinliyorum. Travmalar\u0131ma k\u0131l\u0131f mi dikiyorum acep yine? Yoklu\u011fumda Justin Bieber hayran\u0131 bir 16&#8217;l\u0131k prensese d\u00f6n\u00fc\u015fme ihtimalini yads\u0131mayarak; d\u00fc\u015f\u00fck dikkat s\u00fcrende seni \u015fa\u015f\u0131rt\u0131p, g\u00fcld\u00fcr\u00fcp e\u011flendirerek mesaj\u0131m\u0131 vermeye odaklanma ihtiyac\u0131 hissettim bak bi anda. Yedi\u011fin hamburgerin i\u00e7ine saklad\u0131\u011f\u0131m \u00e7iviler derinlerde bir yere batar da belki birazc\u0131k sesin \u00e7\u0131kar be prenses.<\/p>\n<p>\u015eimdi \u00f6z\u00fcnde yapt\u0131\u011f\u0131m \u015fey, d\u00fcnyan\u0131n hayatta kalmas\u0131 zor, dramas\u0131 bol mekanlar\u0131na kendimi yerle\u015ftirip mekan\u0131n ve \u015fartlar\u0131n keskin de\u011fi\u015fiminden sonra ben dedi\u011fim \u00e7orban\u0131n dad\u0131n\u0131n de\u011fi\u015fip de\u011fi\u015fmedi\u011fini anlamak. Tuna \u00e7orbas\u0131n\u0131n i\u00e7ine biraz k\u00f6ri ekleyince nooldu Hindistan&#8217;da mesela? <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/03\/sinir-tanimayan-lagimciyim-beeeeen.html\">S\u0131n\u0131r tan\u0131mayan doktorlarla<\/a> y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fcm profesyonel \u00e7al\u0131\u015fma temposu Bihar&#8217;da g\u0131das\u0131zl\u0131ktan zay\u0131flay\u0131p \u00f6lme noktas\u0131na gelen be\u015f ya\u015f alt\u0131 \u00e7ocuklar\u0131n k\u00fc\u00e7\u00fck bir b\u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fcn hayat\u0131n\u0131 kurtarmaya odakl\u0131yd\u0131 ge\u00e7ti\u011fimiz aral\u0131k ay\u0131 ba\u015f\u0131na kadar. D\u00fcnyay\u0131 kurtar\u0131p kahraman m\u0131 olduk? Hay\u0131r. Y\u0131lda 3 hasat yapan, topraktan bereket f\u0131\u015fk\u0131ran bir yerde insan evlad\u0131n\u0131n a\u00e7l\u0131ktan \u00f6lmesini anlamak i\u00e7in bir s\u00fcre sakince izlemek gerekiyor. T\u0131bbi \u00f6nlemlerle sorunun \u00e7\u00f6z\u00fclemeyece\u011fini anlamak ise sadece birazc\u0131k g\u00f6zlem gerektiriyor. Topraks\u0131z k\u00f6yl\u00fcler, kast sisteminin pazar ekonomisine uyum sa\u011flam\u0131\u015f modelinde kar\u0131n toklu\u011funa tarlada \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken; do\u011furdu\u011fu 10 \u00e7ocuktan sadece bir ka\u00e7\u0131n\u0131n sert ko\u015fullarda hayatta kalabilece\u011fini bilerek ya\u015fayan bir toplulu\u011fun i\u00e7inde t\u0131bbi tedavi \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 y\u00fcr\u00fctmek olduk\u00e7a naif ka\u00e7\u0131yor tabii ki. Ama yine de b\u00fct\u00fcn politik, geni\u015f spektrumlu bak\u0131\u015f\u0131n \u00f6tesinde, hayat\u0131n\u0131 kurtarabildi\u011fimiz her \u00e7ocuk i\u00e7in \u00f6z\u00fcnde bir fark yaratt\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131 da kabul etmek gerekiyor. Patronlar\u0131m\u0131z\u0131 zengin ederek karn\u0131m\u0131z\u0131 doyurmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131z i\u015flerin yan\u0131nda yine de bu i\u015f benim i\u00e7in tatmin edici bir ya\u015fam\u0131 s\u00fcrd\u00fcrme unsuru.<\/p>\n<p>\u00c7evre m\u00fchendisli\u011fi diplomas\u0131n\u0131 ald\u0131\u011f\u0131mdan beri mesle\u011fimi soranlara &#8220;\u00e7ok boktan bir mesle\u011fim var&#8221; cevab\u0131n\u0131 veriyorum. \u0130nsanlar mecazi bir ifade kulland\u0131\u011f\u0131m\u0131 farzedip i\u015fimi sevmedi\u011fimi d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorlar. Aslen y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fcm \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n b\u00fcy\u00fck bir b\u00f6l\u00fcm\u00fc, hepimizin bluk bluk diye i\u00e7imizden g\u00fcnl\u00fck olarak d\u0131\u015far\u0131ya sald\u0131\u011f\u0131m\u0131z ama laf\u0131n\u0131 hi\u00e7 etmedi\u011fimiz par\u00e7ac\u0131klar\u0131n birilerinin a\u011fz\u0131n\u0131n i\u00e7inde biterek onlar\u0131 hasta etmesini \u00f6nlemeye y\u00f6nelik. Mikrobiyolojiye merakl\u0131 <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/08\/parazitler-aski-ugruna-olen-sicanlar-ve-biz.html\">Meren<\/a> gibi bir babayi\u011fidin, g\u00f6rev bilinciyle, hepimizin nas\u0131l birbirimizin bokunu s\u00fcrekli yemekte oldu\u011fumuzu yorumlar b\u00f6l\u00fcm\u00fcne yazmas\u0131n\u0131 umarak k\u0131sa kesiyorum.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/sadar1.jpg\" rel=\"lightbox[7397]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-7399\" alt=\"sadar1\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/sadar1-1024x768.jpg\" width=\"614\" height=\"461\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/sadar1-1024x768.jpg 1024w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/sadar1-300x225.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/sadar1-430x322.jpg 430w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/sadar1.jpg 1502w\" sizes=\"(max-width: 614px) 100vw, 614px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Benim okulda hi\u00e7bir derste \u00f6\u011frenmedi\u011fim daha temel sorunlar\u0131m var. Hayat\u0131nda hi\u00e7 tuvalet g\u00f6rmemi\u015f bir insan\u0131 a\u00e7\u0131k havan\u0131n b\u00fct\u00fcn ferah\u0131ndan kopart\u0131p d\u00f6rt duvar aras\u0131nda \u0131k\u0131nmaya ikna etmenin yolu nedir? Bilen beri gelsin, zira ben Bihar&#8217;daki bir y\u0131l\u0131n ard\u0131ndan bat\u0131 tarz\u0131 hijyen obsesyonunu gidip oralarda dayatman\u0131n pek de m\u00fcbah olmayabilece\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcnmeye ba\u015flad\u0131m. A\u015f\u0131r\u0131 empati devreleri mi yakt\u0131 acaba? Bir s\u00fcr\u00fc sosyal psikoloji deneyi de g\u00f6steriyor ki 9 tane yalanc\u0131ya yo\u011furt siyah dedirtirseniz onuncu denek de siyah deme e\u011filimi g\u00f6steriyor. Ya da onuncu denek kendi ger\u00e7ekli\u011fine \u00e7ok s\u0131k\u0131 bir \u015fekilde tutunan esnemez bir \u015fahsiyetse muhtemelen deliriyor.<\/p>\n<p>Ak\u0131l sa\u011fl\u0131\u011f\u0131 denen normun, hepimizi standart \u00fcretken ve t\u00fcketken, uyumlu, \u00f6ng\u00f6r\u00fclebilir, kontrol edilebilir prototipler olarak \u00f6zetlemek i\u00e7in uydurulan bir psikoloji m\u00fchendisli\u011fi terimi oldu\u011funa yemin edebilirdim eskiden. \u015eimdilerde ger\u00e7eklik denen kavram\u0131n, \u015fahit oldu\u011fumuz d\u00fcnyay\u0131 bizimle beraber alg\u0131layan bireylerle s\u00fcrekli bir senkronizasyon ve onama \u00e7abas\u0131 oldu\u011fu fikrine do\u011fru evriliyorum. Ama konunun analizini b\u00fcd\u00fct\u00f6r\u00fcm\u00fcz <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/07\/kant-schopenhauer-ve-varolus-ustune.html\">naz\u0131m\u0131n<\/a> analitik akademik ellerine b\u0131rakmakta huzur bularak s\u00f6zlerime sonraki paragrafta devam ediyorum.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/DSC8949-Edit-1-3.jpg\" rel=\"lightbox[7397]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-7441\" alt=\"_DSC8949-Edit-1-3\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/DSC8949-Edit-1-3-1024x576.jpg\" width=\"675\" height=\"381\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/DSC8949-Edit-1-3-1024x576.jpg 1024w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/DSC8949-Edit-1-3-300x168.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 675px) 100vw, 675px\" \/><\/a><\/p>\n<p>\u015eimdi tabi <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/tag\/bihar\">son birka\u00e7 yaz\u0131y\u0131<\/a>; hintlilerin ne kadar manyak insanlar oldu\u011funu anlatarak ge\u00e7irdim, \u00f6yle g\u00fcld\u00fcn\u00fcz, \u015fa\u015f\u0131rd\u0131n\u0131z halinize \u015f\u00fckrettiniz vs. Biraz da geri d\u00f6n\u00fc\u015f travmas\u0131ndan bahsetmek isterim. Zira d\u00f6nd\u00fckten sonra siz bu yaz\u0131y\u0131 okuma ayr\u0131cal\u0131\u011f\u0131na sahip (bilgisayar\u0131, elektri\u011fi, ekme\u011fi, suyu, paras\u0131 olan) insanlara manyak g\u00f6z\u00fcyle bakarak k\u0131\u015f aylar\u0131n\u0131 memlekette ge\u00e7irdim. Her ne kadar \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m STK sahadan d\u00f6n\u00fc\u015fte elimize 24 saat arayabilece\u011fimiz bir psikolojik dan\u0131\u015fma hatt\u0131n\u0131n telefon numaras\u0131n\u0131 tutu\u015ftursa da &#8220;ben deli de\u011filim&#8221; \u00f6nermesini kendime hakl\u0131 \u00e7\u0131karmak i\u00e7in zihnim \u00e7e\u015fitli analitik labirentlerde de\u011fi\u015fik de\u011fi\u015fik sonu\u00e7lara vard\u0131. Bu a\u015famada ben kendimi yurdumuzun say\u0131l\u0131 kurtar\u0131lm\u0131\u015f b\u00f6lgelerinden olan Ka\u015f beldesine at\u0131p denize bakarak yava\u015flama \u00e7abalar\u0131na \u00e7oktan ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131m. Herhangi bir deliye devlet memuru normalli\u011fiyle yakla\u015fabilen cool yazar\u0131m\u0131z <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/arsiv\/yazarlar-indexi#burcu\">Burcu<\/a>&#8216;nun esirgeyici huzuruna \u00e7\u0131kabilmek durumu biraz daha kolayla\u015ft\u0131rd\u0131. Yine de h\u0131z\u0131m\u0131 alamay\u0131p Ka\u015f il\u00e7emizin arazi simsarlarlar\u0131ndan birine d\u00f6n\u00fc\u015fme yolundan, felsefe doktoras\u0131ndan daralan Naz\u0131m&#8217;\u0131n Ka\u015f&#8217;ta portakal suyu satma hayallerine y\u00fcrekten ortakl\u0131k s\u00f6z\u00fc vermeye, Ka\u015f&#8217;\u0131 ekolojik s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebir bir turizm destinasyonu olarak pazarlama planlar\u0131yla belediye ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131na aday olmaya kadar engin bir hayal g\u00fcc\u00fcyle sa\u011fdan sola sekti\u011fim aylardan sonra &#8220;nooluyo lan&#8221; diyebilece\u011fim bir noktaya geldim. O aralar prensese yazsayd\u0131m hepiniz \u00e7ok e\u011flenirdiniz herhalde.<\/p>\n<p>Ard\u0131ndan travmaya doymayan b\u00fcnye, kendini Suriye s\u0131n\u0131r\u0131na m\u00fcltecilere yard\u0131m da\u011f\u0131t\u0131m\u0131 i\u00e7in f\u0131rlat\u0131nca \u00e7ivi \u00e7iviyi s\u00f6ker atas\u00f6z\u00fc bedenimde suret buldu. \u015eimdiye kadar \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131m yerler hep kan\u0131ksanm\u0131\u015f kronik yoksulluk b\u00f6lgeleriydi. Sava\u015f bamba\u015fka bir\u015feymi\u015f onu g\u00f6rd\u00fcm. Birg\u00fcn tepenize bombalar ya\u011fmaya ba\u015flay\u0131p b\u00fct\u00fcn ailenizle solu\u011fu s\u0131n\u0131r\u0131n \u00f6tesinde al\u0131rsan\u0131z, meselenin her t\u00fcrl\u00fc politik analizin \u00f6tesinde oldu\u011funu anl\u0131yorsunuz. S\u0131f\u0131r derecede sobas\u0131z derme \u00e7atma bir odada, ailesine bakamayan bir baban\u0131n y\u00fcz\u00fcndeki \u00e7aresizli\u011fe herg\u00fcn onlarca kez \u015fahit olmak beni ba\u015fka birisi yapt\u0131. Ama bunu nas\u0131l ifade edebilece\u011fim konusunda hi\u00e7bir fikrim yok. Yaz\u0131n\u0131n ba\u015f\u0131nda do\u011fru ifade arac\u0131 derken bahsetti\u011fim biraz da buydu. Bu konudan bahsedebilmek, hint k\u00f6yl\u00fclerine neden tuvalet kullanmalar\u0131 gerekti\u011fini anlatmaktan bile daha zor. Velhas\u0131l kelam bana kalan ders, empati denen insan\u0131 duygunun etraf travmatize olmu\u015f m\u00fcltecilerle \u00e7evriliyken \u00e7ok da b\u00fcnyeye faydal\u0131 bir mefhum olmad\u0131\u011f\u0131 y\u00f6n\u00fcnde. B\u00f6yle durumlarda kendimi korumay\u0131 \u00f6\u011frenmek de zaman i\u00e7inde edinilen bir yeti olsa gerek. Kendimi paralaya paralaya \u00f6\u011frenece\u011fimdir in\u015fallah.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/profughi.jpg\" rel=\"lightbox[7397]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-7444\" alt=\"SYRIA-TURKEY-CONFLICT-REFUGEES\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/profughi.jpg\" width=\"700\" height=\"466\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/profughi.jpg 1000w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/profughi-300x199.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/profughi-430x286.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 700px) 100vw, 700px\" \/><\/a><\/p>\n<p>S\u0131n\u0131r tan\u0131mayan doktorlar tedavi hizmetlerine odaklansa da \u00f6nleyici halk sa\u011fl\u0131\u011f\u0131 hizmetlerinin \u00f6nemini \u00e7ok erken farketmi\u015f. \u0130nsanlara temiz su sa\u011flamak, milyonlarca dolar harcayarak verebilece\u011finiz tedavi hizmetinden \u00e7ok daha \u00f6nemli. Bu y\u00fczden de beni \u0130ngiltere&#8217;nin nezih \u00fcniversitelerinin birinde su, sa\u011fl\u0131k ve hijyen konulu iki haftal\u0131k bir e\u011fitime g\u00f6nderdiler. Allah sizi inand\u0131rs\u0131n, iki hafta boyunca akademik d\u00fczeyde &#8220;bok&#8221;tan bahsettik. Ki, bunun \u0130ngiltere&#8217;nin sosyal ve \u00e7evresel anlamda steril ortam\u0131nda yap\u0131yor olman\u0131n \u00e7eli\u015fkisine hi\u00e7 girmiyorum. Su kuyusu a\u00e7maktan basit ar\u0131tma y\u00f6ntemlerine, kolera kamplar\u0131ndan kuru tuvaletlere kadar konu konuyu a\u00e7t\u0131.<\/p>\n<p>D\u00f6n\u00fc\u015fte sefer emri gecikmedi. Siz bu sat\u0131rlar\u0131 okurken ben G\u00fcney Sudan \u00e7\u00f6llerinde g\u00f6\u00e7ebe \u00e7oban kabilelerle \u00e7ift\u00e7i yerle\u015fiklerin, araplarla afrikal\u0131lar\u0131n, hristiyanlarla m\u00fcsl\u00fcmalar\u0131n \u00e7e\u015fitli k\u0131l\u0131flar alt\u0131nda ama aslen k\u0131t kaynaklar i\u00e7in birbiriyle \u00e7at\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 bir mecraya damardan giri\u015f yap\u0131yor olaca\u011f\u0131m. Eskiden birbirileyle ancak sopayla kavga eden bu gruplar\u0131n i\u00e7 sava\u015f sonras\u0131 \u00fclkede biriken milyonlarca kala\u015fnikofun kolay g\u00fcc\u00fcne s\u0131\u011f\u0131nmamalar\u0131 da \u015fa\u015f\u0131rt\u0131c\u0131 olurdu tabi. B\u00f6yle kaotik bir de\u011firmenin suyunu da petrol kuyular\u0131yla d\u00f6nd\u00fcr\u00fcnce gelsin a\u00e7l\u0131k, gelsin k\u0131tl\u0131k, gelsin felaket. Yine i\u015fte gidip oradan bi kendime bakaca\u011f\u0131m a\u011fz\u0131m y\u00fcz\u00fcm kay\u0131yor mu, insan evlad\u0131 nelere al\u0131\u015fabiliyor diye. Uydu telefonu d\u0131\u015f\u0131nda d\u00fcnyayla pek ba\u011flant\u0131m olmasa da <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/07\/manzara-i-besir.html\">Uludere k\u0131rsal\u0131ndan telefonda prensese mektup<\/a> yazabilen bu ekip yine sesimi sana duyurman\u0131n bir yolunu bulacakt\u0131r diye ummaktay\u0131m prenses. O zamana kadar kal sa\u011fl\u0131cakla.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sevgili Prenses, K\u0131zg\u0131n kumlardan serin sulara sekerek ge\u00e7irdi\u011fim son bir y\u0131l\u0131n ard\u0131ndan seni ne kadar ihmal etti\u011fimi fark edip yolculu\u011fuma seni de dahil etmek boynumun borcu oldu. Hindistan-Uganda-T\u00fcrkiye-\u0130ngiltere hatt\u0131ndan s\u0131yr\u0131l\u0131p solu\u011fu G\u00fcney Sudan&#8217;da almadan \u00f6nce tebdil-i mekan\u0131n ruhun g\u0131das\u0131 m\u0131 yoksa \u00e7ilesi mi oldu\u011fu sorusuna cevaplar aramak isterim izninle. Eyleyen insan\u0131n bir rahats\u0131zl\u0131\u011f\u0131 oldu\u011fu kanaatindeyim [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":7454,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[71],"tags":[807,957,820,821,1086,1085,1087],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/tidalbay-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7397"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7397"}],"version-history":[{"count":27,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7397\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7453,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7397\/revisions\/7453"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7454"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7397"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7397"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7397"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}