{"id":74,"date":"2009-05-08T18:31:00","date_gmt":"2009-05-08T16:31:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/05\/palyaco-clown-saklaban-cloun-palhaco-pelle.html"},"modified":"2011-04-17T20:59:48","modified_gmt":"2011-04-17T17:59:48","slug":"palyaco-clown-saklaban-cloun-palhaco","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/05\/palyaco-clown-saklaban-cloun-palhaco.html","title":{"rendered":"Palya\u00e7o, clown, \u015faklaban, cloun, palha\u00e7o, pelle&#8230;"},"content":{"rendered":"<div><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SgRnjVLoRaI\/AAAAAAAAAEI\/0d41jElbL7A\/s1600\/Cryptic-Clown.jpg\" rel=\"lightbox[74]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5333501715392513442\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; width: 320px; height: 246px; text-align: center;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SgRnjVLoRaI\/AAAAAAAAAEI\/0d41jElbL7A\/s320\/Cryptic-Clown.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>&nbsp;<\/p>\n<div>\n<div>Sa\u00e7 ba\u015f, k\u0131yafet, makyaj, jest, mimik de\u011fi\u015ftik\u00e7e \u00e7evremizdekilerin tepkileri, davran\u0131\u015flar\u0131, tav\u0131rlar\u0131 de\u011fi\u015fir durur. Veyahutta bazen bu tepki, davran\u0131\u015f, tav\u0131rlar\u0131n ne y\u00f6nde de\u011fi\u015fece\u011finden emin bir \u015fekilde belli bi\u00e7imlerde giyinir, davran\u0131r, oturur, kalkar, g\u00fcl\u00fcmser, s\u0131r\u0131t\u0131r, ciddi veya kas\u0131nt\u0131 oluruz. Ne bileyim biri i\u015f g\u00f6r\u00fc\u015fmesine gidecektir, evde giydi\u011fi \u00e7izgili pijamas\u0131n\u0131 tayy\u00f6rle de\u011fi\u015ftirir, rastal\u0131 sa\u00e7lar\u0131n\u0131 topuz yapar, ruj muj s\u00fcrer, y\u00fcz\u00fcndeki ak\u015famdan kalma ifadesini bir kahve \u00e7akmak suretiyle enerjik bir g\u00fcl\u00fcmsemeyle \u00f6rter vesaire.<\/div>\n<div>Hep \u00e7ok ilgin\u00e7 gelmi\u015ftir bu konu\u015fma tarz\u0131n\u0131n, g\u00fclme \u015feklinin bile de\u011fi\u015fmesi, insanlar\u0131n seni nas\u0131l kafalar\u0131ndaki bir konsepte d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fcp olumlu veya olumsuz izler b\u0131rakmas\u0131n\u0131 sa\u011flar diye. Bu nedenle de ge\u00e7en hafta, bir g\u00fcn i\u00e7in palya\u00e7o olmaya karar verdim. Bildi\u011fin palya\u00e7o. Herkesin tan\u0131d\u0131\u011f\u0131 bir konsept oldum yani bir g\u00fcn i\u00e7in. Ve de \u00f6yle davrand\u0131m.<\/div>\n<p>Palya\u00e7oluk kurallar\u0131:<\/p>\n<div>1) Makyaj\u0131n\u0131 kendi y\u00fcz ifadene g\u00f6re yap, yapt\u0131ktan sonra aynan\u0131n kar\u015f\u0131s\u0131na ge\u00e7ip de\u011fi\u015fik y\u00fcz ifadeleri yap. De\u011fi\u015fimi g\u00f6receksin, kendini benimseyeceksin.<\/div>\n<div>2) Palya\u00e7o enerji doludur, komiktir ve de bir ki\u015fi de\u011fil bir konsepttir. Palyo\u00e7oyken g\u00f6sterdi\u011fin davran\u0131\u015flar\u0131n hepsi palya\u00e7oya mahsustur, senin n\u00fcfus c\u00fczdan\u0131nda yazan bilgilerin bununla bir ilgisi yoktur. Pshchedelic bir an\u0131, bir r\u00fcya gibi d\u00fc\u015f\u00fcn.&nbsp;<\/p>\n<\/div>\n<p><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5333501911171583218\" style=\"margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 320px; height: 240px;\" src=\"http:\/\/4.bp.blogspot.com\/_Ug7QCT70fHs\/SgRnuug_zPI\/AAAAAAAAAEQ\/9KSu5p7NQjM\/s320\/palyacolar.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/>3) Herkesin i\u00e7inde bir palya\u00e7o vard\u0131r. Palya\u00e7o olmayanlar\u0131n yan\u0131nda g\u00f6ze batan, ciddi insanlara anlam veremeyen, yoldaki insanlar\u0131n karizmay\u0131 \u00e7izdirmemek i\u00e7in yapamad\u0131\u011f\u0131 k\u00fc\u00e7\u00fck \u015feyleri (y\u00fcksek sesle hap\u015f\u0131ran birinin taklidini yapmak, ciddi polis kordonunu parmakla g\u00f6stererek poliiisss poliiiisss diye t\u0131rsma ifadesiyle ba\u011f\u0131rmak, \u00e7ocuklarla \u00e7ocuk olmak, a\u011flayan birisinin boynuna sar\u0131lmak gibi) yapmak i\u00e7in yan\u0131p tutu\u015fan palya\u00e7o, bir makyajla ortaya \u00e7\u0131k\u0131verir.<\/p>\n<div>4) Ciddi, kal\u0131pla\u015fm\u0131\u015f ki\u015fi g\u00f6rmek istemezse palya\u00e7oyu g\u00f6rmezden gelebilir. Merak etme, o seni \u00e7oktan g\u00f6rd\u00fc ve i\u00e7in i\u00e7in ho\u015funa gitti ama senin rengini, \u0131rk\u0131n\u0131, dilini, karakterini kestiremedi\u011fi i\u00e7in sana yakla\u015fmayacak. Umursama. Etrafta de\u011fi\u015fime a\u00e7\u0131k olanlar var ve a\u00e7\u0131l\u0131mlar hep bu ki\u015filerden ba\u015flar toplumda.&nbsp;<\/p>\n<\/div>\n<div>5) Yan\u0131nda palya\u00e7o olmayan ama normalde yak\u0131n\u0131n olan arkada\u015flar\u0131n varsa ho\u015flar\u0131na bile gitse, sana al\u0131\u015fmalar\u0131 zor olacak. Zorlama. Ak\u0131\u015f\u0131na b\u0131rak. Onlar\u0131n i\u00e7indeki palya\u00e7o da d\u0131\u015far\u0131 \u00e7\u0131kmak \u00fczere!!<\/div>\n<div>6) Son olarak, palya\u00e7o s\u00fcrekli enerji al\u0131\u015fveri\u015finde bulunur. G\u00fcn\u00fcn sonunda b\u00fcnyen ilgiden \u00e7ok yorulacak. Bu y\u00fczden enerjini verimli kullan, y\u00f6neltilen k\u00f6t\u00fc tepkileri filtrelemeyi \u00f6\u011fren, iyi olanlarla egonu besleme ve bu deneyimi mutlaka birisiyle payla\u015f. Ak\u015fam bir bira i\u00e7ip g\u00fcnden kalan sahneleri hat\u0131rlad\u0131k\u00e7a, deneyimin izleri daha kal\u0131c\u0131 olur!!<\/div>\n<div>Hi\u00e7bir beklentiyle giri\u015fmedi\u011fim, sabah 11&#8217;den gece 11&#8217;e kadar s\u00fcren palya\u00e7oluk deneyimimde Krali\u00e7e&#8217;nin do\u011fumg\u00fcn\u00fc i\u00e7in turuncu giyip soka\u011fa d\u00f6k\u00fclm\u00fc\u015f Amsterdam halk\u0131n\u0131n tepkileri harika geldi beklentisiz b\u00fcnyeye. Bir k\u0131s\u0131m anlam veremedi Krali\u00e7e&#8217;nin do\u011fumg\u00fcn\u00fcnde palya\u00e7onun ne i\u015fi var diye. Bir \u00e7ok ki\u015fi gelip boynumuza sar\u0131l\u0131p &#8220;Harikas\u0131n\u0131z, benim kahraman\u0131ms\u0131n\u0131z&#8221; dedi. Birka\u00e7 ki\u015fi &#8220;ucube \u015fovu&#8221; veya &#8220;hippiler&#8221; diye ba\u011f\u0131rd\u0131. B\u00fct\u00fcn bu tepkiler palya\u00e7onun kendisine verilmi\u015f tepkiler de\u011fil. \u0130nsano\u011flunun \u00e7ok iyi bildi\u011fi bir konsepti, ki\u015filere oturtmaya \u00e7al\u0131\u015fma \u00e7abas\u0131 sanki. Hani adam palya\u00e7o g\u00f6rmek istese sirke gider. Sokakta ise para sormadan s\u00fcrekli enerji sa\u00e7an, payla\u015fan ki\u015filerin niye bunu yapt\u0131\u011f\u0131n\u0131 sorgularken ortaya \u00e7\u0131kan olumlu veya olumsuz yans\u0131malard\u0131r bu tepkiler.<\/div>\n<div>Al\u0131\u015fmak laz\u0131m diyorum. Birileri de palya\u00e7o olsun \u015fu hayatta. Ne olur yani?&nbsp;<\/p>\n<p><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5333500523065589010\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; width: 320px; height: 240px; text-align: center;\" src=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_Ug7QCT70fHs\/SgRmd7avPRI\/AAAAAAAAAEA\/HXCj21Zsu8o\/s320\/ben_palyaco.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/p>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; Sa\u00e7 ba\u015f, k\u0131yafet, makyaj, jest, mimik de\u011fi\u015ftik\u00e7e \u00e7evremizdekilerin tepkileri, davran\u0131\u015flar\u0131, tav\u0131rlar\u0131 de\u011fi\u015fir durur. Veyahutta bazen bu tepki, davran\u0131\u015f, tav\u0131rlar\u0131n ne y\u00f6nde de\u011fi\u015fece\u011finden emin bir \u015fekilde belli bi\u00e7imlerde giyinir, davran\u0131r, oturur, kalkar, g\u00fcl\u00fcmser, s\u0131r\u0131t\u0131r, ciddi veya kas\u0131nt\u0131 oluruz. Ne bileyim biri i\u015f g\u00f6r\u00fc\u015fmesine gidecektir, evde giydi\u011fi \u00e7izgili pijamas\u0131n\u0131 tayy\u00f6rle de\u011fi\u015ftirir, rastal\u0131 sa\u00e7lar\u0131n\u0131 topuz yapar, ruj [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":3180,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[18,21,9,19],"tags":[498,497,499],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/05\/Cryptic-Clown.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/74"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=74"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/74\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3180"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=74"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=74"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=74"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}