{"id":774,"date":"2010-03-11T17:55:11","date_gmt":"2010-03-11T15:55:11","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=774"},"modified":"2014-07-08T17:35:30","modified_gmt":"2014-07-08T14:35:30","slug":"araniyor","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/03\/araniyor.html","title":{"rendered":"aran\u0131yor!"},"content":{"rendered":"<p><!-- \t\t@page { margin: 0.79in } \t\tP { margin-bottom: 0.08in } \t\tA:link { so-language: zxx } -->Evet, n\u00fckleer silahlar\u0131n s\u0131rf Amerika&#8217;ya yaranmak i\u00e7in memlekette tutulmas\u0131na kar\u015f\u0131 bir \u015feyler s\u00f6yleyecek birileri acilen ARANIYOR.<em><strong><em><strong><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/kapak21.jpg\" rel=\"lightbox[774]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-medium wp-image-821\" title=\"kapak2\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/kapak21-211x300.jpg\" alt=\"\" width=\"211\" height=\"300\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/kapak21-211x300.jpg 211w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/kapak21.jpg 595w\" sizes=\"(max-width: 211px) 100vw, 211px\" \/><\/a><\/strong><\/em><\/strong><\/em><\/p>\n<p><em><strong>Ne? Hangi n\u00fckleer silahlar<!--more--><\/strong><\/em><\/p>\n<p>E i\u015fte bir zamanlar K\u00fc\u00e7\u00fck Amerika diye an\u0131lmaya kadar varan \u0130ncirlik Askeri Hava \u00dcss\u00fc&#8217;ndeki silahlardan bahsediyorum.<\/p>\n<p><em><strong>Kim koydu? Benim niye haberim yok? Bir \u00f6zet alal\u0131m mevzuyla ilgili&#8230;<br \/>\n<\/strong><\/em>Hemmen&#8230; NATO&#8217;ya ba\u011fl\u0131 \u0130ncir<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/nuke.jpg\" rel=\"lightbox[774]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-822\" title=\"nuke\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/nuke-300x226.jpg\" alt=\"\" width=\"238\" height=\"180\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/nuke-300x226.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/nuke.jpg 580w\" sizes=\"(max-width: 238px) 100vw, 238px\" \/><\/a>lik Hava \u00dcss\u00fc 1954 y\u0131l\u0131nda kullan\u0131ma a\u00e7\u0131ld\u0131ktan hemen sonra, ayn\u0131 y\u0131llarda T\u00fcrkiye ve Amerika aras\u0131nda -Amerika&#8217;n\u0131n i\u015fine geldi\u011fi, T\u00fcrkiye&#8217;nin de \u201cs\u00fcper g\u00fc\u00e7\u201de yaranmas\u0131 i\u00e7in- ilan edilen Stratejik Ortakl\u0131k sayesinde Amerika&#8217;ya ait bu B-61 atom bombalar\u0131, \u0130n cirlik&#8217;e yerle\u015ftirilmi\u015f. Yerle\u015ftirilme sebebi, \u00f6zellikle so\u011fuk sava\u015f d\u00f6neminde co\u011frafi \u00f6neme sahip T\u00fcrkiye&#8217;deki bu silahlar\u0131n cayd\u0131r\u0131c\u0131l\u0131k yaratmas\u0131 olarak \u00f6ne s\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015f. Ha bu arada Amerika&#8217;n\u0131n n\u00fckleer silahlar\u0131 bir tek T\u00fcrkiye&#8217;de de yok. Avrupa&#8217;ya ilk kez 1954 y\u0131l\u0131nda giren ABD&#8217;ye ait \u00fc\u00e7 de\u011fi\u015fik tipteki (B61-3, B61-4 ve B61-10) n\u00fckleer silahlar\u0131n say\u0131s\u0131 1971 y\u0131l\u0131na gelindi\u011finde 7300&#8217;\u00fc buldu. Yani s\u0131rf cayd\u0131r\u0131c\u0131l\u0131k gerek\u00e7esiyle, Amerika, yakla\u015f\u0131k 10 y\u0131l i\u00e7inde Avrupa&#8217;ya tam 7300 adet n\u00fckleer ba\u015fl\u0131k yerle\u015ftirdi! So\u011fuk sava\u015f bitti\u011finde, Amerika, yayd\u0131\u011f\u0131 n\u00fckleer silahlar\u0131 geri \u00e7ekece\u011fini a\u00e7\u0131klay\u0131p yava\u015f yava\u015f bu \u00fclkelerdeki n\u00fckleer silahlar\u0131n\u0131 geri \u00e7ekmeye ba\u015flad\u0131.<\/p>\n<p>Halihaz\u0131rda, Amerika&#8217;n\u0131n \u201cn\u00fckleer g\u00fcvenlik \u015femsiyesi\u201d olarak ad\u0131 ge\u00e7en Almanya, Bel\u00e7ika, Hollanda, \u0130talya ve T\u00fcrkiye&#8217;de yakla\u015f\u0131k toplamda 200 adet n\u00fckleer silah bulunuyor. Bundan senin haberin yok \u00e7\u00fcnk\u00fc bu konu g\u00fcmdemde tutulmuyor. \u0130ncirlik, neredeyse 40 y\u0131ld\u0131r sessiz sedas\u0131z bir \u015fekilde bu atom bombalar\u0131na ev sahipli\u011fi yapsa da halk\u0131 korkutmas\u0131n, ne bileyim birileri bu silahlar\u0131n varl\u0131\u011f\u0131na kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131kmas\u0131n filan diye g\u00f6zden ve g\u00fcndemden uzak tutuluyor bu mevzu. Tabi Obama&#8217;n\u0131n ba\u015fkanl\u0131k s\u00fcresinin ilk yurtd\u0131\u015f\u0131 ziyaretini T\u00fcrkiye&#8217;ye yapmas\u0131 da bir tesad\u00fcf olmasa gerek. Malum, 50 y\u0131ll\u0131k stratejik ortaktan d\u00fc\u015fman olmaz!!<\/p>\n<p>&#8230;ve fakat \u00f6nce Almanya, \u015fimdi de Bel\u00e7ika ile Hollanda, topraklar\u0131ndaki bu silahlar\u0131 bir an \u00f6nce geri g\u00f6ndermek i\u00e7in siyasi ad\u0131mlar atmaya ba\u015flad\u0131!!<\/p>\n<p><em><strong>YA \u015e\u0130MD\u0130 YA ASLA: N\u00fckleer Silahs\u0131zlanma&#8217;n\u0131n tam s\u0131ras\u0131! <\/strong><\/em><br \/>\n\u00c7\u00fcnk\u00fc bu sene n\u00fckleer silahs\u0131zlanma yolunda somut ad\u0131mlar atabilmek i\u00e7in kullan\u0131labilecek \u00f6nemli f\u0131rsatlar var. Avrupa&#8217;daki Bar\u0131\u015f Hareketi, g\u00fcndemi s\u0131cak tutmak i\u00e7in gerek yerel h\u00fck\u00fcmetlere s\u00fcrekli lobi yaparak, gerekse sivil itaatsizlik eylemlerini bu sene daha da bir artt\u0131rarak 2010&#8217;da n\u00fckleer silahs\u0131zlanma yolunda ortaya \u00e7\u0131kan bu f\u0131rsatlar\u0131 en iyi \u015fekilde kullanmak i\u00e7in u\u011fra\u015f\u0131yor.<\/p>\n<p><strong><em>F\u0131rsatlar derken??<\/em><\/strong><\/p>\n<p>1)NATO \u00fclkelerinin her be\u015f y\u0131lda bir yapt\u0131\u011f\u0131 NPT (n\u00fckleer silahlar\u0131n yay\u0131lmas\u0131n\u0131 engelleme) Antla\u015fmas\u0131 G\u00f6zden Ge\u00e7irme toplant\u0131s\u0131 bu sene May\u0131s ay\u0131nda, New York&#8217;ta ger\u00e7ekle\u015fecek. T\u00fcrkiye&#8217;nin de bu anla\u015fma alt\u0131nda imzas\u0131 bulundu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrsek, \u0130ncirlik&#8217;te y\u0131llanan uranyum ba\u015fl\u0131kl\u0131 canavarlardan kurtulmam\u0131z i\u00e7in \u00f6nemli ad\u0131mlar at\u0131labilir.<\/p>\n<p>2)NATO, halihaz\u0131rda stratejik konseptini g\u00f6zden ge\u00e7irme s\u00fcrecinde ve bu s\u00fcre\u00e7te ge\u00e7mi\u015f ve gelecekle ilgili plan\/projeler incelenip gelecek i\u00e7in yapt\u0131r\u0131m\u0131 olan kararlar al\u0131nacak.<\/p>\n<p>3)Amerikan siyasi d\u00fcnyas\u0131nda kafalar kar\u0131\u015f\u0131k. Obama&#8217;n\u0131n n\u00fckleersiz D\u00fcnya deme\u00e7leri, NATO&#8217;nun kafas\u0131 ile birlikte stratejilerini de kar\u0131\u015ft\u0131r\u0131yor ve bu iyi bir \u015fey.<\/p>\n<p>Bunlar d\u0131\u015f\u0131nda NATO&#8217;nun Avrupa&#8217;daki &#8220;g\u00fcvenlik (?!?)&#8221; \u015femsiyesi i\u00e7indeki \u00fclkelerden Almanya, Bel\u00e7ika ve Hollanda&#8217;daki devlet yetkilileri, Avrupa topraklar\u0131ndaki Amerika&#8217;ya ait n\u00fckleer bombalardan kurtulma iste\u011fini ge\u00e7en ay a\u00e7\u0131klad\u0131.<\/p>\n<p><em><strong>Peki Avrupa&#8217;da <\/strong><\/em><em><strong>neler oluyor? <\/strong><\/em><\/p>\n<p>Efendim, Avrupa Bar\u0131\u015f Hareketi&#8217;nin bile\u015feni olan farkl\u0131 \u00fclkelerden pek \u00e7ok grup (yaln\u0131z bahsetti\u011fimiz bu be\u015f \u00fclke de\u011fil, kendileri de n\u00fckleer silah \u00fcreten \u0130ngiltere ve Fransa, ayr\u0131ca \u0130svi\u00e7re, \u0130sve\u00e7, Finlandiya ve \u0130spanya gibi \u00fclkelerdeki bar\u0131\u015f eylemcileri de) yerelde, kendi\u00a0\u00a0 g\u00fcndemlerine oturacak bi\u00e7imde do\u011frudan eylem ve lobi faaliyetlerini s\u00fcrd\u00fcr\u00fcrken, Avrupa \u00e7ap\u0131nda bu sesleri birle\u015ftirerek, Avrupa&#8217;y\u0131 n\u00fckleer silahlardan temizlemek istiyor. Ayr\u0131ca Amerika&#8217;n\u0131n sava\u015f a\u00e7t\u0131\u011f\u0131 \u00fclkelere (bkz. Irak, Afganistan) giden askeri tertibat\u0131n da ge\u00e7ti\u011fi bu Avrupa \u00fclkelerini, sava\u015fa su\u00e7 orta\u011f\u0131 olmaktan vazge\u00e7irmeyi kafaya koymu\u015f durumdalar.<\/p>\n<p>Mesela ge\u00e7ti\u011fimiz ay (15 \u015eubat g\u00fcn\u00fc), i\u00e7l<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/aldermaston_blockade.jpg\" rel=\"lightbox[774]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium  wp-image-823\" title=\"aldermaston_blockade\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/aldermaston_blockade-300x225.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"225\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/aldermaston_blockade-300x225.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/aldermaston_blockade.jpg 500w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a>erinde bir T\u00fcrk aktivistin de bulundu\u011fu Avrupa&#8217;n\u0131n pek \u00e7ok farkl\u0131 k\u00f6\u015fesinden gelen aktivistler, \u0130ngiltere&#8217;deki <a href=\"http:\/\/blockawe.blogspot.com\/\">Aldermaston N\u00fckleer Silah \u00dcretim Tesisi&#8217;nin t\u00fcm giri\u015flerini bloke ederek <\/a>n\u00fckleer silahlardan ar\u0131nm\u0131\u015f bir Avrupa i\u00e7in h\u00fck\u00fcmetleri harekete ge\u00e7meye \u00e7a\u011f\u0131rd\u0131. Aldermaston eylemleri art\u0131k gelenekselle\u015fmi\u015f durumda \u0130ngiltere&#8217;de. Bu sene ise ge\u00e7en y\u0131llardan farkl\u0131 olarak b\u00fcy\u00fck bir uluslararas\u0131 kat\u0131l\u0131m ger\u00e7ekle\u015fti ve toplamda 700 aktivist, sabah saat 7&#8217;den \u00f6\u011fleden sonra saat 3&#8217;e kadar n\u00fckleer silah \u00fcretim tesisinin 7 giri\u015fini birden bloke etmeyi ba\u015fard\u0131. Bu eylemde uluslararas\u0131 kat\u0131l\u0131m\u0131n bol olmas\u0131n\u0131n bir ba\u015fka nedeni de New York&#8217;ta NPT g\u00f6zden ge\u00e7irme anla\u015fmas\u0131 s\u00fcrerken, Avrupa&#8217;daki eylem gruplar\u0131n\u0131n 3 Nisan g\u00fcn\u00fcn\u00fc <a href=\"http:\/\/www.savaskarsitlari.org\/arsiv.asp?ArsivTipID=9&amp;ArsivAnaID=56865\">N\u00fckleer Silahs\u0131zlanma i\u00e7in Uluslararas\u0131 Eylem G\u00fcn\u00fc<\/a> olarak belirlemesi ve \u0130ngiltere&#8217;de bulunan n\u00fckleer silahlar\u0131n kullan\u0131m i\u00e7in yenilenmesine kar\u015f\u0131 direnen \u0130ngiliz bar\u0131\u015f hareketini desteklerken ayn\u0131 zamanda 3 Nisan eylem g\u00fcn\u00fcn\u00fc de duyurabilmekti.<\/p>\n<p>Bel\u00e7ika&#8217;da ise Uluslararas\u0131 Bar\u0131\u015f Hareketi&#8217;nin bir par\u00e7as\u0131 da olan yerel Vredesactie \u00f6rg\u00fct\u00fcnden aktivistler, neredeyse iki haftada bir -atom bombas\u0131 ta\u015f\u0131mak i\u00e7in e\u011fitilen pilot ve sava\u015f u\u00e7aklar\u0131yla birlikte NATO&#8217;ya ait n\u00fckleer silahlar\u0131n da bulundu\u011fu- Kleine Brogel \u00fcss\u00fcn\u00fc sivil itaatsizlik eylemleri yapmak \u00fczere ziyaret ediyor. 10 y\u0131ld\u0131r Bel\u00e7ika&#8217;daki bar\u0131\u015f hareketinin \u00f6nc\u00fclerinden olan Vredesactie, bu sene DO IT YOURSELF yani KEND\u0130N P\u0130\u015e\u0130R KEND\u0130N YE usul\u00fc eylemleri te\u015fvik ederek irili ufakl\u0131 t\u00fcm gruplar\u0131n, \u00f6rg\u00fcte g\u00f6bekten ba\u011fl\u0131 olmadan \u00fcsse gidip kendi istedikleri tarzda \u015fiddetsiz do\u011frudan eylemler d\u00fczenlemelerini sa\u011flamakta. 3 Nisan g\u00fcn\u00fc t\u00fcm bu gruplar ayn\u0131 g\u00fcnde Kleine Brogel&#8217;a gidiyor olacak (yakla\u015f\u0131k 1000 ki\u015filik kat\u0131l\u0131m bekleniyor) ama \u015fimdilik her hafta s\u00fcrpriz bir eylemle yasal olmayan bu silahlar\u0131n sakland\u0131\u011f\u0131 Kleine Brogel g\u00fcndemde tutuluyor. Noel g\u00fcn\u00fc Noel Baba&#8217;y\u0131 Kleine Brogel&#8217;e g\u00f6t\u00fcrd\u00fcler mesela ve Noel Baba \u00e7ocuklar i\u00e7in bu seneki en b\u00fcy\u00fck hediyesinin Kleine Brogel&#8217;\u0131 kapatmak oldu\u011funu s\u00f6yledi, hemen g\u00f6zalt\u0131na al\u0131nmadan \u00f6nce. Pek e\u011flenceli eylemin, pek e\u011flenceli videosunu buyrun izleyin:<\/p>\n<p><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"480\" height=\"385\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/cUPl6qWURKw&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<p>Ba\u015fka bir ak\u015fam ate\u015f \u00e7eviren bir grup jongl\u00f6r, \u00fcss\u00fcn topraklar\u0131nda ate\u015fli g\u00f6steri yaparak \u201cAte\u015fle oynama, yanars\u0131n!\u201d mesaj\u0131 verdi. Ge\u00e7en hafta palya\u00e7o taburu, silahlar\u0131 denetlemek ve bu silahlar\u0131 patlatmak i\u00e7in e\u011fitilen pilotlarla \u201csohbet etmek\u201d i\u00e7in \u00fcss\u00fc ziyaret etti. Ve bunlar gibi her hafta bir grup, medyan\u0131n da deste\u011fiyle yasad\u0131\u015f\u0131 i\u015fler yapan bu \u00fcss\u00fc g\u00fcndemde tutmak i\u00e7in u\u011fra\u015f\u0131yor.<\/p>\n<p><em><strong>Peki T\u00fcrkiye?<\/strong><\/em><\/p>\n<p>T\u00fcrkiye&#8217;de n\u00fckleer silahlar g\u00fcndemde tutulmuyor. Gerek tarafl\u0131 bas\u0131n, gerek sa\u00e7ma sapan yapay g\u00fcndemler yaratmakta usta siyaset\u00e7iler, halk\u0131n kafas\u0131n\u0131 atom bombalar\u0131 gibi \u201cgereksiz\u201d konularla buland\u0131rmak istemiyor. Kald\u0131 ki aktif olarak n\u00fckleer silahs\u0131zlanma kampanyas\u0131 yapan grup say\u0131s\u0131 ya bir ya iki ve bu gruplar\u0131n da \u00f6ncelikli kampanyas\u0131 n\u00fckleer silahs\u0131zlanma de\u011fil. Yukar\u0131da Avrupa&#8217;dan verdi\u011fim \u00f6rneklerde bahsi ge\u00e7en baz\u0131 gruplar\u0131n da \u00f6ncelikli kampanyas\u0131 n\u00fckleer silahs\u0131zlanma de\u011fil ama ufak \u00e7apl\u0131 gruplar\u0131n bile yapabilece\u011fi bir i\u015f bu renkli sivil itaatsizlik eylemleriyle yapayla\u015ft\u0131r\u0131lm\u0131\u015f memleket g\u00fcndemini hararetlendirmek!<\/p>\n<p>Avrupa, Amerika&#8217;ya ait n\u00fckleer silahlardan oldu\u011fu gibi temizlenmek istiyorsa T\u00fcrkiye de bu yasad\u0131\u015f\u0131 ev sahipli\u011fine bir son vermeli ve alt\u0131na imza att\u0131\u011f\u0131 NPT antla\u015fmas\u0131n\u0131n dedi\u011fini yaparak k\u00fcresel n\u00fckleer silahs\u0131zlanma yolunda bir ad\u0131m atmal\u0131. M\u00fcmk\u00fcnse \u0130ncirlik hava \u00fcss\u00fcn\u00fc kapat\u0131p \u00e7ocuk bah\u00e7esi yapmal\u0131 ama \u015fimdilik bu hedef \u00e7ok uzak g\u00f6r\u00fcn\u00fcyor zira ilk ad\u0131m bu 90 tane B-61 n\u00fckleer f\u00fczeyi sahibine s\u00f6kt\u00fcrmek, ki \u0130ncirlik \u00dcss\u00fc&#8217;n\u00fcn s\u00fcrekli dillendirilen \u201cstratejik\u201d \u00f6nemi azals\u0131n.<\/p>\n<p><em><strong>Ne ARANIY<\/strong><\/em><em><strong>OR demi\u015ftin?<\/strong><\/em><\/p>\n<p>Avrupa bar\u0131\u015f hareketi&#8217;ndeki di\u011fer gruplarla da ileti\u015fim halinde olacak, ulusal veya yerel, ufak veya b\u00fcy\u00fck, sivil itaatsizlik eylemleri yapacak veya sadece lobi k\u0131sm\u0131yla ilgilenecek herhangi bir grup insiyatif almak isteyen ki\u015fi ARANIYOR!! 3 Nisan Uluslararas\u0131 Eylem G\u00fcn\u00fc&#8217;nde n\u00fckleer silah \u00fcss\u00fc bulunan t\u00fcm \u00fclkelerde birbirinden farkl\u0131 aktiviteler ger\u00e7ekle\u015firken, bu g\u00fcn, T\u00fcrkiye&#8217;de n\u00fckleer silahs\u0131zlanmay\u0131, di\u011fer \u00fclkelerdeki aktivitelerle birlikte, g\u00fcndeme getirmek i\u00e7in bir f\u0131rsat olabilir. Ayr\u0131ca, NPT g\u00f6zden ge\u00e7irme konferans\u0131 i\u00e7in New York&#8217;a gidecek olan T\u00fcrk h\u00fck\u00fcmeti yetkililerine de att\u0131klar\u0131 imzan\u0131n arkas\u0131nda durmalar\u0131n\u0131 ve n\u00fckleer silahlar\u0131 geldikleri yere g\u00f6ndermeleri i\u00e7in ad\u0131m atmalar\u0131n\u0131 hat\u0131rlatabilir.<\/p>\n<p>\u0130lgilenen ki\u015fi ve gruplar a\u015fa\u011f\u0131daki e-posta adresiyle ba\u011flant\u0131ya ge\u00e7ebilirler:<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/mail.jpg\" rel=\"lightbox[774]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-818\" title=\"mail\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/mail.jpg\" alt=\"\" width=\"196\" height=\"21\" \/><\/a><\/p>\n<p>ps: Bu \u00e7a\u011fr\u0131y\u0131 ilgilenece\u011finizi d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcz ki\u015fi veya gruplarla payla\u015f\u0131rsan\u0131z \u00e7ok makbule ge\u00e7er, bilgiyi yaymak da b\u00fcy\u00fck yard\u0131m.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Evet, n\u00fckleer silahlar\u0131n s\u0131rf Amerika&#8217;ya yaranmak i\u00e7in memlekette tutulmas\u0131na kar\u015f\u0131 bir \u015feyler s\u00f6yleyecek birileri acilen ARANIYOR. Ne? Hangi n\u00fckleer silahlar<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":3895,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,23],"tags":[120,115,116,113,114],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/nukeorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/774"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=774"}],"version-history":[{"count":2,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/774\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8074,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/774\/revisions\/8074"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3895"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=774"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=774"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=774"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}