{"id":776,"date":"2010-02-25T21:23:41","date_gmt":"2010-02-25T19:23:41","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=776"},"modified":"2013-01-13T02:37:29","modified_gmt":"2013-01-13T00:37:29","slug":"tesbihte-hata-olmaz","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/02\/tesbihte-hata-olmaz.html","title":{"rendered":"Te\u015fbihte Hata Olmaz"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/aktivizm-Prensese-Mektuplar.jpg\" rel=\"lightbox[776]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-777 alignleft\" title=\"aktivizm - Prensese Mektuplar\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/aktivizm-Prensese-Mektuplar.jpg\" alt=\"\" width=\"191\" height=\"208\" \/><\/a>Prensese Mektuplar yay\u0131n hayat\u0131na ba\u015flayal\u0131 yakla\u015f\u0131k bir y\u0131l oldu. Ge\u00e7en bir y\u0131lda <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2008\/12\/guacamole.html\">Guacomole<\/a> tarifinden <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/04\/sokaklara-ses-katanlar-sehirlere-ruh.html\">Sokak M\u00fczisyenlerine<\/a>, <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/04\/dutch-provos-polise-karsi.html\">Dutch Provolar\u0131ndan<\/a> <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/03\/emily-wells.html\">Emily Wells<\/a>&#8216;e, <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/04\/sablon-derdine-son-kes-yapstr-boya.html\">Greenpeace eylem kritiklerinden<\/a> <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/05\/ola-afrika.html\">Afrika m\u00fcziklerine<\/a>, <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/11\/ahanda-satori.html\">Vipassana meditasyon kurslar\u0131na<\/a>, <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/06\/ruyalar-gercek-olur.html\">ger\u00e7ekle\u015fen r\u00fcyalara<\/a> kadar birbirinden alakas\u0131z yakla\u015f\u0131k 135 mektup yay\u0131nlad\u0131k. Yeri geldi <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/06\/iranda-dusler-kan-gozyasi-ve-politika.html\">irandaki protesto g\u00f6sterilerini<\/a> <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/06\/21yuzyilda-gerceklik-dokunun.html\">yorumlad\u0131k,<\/a> yeri geldi <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/06\/hondurasta-darbe.html\">Hondurastan canl\u0131 darbe haberleri <\/a>ge\u00e7tik, yeri geldi <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/05\/madridde-kritik-kutle-toplu-bisiklet.html\">Madrid<\/a>&#8216;de, <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/06\/vancouver-kritik-kitle-bisiklet-turu.html\">Vancouver<\/a>&#8216;da bisikletle kritik k\u00fctle olduk, \u00e7ok ho\u015fumuza gitti <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/07\/radikaller-icin-kurallar.html\">Saul Alinsky \u00e7evirisi <\/a>yay\u0131nlad\u0131k, bilmek laz\u0131m dedik <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/10\/350-nedir.html\">350<\/a>&#8216;den <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/11\/genetigiyle-oynanan-kultur.html\">GDO<\/a>&#8216;dan bahsettik, \u00e7ok etkilendik <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/09\/sehir-tarimciligi-birlikte-guclenerek.html\">\u015fehir tar\u0131mc\u0131l\u0131\u011f\u0131ndan<\/a>, <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/08\/sehrin-kalbinde-ekolojik-bir-yasam.html\">sehirde ekolojik yasamdan<\/a>, <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/09\/dogayla-birlikte-guclenen-insan.html\">do\u011fayla birlikte g\u00fc\u00e7lenmekten<\/a> bahsettik, bizi d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcren <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/08\/bu-yol-cennet-e-gider.html\">filmlerden<\/a>, ho\u015fumuza giden <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/category\/muzik\">m\u00fcziklerden<\/a> veya <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/06\/zen-ve-john-cagein-muzigi.html\">m\u00fczisyenlerden<\/a> bahsettik, <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/category\/orta-amerika-guncesi\">yol g\u00fcncesi <\/a>tuttuk, <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/08\/modern-zamanlarda-yolda-olmak.html\">yolda olma \u00fczerine<\/a> veya <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/08\/modern-zamanlarda-yoldan-donmek.html\">yoldan d\u00f6nme \u00fczerine<\/a> konu\u015ftuk, <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/04\/wabi-sabi-ve-fotograf-uzerine.html\">ba\u015fka estetik de\u011ferleri,<\/a> <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/05\/anonim-intifada-dijital-itaatsizlik.html\">sanal <\/a>veya <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/10\/imf-pabucu-yarm.html\">ger\u00e7ek<\/a> protestolar\u0131 tart\u0131\u015ft\u0131k, <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/10\/fixie-ya-da-bildigimiz-kontra-pedal.html\">yeni k\u00fclt\u00fcrel<\/a> ak\u0131mlar\u0131 inceledik, <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/category\/aktivizm\">aktivizmi<\/a> de\u011fi\u015fik perspektiflerden anlatmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131k. Biz \u00e7ok \u015fey \u00f6\u011frendik bu ser\u00fcvende ve \u00e7ok keyif ald\u0131k. Umar\u0131z sizleri de yer yer g\u00fcl\u00fcmsetebilmi\u015f, umut verebilmi\u015f, biraz da d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcrebilmi\u015fizdir kimi yerde. Rastlant\u0131 bu ya ge\u00e7enlerde bir okuyucumuz taraf\u0131ndan yap\u0131lan blogosferdeki ilk kriti\u011fimizi de ald\u0131k. Bunu f\u0131rsat bilerek \u015f\u00f6yle sizlerle nerden geliyoruz nereye gidiyoruz de\u011ferlendirmesi yapal\u0131m dedik, okuyucular\u0131m\u0131zdan biraz geri d\u00f6n\u00fc\u015f alal\u0131m, prensesi nas\u0131l buluyorsunuz, prensesde neleri g\u00f6rmek istersiniz, eksik kalan yanlar sizce atlanan konular neler \u00f6\u011frenelim istedik. A\u015fa\u011f\u0131ya ilk kriti\u011fimiz \u00fczerine prenses yazarlar\u0131n\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcncelerini ekledik tart\u0131\u015fmay\u0131 bir yerinden ba\u015flatmak i\u00e7in.<!--more--><\/p>\n<p>\u00c7a\u011fda\u015f \u00d6zer\u015fahin <a href=\"http:\/\/sekhayaller.wordpress.com\/\">blogunda<\/a> prensese mektuplar\u0131 severek takip etti\u011fini, ama yaz\u0131larda tarih ve arka plan\u0131n yeterince verilmedi\u011fini, g\u00fcncel konulara yeterince de\u011finilmedi\u011fini s\u00f6ylemi\u015f. Ayn\u0131 zamanda, fikirlerin tek tarafl\u0131 verildi\u011finden yak\u0131n\u0131p, madalyonun \u00f6b\u00fcr y\u00fcz\u00fcn\u00fc de biraz daha g\u00f6stermek laz\u0131m diyor.<\/p>\n<p><strong>Caglar:<br \/>\n<\/strong><\/p>\n<blockquote><p>ben eleman\u0131n ele\u015ftirisine \u00e7ok sevindim \u015fahsen. ele\u015ftirebilmek yazd\u0131klar\u0131m\u0131z\u0131n bir \u015fekilde ona ge\u00e7ti\u011fini ve \u00fcst\u00fcne d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc g\u00f6steriyor \u00e7\u00fcnk\u00fc ki bu da yapmak istedi\u011fimiz \u015fey.<\/p>\n<p>ele\u015ftirisine gelince ben k\u0131smen kat\u0131l\u0131yorum ama o da yaz\u0131s\u0131nda benim &#8220;k\u0131smen&#8221; dedi\u011fim \u015feyi a\u00e7\u0131klam\u0131\u015f zaten. evet bir d\u00fc\u015f\u00fcnce \u015fekline g\u00f6re yaz\u0131yoruz asl\u0131nda bolca tarafl\u0131 da yaz\u0131yoruz. \u00f6zellikle \u00e7evre ve siyasi konular oldu\u011funda mevzu, taraf tutmamak pek m\u00fcmk\u00fcn de\u011fil. yine de dedi\u011fi gibi taraf tutarken kar\u015f\u0131t d\u00fc\u015f\u00fcnceleri de yaz\u0131lara eklemek daha renklendirebilir ortam\u0131.<\/p>\n<p>bu anlamda d\u0131\u015fardan bir g\u00f6zden yorum almak bence \u015fahane. \ud83d\ude42<\/p><\/blockquote>\n<p><strong>Elif:<\/strong><\/p>\n<blockquote><p>Birilerinin vakit ay\u0131r\u0131p blogun \u00fcst\u00fcnden ge\u00e7mesi \u00e7ok ho\u015fuma gitti, eleman\u0131n yorumlara da kat\u0131l\u0131yorum amma ve lakin bu bi magazin veya fanzin de\u011fil, blog! yani yaz\u0131lara yorum yapabiliyorsun. Biz madalyonun bir y\u00fcz\u00fcnden yazar\u0131z, birisi de \u00f6b\u00fcr y\u00fcz\u00fcn\u00fc sorar onu a\u00e7ar\u0131z. Hani \u015fimdiye kadar yap\u0131lan t\u00fcm yorumlara bir cevap yaz\u0131ld\u0131 t\u00fcm yaz\u0131lar alt\u0131nda. Bazen madalyonun \u00f6b\u00fcr y\u00fcz\u00fcn\u00fc eklemek yaz\u0131n\u0131n ak\u0131\u015f\u0131n\u0131 bozabiliyor diye \u00e7ekiniyorum ben. Yoksa madalyon dikd\u00f6rtgenler prizmas\u0131 olsun da t\u00fcm y\u00fcz\u00fcnden bak\u0131p yazay\u0131m ben de isterim \ud83d\ude42 oh ne rahat olur ama okuyucunun yorumuna, d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcp tek tarafl\u0131 verilmi\u015f mevzuyu sindirip &#8220;ha ama bi dakka dur orda&#8230;&#8221; diye tepki vermesine izin vermeyebilir. Hani ke\u015fke b\u00f6yle bir kritik ortam haline de gelebilse blog, sayg\u0131 sevgi \u00e7er\u00e7evesinde tabi. Hat\u0131rlars\u0131n\u0131z Kayahan&#8217;\u0131n obama yaz\u0131s\u0131 ne listelere, tart\u0131\u015fmalara sarkt\u0131yd\u0131. Ve ben o tart\u0131\u015fmalar\u0131 \u00e7ok yararl\u0131 beyin cimnasti\u011fi ve mevzunun internet ortam\u0131nda &#8220;tek tarafl\u0131&#8221; yaz\u0131lmas\u0131ndan bir \u015fekilde rahats\u0131z olan ki\u015filerce bireysel olarak strateji tartmas\u0131na yol a\u00e7t\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in sevmi\u015ftim.<\/p><\/blockquote>\n<p><strong>NazIm:<\/strong><\/p>\n<blockquote><p>Elif&#8217;e ve \u00c7a\u011flar&#8217;a kat\u0131l\u0131yorum. \u00d6yle bir tart\u0131\u015fma ortam\u0131 yaratabilmek benim de hayalim, bloglar\u0131 keyifli yapan \u015fey interaktif olmalar\u0131. \u015eu ana kadar yorum olay\u0131nda \u00e7ok ba\u015far\u0131l\u0131 olamad\u0131k, fazla yorum alm\u0131yoruz nedense. Okuyan insanlar\u0131 su\u00e7lamadan \u00f6nce tabi \u00f6nce bi kendimize d\u00f6n\u00fcp bakmak laz\u0131m: En son ne zaman ba\u015fka bir blo\u011fa yorum yapt\u0131n\u0131z, ba\u015fka bir blogdaki tart\u0131\u015fmaya kat\u0131ld\u0131n\u0131z? Bence prenses ekibi olarak blogosferde daha aktif olmam\u0131z laz\u0131m, takip etti\u011fimiz bloglara yorum yazmay\u0131 al\u0131\u015fkanl\u0131k haline getirmek laz\u0131m. D\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn biz bi yorum al\u0131nca ne kadar seviniyoruz, ayn\u0131s\u0131 di\u011fer bloggerlar i\u00e7inde ge\u00e7erli. Prensesde bir tart\u0131\u015fma ortam\u0131 geli\u015febilmesi i\u00e7in kendisi zaten yazan d\u00fc\u015f\u00fcnen tart\u0131\u015fan bloggerlarla aktif interaksiyonda olmam\u0131z laz\u0131m.<\/p><\/blockquote>\n<p><strong>Caglar:<\/strong><\/p>\n<blockquote><p>ben okudu\u011fum blogdaki yaz\u0131larda pek yorum yapmay\u0131 sevmiyorum a\u00e7\u0131k\u00e7as\u0131. yaz\u0131s\u0131n\u0131 okudu\u011fum yazar\u0131n benim i\u00e7in anonim kalmas\u0131ndan daha \u00e7ok ho\u015flan\u0131yorum. \u015fimdiye kadar video olsun, yaz\u0131 olsun hangisinin alt\u0131ndaki yorumlar\u0131 okuduysam genelde hep sa\u00e7ma sapan \u015feylerdi. sa\u011fl\u0131kl\u0131 bi tart\u0131\u015fma hali, fikir al\u0131\u015fveri\u015fi ve insanlar\u0131n birbirlerine sald\u0131rmadan yazd\u0131klar\u0131 \u00e7ok az blog g\u00f6rd\u00fcm. umar\u0131m biz bu sa\u011fl\u0131kl\u0131 tart\u0131\u015fma ortam\u0131 olan bloglardan biri oluruz.<\/p><\/blockquote>\n<p><strong>Ou-San:<\/strong><\/p>\n<blockquote><p>Ka\u00e7 g\u00fcnd\u00fcr cevap yaz\u0131cam s\u00fcrekli ihmal ediyorum. Diyece\u011fim odur ki yaz\u0131lar\u0131n biraz tarafl\u0131 olmas\u0131nda yanl\u0131\u015fl\u0131k yok. Sonu\u00e7ta hayata tan\u0131kl\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131 kendi penceremizden payla\u015fm\u0131yo muyuz. Ben olaya farkl\u0131 a\u00e7\u0131lardan bakmaya ve yorumlamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rsam o tan\u0131kl\u0131ktan ba\u015fka bir\u015fey olur. Bir de zaten internet aleminin olay\u0131 bu. Herkes kendi duru\u015funu ortaya koydu\u011funda zaten 15bin a\u00e7\u0131dan bak\u0131lm\u0131\u015f oluyo duruma. Ama naz\u0131m\u0131n dedi\u011fi gibi \u015fu yorum olay\u0131n\u0131 daha da aktifle\u015ftirmek hakkaten nefis olur. Bak\u0131n\u0131z koray\u0131n meditasyon g\u0131c\u0131kl\u0131\u011f\u0131. O yaz\u0131 san\u0131r\u0131m tam anlam\u0131yla buna \u00f6rnek oldu. Ama olay yazarda de\u011fil okurda.<\/p><\/blockquote>\n<p><strong>Tuna:<\/strong><\/p>\n<blockquote><p>Kambersiz d\u00fc\u011f\u00fcn olmaz ben de eklemelerimi yapay\u0131m bari. yazilarin tarafli olmasinda bir yanlislik olmadigi konusuna ben de katiliyorum. ama burada arkadasin bahsettigi cok taraflilik ihtiyacini yaratan durum sudur. ozellikle politik inceleme elestiri yazilarinda insanlara daha once hic bilmedikleri ya da derinlemesine vakif olmadiklari konularda bilgi veriyoruz. insanlar bunlari okumaktan hosnut ama bazi noktalarda adam\u0131n hayat durusuna o kadar uzak, radikal bir noktada kaliyor ki adam soruyor:&#8221; tamam ben sempati duyuyorum bu anlattiklarina ve degismeye hazirim. ama bu dezenformasyon dunyasinda senin dediginin tam tersini dusunenler nasil argumanlarla geliyorlar bana anlatsana. ben de kendimi resmin tamamini gorerek kendimi yazardan koparip konuya iliskin fikir sahibi olayim&#8221; diyor. bence olayin ozu budur. elemanin bu elestirisinin yazilarini tamamina dair oldugunu dusunmuyorum o yuzden. yoksa brukselde bir cafe varsa senin sevdigin ve onu anlatiyorsan, o kafeleri sevmeyen birilerinin goruslerini de ekle oraya demiyor amca.<\/p>\n<p>yorum olayina gelince. naz\u0131min dedigi bu sanal ortama ve blogger cemaatine dahil olmanin disinda yorum alabilmek kesinlikle yazara ve yaz\u0131ya bagl\u0131 diye dusunuyorum. didaktik bir agizla yazilan derinlemesine yazilarda okuyucu kendini lise s\u0131n\u0131f\u0131nda soru sormadan ders dinleyen adam durumuna sokuyor. katilimi saglamak bence \u00a0yaziyi ne kadar kapsayici ve sorular sorarak yazdigimizla alakali. yani sen konuya iliskin kendi celiskilerinden bahsetmiyorsan ve yazdigin seyden kesinlikle emin oldugun mesajini veriyorsan okuyucuya da soyleyecek soz kalmiyor. ben pek basarabiliyormuyum bunun disina cikmayi pek emin degilim ama bu tadi daha cok yazdigim konunun ciddiyeti ve kendimle dalga ge\u00e7erek yakalamaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum. Sonucta anayasa hukuku yazm\u0131yoruz. sen orda \u015f\u00fcpheni koyup bo\u015fluk yaratt\u0131\u011f\u0131n anda okuyucu da &#8220;h\u0131mmm bence&#8230;&#8221; diye lafa dalmakta ozgur hissediyor kendini. tabi bunu yapmas\u0131nda kendisini seninle ayn\u0131 seviyede gormesinin onemi buyuk. sen a\u011fdal\u0131 bir dille bilgisel bir otorite kurdu\u011fun zaman adam da bu otoritenin alt\u0131nda eziliyor haliyle. demek ki yazarken de tahakum uygulayabiliyormusuz bak simdi farkettim.<\/p><\/blockquote>\n<p>Top sizde, yorumlar\u0131n\u0131z\u0131 bekliyoruz efenim \ud83d\ude42<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Prensese Mektuplar yay\u0131n hayat\u0131na ba\u015flayal\u0131 yakla\u015f\u0131k bir y\u0131l oldu. Ge\u00e7en bir y\u0131lda Guacomole tarifinden Sokak M\u00fczisyenlerine, Dutch Provolar\u0131ndan Emily Wells&#8216;e, Greenpeace eylem kritiklerinden Afrika m\u00fcziklerine, Vipassana meditasyon kurslar\u0131na, ger\u00e7ekle\u015fen r\u00fcyalara kadar birbirinden alakas\u0131z yakla\u015f\u0131k 135 mektup yay\u0131nlad\u0131k. Yeri geldi irandaki protesto g\u00f6sterilerini yorumlad\u0131k, yeri geldi Hondurastan canl\u0131 darbe haberleri ge\u00e7tik, yeri geldi Madrid&#8216;de, Vancouver&#8216;da bisikletle [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":3899,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[23],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/02\/Tribal-north-african-mehndi-design-with-signsorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/776"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=776"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/776\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3899"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=776"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=776"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=776"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}