{"id":7772,"date":"2013-05-30T19:52:15","date_gmt":"2013-05-30T16:52:15","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=7772"},"modified":"2014-07-08T19:08:53","modified_gmt":"2014-07-08T16:08:53","slug":"ekumenopolis-ucu-olmayan-sehir","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2013\/05\/ekumenopolis-ucu-olmayan-sehir.html","title":{"rendered":"Ek\u00fcmenopolis &#8211; Ucu Olmayan \u015eehir"},"content":{"rendered":"<blockquote><p><cite>&#8221;1980\u2019de ilk metropolitan \u00f6l\u00e7ekli \u0130stanbul plan\u0131 yap\u0131ld\u0131. Plan raporunda kentin co\u011frafyas\u0131n\u0131n en fazla 5 milyon n\u00fcfusu kald\u0131rabilece\u011fi yaz\u0131yor. O zaman n\u00fcfus 3.5 milyon. Bug\u00fcn \u0130stanbul\u2019un n\u00fcfusu 15 milyon. 15 sene sonra 23 milyon olacak. Yani co\u011frafyas\u0131n\u0131n kald\u0131rabilece\u011finin neredeyse 5 kat\u0131. \u0130stanbul bug\u00fcn Bolu\u2019dan su \u00e7ekiyor, \u00f6teki taraftan b\u00fct\u00fcn Trakya\u2019n\u0131n suyunu \u00e7ekiyor. Kuzey ormanlar\u0131 g\u00f6zle g\u00f6r\u00fcn\u00fcr bir \u015fekilde tahrip olurken, 3. k\u00f6pr\u00fc projesi \u0130stanbul\u2019un kalan orman ve su havzalar\u0131n\u0131 tehdit ediyor. \u0130ki yakay\u0131 birle\u015ftiren k\u00f6pr\u00fcler, yaratt\u0131klar\u0131 rant alanlar\u0131 ile kentlileri birbirinden kopar\u0131yor. Peki ya istanbullular olarak biz bu ya\u011fmaya kar\u015f\u0131 ne yap\u0131yoruz? Kentler toplumun aynas\u0131 ise, \u0130stanbul\u2019a bakarak kendi toplumumuz i\u00e7in ne diyebiliriz? Gelecek nesillere nas\u0131l bir \u0130stanbul b\u0131rakaca\u011f\u0131z?<\/cite><\/p>\n<p><cite>\u0130stanbul&#8217;daki ekolojik e\u015fikleri a\u015ft\u0131n\u0131z, n\u00fcfus e\u015fiklerini a\u015ft\u0131n\u0131z, ekonomik e\u015fikleri a\u015ft\u0131n\u0131z. Peki, nereye gidecek bunun sonu?&#8221;<\/cite><\/p><\/blockquote>\n<p>Prenses g\u00fcn ge\u00e7miyor ki say\u0131n totoritelerimizden ya\u015fam alanlar\u0131m\u0131za dair k\u00f6t\u00fc haberler almayal\u0131m. G\u00f6z\u00fcm\u00fcz\u00fcn \u00f6n\u00fcnde Taksim Gezi Park\u0131&#8217;na tecav\u00fcz ediyorlar, a\u011fa\u00e7lar\u0131 koruyanlara sald\u0131r\u0131yorlar, \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc k\u00f6pr\u00fcn\u00fcn temelini at\u0131yorlar, zaten s\u0131\u011f\u0131\u015famad\u0131\u011f\u0131m\u0131z \u0130stanbul&#8217;a \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc bir havaliman\u0131 in\u015faa ediyorlar.. Her yerimiz in\u015faat, toz duman, \u00e7amur ve dozer, biraz da toma tabii ki.<\/p>\n<p>T\u00fcm bu z\u0131vanadan \u00e7\u0131km\u0131\u015fl\u0131k i\u00e7inde seni a\u015fa\u011f\u0131daki kentsel d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm belgeselini izlemeye davet ediyoruz. <a href=\"http:\/\/www.ekumenopolis.net\/\" target=\"_blank\">Ek\u00fcmenopolis<\/a> sevgili \u0130stanbul&#8217;umuzun duymak istemedi\u011fimiz yard\u0131m \u00e7\u0131\u011fl\u0131\u011f\u0131n\u0131n filme d\u00f6k\u00fclm\u00fc\u015f hali. Kentimizi nas\u0131l harap etti\u011fimizin filmi..<\/p>\n<p>Ve belgeseli izlerken akl\u0131m\u0131za geliyor; hani sokaklar bizimdi?<\/p>\n<p><object width=\"560\" height=\"315\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/maEcPKBXV0M?hl=en_US&amp;version=3\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&#8221;1980\u2019de ilk metropolitan \u00f6l\u00e7ekli \u0130stanbul plan\u0131 yap\u0131ld\u0131. Plan raporunda kentin co\u011frafyas\u0131n\u0131n en fazla 5 milyon n\u00fcfusu kald\u0131rabilece\u011fi yaz\u0131yor. O zaman n\u00fcfus 3.5 milyon. Bug\u00fcn \u0130stanbul\u2019un n\u00fcfusu 15 milyon. 15 sene sonra 23 milyon olacak. Yani co\u011frafyas\u0131n\u0131n kald\u0131rabilece\u011finin neredeyse 5 kat\u0131. \u0130stanbul bug\u00fcn Bolu\u2019dan su \u00e7ekiyor, \u00f6teki taraftan b\u00fct\u00fcn Trakya\u2019n\u0131n suyunu \u00e7ekiyor. Kuzey ormanlar\u0131 g\u00f6zle g\u00f6r\u00fcn\u00fcr [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":7779,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[1093,10,19,15],"tags":[1096,1101,1095,1094,958,1100,1102,1097,1160,1103,1098,1099],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/05\/ekumenopolis.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7772"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7772"}],"version-history":[{"count":17,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7772\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7781,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7772\/revisions\/7781"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7779"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7772"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7772"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7772"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}