{"id":7793,"date":"2013-06-21T12:50:52","date_gmt":"2013-06-21T09:50:52","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=7793"},"modified":"2016-01-31T23:25:48","modified_gmt":"2016-01-31T21:25:48","slug":"panik-yapma-organize-ol","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2013\/06\/panik-yapma-organize-ol.html","title":{"rendered":"Panik yapma, organize ol"},"content":{"rendered":"<blockquote><p><em>Gezideki 50 ki\u015fiye milyonlarcas\u0131 eklenmi\u015f, \u0130stanbul gaz alt\u0131nda, \u00e7elik kuvvet bast\u0131racakm\u0131\u015f, yok lan \u00e7evik kuvvetmi\u015f o, ba\u015fbakan a\u00e7\u0131klama yapm\u0131\u015f, h\u00fclya av\u015far m\u0131 oradaki, necati \u015fa\u015fmaz kimdi lan \u00e7\u0131lg\u0131n bedi\u015f miydi, everyday chapulling, avrupa parlamentosundan a\u00e7\u0131klama gelmi\u015f, hareketin temsilcileri kimmi\u015f ya, bu hareketin arkas\u0131nda d\u00fcnyay\u0131 ele ge\u00e7irmeye \u00e7al\u0131\u015fan amerikal\u0131 uzayl\u0131lar var, yok yok Fethullah&#8217;\u0131n i\u015fi, bence kesin K\u00fcrtler, camide sevi\u015fen ben diildim valla kimdi ki o, polisler F16&#8217;larla Gezi&#8217;ye dalacakm\u0131\u015f, Kurt Cobain dirilmi\u015f Gezi&#8217;ye destek vermek i\u00e7in, portakal gaz\u0131 s\u0131k\u0131yolaaaar, yok lan portakal gaz\u0131 s\u0131ksalar \u00f6l\u00fcr\u00fcz portakall\u0131 gazoz o senin dedi\u011fin, ama hi\u00e7 T\u00fcrk bayra\u011f\u0131 da as\u0131lmam\u0131\u015f AKM&#8217;ye \u00e7ok ay\u0131p, ya birilerinin askerleriyiz diye ba\u011f\u0131r\u0131yolar olum ne askeri, annemler geliyomu\u015f bu ak\u015fam Gezi&#8217;ye sil \u015fu duvardaki k\u00fcf\u00fcrleri hemen, Ankara&#8217;da \u015fiddet art\u0131yormu\u015f, ba\u015fbakan biss\u00fcru a\u011fac\u0131 ne ara dikmi\u015f lan, flamas\u0131z bayraks\u0131z Gezi, flamas\u0131z bayraks\u0131z Gezi mi olur, Mutlu Vali&#8217;yle \u015ea\u015fmaz Necati LSD tribindelermis kesin haber, ne molotofu len mojito o -olsa da i\u00e7sek, ba\u015fbakan sabr\u0131m\u0131 kaybediyorum demi\u015f Nato destekli ordu g\u00f6nderiyormu\u015f Gezi&#8217;yi k\u0131\u015fla yapmak i\u00e7in, faiz lobisi olmas\u0131n o, faiz lobisi derken!?, Gezi&#8217;deki insanlar g\u00fcnde bir ka\u00e7 defa i\u015fiyorlarm\u0131\u015f kesin haber, oha s\u0131\u00e7\u0131yorlarm\u0131\u015f da inanam\u0131yorum, referandum olacakm\u0131\u015f, referandum olamazm\u0131\u015f, jandarma da sald\u0131r\u0131yormu\u015f, asker mi girecekmi\u015f, asker giremezmi\u015f, aa muhte\u015fem y\u00fczy\u0131lda oynayan adam diil mi o ba\u015fbakanla konu\u015ftuk diyen, AIHM&#8217;ye mi gitsek, avukatlar tutuklanm\u0131\u015f, doktorlar tutuklanm\u0131\u015f, 30 ki\u015fi g\u00f6zalt\u0131na al\u0131nd\u0131 diyo hala Mutlu Vali ya, Tayyip analara \u00e7ocu\u011funu da al git demi\u015f, e ama yuh art\u0131k!<\/em><\/p><\/blockquote>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/images.jpg\" rel=\"lightbox[7793]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-7822\" alt=\"images\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/images.jpg\" width=\"228\" height=\"323\" \/><\/a>Sevgili \u00c7apulcu Prenses,<\/p>\n<p>Biliyorum g\u00fcndem allak bullak, senin gaz yiyen ci\u011ferlerin, cop yiyen uzuvlar\u0131n, plastik mermi yiyen g\u00f6zlerin de \u00f6yle. \u0130\u015fe yaramayan, yanl\u0131 medyan\u0131n yan\u0131nda sosyal medyan\u0131n bin kaplan g\u00fcc\u00fcnde oldu\u011fu kesin amma ve lakin bir yandan polisten ka\u00e7arak pasif direni\u015fi s\u00fcrd\u00fcrmeye, yaral\u0131larla ilgilenmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken \u00f6b\u00fcr yandan da sosyal medyadaki haber, g\u00f6r\u00fcnt\u00fc, geyik, g\u00fcncelleme, uyar\u0131 trafi\u011fini takip etmekten pasif ve i\u015f \u00e7\u0131karamaz hale d\u00fc\u015febiliyoruz. Bir taraftan gelen haberlerle korkuyoruz, bir g\u00fcl\u00fcyoruz, bir a\u011fl\u0131yoruz, bir t\u0131rs\u0131yoruz, bir cesaretleniyoruz. Ve genelde panik yap\u0131yoruz&#8230; Haftalard\u0131r ya\u015fat\u0131lan \u00fcz\u00fcnt\u00fclerden, tayyibin tehditleri, yaral\u0131lar\u0131n, tutuklular\u0131n ve \u00fc\u00e7 haftad\u0131r direnenlerin yorgunluklar\u0131n\u0131n artmas\u0131ndan sonra insanlar hareketlerini ba\u015fka bir ger\u00e7ekli\u011fe evirmekteler \u015fu anda. Bana g\u00f6re tam da \u015fimdi organizasyonun etkili bir \u015fekilde kurulmas\u0131 zaman\u0131d\u0131r zira organize olmay\u0131p B,C,D,E,F planlar\u0131 yapmad\u0131\u011f\u0131m\u0131zda panik olup, stratejik olarak anlaml\u0131 olmayan veya herkesi mutlu etmeyen kararlar alabiliyoruz ve bunlar\u0131n sonucu \u00fcz\u00fcnt\u00fc, b\u0131kk\u0131nl\u0131k; moral bozuklu\u011fu ve hatta daha fena olaylar \u015feklinde kar\u015f\u0131m\u0131za \u00e7\u0131kabiliyor. \u0130nsan\u0131z, yaln\u0131z ve yorgun hissetti\u011fimizde sa\u00e7malayabiliyoruz (comes in the package)&#8230;<\/p>\n<p>G\u00fcndelik hayatta neden panik yapars\u0131n, Prenses? \u015eahsen ben haz\u0131rl\u0131ks\u0131zsam, organize de\u011filsem, son dakikaya b\u0131rakt\u0131ysam bir \u015feyleri panik yap\u0131yorum. O y\u00fczden organize olman\u0131n binbir g\u00fczelli\u011fini unutmay\u0131p, kolay olmasa bile bir yolunu bulup organize olmak gerek. Ge\u00e7en g\u00fcn bir arkada\u015f\u0131m Facebook&#8217;a bir yorum olarak \u015f\u00f6yle bir \u015fey yazm\u0131\u015f: &#8220;Yapay g\u00fcndemleri takip etmektense bar\u0131\u015f\u00e7\u0131l, anlay\u0131\u015fl\u0131, yarat\u0131c\u0131 ve \u00fcretici bir \u015fekilde direni\u015fin kendi g\u00fcndemini yaratmal\u0131.&#8221; Kesinlikle kat\u0131l\u0131yorum! Farkl\u0131 sivil toplum gruplar\u0131ndaki g\u00f6n\u00fcll\u00fcl\u00fck zamanlar\u0131mdan a\u011fz\u0131mda kalan tad, en \u00e7ok her g\u00fcn ofise u\u011fray\u0131p ofisin g\u00fcndemini takip ederek buna katk\u0131da bulunmak ve bunu de\u011fi\u015ftirme imkan\u0131na sahip olmakt\u0131 san\u0131r\u0131m. Bu muhte\u015fem bir duygudur Prenses! Bu y\u00fczden seninle hem direni\u015fin g\u00fcndemini yaratmaya hem de organize olarak birlik olmaya yard\u0131m\u0131 dokunabilecek deneyimle sabit bir ka\u00e7 fikir payla\u015fmak istiyorum. Haz\u0131r Gezi merkezi da\u011f\u0131t\u0131lm\u0131\u015f, direni\u015f mahalle konseyleri hizas\u0131nda merkezi ademiyete do\u011fru ilerlerken bakars\u0131n bir ka\u00e7 organizasyon t\u00fcyosu i\u015fine yarar&#8230;<\/p>\n<div>1) Homebase (merkez \u00fcs): Yeterince g\u00fcvenli ve IP adresine ula\u015f\u0131lamayan bir mekan\u0131n merkez \u00fcs olarak bulunmas\u0131. Toplant\u0131lar\u0131n, bulu\u015fmalar\u0131n ger\u00e7ekle\u015fmesi, yasal detaylar\u0131n (tutuklular, yaral\u0131lar, tutanak tutulmas\u0131, al\u0131nan numuneler, vs.) tek elde toplan\u0131p gitmesi gereken yerlere buradan da\u011f\u0131t\u0131lmas\u0131, yerli ve yabanc\u0131 bas\u0131nla ili\u015fkinin d\u00fczenli bir \u015fekilde sa\u011flanmas\u0131, kan\u0131t arz edecek g\u00f6rsellerin toplanmas\u0131, toplant\u0131larda al\u0131nan kararlar\u0131n a\u00e7\u0131k bir \u015fekilde herkesin g\u00f6rece\u011fi \u015fekilde sergilenmesi i\u00e7in b\u00f6yle bir yerin varl\u0131\u011f\u0131 \u00f6nemli. Bu yerin adresini internet \u00fczerinden da\u011f\u0131tmamal\u0131 tabi ki, kulaktan kula\u011fa ilerlemeli. Homebase&#8217;de g\u00f6zalt\u0131 ve yaralanma riskine girmeyecek ki\u015filer, vardiya sistemiyle sabit kalmal\u0131lar. S\u0131rf bu merkez \u00fcs i\u00e7in yeni telefon hatlar\u0131 olmal\u0131, g\u00fcvenlik nedeniyle \u015fahsi telefon hatlar\u0131 kullan\u0131lmamal\u0131. Dikkat! Her mahalle konseyine ait bir merkez \u00fcs olmas\u0131 d\u0131\u015f\u0131nda bir tane de t\u00fcm mahalle konseylerinden gelen bilgileri biraraya getirip da\u011f\u0131tacak ba\u011f\u0131ms\u0131z bir merkez \u00fcs olmas\u0131 i\u015flerin daha \u015fahane y\u00fcr\u00fcmesini sa\u011flayabilir.<\/div>\n<p>2)\u00a0\u00a0E-mail ve bilgi ak\u0131\u015f\u0131 g\u00fcvenli\u011fi i\u00e7in m\u00fcmk\u00fcn oldu\u011funca \u00e7ok insan\u0131n (\u00f6zellikle merkez \u00fcstekilerin ve merkez \u00fcsle ileti\u015fimi \u00fcstlenenlerin) Rise Up mail hesab\u0131 a\u00e7mas\u0131:\u00a0<a href=\"https:\/\/www.riseup.net\/en\" target=\"_blank\">https:\/\/www.riseup.<wbr \/>net\/en<\/a><\/p>\n<p>3) De\u011firmenin suyu: Ne Gezi&#8217;de ne de sokaklarda bulunan Ba\u015fbakan ve h\u0131s\u0131mlar\u0131ndan s\u0131k\u00e7a duydu\u011fumuz yok bu hareketin arkas\u0131nda bilmemkimler varm\u0131\u015f da, Amerikal\u0131lar para yard\u0131m\u0131 yap\u0131yormu\u015f da, bu de\u011firmenin suyu nerden geliyormu\u015f da&#8230; Sa\u00e7mal\u0131klar\u0131na orta parma\u011f\u0131 g\u00f6sterebilmek ve parklarda (ya da merkez \u00fcste) paras\u0131z yemek, i\u00e7ecek da\u011f\u0131tan arkada\u015flar\u0131 zor durumda b\u0131rakmamak ve daha iyisini yapabilmelerini sa\u011flayabilmek i\u00e7in ba\u011f\u0131\u015f sistemi kurulabilir. Yani paras\u0131 olan ne kadar vermek istiyorsa ats\u0131n ba\u011f\u0131\u015f kutusuna. Kimisi o paray\u0131 veremez belki, ama veren olursa da yemek \u00e7\u0131kartmak i\u00e7in daha \u00e7ok ve g\u00fczel malzemenin al\u0131nmas\u0131na destek olur. Oradan yemek yiyen de kendisini mah\u00e7up hissetmez. Hem para artarsa belki yeni \u00e7ad\u0131rlar, kaliteli gaz maskeleri, baretler al\u0131n\u0131r, pankart boyayanlara boya paras\u0131, kuma\u015f paras\u0131 \u00e7\u0131kar. Daha da artarsa bu malzemeler di\u011fer \u015fehirdeki direni\u015f\u00e7ilere g\u00f6nderilir.<\/p>\n<p>4) Meclis\/konsey sistemi: Tek ki\u015fi karar almak kolayd\u0131r ama iki ki\u015fi oldu\u011funda bile bir karar almak zorla\u015f\u0131r. Binlerce ki\u015finin bir karar almaya \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 i\u015fe epey zorlu, bo\u011fucu ve hatta b\u00f6l\u00fcc\u00fc bir hale gelebilir. Ayn\u0131 zamanda oylama sistemi de hi\u00e7 bir yerde, hi\u00e7 bir zaman i\u015flemedi\u011fi i\u00e7in d\u00fcnyada \u00e7ok ve uluslararas\u0131 kat\u0131l\u0131ml\u0131 protesto kamplar\u0131\/g\u00f6sterilerinde kullan\u0131lan konsey sistemine ge\u00e7mek yararl\u0131 ve verimli olabiliyor. Hem de her bir bireye aktif kat\u0131l\u0131m \u015fans\u0131 tan\u0131narak insanlar\u0131n istek ve yeteneklerine g\u00f6re g\u00f6revler se\u00e7mesi sa\u011flanm\u0131\u015f oluyor. Bunu ger\u00e7ekle\u015ftirebilmek i\u00e7in \u00f6ncelikli yak\u0131nl\u0131k gruplar\u0131 kurulmal\u0131. Yani ortak ama\u00e7, ideal ve de\u011ferlerle bir araya gelmi\u015f \u00e7ok da k\u00fc\u00e7\u00fck olmayan yak\u0131nl\u0131k gruplar\u0131 (klanlar gibi d\u00fc\u015f\u00fcn). Mesela kemalistler, e\u015fcinseller, inan\u00e7l\u0131 m\u00fcsl\u00fcmanlar, k\u00fcrtler, veganlar, anar\u015fistler, milliyet\u00e7iler, greenpeace&#8217;ciler, anneler, \u00e7ars\u0131, kom\u015fu teyzeler, \u00e7ikolata yemekten \u00e7ok ho\u015flananlar, ilkokul arkada\u015flar\u0131, vs.<br \/>\nHangi yak\u0131nl\u0131k grubunda olaca\u011f\u0131n tamamen senin kendini nas\u0131l tan\u0131mlamak istedi\u011fine ba\u011fl\u0131 -tabi ki &#8216;yak\u0131n&#8217; oldu\u011fun birileri ve bir duru\u015f ile olmak kayd\u0131yla. Bu yak\u0131nl\u0131k gruplar\u0131n\u0131n kendi i\u00e7lerinde g\u00f6rev da\u011f\u0131l\u0131m\u0131 yaparak konseydeki di\u011fer yak\u0131nl\u0131k gruplar\u0131ndan kendileriyle ayn\u0131 g\u00f6revi yapacak ki\u015filerle bilgi al\u0131\u015fveri\u015fi yapmas\u0131n\u0131n sa\u011flanmas\u0131 bizi topluluk i\u00e7inde karar almaya g\u00f6t\u00fcren esas ad\u0131md\u0131r. Yak\u0131nl\u0131k gruplar\u0131 birle\u015fip mahalle konseyleri i\u00e7inde her grubu tatmin edecek kararlar al\u0131nmas\u0131n\u0131 sa\u011flar, mahalle konseyleri de birle\u015fip Voltran&#8217;\u0131 olu\u015fturur! Yak\u0131nl\u0131k gruplar\u0131 ve konseyler i\u00e7inde da\u011f\u0131t\u0131lacak ba\u015fl\u0131ca roller \u015funlar (ihtiyaca g\u00f6re yeni g\u00f6rev tan\u0131mlar\u0131 da eklenebilir tabi ki):<\/p>\n<ul>\n<li>\u0130lkyard\u0131mc\u0131lar: Bu ki\u015filer t\u0131p \u00f6\u011frencileri, hem\u015fireler, doktorlar ya da ilkyard\u0131m bilen birileri olursa \u015fahane. Olmazsa da sorun de\u011fil. Esas ama\u00e7 yaral\u0131lar\u0131n ilk m\u00fcdahalesinin yap\u0131l\u0131p sa\u011flam bir \u015fekilde revirlere ula\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131. \u0130lkyard\u0131m \u00e7antas\u0131n\u0131n sorumlulu\u011fu ve ihtiya\u00e7lar\u0131ndan bu ki\u015filer sorumludur.<a style=\"text-decoration:none;color:#fff\" href=\"https:\/\/www.perfectwatchesblog.to\">Knock Off watches<\/a> <a style=\"text-decoration:none;color:#fff\" href=\"http:\/\/www.famouswatches.us\">Tag Heuer Replica<\/a><\/li>\n<li>Yasal destek ki\u015fileri: Yine bu ki\u015filerin hak hukuktan anlayan birileri olmas\u0131 ideal ama olmasa da olur zira bu ki\u015filer barodaki avukatlarla ba\u011flant\u0131dan sorumlu, elinden geldi\u011fince yasal dosya i\u00e7in i\u015fe yarayabilecek her \u015feyi (yaral\u0131lardaki hasarlar, nas\u0131l yaraland\u0131klar\u0131, su\u00e7 duyurusu i\u00e7in bilgi toplama, g\u00f6zalt\u0131ndakilerin g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fc muamele vs.) belgeleyen ki\u015filerdir. Avukatlar\u0131n isimleri ve ileti\u015fim detaylar\u0131 ile hasar tutanaklar\u0131ndan bu ki\u015filer sorumludur.<\/li>\n<li>Bas\u0131n ve ileti\u015fim sorumlular\u0131: M\u00fcmk\u00fcn oldu\u011funca do\u011fru haberi yerel, sosyal ve uluslararas\u0131 medyadan toplay\u0131p homebase&#8217;e ileten, alanlardaki bas\u0131n mensuplar\u0131yla konu\u015fan, g\u00fcncelleme veren ki\u015filer.<\/li>\n<li>Eylemciler: Sokaklarda olup fiziksel direni\u015f yapmaktan ba\u015fka stratejik hi\u00e7 bir g\u00f6rev almayacak\/almak istemeyen, g\u00f6zalt\u0131 riskini alan g\u00f6z\u00fc kara ki\u015filer. Bu ki\u015filer, v\u00fccutlar\u0131n\u0131n bir k\u00f6\u015fesine merkez \u00fcsteki yasal i\u015flerden sorumlu ki\u015finin ileti\u015fim bilgilerini yazmal\u0131 ki i\u00e7eri al\u0131nd\u0131\u011f\u0131 anda haber verebilsin, avukatlar haberdar olsun. Bu ki\u015filerin say\u0131s\u0131 g\u00f6zalt\u0131 veya sa\u011fl\u0131k nedenleriyle azald\u0131\u011f\u0131nda yenileri yak\u0131nl\u0131k grubuna \u00e7a\u011fr\u0131lmal\u0131. Eylemciler hep iki ki\u015fi halinde (buddy sistemi) hareket etmeye \u00e7al\u0131\u015fmal\u0131. Bir tanesi \u015fiddetli m\u00fcdahale al\u0131rken di\u011feri ortam\u0131 yumu\u015fatmay\u0131 ya da merkez \u00fcsse mesaj atmay\u0131 ba\u015farabilir. \u0130ki ki\u015fi olarak daha g\u00fc\u00e7l\u00fcy\u00fcz!<\/li>\n<li>Koruyucu melekler: Eylemciler kadar \u00f6nlerde olmayan ama sokaklarda olan, psikolojik veya fiziksel deste\u011fe ihtiya\u00e7 duyanlar\u0131n imdad\u0131na yeti\u015fecek, \u015fu, yiyecek vesaire gerekti\u011finde eylemcilere temin edecek kimseler. Bu ki\u015filerin sab\u0131rl\u0131, anlay\u0131\u015fl\u0131, telkin edici ve ortam\u0131 yumu\u015fat\u0131c\u0131 diyalog \u00f6zelliklerini ta\u015f\u0131mas\u0131 \u00f6nemli. Ortal\u0131kta &#8220;bize portakal gaz\u0131 at\u0131yorlaaaarr&#8221; diye ba\u011f\u0131rarak a\u011flayan bir koruyucu melek olmas\u0131 pek bir i\u015fe yaramayacakt\u0131r.<\/li>\n<\/ul>\n<div><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile.jpg\" rel=\"lightbox[7793]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-7818 alignright\" alt=\"resistance_is_fertile\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-288x300.jpg\" width=\"241\" height=\"251\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-288x300.jpg 288w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-384x400.jpg 384w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile.jpg 400w\" sizes=\"(max-width: 241px) 100vw, 241px\" \/><\/a>\u015eimdilik akl\u0131ma gelenler bunlar, zaten hepsi sadece deneyimlerden ve \u015fimdiye kadar geli\u015ftirilmi\u015f fikirlerden bir derleme, T\u00fcrkiye&#8217;deki harekette bunlar ihtiya\u00e7lara g\u00f6re geli\u015ftirilebilir. Bu gruplar\u0131n kurulmas\u0131 ve kendi i\u00e7inde \u00e7abuk karar alabilmeleri \u00f6nemli ama unutmamak laz\u0131m ki karar alabilmek i\u00e7in bol ve ger\u00e7ek bilgi payla\u015f\u0131m\u0131na ihtiya\u00e7 var. Yani merkez \u00fcss\u00fcn do\u011fru bilgiyi toplay\u0131p yak\u0131nl\u0131k gruplar\u0131na da\u011f\u0131tmas\u0131 ve onlardan geri bildirim alabilmesi kadar gruplardaki bireylerin ne d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcklerini ve arzulad\u0131klar\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131k\u00e7a belirtmesi de \u00e7ok \u00f6nemli. Biliyorum b\u00fcnyeler al\u0131\u015f\u0131k de\u011fil buna ama \u00e7ok iyi geldi\u011fi kesin.\u015eimdi mahallelerde park konseyleri kuruldu, insanlar fikirlerini iletip, tart\u0131\u015f\u0131p sonuca ula\u015fmaya \u00e7ok yak\u0131nlar. Bu harika Prenses! Parklardaki toplant\u0131lar g\u00fcnbeg\u00fcn not al\u0131n\u0131yor, yak\u0131nda her parktan delegeler belirlenecek ve bu fikir al\u0131\u015fveri\u015fi devam edecek. Bilgi ve fikirler payla\u015f\u0131ld\u0131klar\u0131 kadar organikler. E\u011fer parklardaki toplant\u0131 notlar\u0131n\u0131 okumak istersen seni <a href=\"http:\/\/parklarbizim.blogspot.com\/\" target=\"_blank\">\u015furaya<\/a> alabiliriz.<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Eve d\u00f6nelim mi, sokakta m\u0131 kalal\u0131m gibi kararlar\u0131n oylamayla de\u011fil grubun arzu ve ama\u00e7lar\u0131na g\u00f6re, herkesin kat\u0131l\u0131m\u0131yla al\u0131nmas\u0131 \u00e7ok \u00f6nemli&#8230; Ak\u0131l, ak\u0131ldan \u00fcst\u00fcnd\u00fcr!<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Bir \u015feyleri kazanmaya \u00e7ok yak\u0131n\u0131z, panik olmay\u0131p organize olal\u0131m. Tarihte ilk defa kendi kendine organize olup ba\u015farm\u0131\u015f, lidersiz istedi\u011fi y\u00f6nde giden bir halk; insiyatif alan bireyler olal\u0131m.<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Hepimize kolay gelsin&#8230;<\/div>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Gezideki 50 ki\u015fiye milyonlarcas\u0131 eklenmi\u015f, \u0130stanbul gaz alt\u0131nda, \u00e7elik kuvvet bast\u0131racakm\u0131\u015f, yok lan \u00e7evik kuvvetmi\u015f o, ba\u015fbakan a\u00e7\u0131klama yapm\u0131\u015f, h\u00fclya av\u015far m\u0131 oradaki, necati \u015fa\u015fmaz kimdi lan \u00e7\u0131lg\u0131n bedi\u015f miydi, everyday chapulling, avrupa parlamentosundan a\u00e7\u0131klama gelmi\u015f, hareketin temsilcileri kimmi\u015f ya, bu hareketin arkas\u0131nda d\u00fcnyay\u0131 ele ge\u00e7irmeye \u00e7al\u0131\u015fan amerikal\u0131 uzayl\u0131lar var, yok yok Fethullah&#8217;\u0131n i\u015fi, bence [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":7838,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,5,64,8,22,71,12,21,19],"tags":[1107,1108,1109,1105,1110,1104,1106],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2013\/06\/BB78wAACYAEll3G.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7793"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7793"}],"version-history":[{"count":39,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7793\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8250,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7793\/revisions\/8250"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7838"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7793"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7793"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7793"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}