{"id":7941,"date":"2014-06-07T15:08:05","date_gmt":"2014-06-07T12:08:05","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=7941"},"modified":"2014-06-07T23:38:04","modified_gmt":"2014-06-07T20:38:04","slug":"var-olamamanin-inanilmaz-hafifligi","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2014\/06\/var-olamamanin-inanilmaz-hafifligi.html","title":{"rendered":"var olamaman\u0131n inan\u0131lmaz hafifli\u011fi"},"content":{"rendered":"<p>Bir maden patlamas\u0131nda yok olmu\u015f olmasalard\u0131, maden i\u015f\u00e7ilerinin varl\u0131\u011f\u0131 \u00fczerine d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcl\u00fcyor, konu\u015fuluyor olunmayacakt\u0131 Prenses, ta ki bir ba\u015fka nedenle kaybolmalar\u0131na kadar&#8230;<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/soma-maden-kaza-260x260.jpg\" rel=\"lightbox[7941]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-full wp-image-7983\" alt=\"soma-maden-kaza-260x260\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/soma-maden-kaza-260x260.jpg\" width=\"260\" height=\"260\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/soma-maden-kaza-260x260.jpg 260w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/soma-maden-kaza-260x260-150x150.jpg 150w\" sizes=\"(max-width: 260px) 100vw, 260px\" \/><\/a>\u015eimdi de, ortadan yok olmalar\u0131n\u0131n \u00fcst\u00fcne, varl\u0131klar\u0131n\u0131 yeni fark eden senin benim gibi pek\u00e7ok insan vicdan azab\u0131 \u00e7ekerek ne yapacaklar\u0131n\u0131 \u015fa\u015f\u0131rm\u0131\u015f haldeler. G\u00fcndem sapt\u0131rmakta, alg\u0131 kar\u0131\u015ft\u0131rmakta, s\u00f6ylem kayd\u0131rmakta \u00fcst\u00fcne olmayan T\u00fcrk politika yapma usul(s\u00fczl\u00fc\u011f)\u00fc ve medyas\u0131 sayesinde bir \u015fekilde toplumda depremmi\u015f gibi alg\u0131land\u0131 #Soma facias\u0131. Her ne kadar &#8220;bu bir kaza de\u011fil cinayettir&#8221; s\u00f6ylemi sosyal medyada dolansa da, insanlar\u0131n sanal ortam d\u0131\u015f\u0131ndaki -ger\u00e7ek- \u00a0tav\u0131rlar\u0131ndan, bilin\u00e7alt\u0131nda bunun bir depremmi\u015f gibi alg\u0131land\u0131\u011f\u0131 a\u015fikar. Bak\u0131n\u0131z yard\u0131m kampanyalar\u0131&#8230; Madencilikle, Soma ve orada \u00e7al\u0131\u015f\u0131p \u00e7evre il\u00e7elerde ya\u015fayan insanlar\u0131n g\u00fcnl\u00fck ya\u015famlar\u0131yla ilgili hi\u00e7bir fikri olmayan, iyi niyetli, vicdan\u0131 s\u0131zlayan, hali vakti yerinde orta s\u0131n\u0131f insanlar\u0131, patlaman\u0131n hemen ertesinde pek g\u00fczel organize olup yard\u0131m paketleri, ba\u011f\u0131\u015flar g\u00f6ndermeye ba\u015flad\u0131lar patlamada hayat\u0131n\u0131 kaybeden i\u015f\u00e7ilerin ailelerine. Erzak paketleri, kitap kolileri, giysiler, oyuncaklar&#8230; OYUNCAKLAR! Prenses, iyi niyetini anl\u0131yorum ama do\u011fdu\u011fundan beri her g\u00fcn \u00e7ok k\u00f6t\u00fc \u015fartlarda \u00e7al\u0131\u015f\u0131p eve yorgun ve \u00e7ok b\u00fcy\u00fck ihtimalle mutsuz d\u00f6nen, buna ra\u011fmen de aileyi bir t\u00fcrl\u00fc bor\u00e7 bata\u011f\u0131ndan kurtaramayan babas\u0131n\u0131n feci bir patlamayla madende \u00f6lmesinin ertesi g\u00fcn\u00fc, tan\u0131mad\u0131\u011f\u0131 birilerinden oyuncak alan \u00e7ocu\u011fun halet-i ruhiyesini az \u00e7ok hayal edebiliyor musun? Ya da paras\u0131zl\u0131ktan \u00fcniversite \u015fans\u0131n\u0131n olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnen ortaokuldaki bir k\u0131z \u00e7ocu\u011funun, ayn\u0131 madende abisini kaybetmesi \u00fczerine \u00fcniversite bursu ald\u0131\u011f\u0131n\u0131?<\/p>\n<p>Yanl\u0131\u015f anlamayas\u0131n Prenses, bu insanlara yard\u0131m gitmesin k\u0131ssadan hissesini \u00e7\u0131karma, ama ben o ortaokuldaki k\u0131z \u00e7ocu\u011funun annesi yerinde olsam ne hissedece\u011fimi bilemezdim. Evlad\u0131n\u0131 ve kocas\u0131n\u0131, her g\u00fcn bor\u00e7 kapamak i\u00e7in, i\u015f g\u00fcvenli\u011fi olmayan yerin dibindeki bir karbonmonoksit \u00e7ukuruna g\u00f6nderen anne olarak hayat\u0131nda bir g\u00fcn olsun kendini bu toplumda de\u011ferli hissetmemi\u015fken ac\u0131 kay\u0131plar\u0131n\u0131n hemen arkas\u0131ndan, sanki depremden \u00e7\u0131km\u0131\u015f gibi kolilerce erzak ve k\u0131z\u0131na \u00fcniversite bursu gelse, samimiyetinden \u015f\u00fcphe duymaz m\u0131s\u0131n? \u0130lla da ailede birilerinin yok olmas\u0131 m\u0131 gerekiyordu var oldu\u011fumun fark edilmesi i\u00e7in, demez misin? Ben derdim san\u0131r\u0131m, o y\u00fczden de bu i\u015flerin b\u00f6yle yap\u0131lmas\u0131nda ciddi bir yanl\u0131\u015fl\u0131k oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum.<\/p>\n<p>E\u011fer hala izlemediysen, senden ricam Avukat Sel\u00e7uk Koza\u011fa\u00e7l\u0131&#8217;n\u0131n Soma maden patlamas\u0131yla ilgili a\u015fa\u011f\u0131daki videoda anlatt\u0131klar\u0131n\u0131 bir dinlemen. Bunu dinledikten hemen sonra, sana varl\u0131klar\u0131n\u0131n fark\u0131nda olunmayan, birebir tan\u0131kl\u0131\u011f\u0131n\u0131 yapt\u0131\u011f\u0131m ba\u015fka bir topluluktan bahsedece\u011fim.<\/p>\n<p><iframe src=\"\/\/player.vimeo.com\/video\/95733556\" width=\"500\" height=\"281\" frameborder=\"0\" title=\"Soma Witnesses: Lawyer Sel&ccedil;uk Koza\u011fa&ccedil;l\u0131 (english subtitles)\" webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<p>Sel\u00e7uk Koza\u011fa\u00e7l\u0131&#8217;n\u0131n bahsetti\u011fi, k\u0131s\u0131tl\u0131 zamanda maksimum kar etme amac\u0131n\u0131n i\u015fverenler ile ta\u015feronlar\u0131 rekabete s\u00fcr\u00fckleyip i\u015f\u00e7ilerin insan\u00fcst\u00fc ko\u015fullarda \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131n\u0131 beraberinde getirmesi durumunun birebir ge\u00e7erli oldu\u011fu T\u00fcrkiye&#8217;deki bir ba\u015fka b\u00fcy\u00fck sekt\u00f6r de mevsimlik tar\u0131m. Mevsimlik tar\u0131m i\u015f\u00e7ilerinin yakla\u015f\u0131k y\u00fczde doksan\u0131n\u0131n memleketi \u015eanl\u0131urfa ve c\u0131var\u0131 il\u00e7eler. \u015eubat ay\u0131 geldi mi, memleketlerinde i\u00e7inde kalmamak \u00fczere y\u0131ll\u0131k kira \u00f6dedikleri evlerini kapat\u0131p, \u00e7oluk \u00e7ocuk, ailecek \u00e7ad\u0131rlar\u0131n\u0131 kamyonlara y\u00fcklemek suretiyle herhangi bir s\u00f6zle\u015fme, sigorta olmaks\u0131z\u0131n tar\u0131m sezonunun ilk dura\u011f\u0131na gidiyorlar. \u00d6nce Adana&#8217;ya karpuza, sonra Kayseri, Konya, Yozgat, Nev\u015fehir&#8217;e \u015fekerpancar\u0131na, oradan Ankara&#8217;ya nohuta, Malatya&#8217;ya kay\u0131s\u0131ya, Ordu&#8217;ya f\u0131nd\u0131\u011fa, narenciyeye, domatese, kimyona, t\u00fct\u00fcne,.. Y\u0131l\u0131n dokuz ay\u0131n\u0131 bu aileler bir \u00fcr\u00fcnden ba\u015fka bir \u00fcr\u00fcne, bir \u015fehirden ba\u015fka bir \u015fehire &#8220;\u0131rgatl\u0131k&#8221; yapmak i\u00e7in g\u00f6\u00e7erek ge\u00e7iriyorlar. K\u00fc\u00e7\u00fck g\u00f6rmek i\u00e7in \u0131rgat demiyorum, yanl\u0131\u015f anlama, kendileri de b\u00f6yle diyorlar. 3-4 nesildir hi\u00e7bir sosyal ve sa\u011fl\u0131k g\u00fcvencesi olmadan, hi\u00e7bir s\u00f6zle\u015fme imzalamaks\u0131z\u0131n, r\u00f6morklu kamyonlarla, \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131 tarlalara yak\u0131n, kimsenin tahsis etmedi\u011fi bo\u015fluk alanlara kendi \u00e7ad\u0131rlar\u0131n\u0131 kurmak suretiyle, denetimsiz, kay\u0131ts\u0131z, \u00e7o\u011fu yerde<a href=\"http:\/\/www.milliyet.com.tr\/mevsimlik-tarim-iscileri-bakterili-gundem-1891127\/?ref=OtherNews\"> i\u00e7me suyu kayna\u011f\u0131 olmadan<\/a>, \u00e7oluk \u00e7ocuk \u00e7al\u0131\u015f\u0131p kendi hallerinde bar\u0131narak bor\u00e7lar\u0131n\u0131 bor\u00e7la kar\u015f\u0131lamak i\u00e7in memleketin tar\u0131msal ihtiyac\u0131n\u0131 kar\u015f\u0131layan, yoksulluk d\u00f6ng\u00fcs\u00fcnde d\u00f6n\u00fcp duran \u0131rgat aileler&#8230;<\/p>\n<p><strong>Ahmet Abi ve ailesi<\/strong><\/p>\n<div id=\"attachment_7981\" style=\"width: 310px\" class=\"wp-caption alignleft\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/SD_STLSAW_Kayseri_8851.jpg\" rel=\"lightbox[7941]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-7981\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-7981\" alt=\"Sekerpancar\u0131 \u00e7apas\u0131 Kayseri (c)Servet Dilber\/Hayata Destek Dernegi 2014\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/SD_STLSAW_Kayseri_8851-300x199.jpg\" width=\"300\" height=\"199\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/SD_STLSAW_Kayseri_8851-300x199.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/SD_STLSAW_Kayseri_8851-430x286.jpg 430w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/SD_STLSAW_Kayseri_8851.jpg 800w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-7981\" class=\"wp-caption-text\">Sekerpancar\u0131 \u00e7apas\u0131<br \/>Kayseri<br \/>(c)Servet Dilber\/Hayata Destek Dernegi 2014<\/p><\/div>\n<blockquote><p>Ahmet Abi ve ailesiyle Adana&#8217;ya karpuz ekimine geldiklerinde tan\u0131\u015ft\u0131m ben. Ahmet Abi 54 ya\u015f\u0131nda, \u015eanl\u0131urfa&#8217;n\u0131n il\u00e7esi Viran\u015fehirli, 8 \u00e7ocuk babas\u0131 bir mevsimlik tarim i\u015f\u00e7isi.<\/p>\n<p>\u00d6nceleri ailecek Viran\u015fehirli bir a\u011fan\u0131n topra\u011f\u0131nda, kar\u0131n toklu\u011funa \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorlarm\u0131\u015f.\u00a0&#8217;88 y\u0131l\u0131nda a\u011fa k\u00f6leli\u011fi yapmaktan s\u0131k\u0131l\u0131nca \u015fof\u00f6rl\u00fck yapmaya karar vermi\u015f, &#8220;Gel g\u00f6r ki ehliyet bende ne arar! B\u0131rak ehliyeti, okudu\u011fum ilkokulun diplomas\u0131 yoktu elimde\u201d diye anlat\u0131yor, ayn\u0131 y\u0131l Viran\u015fehir\u2019de ilkokul \u00f6\u011fretmenini buluyor ben mezun oldum mu diye sormak i\u00e7in. Birlikte, okulun \u201975 y\u0131l\u0131 kay\u0131tlar\u0131n\u0131 \u00e7\u0131kart\u0131yorlar. \u00d6\u011fretmeni bak\u0131yor ki ilkokulu okumu\u015f, hemen diplomas\u0131n\u0131 veriyor.\u00a0\u00c7evresindekilerin, normal araba \u015fof\u00f6r\u00fc olursan yine a\u011fan\u0131n yan\u0131nda \u00e7al\u0131\u015fmak zorunda kal\u0131rs\u0131n, t\u0131r ehliyeti al, \u00fclkeler aras\u0131 yol \u015fof\u00f6r\u00fc ol demesi \u00fczerine \u00f6yle yapmaya karar veriyor. Kar\u0131s\u0131n\u0131n k\u00fcpelerini bozdurup bir de pasaport \u00e7\u0131kartt\u0131r\u0131yor. 2006\u2019ya kadar Rusya, \u0130ran, Irak, Suriye ile T\u00fcrkiye aras\u0131nda ka\u00e7ak malzeme getir g\u00f6t\u00fcre ba\u015fl\u0131yor.\u00a0Arada k\u00f6rfez sava\u015f\u0131 \u00e7\u0131k\u0131yor, Diyarbak\u0131r\u2019da \u015fof\u00f6r\u00fc oldu\u011fu t\u0131r\u0131 pusuya d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fcyorlar. O, yine de 2006\u2019ya kadar sigortas\u0131z olarak uzun yol \u015fof\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fcne devam ediyor. Hikayelerini di\u011fer mevsimlik tar\u0131m i\u015f\u00e7isi aileleden farkl\u0131 k\u0131lan ise di\u011fer ailelerin \u00e7o\u011funun \u00fc\u00e7 nesildir bu i\u015fi yapmas\u0131na\u00a0kar\u015f\u0131n (pek \u00e7o\u011fu, kendileri de g\u00f6\u00e7 yolunda \u00e7ad\u0131rda do\u011fmu\u015f) Ahmet Abi ve ailesinin sonradan g\u00f6\u00e7er tar\u0131m i\u015f\u00e7isi olmas\u0131.<\/p>\n<p>2006\u2019ya kadar dayanabiliyorlar ailecek, bu i\u015fin de t\u00fcm risklerine kar\u015f\u0131n yevmiyesi yetmeyince Viran\u015fehirli bir <em>day\u0131ba\u015f\u0131<\/em>yla (mevsimlik tar\u0131mda, ta\u015feronlara<em> arac\u0131<\/em>, <em>\u00e7avu\u015f<\/em> ya da <em>day\u0131ba\u015f\u0131<\/em> deniyor) anla\u015f\u0131p mevsimlik tar\u0131m i\u015fi yapmaya karar veriyorlar ailesiyle birlikte, g\u00f6\u00e7 maceralar\u0131 da \u00f6yle ba\u015fl\u0131yor.\u00a0\u201cArt\u0131k g\u00f6z\u00fcm\u00fcz a\u00e7\u0131ld\u0131, a\u011fa k\u00f6leli\u011fi yapmak zorunda de\u011filiz. Ta Rusya\u2019ya kadar gittim, nereye gitsem i\u015f var! Niye k\u00f6lelik yapay\u0131m?!\u201d diyor Ahmet Abi, mevsimlik tar\u0131mda s\u00f6zle\u015fmesiz, sigortas\u0131z \u0131rgatl\u0131k yapmay\u0131 a\u011fa k\u00f6lesi olarak \u00e7al\u0131\u015fmaya ye\u011fledi\u011fini \u00f6zellikle belirterek. Ayr\u0131ca,\u00a0\u201974&#8217;te Ecevit&#8217;in yapt\u0131\u011f\u0131 toprak reformunda da\u011f\u0131t\u0131lan topra\u011f\u0131 a\u011falar\u0131n geri ald\u0131\u011f\u0131n\u0131, c\u00fczzi bir para kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131nda i\u015f\u00e7iler topraklar\u0131n\u0131 a\u011faya geri satmazlarsa, polis, hastane, e\u011fitim gibi hizmetlerden yararlanamamakla tehdit edildiklerini de ekliyor. &#8220;K\u0131z\u0131m, Viran\u015fehir&#8217;de 60.000 d\u00f6n\u00fcm topra\u011f\u0131 olan a\u011falar var, hem de i\u00e7lerinde milletvekili olanlar da \u00e7ok. Dediklerini yapmamak ne m\u00fcmk\u00fcn!&#8221;, mecburen satm\u0131\u015f hepsi topra\u011f\u0131n\u0131, \u015fimdi yollarda tar\u0131m i\u015f\u00e7isi olarak \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorlar. Yaln\u0131zca tar\u0131m i\u015f\u00e7ili\u011fi yapmam\u0131\u015f 2006&#8217;dan beri Ahmet Abi ve ailesi, arada Band\u0131rma\u2019da hurdac\u0131l\u0131k (geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm i\u015fi) da yapmaya gittikleri olmu\u015f. O i\u015fte de day\u0131ba\u015f\u0131 gibi ta\u015feronlar var. Biz muabbet ederken yan\u0131m\u0131zda oturan Ahmet Abi\u2019nin kar\u0131s\u0131 Esma Abla, \u201cekonomik olarak kurtarm\u0131yor, \u015fartlar zor, hijyen-temizlik hi\u00e7 yok. 13 ya\u015f\u0131ndaki k\u0131z\u0131m G\u00fclizar \u00fc\u00e7 y\u0131l \u00f6nce orada mikrop kapt\u0131, \u00fc\u00e7 y\u0131ld\u0131r bademcikleri \u015fi\u015f, inmiyor\u201d diye yak\u0131nd\u0131 hurda i\u015finden. \u00dcstelik\u00a02009 ramazan ay\u0131nda, ailecek Band\u0131rma\u2019da hurdac\u0131l\u0131k yaparken en k\u00fc\u00e7\u00fck \u00e7ocuklar\u0131 3 ya\u015f\u0131ndaki Nurg\u00fcl, nehre d\u00fc\u015fen topunu almaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken nehre d\u00fc\u015f\u00fcp bo\u011fularak \u00f6l\u00fcyor. Esma Abla: \u201cBir i\u015f i\u00e7in bunlar\u0131 ya\u015famaya de\u011fer mi Allah a\u015fk\u0131na, sen s\u00f6yle?\u201d diyor ve ondan beri de hurdaya gitmediklerini ekliyor.<\/p>\n<p>Dedim ya Ahmet Abi ve ailesinin fark\u0131, nesillerdir bu i\u015f kolunda olmamalar\u0131 diye. Tam da bu y\u00fczden \u00e7ocuklar\u0131n\u0131 okutup bu yoksulluk sarmal\u0131ndan \u00e7\u0131karmay\u0131 kafaya<\/p>\n<div id=\"attachment_7980\" style=\"width: 310px\" class=\"wp-caption alignright\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/SD_STLSAW_Konya_7344.jpg\" rel=\"lightbox[7941]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-7980\" loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-7980\" alt=\"Ahmet Abi ve okul birincisi Resulcan Yunak\/Konya (c)Servet Dilber\/Hayata Destek Derne\u011fi 2014\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/SD_STLSAW_Konya_7344-300x199.jpg\" width=\"300\" height=\"199\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/SD_STLSAW_Konya_7344-300x199.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/SD_STLSAW_Konya_7344-430x286.jpg 430w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/SD_STLSAW_Konya_7344.jpg 800w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-7980\" class=\"wp-caption-text\">Ahmet Abi ve okul birincisi Resulcan<br \/>Yunak\/Konya<br \/>(c)Servet Dilber\/Hayata Destek Derne\u011fi 2014<\/p><\/div>\n<p>koymu\u015f Ahmet Abi,\u00a0\u201cNe yapaca\u011f\u0131m edece\u011fim, okutaca\u011f\u0131m bu \u00e7ocuklar\u0131. And i\u00e7tim!\u201d diyor. Okutuyor da elinden geldi\u011fince.\u00a026 ya\u015f\u0131ndaki o\u011flu Mustafa, Eski\u015fehir Anadolu \u00dcniversitesinde sosyoloji, rehber \u00f6\u011fretmenlik okuyor, bu sene mezun olacak. 17 ya\u015f\u0131ndaki o\u011flu, &#8220;Rap\u00e7i&#8221; \u00d6mer (rap\u00e7iymi\u015f hakkaten) Viran\u015fehir Anadolu Lisesi\u2019ne dereceyle girmi\u015f, bu sene \u00fcniversite s\u0131nav\u0131na girecek. \u015eu anda Viran\u015fehir\u2019deki aile evinde tek ba\u015f\u0131na kal\u0131yor, okula gidiyor. 13 ya\u015f\u0131ndaki G\u00fclizar\u2019la 9 ya\u015f\u0131ndaki Resulcan da ailesiyle birlikte g\u00f6\u00e7 yolunda, her gittikleri duraktaki okula kay\u0131tlar\u0131 al\u0131n\u0131yor. Gittikleri her yerde okula kay\u0131tlar\u0131 kolayca al\u0131nm\u0131yor ama, al\u0131nsa da i\u00e7ine \u00e7ad\u0131rlar\u0131n\u0131 kurduklar\u0131\u00a0tarladan okula servis olmad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in okula devamlar\u0131 sekteye\u00a0u\u011frayabiliyor. Eyl\u00fcl\u2019de okullar a\u00e7\u0131ld\u0131ktan sonra \u015fekerpancar\u0131 s\u00f6k\u00fcm\u00fcnden gelip 15 g\u00fcn ge\u00e7 ba\u015fl\u0131yorlar okula. \u015eubat gibi Adana\u2019ya karpuz ekmeye geldiklerinde buradaki okula al\u0131n\u0131yor kay\u0131tlar, 23 Nisan\u2019da Konya\u2019ya pancar \u00e7apas\u0131 i\u00e7in ge\u00e7tiklerinde de buraya. Oradan Temmuz\u2019da Nev\u015fehir\u2019e nohut hasad\u0131na, sonra tekrar Konya\u2019ya \u015feker pancar\u0131 hasad\u0131 ve tekrar yol, tekrar ba\u015fka bir yer, tekrar <a title=\"mevsimlik ta\u0131rm i\u015f\u00e7ilerinin f\u0131trat\u0131nda \u00f6l\u00fcm m\u00fc var?\" href=\"http:\/\/t24.com.tr\/yazarlar\/nurcan-baysal\/mevsimlik-tarim-iscilerinin-fitratinda-olum-mu-var,9419?utm_medium=social&amp;utm_content=sharebutton\">sigortas\u0131z i\u015f<\/a>, s\u00f6zle\u015fmesiz yevmiye, servissiz okul, i\u00e7me suyu olmayan \u00e7ay, perdesiz \u00e7ad\u0131r ve tekrar&#8230;<\/p>\n<p>Halbuki Resulcan her gittikleri yerde, hep okul birincisi! Ama o, en \u00e7ok Viran\u015fehir\u2019deki okulunu, \u00f6\u011fretmenini ve arkada\u015flar\u0131n\u0131 seviyor: \u201cOradaki arkada\u015flar\u0131m benim gibi, ayn\u0131 durumdalar\u201d \u00e7\u00fcnk\u00fc Konya&#8217;daki ve Adana&#8217;daki okullar\u0131nda Resulcan, K\u00fcrt bir \u0131rgat ailenin en k\u00fc\u00e7\u00fck o\u011flu&#8230;<\/p><\/blockquote>\n<p>Diyece\u011fim o ki Prenses, her ne kadar d\u00fcnyan\u0131n her yerinde maden ya da mevsimlik tar\u0131m gibi i\u015f kollar\u0131nda \u00e7al\u0131\u015fan aileler ve o y\u00fcre\u011fini s\u0131zlatan \u00e7ocuklar\u0131, sosyal ve ekonomik olarak dezavantajl\u0131 s\u0131n\u0131flarda olsalar da T\u00fcrkiye gibi geli\u015fmekte (z)o(r)lan(an) bir \u00fclkede belli etnik k\u00f6kenlerin (ve inan\u00e7 gruplar\u0131n\u0131n) de dezavantajl\u0131 s\u0131n\u0131flara mahkum edilebildikleri ger\u00e7e\u011fini akl\u0131ndan \u00e7\u0131karmayas\u0131n. Ha bir de memleketin, o senin pek tan\u0131mad\u0131\u011f\u0131n y\u00fczde ellisini olu\u015fturan, Anadolu&#8217;daki bu insanlar hala hayatta bir \u015fekilde varlarken onlar\u0131 fark etmeni tavsiye ederim. Sonra yok olduklar\u0131nda \u00fcz\u00fcl\u00fcp vicdan azab\u0131yla ne yapaca\u011f\u0131n\u0131 bilemeyebiliyorsun, ya da se\u00e7im sonu\u00e7lar\u0131n\u0131 g\u00f6r\u00fcnce kimin sand\u0131\u011fa gidip senin birlikte kahve i\u00e7ip muhabbet bile etmeyece\u011fin birine oy verdi\u011fini anlayamay\u0131p \u00f6fkelenebiliyorsun. Sen de t\u00fcm y\u0131l k\u00f6le gibi \u00e7al\u0131\u015f\u0131p hala bor\u00e7 bata\u011f\u0131ndan \u00e7\u0131kam\u0131yor, ailenin karn\u0131n\u0131 doyuram\u0131yorsan, s\u00f6zle\u015fmesiz \u0131rgatl\u0131k yapman, hi\u00e7bir g\u00fcvenlik standard\u0131na uymayan bir madende \u00e7al\u0131\u015fman ya da makarna i\u00e7in oy vermen hi\u00e7 de inan\u0131lmaz de\u011fil. Hala toprak a\u011fal\u0131\u011f\u0131n\u0131n ve a\u015firetlerin epey yayg\u0131n oldu\u011fu bir \u00fclkede, ekonomik ba\u011f\u0131ms\u0131zl\u0131\u011f\u0131 elinde olmayan insanlardan \u00f6zg\u00fcrl\u00fck ve demokrasi i\u00e7in m\u00fccadele etmelerini beklemekse ger\u00e7eklikten \u00e7ok uzak&#8230;<\/p>\n<div id=\"attachment_7978\" style=\"width: 730px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/SD_STLSAW_Adana_3117.jpg\" rel=\"lightbox[7941]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-7978\" loading=\"lazy\" class=\" wp-image-7978 \" alt=\"Adana \u00c7avu\u015flu mevsimlik tar\u0131m i\u015f\u00e7isi kamp\u0131 (c)Servet Dilber\/Hayata Destek Derne\u011fi 2014\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/SD_STLSAW_Adana_3117.jpg\" width=\"720\" height=\"480\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/SD_STLSAW_Adana_3117.jpg 800w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/SD_STLSAW_Adana_3117-300x199.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/SD_STLSAW_Adana_3117-430x286.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 720px) 100vw, 720px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-7978\" class=\"wp-caption-text\">Adana \u00c7avu\u015flu mevsimlik tar\u0131m i\u015f\u00e7isi kamp\u0131<br \/>(c)Servet Dilber\/Hayata Destek Derne\u011fi 2014<\/p><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Bir maden patlamas\u0131nda yok olmu\u015f olmasalard\u0131, maden i\u015f\u00e7ilerinin varl\u0131\u011f\u0131 \u00fczerine d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcl\u00fcyor, konu\u015fuluyor olunmayacakt\u0131 Prenses, ta ki bir ba\u015fka nedenle kaybolmalar\u0131na kadar&#8230; \u015eimdi de, ortadan yok olmalar\u0131n\u0131n \u00fcst\u00fcne, varl\u0131klar\u0131n\u0131 yeni fark eden senin benim gibi pek\u00e7ok insan vicdan azab\u0131 \u00e7ekerek ne yapacaklar\u0131n\u0131 \u015fa\u015f\u0131rm\u0131\u015f haldeler. G\u00fcndem sapt\u0131rmakta, alg\u0131 kar\u0131\u015ft\u0131rmakta, s\u00f6ylem kayd\u0131rmakta \u00fcst\u00fcne olmayan T\u00fcrk politika yapma usul(s\u00fczl\u00fc\u011f)\u00fc [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":8036,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[50,22,71,12,21],"tags":[1125,1135,1128,1133,1126,1127,1130,161,1132,1134,1129,1131],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/06\/SD_STLSAW_Adana_3266-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7941"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7941"}],"version-history":[{"count":26,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7941\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7997,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7941\/revisions\/7997"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8036"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7941"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7941"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7941"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}