{"id":7953,"date":"2014-05-27T18:33:40","date_gmt":"2014-05-27T15:33:40","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=7953"},"modified":"2014-05-27T18:42:09","modified_gmt":"2014-05-27T15:42:09","slug":"direncizgiroman","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2014\/05\/direncizgiroman.html","title":{"rendered":"#diren\u00e7izgiroman"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/diren\u00e7izgiroman1.jpg\" rel=\"lightbox[7953]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-7958\" alt=\"diren\u00e7izgiroman1\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/diren\u00e7izgiroman1.jpg\" width=\"407\" height=\"576\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/diren\u00e7izgiroman1.jpg 679w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/diren\u00e7izgiroman1-212x300.jpg 212w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/diren\u00e7izgiroman1-282x400.jpg 282w\" sizes=\"(max-width: 407px) 100vw, 407px\" \/><\/a><\/p>\n<p><em>Gezi Direni\u015finin birinci y\u0131ld\u00f6n\u00fcm\u00fc yakla\u015f\u0131rken sana \u00e7ok g\u00fczel projeden bahsedelim istedik prenses: #direncizgiroman. Gezi&#8217;deki yarat\u0131c\u0131l\u0131k dalgas\u0131n\u0131n etkisiyle ba\u015flam\u0131\u015f ve \u00a0Gezi ruhunu ka\u011f\u0131da kaleme d\u00f6kmeyi ama\u00e7layan bir \u00e7izgi roman projesi bu. Yakla\u015f\u0131k 20 ki\u015filik bir yazar-\u00e7izer kadrosu, Gezi Direni\u015fini farkl\u0131 farkl\u0131 perspektiflerden anlat\u0131yor. Edit\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc Can Yal\u00e7\u0131nkaya\u2019n\u0131n \u00fcstlendi\u011fi, Fatih Y\u00fcr\u00fcr ve Serdar K\u00f6k\u00e7eo\u011flu\u2018nun da hikayeleriyle destek verdi\u011fi derlemenin yak\u0131nda \u0130ngilizce ve T\u00fcrk\u00e7e olarak bas\u0131lmas\u0131 planlan\u0131yor. Proje hakk\u0131nda\u00a0merak etti\u011fimiz sorular\u0131\u00a0Can <em>Yal\u00e7\u0131nkaya&#8217;ya<\/em>\u00a0sorduk.<\/em><\/p>\n<p><strong>Gezi Direni\u015fi s\u0131ras\u0131nda neredeydin?<\/strong><br \/>\nGezi park\u0131na yap\u0131lan polis m\u00fcdahelesini duydu\u011fum s\u0131rada d\u00fcnyan\u0131n \u00f6b\u00fcr ucunda, Sydney\u2019deydim. Fakat Sydney\u2019de de\u011fil, \u0130stanbul ya da Ankara\u2019da olmay\u0131 istedim.<\/p>\n<p><strong>Olaylar\u0131n merkezinden uzakta olmak konusunda neler hissettin?<\/strong><br \/>\nO s\u0131rada T\u00fcrkiye\u2019ye gidemedi\u011fim i\u00e7in elimden tek gelen \u015fey bir internet aktivisti olmakt\u0131. Ama bir s\u00fcre sonra facebook ve twitter\u2019da payla\u015f\u0131m yapmak yetmemeye ba\u015flad\u0131. Daha yarat\u0131c\u0131 bir \u015feyler yapma iste\u011fi duydum. Direni\u015fin k\u00f6r\u00fckledi\u011fi yarat\u0131c\u0131l\u0131k dalgas\u0131 beni derinden etkiledi.<\/p>\n<p><strong>Bir \u00e7izgi roman antolojisi yapma fikri nas\u0131l ortaya \u00e7\u0131kt\u0131?<\/strong><br \/>\n\u00c7izgi roman antolojisi fikri, direni\u015fe, sevdi\u011fimiz bir sanat dal\u0131 arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla dahil olma arzusundan do\u011fdu. K\u0131smen Occupy Comics projesinden ilham ald\u0131k. Ayr\u0131ca, direni\u015fin ilk haftalar\u0131nda payla\u015f\u0131lan y\u00fczlerce \u015fark\u0131, video, il\u00fcstrasyon, duvarlardaki grafiti ve yaz\u0131lar bizi \u00e7ok etkiledi. Genel bir yarat\u0131c\u0131l\u0131k, mizah ve zeka havas\u0131 olu\u015fmu\u015ftu. Biz de \u00e7izgi roman yaparak bunun bir par\u00e7as\u0131 olmak istedik.<\/p>\n<div id=\"attachment_7960\" style=\"width: 430px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/DSC_4370.jpg\" rel=\"lightbox[7953]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-7960\" loading=\"lazy\" class=\" wp-image-7960\" alt=\"DSC_4370\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/DSC_4370.jpg\" width=\"420\" height=\"595\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/DSC_4370.jpg 700w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/DSC_4370-211x300.jpg 211w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/DSC_4370-282x400.jpg 282w\" sizes=\"(max-width: 420px) 100vw, 420px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-7960\" class=\"wp-caption-text\">#ResistMyHeart&#8221; &#8211; \u00c7izim Murat Gurdal Akkoc, Senaryo Can T. Yalcinkaya<\/p><\/div>\n<p><strong>Kat\u0131l\u0131mc\u0131lar\u0131 nas\u0131l organize ettiniz? Kimler nas\u0131l dahil oldu?<\/strong><br \/>\nBir \u00e7izgi roman antolojisi \u00fcretmek i\u00e7in ne yapabilece\u011fimizi konu\u015fmak ad\u0131na internet \u00fczerinden bir grup olu\u015fturdum. K\u0131sa zaman i\u00e7inde 6-7 ki\u015fi senaryo yazmak istediklerini belirtti. Daha sonra bizimle ayn\u0131 fikirleri payla\u015fan baz\u0131 cizerler bu senaryolar\u0131 \u00e7izmeye g\u00f6n\u00fcll\u00fc oldu. Bu garip bir kolektif oldu, \u00e7\u00fcnk\u00fc hepimiz d\u00fcnyan\u0131n farkl\u0131 yerlerindeydik. Baz\u0131lar\u0131m\u0131z T\u00fcrkiye\u2019de, di\u011ferleri Fransa, Almanya ve benim durumumda Avustralya gibi yerlerdeydi. Bu y\u00fczden her \u015feyi internet \u00fczerinden tart\u0131\u015ft\u0131k. Hiyerar\u015fik olmayan bir yap\u0131 kurduk ve senaryolar ve \u00e7izimlerle ilgili at\u00f6lye \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 yapt\u0131k.<\/p>\n<p>Senaryo ve yay\u0131n kurulu kadrosunda Yigilante Kocag\u00f6z, Fatih Y\u00fcr\u00fcr, Linda Stark, Serdar K\u00f6k\u00e7eo\u011flu, Okan B\u00fclb\u00fcl ve Nihal Engin Vrana vard\u0131. Hemen her \u00fcyesi d\u00fcnyan\u0131n ya da T\u00fcrkiye\u2019nin ba\u015fka bir yerinde ya\u015fayan bir ekip. \u00c7izer arkada\u015flar\u0131m\u0131z internet \u00fczerinden yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z \u00e7a\u011fr\u0131lara cevap verdiler ya da biz projemizde yer almas\u0131n\u0131 istedi\u011fimiz \u00e7izerlerle do\u011fudan ba\u011flant\u0131ya ge\u00e7tik. U\u011fur Sert\u00e7elik, S\u00fcmeyye Kesgin, Ramazan Abbaso\u011flu, Burak Akerdem, Murat G\u00fcrdal Akko\u00e7, Emre Y\u00fcce, \u00c7a\u011fr\u0131 Co\u015fkun, Esin, \u0130lker Gazio\u011flu, Nazl\u0131 Cem, Beyaz\u0131t Kel\u00e7eoglu, A. G\u00f6khan G\u00fcltekin, Zeynep \u00d6zatalay, Murat Ba\u015fol, Utku Yava\u015fca, Ahmet S\u00f6\u011f\u00fctl\u00fco\u011flu, Pat Grant ve Sam Wallman \u00e7izim ve il\u00fcstrasyonlarla katk\u0131da bulundular.<\/p>\n<p><strong>\u015eu ana kadar ne kadar ilerleme kaydettiniz? \u00c7izgi romanlarda ne gibi temalar \u00f6ne \u00e7\u0131k\u0131yor?<\/strong><br \/>\n\u015eu anda antolojiyi tamamlamak \u00fczereyiz. 96 sayfa \u00e7izgi roman, ill\u00fcstrasyon ve makaleler i\u00e7erecek. \u00c7izgi romanlar\u0131 neredeyse tamamlad\u0131k, kitap tasar\u0131m\u0131 vb geri kalan i\u015fleri de \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki iki ayda tamamlamak istiyoruz. Farkl\u0131 tarzlarda pek \u00e7ok \u00f6yk\u00fc ortaya \u00e7\u0131kt\u0131: otobiyografik, bilim kurgu, romans, mizahi ve dram tarz\u0131 i\u015fler var.<\/p>\n<div id=\"attachment_7962\" style=\"width: 430px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/f02d7221add836e4363ae3adfc083879_large.jpg\" rel=\"lightbox[7953]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-7962\" loading=\"lazy\" class=\" wp-image-7962\" alt=\"f02d7221add836e4363ae3adfc083879_large\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/f02d7221add836e4363ae3adfc083879_large.jpg\" width=\"420\" height=\"586\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/f02d7221add836e4363ae3adfc083879_large.jpg 700w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/f02d7221add836e4363ae3adfc083879_large-214x300.jpg 214w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/f02d7221add836e4363ae3adfc083879_large-286x400.jpg 286w\" sizes=\"(max-width: 420px) 100vw, 420px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-7962\" class=\"wp-caption-text\">&#8220;War Dogs&#8221; \u00c7izim Burak Akerdem, Senaryo Yigilante Kocagoz<\/p><\/div>\n<p><strong>Projeye fon sa\u011flamak i\u00e7in bir Kickstarter kampanyas\u0131 ba\u015flatt\u0131n\u0131z\u2026<\/strong><br \/>\nEvet, \u0130ngilizce edisyon i\u00e7in b\u00f6yle bir projemiz var. #diren\u00e7izgiroman\u2019a ilk ba\u015flad\u0131\u011f\u0131m\u0131z s\u0131ralarda \u00e7izer arkada\u015flar\u0131m\u0131za emeklerinin kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131 olarak makul bir telif \u00fccreti \u00f6demeye karar verdik. \u00c7izgi romanlar\u0131n \u00e7ok satmad\u0131\u011f\u0131 T\u00fcrkiye\u2019de bu pek m\u00fcmk\u00fcn olmuyor. Kickstarter kampanyam\u0131z ba\u015far\u0131l\u0131 olursa gelen fonun b\u00fcy\u00fck bir k\u0131sm\u0131n\u0131 telif \u00fccretleri i\u00e7in kullanaca\u011f\u0131z. Geri kalan fonlar kitab\u0131n bas\u0131lmas\u0131 ve di\u011fer \u00f6d\u00fcllerin \u00fcretilmesi i\u00e7in kullan\u0131lacak.Bunun d\u0131\u015f\u0131nda antolojimizi T\u00fcrk\u00e7e olarak da e\u015fzamanl\u0131 olarak yay\u0131nlama gayretinde olaca\u011f\u0131z.<\/p>\n<p><em id=\"__mceDel\">Bu proje hakk\u0131nda daha fazla bilgi i\u00e7in <a href=\"https:\/\/www.kickstarter.com\/projects\/macabresque\/resistcomics-a-comics-anthology\">kickstarter sayfa<span style=\"text-decoration: underline;\">lar\u0131na<\/span><\/a>\u00a0bakabilirsin prenses.<br \/>\nAyr\u0131ca <a href=\"http:\/\/www.facebook.com\/direncizgiroman\">Facebook<\/a> ve <a href=\"http:\/\/twitter.com\/direncizgiroman\">Twitter<\/a>\u2019da da aktifler.<\/em><\/p>\n<p><iframe src=\"\/\/player.vimeo.com\/video\/94569516?byline=0\" height=\"281\" width=\"500\" allowfullscreen=\"\" frameborder=\"0\"><\/iframe><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Gezi Direni\u015finin birinci y\u0131ld\u00f6n\u00fcm\u00fc yakla\u015f\u0131rken sana \u00e7ok g\u00fczel projeden bahsedelim istedik prenses: #direncizgiroman. Gezi&#8217;deki yarat\u0131c\u0131l\u0131k dalgas\u0131n\u0131n etkisiyle ba\u015flam\u0131\u015f ve \u00a0Gezi ruhunu ka\u011f\u0131da kaleme d\u00f6kmeyi ama\u00e7layan bir \u00e7izgi roman projesi bu. Yakla\u015f\u0131k 20 ki\u015filik bir yazar-\u00e7izer kadrosu, Gezi Direni\u015fini farkl\u0131 farkl\u0131 perspektiflerden anlat\u0131yor. Edit\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc Can Yal\u00e7\u0131nkaya\u2019n\u0131n \u00fcstlendi\u011fi, Fatih Y\u00fcr\u00fcr ve Serdar K\u00f6k\u00e7eo\u011flu\u2018nun da hikayeleriyle destek verdi\u011fi [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":7968,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,12,19],"tags":[1107,1122,1123,1120,1094,1124,1121],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/direncizgi-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7953"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7953"}],"version-history":[{"count":16,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7953\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7972,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7953\/revisions\/7972"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7968"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7953"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7953"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7953"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}