{"id":796,"date":"2010-03-04T06:14:29","date_gmt":"2010-03-04T04:14:29","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=796"},"modified":"2011-04-10T13:07:46","modified_gmt":"2011-04-10T10:07:46","slug":"jr-fotograf-sokak-sanati-ile-bulustugunda","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/03\/jr-fotograf-sokak-sanati-ile-bulustugunda.html","title":{"rendered":"JR: Foto\u011fraf sokak sanat\u0131 ile bulu\u015ftu\u011funda"},"content":{"rendered":"<p>JR d\u00fcnyadaki en b\u00fcy\u00fck sanat galerisinin sahibi. Sanat\u0131n\u0131 serbest\u00e7e d\u00fcnyan\u0131n d\u00f6rt bir yan\u0131ndaki sokaklarda sergiliyor, m\u00fcze gezmesinde olmayan insanlar\u0131n dikkatini \u00e7ekerek. \u00c7al\u0131\u015fmalar\u0131 sanatla hareketi bir birleri ile i\u00e7 i\u00e7e ge\u00e7iriyor, sadakat, \u00f6zg\u00fcrl\u00fck, kimlik ve limiti gibi kavramlar\u0131 sorgulayarak.<\/p>\n<p>Paris metrosunda bir foto\u011fraf makinesi bulduktan sonra, Avrupa sokak sanat\u0131 \u00e7evrelerini turlar ve mesajlar\u0131n\u0131 duvarlar\u0131 kullanarak ileten insanlar\u0131 takip eder. Sonra, dikey limitler \u00fczerine \u00e7al\u0131\u015fmaya ba\u015flar, gelip ge\u00e7en insanlar\u0131 ve hayat\u0131n ak\u0131\u015f\u0131n\u0131 kimi zaman yasak yeralt\u0131ndan kimi zaman da ba\u015fkentin \u00e7at\u0131lar\u0131ndan izleyerek.<\/p>\n<p>2006 y\u0131l\u0131nda <em>bir jenerasyonun portresini <\/em>kotard\u0131, Paris&#8217;in bir burjuva mahallesine dev boyutlarda postalad\u0131\u011f\u0131 sehir serserilerin portreleri ile. Bu illegal proje Paris belediye saray\u0131n\u0131n binalar\u0131n\u0131 JR&#8217;in foto\u011fraflar\u0131 ile kaplamas\u0131 ile &#8220;legal&#8221; oldu.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/JR_cover_NYTimes.jpg\" rel=\"lightbox[796]\"><img loading=\"lazy\" title=\"JR_cover_NYTimes\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/JR_cover_NYTimes.jpg\" alt=\"\" width=\"612\" height=\"408\" \/><\/a><\/p>\n<p>2007 y\u0131l\u0131nda, Marco ile birlikte, <em>y\u00fcz y\u00fcze<\/em> projesini, d\u00fcnyan\u0131n en b\u00fcy\u00fck illegal foto\u011fraf sergisini ger\u00e7ekle\u015ftirdi. JR, devasa boyutlardaki \u0130srailli ve Filistinlilerin y\u00fcz y\u00fcze portrelerini sekiz Filistin ve \u0130srail \u015fehrinde, G\u00fcvenlik Kordonu\/Ayr\u0131l\u0131k Duvar\u0131n\u0131n iki y\u00fcz\u00fcne yap\u0131st\u0131rd\u0131. <!--more-->Uzmanlar imkans\u0131z oldu\u011funu s\u00f6ylediler. O yine de yapt\u0131.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/palestinianside.jpg\" rel=\"lightbox[796]\"><img loading=\"lazy\" title=\"palestinianside\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/palestinianside.jpg\" alt=\"\" width=\"602\" height=\"401\" \/><\/a><\/p>\n<p>2008 y\u0131l\u0131nda, uzun bir uluslararas\u0131 yolculu\u011fa \u00e7\u0131kt\u0131 &#8220;Kad\u0131nlar&#8221; i\u00e7in, genellikle \u00e7at\u0131\u015fman\u0131n hedefi olan kad\u0131nlar\u0131n asaletini vurgulayan bir proje i\u00e7in. Tabi ki, d\u00fcnyay\u0131 de\u011fi\u015ftirmedi proje, ama bazen hi\u00e7 beklenmedik yerde bir kahkaha de\u011fi\u015ftirebilece\u011fini hayal ettirebiliyor insana.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/kenya_kibera_JR.jpg\" rel=\"lightbox[796]\"><img loading=\"lazy\" title=\"kenya_kibera_JR\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/kenya_kibera_JR.jpg\" alt=\"\" width=\"598\" height=\"398\" \/><\/a><\/p>\n<p>JR Paris&#8217;in gecekondular\u0131na yay\u0131lan &#8220;\u0130stilac\u0131 Sanat&#8221; \u00fcretiyor, orta do\u011funun duvarlar\u0131na yay\u0131lan, Afrika&#8217;nn k\u0131r\u0131k d\u00f6k\u00fck k\u00f6pr\u00fclerine veya Brezilya&#8217;n\u0131n favelalar\u0131na yay\u0131lan. En alt gelir seviyesinde ya\u015fayan insanlar tamamen gereksiz bir \u015feyi ke\u015ffediyorlar. Ve onu sadece g\u00f6rm\u00fcyorlar, onu yap\u0131yorlar. Ya\u015fl\u0131 bir kad\u0131n bir g\u00fcn i\u00e7in model oluyor; baz\u0131 \u00e7ocuklar bir haftal\u0131\u011f\u0131na sanat\u00e7\u0131 oluyorlar. Sanat d\u00fcnyas\u0131nda, akt\u00f6rleri spek\u00fclat\u00f6rlerden ay\u0131ran bir sahne yok.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/providencia_JR_stairs_portfolio.jpg\" rel=\"lightbox[796]\"><img loading=\"lazy\" title=\"providencia_JR_stairs_portfolio\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/providencia_JR_stairs_portfolio.jpg\" alt=\"\" width=\"595\" height=\"397\" \/><\/a><\/p>\n<p>Bu yerel sergilerden sonra imajlar, insanlar\u0131n onlar\u0131 kendi tecr\u00fcbeleri \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131nda yorumlad\u0131klar\u0131 Londra, New York, Berlin, veya Amsterdam&#8217;a transfer ediliyorlar.<\/p>\n<p>Kendisi anonim kald\u0131\u011f\u0131 ve surat yapan insanlar\u0131n devasa portrelerini a\u00e7\u0131klamad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in \u00f6zne\/kahraman ve gelip-ge\u00e7en\/yorumlayan aras\u0131ndaki bir kar\u015f\u0131la\u015fmaya sahneyi bo\u015f b\u0131rak\u0131yor JR.<\/p>\n<p>\u0130\u015fte bu JR&#8217;in \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 \u015fey. Soru sordurtmak&#8230;<\/p>\n<div><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"420\" height=\"339\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowScriptAccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.dailymotion.com\/swf\/xcd25a\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><br \/>\n<strong><a href=\"http:\/\/www.dailymotion.com\/swf\/xcd25a\">JR \/ Exposition Paris 2009 &#8211; Ile Saint Louis<\/a><\/strong><br \/>\n<em>by <a href=\"http:\/\/www.dailymotion.com\/JR\">JR<\/a><\/em><\/div>\n<p>Bu yaz\u0131 <a href=\"http:\/\/www.jr-art.net\/\">JR&#8217;in kendi sitesinden<\/a> al\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r.<\/p>\n<p>T\u00fcrk\u00e7eye \u00e7eviren: NazIm<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>JR d\u00fcnyadaki en b\u00fcy\u00fck sanat galerisinin sahibi. Sanat\u0131n\u0131 serbest\u00e7e d\u00fcnyan\u0131n d\u00f6rt bir yan\u0131ndaki sokaklarda sergiliyor, m\u00fcze gezmesinde olmayan insanlar\u0131n dikkatini \u00e7ekerek. \u00c7al\u0131\u015fmalar\u0131 sanatla hareketi bir birleri ile i\u00e7 i\u00e7e ge\u00e7iriyor, sadakat, \u00f6zg\u00fcrl\u00fck, kimlik ve limiti gibi kavramlar\u0131 sorgulayarak. Paris metrosunda bir foto\u011fraf makinesi bulduktan sonra, Avrupa sokak sanat\u0131 \u00e7evrelerini turlar ve mesajlar\u0131n\u0131 duvarlar\u0131 kullanarak ileten [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":3897,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[9,19],"tags":[1162,112,110,111],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/kenya_kibera_JRorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/796"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=796"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/796\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3897"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=796"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=796"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=796"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}