{"id":7999,"date":"2014-05-31T22:04:23","date_gmt":"2014-05-31T19:04:23","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=7999"},"modified":"2014-05-31T22:16:01","modified_gmt":"2014-05-31T19:16:01","slug":"bu-bir-intergalaktik-direnis","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2014\/05\/bu-bir-intergalaktik-direnis.html","title":{"rendered":"Bu bir intergalaktik direni\u015f"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center;\" align=\"LEFT\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c.jpg\" rel=\"lightbox[7999]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-8010\" alt=\"a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-1024x532.jpg\" width=\"737\" height=\"383\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-1024x532.jpg 1024w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-300x156.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-430x223.jpg 430w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c.jpg 1030w\" sizes=\"(max-width: 737px) 100vw, 737px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Ne garip bir y\u0131l oldu yahu! Yani iki May\u0131s sonu aras\u0131nda ge\u00e7en bir y\u0131ldan bahsediyorum. \u00d6nce May\u0131s sonunda koca bir \u00fclkenin tarihinde hi\u00e7 olmam\u0131\u015f bir sivil itaatsizlik eylemi ba\u015flam\u0131\u015f, bu eylem \u00e7e\u015fitli bi\u00e7imlerde t\u00fcm h\u0131z\u0131yla 3-4 ay devam etmi\u015f, ard\u0131ndan da yaz\u0131n bitimiyle beraber koskocaman bir karanl\u0131\u011fa g\u00f6m\u00fclm\u00fc\u015f gibi olmu\u015fuz. Bu bir y\u0131l \u00f6nce ba\u015flayan o tarihi direni\u015fi anma ile ilgili bir yaz\u0131 oldu\u011fundan \u00f6yle b\u00fcy\u00fck bir sivil itaatsizlik eylemi gibi sadece politik bir tan\u0131mlamayla ge\u00e7i\u015ftirmeyece\u011fim.<\/p>\n<p>\u00d6zellikle 31 May\u0131s ak\u015fam\u0131 sabahlara kadar sokaklarda olan \u015feyleri orada olmayan kimselere heyecanla ifade etmeye \u00e7abalayan \u00e7ok insan var. Ben de o insanlardan biri olarak zamanla anlad\u0131m ki o gece ve onu takip eden ba\u015fka geceler boyunca ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z ve \u015fahit oldu\u011fumuz olaylar biz gezi karde\u015fleri aras\u0131nda kalacak. Ya\u015famayan, orada olmayan bir insana o heyecan\u0131 ge\u00e7irebilmenin bir yolu yok galiba. Bitmek bilmez g\u00f6zda\u011flar\u0131na, tehditlere, yaralanmalara, \u00f6l\u00fcmlere ra\u011fmen, \u00fcstelik korkudan uyuyamad\u0131\u011f\u0131n halde, inatla g\u00fcnlerini, gecelerini k\u00fc\u00e7\u00fcc\u00fck bir parkta ge\u00e7irmekte \u0131srar etmekten; parkta t\u00fcm g\u00fcn s\u00fcren bir gaz bombard\u0131man\u0131ndan sonra sabaha kar\u015f\u0131 kafalar\u0131m\u0131za ya\u011fan \u00f6l\u00fc ku\u015flara; iki hafta boyunca parktaki siviller hari\u00e7 devletin hi\u00e7bir izine rastlanmayan bir parktaki insan ya\u015fam\u0131n\u0131n basit ve b\u00fcy\u00fcleyici g\u00fczelli\u011finden; d\u00fcnyan\u0131n en \u00fcnl\u00fc caddelerinden birinde kurulan y\u00fczlerce metre uzunlu\u011fundaki iftar sofralar\u0131nda ramazan pidesi payla\u015fan ateistlere kadar ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z her\u015fey t\u00fcm detaylar\u0131yla bir r\u00fcya gibi geliyor.<\/p>\n<p>D\u00fcnya \u00fczerinde \u201clideri olmayan\u201d b\u00f6ylesi b\u00fcy\u00fck ve \u015fiddetsiz bir sivil toplum hareketi bildi\u011fim kadar\u0131yla ilk defa ya\u015fan\u0131yor. T\u00fcm d\u00fcnyada barbarl\u0131\u011f\u0131yla bilinen T\u00fcrkler, gezegene en g\u00f6rkemlisinden \u015fiddetsiz, sivil itaatsizlik dersi veriyor. R\u00fcya gibi ger\u00e7ekten. On binlerce (kimi g\u00fcnler y\u00fcz binlerce) insan\u0131n sadece a\u011fa\u00e7lar ve yak\u0131lan \u00e7ad\u0131rlar i\u00e7in, i\u00e7lerindeki bir sesi dinleyerek soka\u011fa \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131 ger\u00e7e\u011fini o sesi duymayan birinin anlamas\u0131 \u00e7ok zor. Bug\u00fcnlerde o i\u00e7ten gelen basit sese \u201cgezi ruhu\u201d diyorlar. Ge\u00e7ti\u011fimiz bir y\u0131ld\u0131r \u00e7e\u015fitli ruh \u00e7a\u011f\u0131r\u0131c\u0131lar taraf\u0131ndan \u00e7a\u011fr\u0131l\u0131p duruyor o ses. Bu arada d\u00fcnya \u00fczerinde ortaya \u00e7\u0131kan en yeni, lidersiz, \u015fiddetsiz kitlesel eylem hareketinin ak partili b\u0131y\u0131kl\u0131 abilerin tersine denk gelmesi de ne b\u00fcy\u00fck ironiymi\u015f. Daha \u00f6nce g\u00f6r\u00fclmemi\u015f, ya\u015fanmam\u0131\u015f bir \u015fey, nas\u0131l anlas\u0131n da hemen bok ats\u0131n, kar\u015f\u0131 hareket falan planlas\u0131n, ne bileyim Muammer G\u00fcler gibi, H\u00fcseyin \u00c7elik gibi badem badem adamlar? O nedenle ilk g\u00fcnlerde fena \u00e7uvallad\u0131lar, iyi g\u00fcld\u00fck, \u015fahane e\u011flendik. Nas\u0131l e\u011flenmeyelim, d\u00fcnyan\u0131n en naif, en \u015fap\u015fal insan\u0131n\u0131n sen olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131, senin ayn\u0131ndan onbinlerce oldu\u011funu anlam\u0131\u015fs\u0131n. Sertli\u011fin y\u00fcceltildi\u011fi bir ortamda duygusuzlu\u011fun yerini duygusall\u0131k ve merhamet; dedi\u011fim dedikli\u011fin yerini empati ve anlay\u0131\u015f alm\u0131\u015f. Ge\u00e7en sene bu zamanlar tam duygu \u00e7\u0131lg\u0131n\u0131yd\u0131k. A\u011flamaktan kahkahaya 10 saniyede ge\u00e7i\u015f yap\u0131yorduk. Hem sava\u015f travmas\u0131ndan paranoyak ve uykusuz, hem de manyak\u00e7a bir co\u015fkudan enerjik ve ne\u015feliydik. Yaz sonuna do\u011fru ise bu co\u015fku dolu y\u00fcksek duygular yerini yava\u015f yava\u015f karamsarl\u0131\u011fa ve karanl\u0131\u011fa b\u0131rakt\u0131. Yalan bir ma\u011fduriyet s\u00f6yleminin arkas\u0131na s\u0131\u011f\u0131nm\u0131\u015f kalpsiz ve kibirli adam\u0131n sesi daha \u00e7ok \u00e7\u0131kmaya ba\u015flad\u0131, eylemleri de gittik\u00e7e sertle\u015fti. Aylard\u0131r da o sesi dinliyor, o eylemlere \u015fahit oluyoruz&#8230;<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/foto\u011fraf.png\" rel=\"lightbox[7999]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft  wp-image-8002\" alt=\"foto\u011fraf\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/foto\u011fraf.png\" width=\"403\" height=\"605\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/foto\u011fraf.png 640w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/foto\u011fraf-200x300.png 200w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/foto\u011fraf-266x400.png 266w\" sizes=\"(max-width: 403px) 100vw, 403px\" \/><\/a>Ben ge\u00e7en sene gezi park\u0131nda otururken bir an geldi, o an t\u00fcm park, i\u00e7indeki a\u011fa\u00e7lar ve insanlarla birlikte g\u00f6\u011fe y\u00fckselecek zannettim. Hayat\u0131mda ilk defa \u201ckutsal\u201d s\u00f6zc\u00fc\u011f\u00fc anlam kazand\u0131. \u201cKutsal\u201d hi\u00e7 de \u00f6yle baz\u0131 tumturakl\u0131 romanlarda, din kitaplar\u0131nda, parti t\u00fcz\u00fcklerinde falan yazan yalan bir laf de\u011fil, bir parkta toplan\u0131p sohbet eden, darbuka \u00e7alan, g\u00f6bek atan, uyuyan, simit falan yiyen bir grup s\u0131radan insanm\u0131\u015f. Bu basitli\u011fi herkesin kolayca anlamas\u0131n\u0131 beklemek bir hata m\u0131 bilmiyorum. Zira her\u015feyin alt\u0131nda y\u0131k\u0131c\u0131 bir sebep aramalar\u0131ndan, bir k\u0131l\u0131f uydurmaya \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131ndan anla\u015f\u0131l\u0131yor ki olan bitenden hi\u00e7bir \u015fey anlamam\u0131\u015flar zaten. \u00c7ad\u0131rlarda u\u00e7aksavar mermisi bulduklar\u0131n\u0131 falan iddia ettiler hat\u0131rlarsan. T\u00f6vbe esta\u011ffirullah&#8230;<\/p>\n<p>Ge\u00e7ti\u011fimiz bir y\u0131l boyunca \u00f6mr\u00fcmde g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm en \u0131\u015f\u0131kl\u0131, en parlak, en kutsal \u015feyin uzun zamand\u0131r at\u0131l duran, art\u0131k i\u015fe yaramayan, kemikle\u015fmi\u015f ve s\u00fcper olumsuz bir\u015feyi de\u011fi\u015ftirmesini bekledim. Anl\u0131yorsun tabi, bu bahsetti\u011fim \u015fey bir ba\u015fbakan ya da bir parti ismiyle s\u0131n\u0131rl\u0131 de\u011fil. Tarif edemedi\u011fim, kimilerinin devlet, kimilerinin ill\u00fcminati, kimilerinin ikilik dedi\u011fi bir kavram, durum ya da onun gibi bir\u015feydi. \u00d6yle olmad\u0131. \u00d6yle olmad\u0131\u011f\u0131 gibi o olumsuz \u015fey her neyse daha da sertle\u015fti, ac\u0131mas\u0131zla\u015ft\u0131, k\u00fcstahla\u015ft\u0131. Sesini duyurmak i\u00e7in sinsi bak\u0131\u015fl\u0131, sevme duygusu eksik, hep ba\u011f\u0131rarak, azarlayarak konu\u015fan mutsuz bir adam\u0131 se\u00e7ti.<\/p>\n<p>Ben geziden g\u00fcn\u00fcm\u00fcze kadar ge\u00e7en bir y\u0131l boyunca bunun neden b\u00f6yle oldu\u011funu sorgulad\u0131m. Nas\u0131l oldu da binlerce insan e\u015fsiz y\u00fckseklikte bir enerji patlamas\u0131yla kendini sokakta buldu, o sokaklar aylarca kendini var etmek, yarat\u0131m ve mizah taraf\u0131ndan i\u015fgal edildi, ancak buna ra\u011fmen d\u00f6n\u00fc\u015fmesi beklenen \u015fey sanki d\u00f6n\u00fc\u015fmedi, kabus bitmedi, katlanarak artt\u0131.<\/p>\n<p>Benim buna verecek tatmin edici bir cevab\u0131m yok. Yine de birka\u00e7 bilimsel ger\u00e7ek ortal\u0131\u011fa atabilirim. \u00d6rne\u011fin zaman\u0131n fibonacci sarmal\u0131 (bildi\u011fimiz salyangoz kabu\u011fu \u015fekli) \u015feklinde bir yap\u0131s\u0131 oldu\u011funu, tarihte ya\u015fanan her \u015feyin o sarmal \u00fczerinde tekerr\u00fcr etti\u011fini, insan bilgisi ve bilinci geli\u015ftik\u00e7e sarmal \u00fczerinde ger\u00e7ekle\u015fen tarihsel olaylar\u0131n yeni bilince g\u00f6re tekrar tekrar ya\u015fand\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6yleyebilirim. \u00d6rne\u011fin bizim durumumuzda gezi bir ba\u015flang\u0131\u00e7sa, geziden \u00f6\u011frendiklerimizle (neler i\u015fe yarad\u0131, neler yaramad\u0131 kadar basit) yeni bir gezi ya\u015fayaca\u011f\u0131m\u0131z\u0131, yeni gezinin kar\u015f\u0131 tarafta da bir \u015fey de\u011fi\u015ftirece\u011fini, bundan \u00f6\u011frenilenlerle yeniden bir gezi olaca\u011f\u0131n\u0131, her gezinin de\u011fi\u015ferek ve yenilenerek tekrar ya\u015fanmaya mahkum oldu\u011funu vs. iddia edebilirim. Bilincin geli\u015fimi ve hareketi de\u011fi\u015ftirmesi o kadar uzun s\u00fcrm\u00fcyor \u00fcstelik. Bak\u0131n\u0131z geziyle ilgili yeni bilince sahip bir\u00e7ok insan bug\u00fcn Taksim&#8217;e gitmenin iyi bir fikir olmad\u0131\u011f\u0131na inan\u0131yor. Zira Taksim&#8217;de durum bir y\u0131l \u00f6ncekinden \u00e7ok farkl\u0131. Son bir y\u0131ld\u0131r \u0130stiklal&#8217;de g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcz her on ki\u015fiden be\u015fi sivil polis. On ki\u015fi bir araya gelse durduk yere g\u00f6zalt\u0131na al\u0131n\u0131yor. Bu nedenle kimi gezi eylemcileri Taksim&#8217;e gitmek yerine her yeri geziye d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrmenin daha iyi bir fikir oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorlar. Ben de \u00f6yle d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyorum. Hatta bana kalsa bug\u00fcn sessiz sedas\u0131z parka gidip bir a\u011fac\u0131n dibinde kendime \u0131smarlad\u0131\u011f\u0131m y\u0131ld\u00f6n\u00fcm\u00fc pastas\u0131n\u0131 yerdim, biraz da a\u011flard\u0131m herhalde. Zira basit olan iyidir.<\/p>\n<p>Ba\u015fka bir bilimsel (ve ruhsal) ger\u00e7ek de varolan her t\u00fcr enerjinin (ki\u015finin, kurumun, fikrin, duygunun, travman\u0131n) maksimum s\u0131n\u0131rlar\u0131na ula\u015fmadan sonsuza kadar yok olmayaca\u011f\u0131 ger\u00e7e\u011fi. Varolan her\u015fey dibine kadar ya\u015fanmal\u0131d\u0131r, zira varolu\u015fun temeli \u201colu\u015f\u201dtur. Evren yarg\u0131lamaz. Ortada her ne varsa onu dibine kadar ya\u015famak, deneyimlemek ister. Bu nedenle karanl\u0131k en dibine varana kadar ya\u015fanacakt\u0131r. Karanl\u0131\u011fa kar\u015f\u0131 tepki duyan\u0131n yapabilece\u011fi yagane \u015fey, onu yayan kaynakla ili\u015fkiye girmek (her s\u00f6yledi\u011fini dinlemek, tart\u0131\u015fmak, sinirlenmek, umutsuzlu\u011fa d\u00fc\u015fmek) de\u011fil, karanl\u0131kla ili\u015fki kurmay\u0131 reddeden bir \u0131\u015f\u0131k kayna\u011f\u0131 olarak varolmay\u0131 ba\u015farabilmektir. Ki bence hepimizin son bir y\u0131lda i\u00e7ine d\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fc tuzak, \u00f6fke ve umutsuzluktan beslenen bir zihniyetin temsilcisine tam olarak istedi\u011fini vermek. Sanki t\u00fcm bu olanlar onunla ilgiliymi\u015f gibi davranmak, merkezinde senin, sadece senin durdu\u011fun koskocaman bir varolu\u015f patlamas\u0131n\u0131 sinirli adam\u0131n birinin ele ge\u00e7irmesine izin vermek.<\/p>\n<p>Halbuki Gezi, basit bir ba\u015fbakandan \u00e7ok daha b\u00fcy\u00fck bir kavram, duygu, duru\u015f, olu\u015f de\u011fil mi? Ge\u00e7en sene bu zamanlar soka\u011fa \u00e7\u0131kma sebebimizin onunla hi\u00e7 ilgisi yoktu ki. Bizimle ilgisi vard\u0131. \u015eu anda memlekette olan t\u00fcm eylemlerin onun i\u015fine yar\u0131yor olmas\u0131n\u0131n tek sebebi, ona kar\u015f\u0131 yap\u0131l\u0131yor olmas\u0131ndan kaynaklan\u0131yor. Gezi harikayd\u0131, kar\u015f\u0131s\u0131nda olan kimse onunla ba\u015fa \u00e7\u0131kmay\u0131 ba\u015farmad\u0131 \u00e7\u00fcnk\u00fc ba\u015fbakana \u201ckar\u015f\u0131\u201d de\u011fil, a\u011fa\u00e7lar \u201ci\u00e7in\u201d soka\u011fa \u00e7\u0131k\u0131lm\u0131\u015ft\u0131.<\/p>\n<p>Ben ge\u00e7ti\u011fimiz bir y\u0131l boyunca hisetti\u011fim kalp k\u0131r\u0131kl\u0131\u011f\u0131yla t\u00fcm bunlar\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcm. Umutsuzlu\u011fun as\u0131l kayna\u011f\u0131n\u0131n umutsuzluk yayan adamlar\u0131 y\u00fcceltmek oldu\u011fu sonucuna vard\u0131m. O adam(lar) bu tuza\u011f\u0131 senden benden iyi biliyor. Her f\u0131rsatta seni kar\u015f\u0131s\u0131na almak i\u00e7in her t\u00fcrl\u00fc numaray\u0131 yap\u0131yor.<br \/>\nGezi ruhu\u201d denen ve anlata anlata bitirilemeyen \u015fey \u201csensin\u201d, yani benim. Bu basit ger\u00e7e\u011fi, yarat\u0131m ve payla\u015f\u0131mla birle\u015ftirince her yer gezi oluyor.<\/p>\n<p>Direndik\u00e7e direnen yerlerinden \u00f6perim. Seviyorum seni&#8230;<\/p>\n<p align=\"LEFT\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/foto\u011fraf-1.jpg\" rel=\"lightbox[7999]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-8001\" alt=\"foto\u011fraf (1)\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/foto\u011fraf-1.jpg\" width=\"640\" height=\"610\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/foto\u011fraf-1.jpg 640w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/foto\u011fraf-1-300x285.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/foto\u011fraf-1-419x400.jpg 419w\" sizes=\"(max-width: 640px) 100vw, 640px\" \/><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ne garip bir y\u0131l oldu yahu! Yani iki May\u0131s sonu aras\u0131nda ge\u00e7en bir y\u0131ldan bahsediyorum. \u00d6nce May\u0131s sonunda koca bir \u00fclkenin tarihinde hi\u00e7 olmam\u0131\u015f bir sivil itaatsizlik eylemi ba\u015flam\u0131\u015f, bu eylem \u00e7e\u015fitli bi\u00e7imlerde t\u00fcm h\u0131z\u0131yla 3-4 ay devam etmi\u015f, ard\u0131ndan da yaz\u0131n bitimiyle beraber koskocaman bir karanl\u0131\u011fa g\u00f6m\u00fclm\u00fc\u015f gibi olmu\u015fuz. Bu bir y\u0131l \u00f6nce ba\u015flayan [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":33,"featured_media":8014,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,64,13,8,22,71,21,19,23,4],"tags":[1137,1136,1138,1157,1094,1140,1139,258],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/05\/gezi-ruhu-c2.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7999"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/33"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7999"}],"version-history":[{"count":8,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7999\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8015,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7999\/revisions\/8015"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8014"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7999"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7999"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7999"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}