{"id":8,"date":"2007-08-19T06:09:00","date_gmt":"2007-08-19T04:09:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2007\/08\/sivil-toplum-uyan-simpsons-geliyor.html"},"modified":"2010-01-15T14:12:39","modified_gmt":"2010-01-15T12:12:39","slug":"sivil-toplum-uyan-simpsons-geliyor","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2007\/08\/sivil-toplum-uyan-simpsons-geliyor.html","title":{"rendered":"sivil toplum uyan: simpsons geliyor"},"content":{"rendered":"<p><span style=\"font-weight: bold;font-size:78%;\" ><a style=\"font-family: times new roman;\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/R3Yst67XCSI\/AAAAAAAAAxQ\/nDTUvyFklVk\/s1600\/17082007180.jpg\" rel=\"lightbox[8]\"><img style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/R3Yst67XCSI\/AAAAAAAAAxQ\/nDTUvyFklVk\/s200\/17082007180.jpg\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5149352391368706338\" border=\"0\" \/><\/a><br \/><\/span><span style=\"font-size:100%;\"><span style=\"font-family:trebuchet ms;\">selamlar gen\u00e7ler&#8230;bu enteresan ve bir\u00e7ok a\u00e7\u0131dan olduk\u00e7a g\u00fczel memlekete geleli bir haftadan fazla zaman oldu, zamanla al\u0131\u015f\u0131yor b\u00fcnye, g\u00fcne\u015fine, ya\u011fmuruna, diline, topra\u011f\u0131na, yeme\u011fine, suyuna&#8230;ama insan\u0131 ve k\u00fclt\u00fcr\u00fc dedin mi akan sular duruyor, hele bir sakinle diyor&#8230;bug\u00fcn ak\u015fam \u00fczeri \u00e7ok keyifli bir g\u00fcnbat\u0131m\u0131 e\u015flik etti bendinize ak\u015fam y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015f\u00fcmde&#8230;hani bilkentte s\u0131kl\u0131kla izledi\u011fim tarzda bulutlar\u0131 altan k\u0131z\u0131la boyayayan ve son hamlesinde kendisini par\u0131l par\u0131l ortaya koyan bir g\u00fcne\u015f vard\u0131&#8230;dansettiler uzuncana bulutlarla g\u00fcne\u015f&#8230;tatl\u0131 bir k\u00f6pr\u00fcn\u00fcn \u00fczerinde sa\u011f\u0131mda solumda uzanan orman\u0131 izlerken bu adamlar\u0131n nas\u0131l bir \u015fehircilik anlay\u0131\u015flar\u0131n\u0131n oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyordum&#8230;tamam allah vergisi muhte\u015fem bir co\u011frafyada ya\u015f\u0131yorlar, ama bunu \u015fehirin i\u00e7ine bu kadar ba\u015far\u0131l\u0131 bir \u015fekilde ta\u015f\u0131mak yine de emek ister&#8230;\u00fc\u00e7-be\u015f blok y\u00fcr\u00fcy\u00fcp de kahve sigaral\u0131k g\u00fczel bir park alan\u0131 bulamayaca\u011f\u0131n y\u00f6n yok&#8230;tepemde skytrain, \u015fehrin kalp at\u0131\u015flar\u0131n\u0131 dinlerken sa\u011f\u0131m solum orman sanki ya\u011fmur ormanlar\u0131nday\u0131m&#8230;\u00f6n\u00fcmden bir recumbent bisiklet ge\u00e7iyor, vay be diyorum ne g\u00fczel alet&#8230;abi benim mekan\u0131n g\u00fczel oldu\u011funu sezinleyip gelip bir selam \u00e7ak\u0131p yan\u0131mda bir joint molas\u0131 veriyor&#8230;bu tarz bisikletler 400$ civarlar\u0131ndan ba\u015fl\u0131yormu\u015f, adam bir de alete batarya takm\u0131\u015f, yoku\u015fa gelince veriyor elektri\u011fi rahat rahat \u00e7\u0131k\u0131yor, normalde giderken de \u015farz ediyor&#8230;hey yavrum hey&#8230;bunla d\u00fcnyay\u0131 gezersin be&#8230;.eleman lise \u00f6\u011fretmeni, otistik \u00e7ocuklara uzaktan e\u011fitim veriyorlarm\u0131\u015f&#8230;.bana bu ak\u015fam commercial drivedaki bir protesto etkinli\u011finden s\u00f6z ediyor&#8230;bu olimpiyatlar vancouvera yak\u0131\u015fm\u0131\u015f yak\u0131\u015fmas\u0131na ama \u015fehirde baz\u0131 dengeleri de yerinden oynatm\u0131\u015f, insanlarda seslerini y\u00fckseltmeye ba\u015fl\u0131yor&#8230;iyi g\u00fczel ho\u015f tabi, sorun ne ola ki diyorum&#8230;polis \u015fehri daha d\u00fczg\u00fcn bir yer haline getirmek ad\u0131na evsizleri parklardan kovmaya ba\u015flam\u0131\u015f, parkta gece uyumak yeni \u00e7\u0131kan bir kanunla yasaklanm\u0131\u015f&#8230;protesto da olduk\u00e7a illegal&#8230;adamlar the simpsons filmini illegal olarak interneten indirmi\u015fler, parkta dev ekran kurup insanlara izlettireceklermi\u015f, dolu insan gelicek diyor adam, poliste orda olacak, ,llegal i\u015fler bakal\u0131m ne olacak diyor&#8230;ben g\u00fcleyim mi a\u011flayay\u0131m bilemiyorum tabi&#8230;ulan bu mu sorun, bu mu illegal anlay\u0131\u015f\u0131n diyesim geliyor&#8230;biz mi bizim memlekette legaliteyi \u00e7ok bamba\u015fka tan\u0131mlam\u0131\u015f\u0131z veya tan\u0131mlayamam\u0131\u015f\u0131z da buras\u0131 bir ters geliyor&#8230;sorun desen \u00e7ok bir sorun de\u011fil, protesto desen \u00e7ok bir protesto de\u011fil&#8230;eyvallah abi gorusuruz diyip ayr\u0131l\u0131yorum yan\u0131ndan, ak\u015fam g\u00fcne\u015fi beklemez tad\u0131n\u0131 \u00e7\u0131karmal\u0131&#8230;olimpiyatlara ba\u011fl\u0131 ikinci kapsaml\u0131 kampanya, bir otoban geni\u015fletme projesine kar\u015f\u0131&#8230;daha \u00f6nce bahsetmi\u015ftim, vancouverde \u015fehir i\u00e7inde otobanlar yok, yaln\u0131zca bir tane var o da seattledan gelip kanadan\u0131n i\u00e7lerine devam eden ana bir yol. Adamlar artan trafik ve olimpiyat muhabbetleri y\u00fcz\u00fcnden bu otoban\u0131 geni\u015fletmeye karar vermi\u015fler. Ama otoban geni\u015fleyince, ona ba\u011fl\u0131 di\u011fer yollarda artan trafik y\u00fcz\u00fcnden paralel bir oranda geni\u015flemek zorunda kal\u0131cak ve i\u015fte tam da bu sebeple insanlar bu geni\u015fletmeyi istemiyor&#8230;.bir \u00e7ok evin bah\u00e7esinde proje kar\u015f\u0131t\u0131 k\u00fc\u00e7\u00fck bannerlar var, \u015fehir \u00e7ap\u0131nda bir kampanya y\u00fcr\u00fct\u00fcl\u00fcyor&#8230;. biliyorum g\u00fczeller bu anlatt\u0131klar\u0131m sinek v\u0131z\u0131lt\u0131s\u0131 gibi geliyor, ki bana da \u00f6yle geliyor ama burdaki adamlar\u0131n sivil toplum \u015fehircilik ad\u0131na \u015fu anda ilgilendi\u011fi konular bunlar&#8230; merak\u0131ma yenik d\u00fc\u015f\u00fcyor ve film g\u00f6steriminin yap\u0131laca\u011f\u0131 parka y\u00fcr\u00fcyorum, keyifli ak\u015fam \u00fczeri saatlerinde renkli commercial driveda y\u00fcr\u00fcmek, yabanc\u0131s\u0131 oldu\u011fun bir k\u00fclt\u00fcr\u00fc izlemek&#8230;sokak \u00e7alg\u0131c\u0131lar\u0131 kanadal\u0131s\u0131 uzak do\u011fulusu meksikal\u0131s\u0131 zencisi arab\u0131 t\u00fcrk\u00fc i\u00e7in \u00e7al\u0131yor, dil ingilizce, herkes konu\u015ftu\u011fu kadar\u0131yla ileti\u015fim kuruyor gerisinde kendi d\u00fcnyas\u0131nda kendi kabilesinde&#8230;tepemizdeki g\u00f6ky\u00fcz\u00fc ayn\u0131, g\u00fcne\u015f ayn\u0131 hava ayn\u0131 su ayn\u0131&#8230;ama k\u00fclt\u00fcr dedin mi insan dedin mi akan sular duruyor, hele bir sakinle diyor&#8230;ama insan ya i\u015fte, burada da illa bir ay\u0131racak kendisini, bir farkl\u0131la\u015ft\u0131racak&#8230; ben \u015fehrin do\u011fu taraf\u0131nday\u0131m, buras\u0131 \u015fehrin daha &#8220;fakir&#8221; taraf\u0131&#8230; bir de bat\u0131 taraf\u0131 var tabi, daha \u00f6nce bahsetti\u011fim kitsilanonun oldu\u011fu taraf, nezih, zengin, g\u00fcvenli b\u00f6lge&#8230;etiler desen de\u011fil, tunal\u0131 desen de\u011fil, belki bebek gibi&#8230;.y\u00fcksek ev kiralar\u0131 daha g\u00fczel evler&#8230;evsizler dilenciler yok, sigara i\u00e7en insanlar yok&#8230;.sokaklarda aynas\u0131ls\u0131n\u015fekerim-iyiyimsa\u011folsennas\u0131ls\u0131ncan\u0131m tipli insanlar&#8230; \u015fehrin do\u011fu taraf\u0131n\u0131 g\u00fcvensiz, toplu ta\u015f\u0131ma ara\u00e7lar\u0131n\u0131 kalabal\u0131ktan dolay\u0131 rahats\u0131z bulan(bu arada bunu s\u00f6yleyen elemana mal gibi baka kalm\u0131\u015f\u0131m, benim g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm skytrainlerde in cin top oynuyordu, bunu bizim iett&#8217;lere bi bindiricen bak bir daha konu\u015fuyor mu)&#8230;bir garip alem vesselam&#8230;.parka geldim sonunda, g\u00fczel bir kalabal\u0131k var, perde hafiften kurulmu\u015f, insanlar, c\u00fcmb\u00fc\u015f&#8230;slogan bomba &#8220;Civil Society wake up: Parks are for people, not for pigs!&#8221;&#8230;g\u00fczel insanlars\u0131n\u0131z vesselam, da ne bileyim abi, b\u00f6yle bir kalakal\u0131yorsun, aktivizmin d\u00fc\u011f\u00fcmleniyor&#8230;bu duygu nas\u0131l anlat\u0131l\u0131r bilemiyorum ki&#8230;ben b\u00f6yle toplumda uyurum, hem de m\u0131\u015f\u0131l m\u0131\u015f\u0131l&#8230;park civar\u0131nda polis molis g\u00f6remedim&#8230; ben ordan uzakla\u015f\u0131rken bir iki blok \u00f6tede bir ara sokakta bir polis minib\u00fcs\u00fc g\u00f6rd\u00fcm bilmem alakal\u0131 m\u0131yd\u0131&#8230;kafamda miting alan\u0131na dalan polis g\u00f6r\u00fcnt\u00fcleri, bir birine dalan nkpliler, onlarca eylemden mitingden g\u00f6steriden toparlanm\u0131\u015f bir kavga ve karga\u015fa halinin resimleri geldi, park\u0131n yan\u0131ndaki restoranda yeme\u011fini yiyen g\u00fclen e\u011flenen muhabbet eden insanlara bakt\u0131m, hayat\u0131 anlamland\u0131ramad\u0131m, evimin yolunu tuttum&#8230;selam, sevgi, kafa kar\u0131\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131, oda bulamam\u0131\u015fl\u0131\u011f\u0131n verdi\u011fi stress ve herzamanki varolu\u015fsal sorular g\u00fczeller&#8230;<\/p>\n<p><\/span><\/span>NazIm<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>selamlar gen\u00e7ler&#8230;bu enteresan ve bir\u00e7ok a\u00e7\u0131dan olduk\u00e7a g\u00fczel memlekete geleli bir haftadan fazla zaman oldu, zamanla al\u0131\u015f\u0131yor b\u00fcnye, g\u00fcne\u015fine, ya\u011fmuruna, diline, topra\u011f\u0131na, yeme\u011fine, suyuna&#8230;ama insan\u0131 ve k\u00fclt\u00fcr\u00fc dedin mi akan sular duruyor, hele bir sakinle diyor&#8230;bug\u00fcn ak\u015fam \u00fczeri \u00e7ok keyifli bir g\u00fcnbat\u0131m\u0131 e\u015flik etti bendinize ak\u015fam y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015f\u00fcmde&#8230;hani bilkentte s\u0131kl\u0131kla izledi\u011fim tarzda bulutlar\u0131 altan k\u0131z\u0131la boyayayan [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,6],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}