{"id":8106,"date":"2014-09-19T06:48:48","date_gmt":"2014-09-19T03:48:48","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=8106"},"modified":"2014-09-19T06:48:48","modified_gmt":"2014-09-19T03:48:48","slug":"kalabaliktaki-deha","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2014\/09\/kalabaliktaki-deha.html","title":{"rendered":"Kalabal\u0131ktaki Deha"},"content":{"rendered":"<blockquote><p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/buko-genius.jpg\" rel=\"lightbox[8106]\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-8111 alignnone\" alt=\"buko-genius\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/buko-genius.jpg\" width=\"312\" height=\"424\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/buko-genius.jpg 650w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/buko-genius-220x300.jpg 220w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/buko-genius-294x400.jpg 294w\" sizes=\"(max-width: 312px) 100vw, 312px\" \/><\/a><\/p>\n<p><b>Kalabal\u0131ktaki Deha<\/b><\/p>\n<p>s\u0131radan bir insanda her hangi bir orduyu her hangi bir g\u00fcn boyunca<br \/>\ntedarik etmeye yetecek kadar kalle\u015flik, nefret \u015fiddet ve sa\u00e7mal\u0131k var<\/p>\n<p>ve \u00f6ld\u00fcrmekte en iyiler \u00f6ld\u00fcrmeye kar\u015f\u0131 vaaz verenler<br \/>\nve nefrette en iyiler sevgi vaazlar\u0131 verenler<br \/>\nve sava\u015fta en iyiler nihayet bar\u0131\u015f vaazlar\u0131 verenler<\/p>\n<p>tanr\u0131ya muhta\u00e7 tanr\u0131y\u0131 vaaz edenler<br \/>\nbar\u0131\u015f\u0131 yok bar\u0131\u015f\u0131 vaaz edenlerin<br \/>\nsevgisi yok bar\u0131\u015f\u0131 vaaz edenlerin<\/p>\n<p>tetikte ol vaizlere kar\u015f\u0131<br \/>\ntetikte ol bilgililere kar\u015f\u0131<br \/>\ntetikte ol s\u00fcrekli kitap okuyanlara kar\u015f\u0131<br \/>\ntetikte ol fakirlikten i\u011frenen<br \/>\nya da ondan gurur duyanlara kar\u015f\u0131<br \/>\ntetikte ol hemen \u00f6vg\u00fc d\u00fczenlere kar\u015f\u0131<br \/>\nkar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131nda \u00f6vg\u00fc bekler onlar<br \/>\ntetikte ol hemen sans\u00fcrleyenlere kar\u015f\u0131<br \/>\nbilmedikleri \u015feyden korkar onlar<br \/>\ntetikte ol her daim kalabal\u0131k arayanlara kar\u015f\u0131<br \/>\ntek ba\u015flar\u0131na bir hi\u00e7tir onlar<br \/>\ntetikte ol s\u0131radan adama, s\u0131radan kad\u0131na kar\u015f\u0131<br \/>\ntetikte ol sevgilerine kar\u015f\u0131, sevgileri s\u0131radan onlar\u0131n<br \/>\narad\u0131\u011f\u0131 s\u0131radanl\u0131k<\/p>\n<p>ama nefretlerinde deha var onlar\u0131n<br \/>\nnefretlerinde seni \u00f6ld\u00fcrmeye yetecek deha var<br \/>\nherhangi birini \u00f6ld\u00fcrmeye yetecek<br \/>\nyaln\u0131zl\u0131\u011f\u0131 istemeyip<br \/>\nyaln\u0131zl\u0131\u011f\u0131 anlamay\u0131p<br \/>\nkendilerinden farkl\u0131 olan her\u015feyi<br \/>\nyok etmeye kalk\u0131\u015f\u0131r onlar<br \/>\nsanat \u00fcretemediklerinden<br \/>\nsanat\u0131 anlayamayacak onlar<br \/>\nyaratmadaki ba\u015far\u0131s\u0131zl\u0131klar\u0131n\u0131<br \/>\nd\u00fcnyan\u0131n ba\u015far\u0131s\u0131zl\u0131\u011f\u0131 gibi g\u00f6r\u00fcr sadece onlar<br \/>\ntam anlam\u0131yla sevemedikleri i\u00e7in<br \/>\nsenin sevginin eksik oldu\u011funa inanacak onlar<br \/>\nve sonra senden nefret edecek onlar<br \/>\nve nefretleri m\u00fckemmel olacak onlar\u0131n<\/p>\n<p>par\u0131ldayan bir elmas gibi<br \/>\nbir b\u0131\u00e7ak gibi<br \/>\nbir da\u011f gibi<br \/>\nbir kaplan gibi<br \/>\nzehir gibi<\/p>\n<p>en g\u00fczel sanatlar\u0131 onlar\u0131n<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/02\/allah-belani-versin-be-bukowski.html\">Charles Bukowski<\/a><\/p>\n<p>\u00c7eviri:Naz\u0131m<\/p><\/blockquote>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Kalabal\u0131ktaki Deha s\u0131radan bir insanda her hangi bir orduyu her hangi bir g\u00fcn boyunca tedarik etmeye yetecek kadar kalle\u015flik, nefret \u015fiddet ve sa\u00e7mal\u0131k var ve \u00f6ld\u00fcrmekte en iyiler \u00f6ld\u00fcrmeye kar\u015f\u0131 vaaz verenler ve nefrette en iyiler sevgi vaazlar\u0131 verenler ve sava\u015fta en iyiler nihayet bar\u0131\u015f vaazlar\u0131 verenler tanr\u0131ya muhta\u00e7 tanr\u0131y\u0131 vaaz edenler bar\u0131\u015f\u0131 yok bar\u0131\u015f\u0131 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":8110,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[3],"tags":[79,942,364,1148],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/charles-bukowski-genius-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8106"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8106"}],"version-history":[{"count":11,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8106\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8120,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8106\/revisions\/8120"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8110"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8106"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8106"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8106"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}