{"id":8153,"date":"2015-12-11T22:09:30","date_gmt":"2015-12-11T20:09:30","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=8153"},"modified":"2015-12-13T03:32:11","modified_gmt":"2015-12-13T01:32:11","slug":"1o5-bir-bucuk-atmadigimiz-bir-dunya-mumkun-mu","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2015\/12\/1o5-bir-bucuk-atmadigimiz-bir-dunya-mumkun-mu.html","title":{"rendered":"#1o5: Bir bu\u00e7uk atmad\u0131\u011f\u0131m\u0131z bir d\u00fcnya m\u00fcmk\u00fcn m\u00fc?"},"content":{"rendered":"<p>\u0130ki haftad\u0131r Paris&#8217;teyim Prenses, 21. \u0130klim De\u011fi\u015fikli\u011fi Taraflar Konferans\u0131 -nam-\u0131 di\u011fer COP21- i\u00e7in. Sana bu mektubu yazarken 2020 y\u0131l\u0131 itibariyle y\u00fcr\u00fcrl\u00fc\u011fe girecek Paris anla\u015fmas\u0131 son haline getiriliyor, iklim krizini \u00f6nlemek i\u00e7in taahh\u00fctte bulunmu\u015f 190 k\u00fcsur \u00fclkenin diplomatlar\u0131 taraf\u0131ndan. Yorgunum, uykusuzum, a\u00e7\u0131m da&#8230; Umutlu muyum? Umut z\u00fc\u011f\u00fcrd\u00fcn ekme\u011fi, yani evet umutluyum AMA yar\u0131n \u00e7\u0131kacak anla\u015fma metninin d\u00fcnyay\u0131 de\u011fi\u015ftirece\u011finden de\u011fil, bizlerin bu metni kullanarak d\u00fcnyay\u0131 de\u011fi\u015ftirebilme potansiyelimizden.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/unberable_COP21.jpg\" rel=\"lightbox[8153]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter  wp-image-8154\" alt=\"unberable_COP21\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/unberable_COP21.jpg\" width=\"578\" height=\"614\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/unberable_COP21.jpg 723w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/unberable_COP21-282x300.jpg 282w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/unberable_COP21-377x400.jpg 377w\" sizes=\"(max-width: 578px) 100vw, 578px\" \/><\/a><\/p>\n<p>COP21, di\u011fer bir uzla\u015fma niyetiyle masaya oturuldu\u011fu iddia edilen <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/12\/iklim-adaleti.html\">Kopenhag facias\u0131<\/a>na k\u0131yasla, \u00e7ok daha sakin ba\u015flad\u0131, devam etti ve bitmek \u00fczere Prenses. Ben de Cesur Yeni D\u00fcnya modeli, \u00e7ok\u00e7a ye\u015file boyanm\u0131\u015f, steril, olduk\u00e7a fazla geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcml\u00fc, \u015fehir merkezinden epey uzak ve g\u00fcvenlik paranoyas\u0131 ard\u0131ndaki bir kaleye benzeyen Le Bourget Konferans Merkezi&#8217;ndeyim. Paris&#8217;i Kopenhag&#8217;dan farkl\u0131 olarak sakin ve yap\u0131c\u0131 k\u0131lan ise \u015fimdiye dek 158 \u00fclkenin Birle\u015fmi\u015f Milletler&#8217;e verdi\u011fi iklim de\u011fi\u015fikli\u011fini \u00f6nlemeye katk\u0131 niyetleri <a href=\"http:\/\/www4.unfccc.int\/submissions\/indc\/Submission%20Pages\/submissions.aspx\">(INDC)<\/a>. \u00dclkeler, 2015 y\u0131l\u0131 boyunca teslim ettikleri katk\u0131 niyetlerinde emisyon azalt\u0131m taahh\u00fctleri, adaptasyon \u00f6nlemleri, yoksul \u00fclkelerin ihtiya\u00e7 duydu\u011fu finansman vs. konular\u0131nda uygulamay\u0131 niyet ettikleri bir tak\u0131m planlar\u0131 ortaya koydular.<\/p>\n<p>\u0130lk hafta boyunca devam eden tuhaf sessizlik hali, ikinci hafta yerini olumlu gibi ama olumlu gibi oldu\u011fu i\u00e7in de \u015f\u00fcpheli bir havaya b\u0131rakt\u0131.\u00a0Le Bourget Konferans Merkezi&#8217;nin koridorlar\u0131nda tart\u0131\u015f\u0131lan, ortaya bir anla\u015fma \u00e7\u0131k\u0131p \u00e7\u0131kmayaca\u011f\u0131 de\u011fil de anla\u015fman\u0131n ger\u00e7ekten iklim de\u011fi\u015fikli\u011finin geri d\u00f6n\u00fclmez etkilerini engellemeye yetip yetemeyece\u011fi, yeterince adil olup olmayaca\u011f\u0131yd\u0131. \u0130lk hafta \u00fclke diplomatlar\u0131, metinle ilgili bir tak\u0131m teknik konular \u00fczerinde \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken, ikinci haftan\u0131n ilk g\u00fcn\u00fc \u00fclkelerin ilgili Bakanlar&#8217;\u0131 konu\u015fmalar\u0131yla \u00fclke pozisyonlar\u0131n\u0131 ortaya koydu. Yani teknik konu\u015fmalar, yerini politik konu\u015fmalara b\u0131rakm\u0131\u015f oldu. Bize de &#8220;e\u011flence&#8221; \u00e7\u0131kt\u0131 az\u0131c\u0131k i\u00e7erideki siviller olarak, i\u015fin \u00fclkelerin kendi \u00e7\u0131karlar\u0131na nas\u0131l dokundu\u011funu \u00e7ekirdek \u00e7itleyerek izleyip konferans ortam\u0131ndaki havan\u0131n olumlulu\u011funa ra\u011fmen \u00fclkelerin politikalar\u0131n\u0131 nas\u0131l b\u00f6ylesine hay\u0131rl\u0131, k\u00fcresel bir anla\u015fma do\u011frultusunda ayn\u0131 y\u00f6ne do\u011fru de\u011fi\u015ftirecekleri \u00fczerine kafa yormaya ba\u015flad\u0131k.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/stayAlive.jpg\" rel=\"lightbox[8153]\"><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-8155 alignleft\" alt=\"stayAlive\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/stayAlive.jpg\" width=\"360\" height=\"256\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/stayAlive.jpg 600w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/stayAlive-300x213.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/stayAlive-430x305.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 360px) 100vw, 360px\" \/><\/a>Paris\u2019te bir anla\u015fmaya d\u00f6n\u00fc\u015fecek taslak metin etraf\u0131nda ilk hafta ortaya \u00e7\u0131kan en \u00f6nemli tart\u0131\u015fma, k\u00fcresel s\u0131cakl\u0131k art\u0131\u015flar\u0131n\u0131 \u015fimdiye kadar telaffuz edilen ve hatta ge\u00e7ti\u011fimiz senelerde \u00fclkelerin fazla iddial\u0131 buldu\u011fu 2C derece yerine 1.5C -yaz\u0131yla bir bu\u00e7uk- derecede durdurmak \u00fczerineydi. Bu, epey beklenmedik ve inanmas\u0131 zor bir geli\u015fme Prenses. Sivil toplum kurulu\u015flar\u0131 ile iklim bilimi \u00e7al\u0131\u015fan akademisyenler taraf\u0131ndan yakla\u015f\u0131k son 3 y\u0131ld\u0131r g\u00fcndeme getirilen 1.5C derece hedefi, iklim k\u0131r\u0131lganl\u0131\u011f\u0131 y\u00fcksek \u00fclkelerin 2C derecelik s\u0131cakl\u0131k art\u0131\u015f\u0131 durumunda hayati risklerle, tahminimizden daha yak\u0131n bir gelecekte kar\u015f\u0131la\u015facaklar\u0131n\u0131 vurguluyordu.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>M\u00fczakerelerin ilk haftas\u0131nda, bunun taraflar nezdinde g\u00fcndeme gelebilmesindeki en b\u00fcy\u00fck etmen ku\u015fkusuz, V20 olarak da bilinen <a href=\"http:\/\/www.thecvf.org\/\">Climate Vulnerable Forum<\/a> alt\u0131nda birle\u015fmi\u015f, iklim k\u0131r\u0131lganl\u0131\u011f\u0131 en y\u00fcksek 20 \u00fclkenin 1.5C derece hedefini vurgulayan <a href=\"http:\/\/www.1o5c.org\/\">#1o5\u00a0kampanyas<\/a>\u0131 ile geli\u015fmekte olan \u00fclkelerin az\u0131c\u0131k iddal\u0131 hedefler koymak i\u00e7in \u015fart ko\u015ftu\u011fu finansman talebine kar\u015f\u0131 bu yoksul 20 \u00fclkenin 2030 y\u0131l\u0131 i\u00e7in iddial\u0131 dekarbonizasyon ve %100 yenilenebilir enerji hedeflerini ortaya koymalar\u0131yd\u0131. V20 eylemlerini takiben, ev sahibi Fransa da bu talebi destekleyerek Paris\u2019te 1.5C derece hedefinin kabul g\u00f6rmesi i\u00e7in geli\u015fmi\u015f \u00fclkelere \u00f6nc\u00fcl\u00fck ederek kabul g\u00f6rmesi i\u00e7in elinden geleni ard\u0131na koymad\u0131. Yani sivil toplumu temsilen Paris&#8217;te olan birisi i\u00e7in bu, fakir ama gururlu bir tak\u0131m \u00fclkelerden, daha \u00f6nce deli sa\u00e7mas\u0131 gibi g\u00f6r\u00fclen bir hedefin k\u0131sa paslarla kaleye \u015futlanm\u0131\u015f olmas\u0131 demek oluyor. A\u00e7\u0131k\u00e7as\u0131 hala inanmakta zorlan\u0131yorum.<\/p>\n<p>1.5C hedefi, ayn\u0131 zamanda \u00fclkelerin k\u00fcresel s\u0131cakl\u0131k art\u0131\u015f\u0131na yapt\u0131klar\u0131 karbon sal\u0131m katk\u0131lar\u0131n\u0131 daha h\u0131zl\u0131 ve sistematik bir bi\u00e7imde azaltmalar\u0131 anlam\u0131na geliyor. Terc\u00fcmesi, ekonomik b\u00fcy\u00fcme planlar\u0131n\u0131 karbon sal\u0131m\u0131n\u0131 s\u0131n\u0131rlamayan bir ger\u00e7eklik i\u00e7inde yapm\u0131\u015f \u00fclkelerin sert bir U d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fc yapmas\u0131 gerekiyor. \u0130\u015fte inanmakta zorland\u0131\u011f\u0131m nokta da tam olarak bu. Paris s\u00fcrecinin ikinci haftas\u0131nda bir d\u00fc\u011f\u00fcm olarak kar\u015f\u0131m\u0131za \u00e7\u0131kan sorun da bu oldu: farkl\u0131la\u015fma. Farkl\u0131 \u015fartlara sahip, farkl\u0131 sosyo-ekonomik, jeo-politik konumlardaki 190dan farkl\u0131 \u00fclke delegasyonu, ayn\u0131 masaya oturup herkesin farkl\u0131 oldu\u011funu kabul ederek, herkesin e\u015fit haklara sahip olabilece\u011fi bir iklim rejimi olu\u015fturabilecekler mi? Hadi diyelim anla\u015fmada bu rejimi ortaya koyabildiler, yaln\u0131zca uluslararas\u0131 hukuk \u00e7er\u00e7evesinde \u00e7izilen bu anla\u015fman\u0131n gerekliliklerini kendi \u00fclkelerinde uygulayabilecekler mi?<\/p>\n<p>Konferans\u0131n uzatmalar\u0131 oynad\u0131\u011f\u0131 \u015fu g\u00fcnlerde 1.5C derece hedefi, taraf \u00fclkeler (yani i\u00e7inde Norve\u00e7&#8217;ten, Hindistan&#8217;a, Amerika&#8217;dan Tuvalu&#8217;ya olan 190 D\u00fcnya \u00fclkesi) taraf\u0131ndan genel ge\u00e7er bir kabul g\u00f6rd\u00fc diyebiliriz \u2013Suudi Arabistan ve petrole dayal\u0131 di\u011fer K\u00f6rfez \u00fclkeleri kaytarmak i\u00e7in bahaneler bulmaya devam etse de-. Ancak bu hedefin kabul g\u00f6rmesi, farkl\u0131 ko\u015fullardaki \u00fclkelerin bu hedefi ger\u00e7ekle\u015ftirmek i\u00e7in gereken uzun vadeli dekarbonizasyon hedefleri i\u00e7in eyleme ge\u00e7ecekleri anlam\u0131na gelmiyor. Halihaz\u0131rda \u00fczerinde konu\u015fulan metin, esas\u0131nda 1997 y\u0131l\u0131nda imzalanan Kyoto Protokol\u00fc\u2019n\u00fc temel al\u0131yor ve son 18 y\u0131ldaki konjonkt\u00fcrel geli\u015fmeler \u2013haliyle- bu metnin bir par\u00e7as\u0131 de\u011fil. \u00dclkelerin geli\u015fmi\u015flik durumlar\u0131ndaki de\u011fi\u015fimler da keza \u00f6yle. Mevcut metinde \u201cgeli\u015fmi\u015f \u00fclke\u201d tan\u0131m\u0131 az \u00e7ok yer alsa da \u201cgeli\u015fmekte olan \u00fclke\u201d tan\u0131m\u0131 net de\u011fil. Paris anla\u015fmas\u0131n\u0131n temel al\u0131\u011f\u0131, 1997 y\u0131l\u0131nda ortaya \u00e7\u0131km\u0131\u015f esneklikten yoksun metin, 2015 y\u0131l\u0131n\u0131n radikal bir bi\u00e7imde de\u011fi\u015fmi\u015f iklimleri ve ekonomik dinamiklerini kar\u015f\u0131lamaya yetmiyor. \u00d6zellikle de Brezilya, Arjantin, \u00c7in, Hindistan, T\u00fcrkiye gibi sanayile\u015fmeye dayal\u0131 h\u0131zl\u0131 b\u00fcy\u00fcme hedefleri ile k\u00fcresel finansal dalgalanmalara kar\u015f\u0131 daha fazla risk alt\u0131nda olan \u00fclkelerin iddial\u0131 iklim taah\u00fctleri vermesine pek de yard\u0131mc\u0131 oldu\u011fu s\u00f6ylenemez. Ge\u00e7i\u015f ekonomisi olarak da adland\u0131rabilece\u011fimiz, orta d\u00fczey gelir s\u0131n\u0131f\u0131ndaki geli\u015fmekte olan bu \u00fclkeler, bir yandan yat\u0131r\u0131m \u00e7ekebilmek i\u00e7in spek\u00fclasyonu bol, y\u00fcksek, karbon sal\u0131mlar\u0131na s\u0131n\u0131r getirmeyen bir d\u00fcnyada yapt\u0131klar\u0131 fosil yak\u0131t merkezli ve bol karbonlu b\u00fcy\u00fcme hedefleri ortaya koyarken, di\u011fer bir yandan uzun vadeli karbon azalt\u0131m hedefi koymaktan korkuyorlar. Talepleri, geli\u015fmi\u015f ve k\u00fcresel iklim de\u011fi\u015fikli\u011finin tarihi sorumlulu\u011funa sahip \u00fclkelerin finansal destek sa\u011flamas\u0131 ve farkl\u0131 konumlar\u0131n\u0131n dikkate al\u0131nd\u0131\u011f\u0131, kendi b\u00fcy\u00fcme planlar\u0131n\u0131 da bir \u015fekilde yolun ortas\u0131nda b\u0131rakmayacak bir anla\u015fma. Tabii zengin \u00fclkelerden para koparmak \u00f6yle o kadar kolay de\u011fil. Bu bahsetti\u011fim \u00fclkelerden Paris s\u00fcrecinde beklenen, finansal deste\u011fin sa\u011fland\u0131\u011f\u0131 \u015fartlarda ortaya koyacaklar\u0131 dekarbonizasyona ge\u00e7i\u015f yol haritas\u0131n\u0131 samimiyetle ortaya koymalar\u0131, yap\u0131c\u0131 bir g\u00fcven ortam\u0131na katk\u0131 sa\u011flamalar\u0131, g\u00f6n\u00fcll\u00fc miktarlarda yoksul \u00fclkelere iklim de\u011fi\u015fikli\u011fine adaptasyon i\u00e7in para vermeleri. Ve pek tabii, yeterince iddial\u0131 bir yol haritas\u0131n\u0131 uygulayacaklar\u0131n\u0131n sinyallerini vermeleri.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-8156 alignright\" alt=\"Statue of Liberty Action at the Arctic Sea Ice Edge\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/GP0STOLO1.jpg\" width=\"288\" height=\"192\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/GP0STOLO1.jpg 800w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/GP0STOLO1-300x199.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/GP0STOLO1-430x286.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 288px) 100vw, 288px\" \/><\/p>\n<p>Son 30 y\u0131lda atmosfere sera gaz\u0131 pompalamak suretiyle devle\u015fen geli\u015fmi\u015f ekonomilere gelirsek&#8230; Amerika\u2019n\u0131n ba\u015f\u0131n\u0131 \u00e7ekti\u011fi bu \u00fclkelerden beklenen, yaln\u0131zca h\u0131zl\u0131ca karbondan ar\u0131nma politikalar\u0131 benimsemeleri de\u011fil, ayn\u0131 zamanda iklim k\u0131r\u0131lganl\u0131\u011f\u0131 olan yoksul \u00fclkelere adaptasyon, geli\u015fmekte olan \u00fclkelere ise karbon azalt\u0131mlar\u0131 ve yeni bir iklim rejimiyle yapacaklar\u0131 kalk\u0131nma planlar\u0131 i\u00e7in finansman sa\u011flamak. Bu geli\u015fmi\u015f \u00fclkelerin y\u0131lda 100.000USD taban de\u011ferinde iklim finansman\u0131 havuzu olu\u015fturmalar\u0131 talep ediliyor ve bununla ilgili halihaz\u0131rda bir \u0131\u015f\u0131k g\u00f6r\u00fcnse de son anla\u015fma metni \u00e7\u0131kmadan manevrayla alt \u00fcst edilebilinecek mevzulardan biri de bu. PARA.<\/p>\n<p>Gelelim esas soruya: Paris\u2019ten \u00e7\u0131kacak anla\u015fma belgesi, zengin \u00fclkeler d\u0131\u015f\u0131ndakilerin bug\u00fcnk\u00fc ve gelecekteki farkl\u0131la\u015fmalar\u0131n\u0131 dikkate alacak \u015fekilde esnek, de\u011fi\u015fikliklere a\u00e7\u0131k, yapt\u0131r\u0131mlar\u0131 olan ve adil mi olacak? Yoksa k\u00fcresel neo-liberal politikalar\u0131n izinde, D\u00fcnya vatanda\u015flar\u0131n\u0131n bir k\u0131sm\u0131n\u0131 yok olma tehtidiyle geride b\u0131rakmaya raz\u0131 olan, formalite icab\u0131 ortal\u0131kta dola\u015fan ba\u015fka bir belge mi olacak? Bu sorunun cevab\u0131n\u0131 pek yak\u0131nda g\u00f6rece\u011fiz. Ancak ikinci se\u00e7enekle kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya geldi\u011fimiz durumda Prenses, insanl\u0131\u011f\u0131n evriminde adalet anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131n sera gazlar\u0131yla birlikte atmosfere kar\u0131\u015f\u0131p insanl\u0131\u011f\u0131 egosuna hapsetti\u011fini kabul etmemiz beklenecek. Halbuki Paris hi\u00e7bir \u015feyin sonu de\u011fil, yaln\u0131zca k\u00fcresel durum analizini ortaya koyan bir d\u00f6n\u00fcm noktas\u0131. \u0130klim adaletini m\u00fcmk\u00fcn k\u0131lmaya \u00e7al\u0131\u015fan bizler i\u00e7in de karar al\u0131c\u0131lar \u00fczerindeki bask\u0131y\u0131 artt\u0131rabilmek i\u00e7in yerinde bir mihenk ta\u015f\u0131. Yani Paris&#8217;ten sonra, adalet anlay\u0131\u015f\u0131ndan uzak bir D\u00fcnya\u2019y\u0131 kabullenmeyip, m\u00fcttefikleri saflara \u00e7ekmek suretiyle elimizdeki yeni kald\u0131ra\u00e7la birlikte m\u00fccadele etmeye devam edece\u011fiz&#8230; Yoksa bir anla\u015fma metni kendi ba\u015f\u0131na d\u00fcnyay\u0131 ne zaman de\u011fi\u015ftirebilmi\u015f ki bug\u00fcn de\u011fi\u015ftirsin?<\/p>\n<p>Ha bu arada, daha iki g\u00fcn \u00f6nce s\u0131cak s\u0131cak f\u0131r\u0131ndan \u00e7\u0131km\u0131\u015f <a href=\"http:\/\/iklimadaleti.org\/\">\u0130klim Adaleti<\/a> sayfas\u0131n\u0131 takip etmeni \u00f6neririm. \u0130\u00e7inde bir de ailecek be\u011fenerek izledi\u011fimiz <a href=\"http:\/\/mulksuzlestirme.org\/\">M\u00fclks\u00fczle\u015ftirme<\/a>&#8216;ye yedirilmi\u015f T\u00fcrkiye termik santral a\u011f haritas\u0131n\u0131 bulacaks\u0131n. Tad\u0131ndan yenmez.<a style=\"text-decoration:none;color:#fff\" href=\"http:\/\/www.swissexpert.net\">Fake Swiss Made Rolex<\/a> <a style=\"text-decoration:none;color:#fff\" href=\"http:\/\/www.replica-watch-source.com\">Fake Rolex Swiss Replica Watches<\/a> <\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/gunduzyeli_on_Instagram__\u201c_FreeOurPower__climatejusticenow\u201d.jpg\" rel=\"lightbox[8153]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft  wp-image-8160\" alt=\"gunduzyeli_on_Instagram__\u201c_FreeOurPower__climatejusticenow\u201d\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/gunduzyeli_on_Instagram__\u201c_FreeOurPower__climatejusticenow\u201d-1024x700.jpg\" width=\"675\" height=\"462\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/gunduzyeli_on_Instagram__\u201c_FreeOurPower__climatejusticenow\u201d-1024x700.jpg 1024w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/gunduzyeli_on_Instagram__\u201c_FreeOurPower__climatejusticenow\u201d-300x205.jpg 300w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/gunduzyeli_on_Instagram__\u201c_FreeOurPower__climatejusticenow\u201d-430x294.jpg 430w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/gunduzyeli_on_Instagram__\u201c_FreeOurPower__climatejusticenow\u201d-900x615.jpg 900w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/gunduzyeli_on_Instagram__\u201c_FreeOurPower__climatejusticenow\u201d.jpg 1190w\" sizes=\"(max-width: 675px) 100vw, 675px\" \/><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u0130ki haftad\u0131r Paris&#8217;teyim Prenses, 21. \u0130klim De\u011fi\u015fikli\u011fi Taraflar Konferans\u0131 -nam-\u0131 di\u011fer COP21- i\u00e7in. Sana bu mektubu yazarken 2020 y\u0131l\u0131 itibariyle y\u00fcr\u00fcrl\u00fc\u011fe girecek Paris anla\u015fmas\u0131 son haline getiriliyor, iklim krizini \u00f6nlemek i\u00e7in taahh\u00fctte bulunmu\u015f 190 k\u00fcsur \u00fclkenin diplomatlar\u0131 taraf\u0131ndan. Yorgunum, uykusuzum, a\u00e7\u0131m da&#8230; Umutlu muyum? Umut z\u00fc\u011f\u00fcrd\u00fcn ekme\u011fi, yani evet umutluyum AMA yar\u0131n \u00e7\u0131kacak anla\u015fma metninin [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":8162,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,5,22,71,21],"tags":[1152,1153,1149,1151,1150,1155,1154],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/1o5__Bir_buc\u0327uk_atmad\u0131g\u0306\u0131m\u0131z_bir_du\u0308nya_mu\u0308mku\u0308n_mu\u0308____Prensese_Mektuplar.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8153"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8153"}],"version-history":[{"count":12,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8153\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8167,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8153\/revisions\/8167"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8162"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8153"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8153"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8153"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}