{"id":8258,"date":"2016-08-20T15:25:39","date_gmt":"2016-08-20T12:25:39","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=8258"},"modified":"2016-08-21T21:01:43","modified_gmt":"2016-08-21T18:01:43","slug":"bombali-koyun-kavalcisi-sarajevo-string-quartet","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2016\/08\/bombali-koyun-kavalcisi-sarajevo-string-quartet.html","title":{"rendered":"Bombal\u0131 K\u00f6y\u00fcn Kavalc\u0131s\u0131: Sarajevo String Quartet"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2012\/09\/cadi-kazani-iqbalin-gozleri.html\">\u0130qbal Masih<\/a>&#8216;le ba\u015flad\u0131\u011f\u0131m &#8221;kahramanlar\u0131n\u0131z\u0131 dikkatli se\u00e7iniz&#8221; yaz\u0131s\u0131 asl\u0131nda bir seri olacakt\u0131 ama ben ve istikrar&#8230; Olmuyor. Nitekim yaz\u0131n\u0131n \u00fczerinden hayli zaman ge\u00e7ti. Bu arada kahramanlar \u00fczerine bol bol d\u00fc\u015f\u00fcnme f\u0131rsat\u0131m oldu. Malum memleket ve gezegen son zamanlarda kahraman dolu. Her taraftan bir K\u00f6ro\u011flu \u00e7\u0131k\u0131yor. K\u00f6\u015feyi d\u00f6n\u00fcyorsun \u201cKiziro\u011fluu Mustafa beeey bir beyin o\u011flu\u201d, ordan d\u00fcz devam ediyorsun \u201cTekbiiir I&#8217;m Batman!!\u201d diye devam ediyor.. Yine gidiyorsun Temel Reis ve \u0131spanaklar\u0131 ortal\u0131kta b\u00f6\u011f\u00fcr\u00fcy\u00f6r&#8230;.. Sava\u015f, cihat, ter\u00f6r, darbe, Suicide Squad dahil bin t\u00fcrl\u00fc musibet g\u00fcnl\u00fck hayat\u0131m\u0131z\u0131n par\u00e7as\u0131 haline gelmi\u015f. D\u00fcn de bug\u00fcn de her zaman bu musibetler\u00a0oldu\u011funa ve olaca\u011f\u0131na g\u00f6re kar\u015f\u0131 taraftaki kahramanlar\u0131n silah\u0131 ne olabilir? Umut edebilmek, kendi korkular\u0131n\u0131n ve s\u0131n\u0131rlar\u0131n\u0131n d\u0131\u015f\u0131na \u00e7\u0131kabilmek. Kar\u015f\u0131 taraf\u0131n zay\u0131fl\u0131k olarak g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fc \u015feyleri g\u00fcce \u00e7evirebilmek. Umudun en kuvvetli arac\u0131 ki\u015fiye g\u00f6re de\u011fi\u015fir. Bana g\u00f6re umudun en besleyici damarlar\u0131ndan bir tanesi sanatt\u0131r. Toplama kamplar\u0131nda bile insanlar \u015fark\u0131lar\u0131n, \u015fiirlerin pe\u015fine d\u00fc\u015f\u00fcyordu. Bunun biz d\u0131\u015far\u0131daki hayalperest zalak idealistler i\u00e7in elbet bir anlam\u0131 olmal\u0131. Foto\u011fraf, film,resim \u015fiir, dans, tiyatro&#8230; Sanat etraf\u0131n\u0131zda inand\u0131\u011f\u0131n\u0131z t\u00fcm de\u011ferler parampar\u00e7a olurken ve \u015fehrinizin sokaklar\u0131nda insanlar parampar\u00e7a edilirken sizi umuda hatta \u00e7\u0131k\u0131\u015fa g\u00f6t\u00fcrebilir. Yok edenlerin kar\u015f\u0131s\u0131nda yaratanlar. Siz hangi taraf\u0131 se\u00e7eceksiniz bu k\u0131s\u0131tl\u0131 \u00f6m\u00fcrlerinizde?<\/p>\n<p>BOMBALI K\u00d6Y\u00dcN KAVALCISI<\/p>\n<p>11 kas\u0131m 1956 do\u011fumlu Vedran Smailovic hikayelere s\u0131\u011fmaz bir karakter. (Holywood uyuyor musunuz be yav?!) Sarajevo String Quartet&#8217;in eski \u00e7ello icrac\u0131lar\u0131ndan. Hayat\u0131 her enstr\u00fcman\u0131na a\u015f\u0131k \u00e7ellist gibi \u00e7o\u011funlukla m\u00fczi\u011fin i\u00e7inde ge\u00e7mi\u015f. Vedran, Saraybosna Opera ve Devlet Tiyatrosu&#8217;nda aktif olarak \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015f. Y\u0131llarca provadan provaya ko\u015fturmu\u015f. Dolay\u0131s\u0131yla asl\u0131nda hikayesi \u00e7ok s\u0131ra d\u0131\u015f\u0131 de\u011fil gibi. Hikayesi as\u0131l Saraybosna ku\u015fatmas\u0131ndan sonra ba\u015fl\u0131yor belki de.<\/p>\n<p>Saraybosna Ku\u015fatmas\u0131 modern d\u00fcnyan\u0131n sava\u015f tarihine en uzun b\u00fcy\u00fck \u015fehir ku\u015fatmas\u0131 olarak girmi\u015ftir. 1992&#8217;de ba\u015flayan ve 1996&#8217;da biten ku\u015fatma Leningrad Ku\u015fatmas\u0131&#8217;ndan neredeyse bir y\u0131l daha uzundur. Ku\u015fatma ve abluka tam 1.425 g\u00fcn s\u00fcrm\u00fc\u015ft\u00fcr. Saraybosna ve \u00e7evresinde ya\u015fananlar\u0131 \u00f6\u011frenmek isteyenler i\u00e7in T\u00fcrk\u00e7e bir belgesel arad\u0131m ancak Trt&#8217;nin eski bir belgeselini bulabildim. Ama izlemesi pek kolay bir belgesel de\u011fil uyaray\u0131m. Neredeyse d\u00f6rt sene boyunca d\u00fcnya Saraybosna halk\u0131n\u0131n ekmek kuyruklar\u0131nda a\u00e7l\u0131ktan k\u0131vranmas\u0131n\u0131, sokaklarda yiyecek ararken vurulup \u00f6ld\u00fcr\u00fclmesini, sistematik tecav\u00fcze u\u011framas\u0131n\u0131, Birle\u015fmi\u015f Milletler askerleri al\u0131k gibi seyrederken kamyonlara doldurulup makineli t\u00fcfeklerle taranmas\u0131n\u0131 televizyonlardan izledi. Haks\u0131zl\u0131k etmeyeyim baz\u0131 Birle\u015fmi\u015f Milletler askerlerini a\u011flarken de g\u00f6rebilirsiniz \u00e7\u00fcnk\u00fc o insanlar\u0131n \u00f6l\u00fcme gitti\u011fini ve emir komuta zincirinde hi\u00e7 bir \u015fey yapamayacaklar\u0131n\u0131 biliyorlard\u0131. Deh\u015fet verici katliam g\u00f6r\u00fcnt\u00fcleri kadar etkili buldu\u011fum a\u015fa\u011f\u0131daki foto\u011fraf a\u00e7\u0131klama olmadan sa\u00e7ma durabilir.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart.jpg\" rel=\"lightbox[8258]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-8262\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart.jpg\" alt=\"1-Welcome to hell by Tom Stoddart\" width=\"577\" height=\"392\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart.jpg 980w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart-300x204.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart-768x522.jpg 768w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/1-Welcome-to-hell-by-Tom-Stoddart-430x292.jpg 430w\" sizes=\"(max-width: 577px) 100vw, 577px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Foto\u011fraf\u0131n \u00e7ekildi\u011fi yer b\u00fcy\u00fck ana cadde ve k\u00f6pr\u00fclerden bir tanesi. Duvarda yazan \u201cCehenneme ho\u015fgeldiniz!\u201d yaz\u0131s\u0131 olduk\u00e7a ger\u00e7ek\u00e7i. \u00c7\u00fcnk\u00fc yolun etraf\u0131 tamamen uzun namlulu keskin ni\u015fanc\u0131lar taraf\u0131ndan g\u00f6zetilmekte. \u00c7etnik ya da di\u011fer taraftan her an beyninizi da\u011f\u0131tabilecek umumi tuvalet beyinli abiler d\u00fcrb\u00fcnle sizi izlerken ve \u00e7o\u011fu zaman ate\u015f etmekten yana oy kullan\u0131rken belki haftada 3 kez y\u00fcr\u00fcmek zorunda kald\u0131klar\u0131 bu yol medeniyet dedi\u011fimiz \u015feyin ne kadar k\u0131r\u0131lgan oldu\u011funu g\u00f6stermez mi?<\/p>\n<p>\u0130\u015fte Vedran&#8217;\u0131n hikayesi bu karanl\u0131k sokaklarda, karanl\u0131k zamanlarda ba\u015flam\u0131\u015f.\u00a0May\u0131s ay\u0131n\u0131n sonlar\u0131nda Saraybosna \u015fehrinde a\u00e7\u0131k kalabilen \u00e7ok az say\u0131daki f\u0131r\u0131nlardan birinin \u00f6n\u00fcnde kuyruk olup, ekmek bekleyen halk\u0131n \u00fczerine \u00e7etnikler havan mermileriyle ate\u015f a\u00e7t\u0131. Bir anda sokak aynen foto\u011fraftaki uyar\u0131 gibi cehennem yerine d\u00f6nm\u00fc\u015ft\u00fc. Evi f\u0131r\u0131na olduk\u00e7a yak\u0131n olan Vedran patlamay\u0131 duydu\u011funda soka\u011fa f\u0131rlad\u0131. Zaten \u00e7ok sevdi\u011fi opera binas\u0131 bombaland\u0131\u011f\u0131ndan beri evde oturup ac\u0131 \u00e7ekmekten ba\u015fka bir \u015fey yapm\u0131yordu. Herkes a\u00e7l\u0131kla ve \u00f6lmekle me\u015fgul oldu\u011fundan konserler sanki sonsuza kadar susmu\u015ftu. Hangi sava\u015f b\u00f6lgesinde \u201cBuraya \u00e7ok acil \u00e7ellist g\u00f6nderin.\u201d denir ki? O da bunu bilmektedir ama yine de bir \u015feyler yapabilece\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr. Kom\u015fular\u0131na yard\u0131m etmek i\u00e7in soka\u011fa ko\u015ftu\u011funda g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fc manzara onu b\u00fcy\u00fck bir umutsuzlu\u011fa iter. Y\u00fcre\u011finde hi\u00e7 kapanmayacak bir yara a\u00e7\u0131l\u0131r. Parampar\u00e7a olmu\u015f, hayk\u0131ran insanlara yard\u0131m etmek i\u00e7in \u00e7\u0131rp\u0131n\u0131rken Vedran o an kendisinden nefret edip, utand\u0131\u011f\u0131n\u0131 hi\u00e7 bir zaman unutmayacakt\u0131. Sevdi\u011fi \u015fehir yok olup, arkada\u015flar\u0131 \u00f6ld\u00fcr\u00fcl\u00fcrken kendini zavall\u0131 ve \u00e7aresiz hissetmi\u015fti. Vedran bir politikac\u0131 de\u011fildi, silahl\u0131 bir asker de de\u011fildi, o sadece bir m\u00fczisyendi. Par\u00e7alanm\u0131\u015f v\u00fccutlar\u0131yla ondan yard\u0131m dileyen bu insanlar i\u00e7in bir \u015fey yapam\u0131yor ve kendisine k\u0131z\u0131yordu.<\/p>\n<p>Vedran o g\u00fcn kan ve et par\u00e7alar\u0131n\u0131n i\u00e7inden canl\u0131lar\u0131 \u00e7\u0131karmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131 ama 30 ki\u015filik ekmek kuyru\u011fun neredeyse tamam\u0131 yok olmu\u015ftu. O gece eve gidip \u00fczerindeki kanlar\u0131, yan\u0131k et kokan k\u0131yafetleri, olmayan suyla temizlemeye \u00e7al\u0131\u015ft\u0131. B\u00fct\u00fcn gece oturup tek bir nota \u00e7almadan \u00e7ellosunu seyretti. Sabah oldu\u011funda son kalan i\u00e7me suyuyla sa\u00e7lar\u0131n\u0131 tarad\u0131 ve arkadan toplad\u0131. \u00dczerine jilet gibi tertemiz, aylarca giyilmemi\u015f kuyruklu smokinini giydi ve eline \u00e7elloyu al\u0131p yukar\u0131daki \u201cCehenneme ho\u015fgeldiniz\u201d soka\u011f\u0131ndan patlaman\u0131n oldu\u011fu f\u0131r\u0131na y\u00f6neldi. F\u0131r\u0131n\u0131n \u00f6n\u00fcne y\u0131k\u0131k apartmanlar\u0131n bah\u00e7elerinden toplanm\u0131\u015f \u00e7i\u00e7ekler serilmi\u015fti ve bir de a\u011flay\u0131p yas tutan bir kalabal\u0131k vard\u0131. Haberlerden hepiniz o insanlar\u0131 tan\u0131rs\u0131n\u0131z. Hani cam gibi g\u00f6zlerle sadece kendisinin g\u00f6rebildi\u011fi kabuslu bir bo\u015flu\u011fa bakan. Her an birinin gelip \u201cTeyze bu bir kabustu. \u00c7ocu\u011funuz \u00f6lmedi. Bak\u0131n geliyor.\u201d diyecek bir mucizeyi bekleyenler&#8230; Ruhlar\u0131 masallardaki korkun\u00e7 canavarlar taraf\u0131ndan \u00e7al\u0131nm\u0131\u015f k\u00f6t\u00fc bir t\u0131ls\u0131ma yakalananlar, sadece bir kabuk gibi d\u00fcnya denen bu kara deli\u011fe bakan anneler, babalar, e\u015fler, \u00e7ocuklar&#8230; \u015eu anda bile ak\u015fam haberlerini a\u00e7t\u0131\u011f\u0131n\u0131zda bu s\u00f6yledi\u011fim ki\u015fileri g\u00f6rme ihtimaliniz y\u00fcksek. \u0130\u015fte b\u00f6yle bir anda insanlar yas tutarken bombalar bir an es verir. O yasl\u0131 sessizlikte Vedran \u00e7i\u00e7eklerin \u00f6n\u00fcne \u00e7ellosunu koyar ve inceden favori \u015fark\u0131s\u0131n\u0131 \u00e7almaya ba\u015flar: Albino&#8217;nun <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=_eLU5W1vc8Y\">Adagio g Minor<\/a>&#8216;u. \u201cD\u00f6verlerse d\u00f6vs\u00fcnler. Kovarlarsa kovsunlar\u201d diye d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcp oraya gitmi\u015ftir zaten. Birileri sayg\u0131s\u0131zl\u0131k etti\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcnebilirdi. M\u00fczikte nesiydi b\u00f6yle bir g\u00fcnde? Ama kimse Vedran&#8217;\u0131 durdurmad\u0131. M\u00fczisyenimiz t\u00fcm g\u00fcc\u00fcyle tellere aband\u0131k\u00e7a m\u00fczik dalga dalga \u015fehre yay\u0131ld\u0131. Sesi duyan herkes bombalar\u0131 g\u00f6ze al\u0131p m\u00fczi\u011fi dinlemek i\u00e7in \u00e7at\u0131lar\u0131n alt\u0131na dolu\u015ftu. Vedran hipnozda gibi g\u00f6zleri kapal\u0131 uzun uzun \u00e7ald\u0131. M\u00fczik sustu\u011funda sanki transtan \u00e7\u0131km\u0131\u015f gibi etraf\u0131na bakt\u0131. Sessizce yak\u0131nlardaki bir kahveye gidip oturdu. Bir anda kahvenin kap\u0131s\u0131 a\u00e7\u0131ld\u0131 ve i\u00e7eriye onlarca insan girdi. \u0130nsanlar a\u011flayarak boynuna sar\u0131l\u0131yor, te\u015fekk\u00fcr ediyordu. M\u00fczik bir an i\u00e7in bile olsa a\u00e7l\u0131\u011f\u0131, \u00f6l\u00fcm\u00fc unutturmu\u015f herkesi daha g\u00fczel bir d\u00fcnyaya ta\u015f\u0131m\u0131\u015ft\u0131. Belki bana \u00fctopik gerizekal\u0131 diyeceksiniz. Kabul&#8230; Ekme\u011fin, ilac\u0131n, suyun yan\u0131nda m\u00fczik elbette \u00e7ok daha arka plandayd\u0131 hatta d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclemezdi bile ama o an\u0131n i\u00e7inde ya\u015fayanlar yani yeme\u011fe, ilaca, suya as\u0131l hasret olanlar bunlar\u0131n hi\u00e7biri ellerinde yokken m\u00fczikten beslenmi\u015fti. Bu tarihte ne ilk ne son sefer olacakt\u0131. Vedran \u00f6len 22 ki\u015fi i\u00e7in 22 g\u00fcn o yolu y\u00fcr\u00fcy\u00fcp ayn\u0131 yerde, solmu\u015f \u00e7i\u00e7eklerin \u00f6n\u00fcnde \u00e7ellosunu \u00e7ald\u0131.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/2-Vedran-bombalanm\u0131s\u0327-ku\u0308tu\u0308phanede.jpg\" rel=\"lightbox[8258]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-8263\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/2-Vedran-bombalanm\u0131s\u0327-ku\u0308tu\u0308phanede-1024x673.jpg\" alt=\"2-Vedran bombalanm\u0131s\u0327 ku\u0308tu\u0308phanede\" width=\"599\" height=\"394\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/2-Vedran-bombalanm\u0131s\u0327-ku\u0308tu\u0308phanede-1024x673.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/2-Vedran-bombalanm\u0131s\u0327-ku\u0308tu\u0308phanede-300x197.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/2-Vedran-bombalanm\u0131s\u0327-ku\u0308tu\u0308phanede-768x505.jpg 768w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/2-Vedran-bombalanm\u0131s\u0327-ku\u0308tu\u0308phanede-430x283.jpg 430w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/2-Vedran-bombalanm\u0131s\u0327-ku\u0308tu\u0308phanede.jpg 1247w\" sizes=\"(max-width: 599px) 100vw, 599px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Etraf\u0131nda \u00e7at\u0131\u015fma devam edip kur\u015funlar sekerken bile bizim Vedran fantastik film kahraman\u0131 gibi g\u00f6zler kapal\u0131 durmadan \u00e7al\u0131yordu. Efsanevi Sarajevo String Quartet grubunun temelleri i\u015fte b\u00f6yle at\u0131lm\u0131\u015ft\u0131. Vedran hem String Quartet&#8217;le hem de tek ba\u015f\u0131na konserlere devam etti. Arkada\u015flar\u0131ndan biri olan <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=xv7DU7uu0Bo\">Dr. Dijana Ihas<\/a>\u00a0daha ilk g\u00fcnden keman\u0131n\u0131 kap\u0131p \u00e7a\u011fr\u0131ld\u0131\u011f\u0131 her yere gitmeye ba\u015flar. Dijana da Vedran gibi Saraybosna&#8217;n\u0131n en karanl\u0131k g\u00fcnlerinde keman\u0131yla insanlar\u0131 beslemi\u015f bir sava\u015f\u00e7\u0131. \u015eu anda Pasifik \u00dcniversitesi&#8217;nde m\u00fczik e\u011fitimi veriyor. Kendisinin 2015 y\u0131l\u0131nda verdi\u011fi ve youtube&#8217;dan bulabilece\u011finiz efsane bir ders\/sunumu <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=8LeJJVZ6J3g&amp;index=1&amp;list=PL5A2LAYrRlFCI-YH-J0zhnNHJnxM3klPU\">vard\u0131r<\/a>.\u00a0\u201cSava\u015f\u0131n ortas\u0131nda sanat ve insanl\u0131k\u201d ad\u0131ndaki bu ders&#8217;te olay\u0131n \u00f6z\u00fcn\u00fc \u00e7ok g\u00fczel anlatm\u0131\u015ft\u0131r: \u201cBir g\u00fcn her \u015fey elinden al\u0131nsa bile insano\u011flu o kadar ak\u0131ll\u0131d\u0131r ki her zaman hayatta kalmay\u0131 ba\u015farabilir. \u0130\u015fte biz de Saraybosna&#8217;da insanlara bunu hat\u0131rlatmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131k. \u00c7at\u0131\u015fman\u0131n en \u00f6n cepheleri, bombalanm\u0131\u015f y\u0131k\u0131k okullar, karanl\u0131k y\u0131k\u0131nt\u0131 halindeki kiliseler, hastaneler&#8230; Nereden bize davet geldiyse gittik. Asla hay\u0131r demedik. \u0130nsanlar\u0131n hala insan olduklar\u0131n\u0131 onlara hat\u0131rlatacak herkese \u00e7ald\u0131k. Grubumuzun ikinci kemanc\u0131s\u0131 \u00f6ld\u00fcr\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcnde ailem art\u0131k \u015fehri terk edip, ka\u00e7mam i\u00e7in yalvarmaya ba\u015flad\u0131. \u00c7\u00fcnk\u00fc s\u0131radakinin ben oldu\u011funa kendilerini inand\u0131rm\u0131\u015flard\u0131. Asl\u0131nda ger\u00e7ekten kalmam\u0131 gerektirecek hi\u00e7 bir \u00f6zel sebep yoktu fakat \u015fehrimdeki insanlar bana ihtiya\u00e7 duyarken \u00e7ekip gitmek bana do\u011fru gelmedi. O a\u015famada \u00f6lmek \u00e7okta umurumda de\u011fildi.\u201d<br \/>\nT\u00fcm halka a\u00e7\u0131k ve bedava olan Saraybosna konserleri y\u0131ld\u0131r\u0131m h\u0131z\u0131yla \u015fehirde yay\u0131l\u0131yordu. \u0130nsanlar kulaktan kula\u011fa bir sonraki konserin nerede olaca\u011f\u0131n\u0131 payla\u015f\u0131yorlard\u0131. Ortada internet, telefon, elektrik hi\u00e7 bir \u015fey yokken bile \u015fehrin tamam\u0131 konserin yerini \u00f6\u011freniyordu. Ne yaz\u0131k ki stratejik olarak bak\u0131nca bu durum elbette tehlikeliydi. \u00c7\u00fcnk\u00fc s\u0131rp \u00e7etnikleri de bu toplan\u0131lan yerleri g\u00f6r\u00fcyor ve hedef al\u0131yordu. En \u00e7ok hedef ald\u0131klar\u0131 olaylar kalle\u015f bir \u015fekilde insanlar\u0131n cenazeleriydi. Sarajevo String Quartet \u00e7a\u011fr\u0131ld\u0131klar\u0131 her cenazede inad\u0131na \u201cBizi de vurun ulan!\u201d der gibi \u00e7al\u0131yorlard\u0131. Elemanlar\u0131 vuruldu\u011fu hafta yerini yenisi al\u0131yordu. Ayn\u0131 anda yine \u015fehrin karanl\u0131k, havas\u0131z bodrumlar\u0131nda k\u00fc\u00e7\u00fck tiyatro oyunlar\u0131 oynan\u0131yordu.<\/p>\n<p>4 sene boyunca elektriksiz, susuz, yiyeceksiz bir \u015fehrin insanlar\u0131 karanl\u0131kta toplan\u0131p hatta bazen riskli yolculuklar yap\u0131p bu insanlardan beslendi. Konserlere ula\u015fmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken \u00f6lenler oldu. Dedi\u011fim gibi hi\u00e7 sava\u015f stratejisti militarist general b\u00f6yle bir olay\u0131 tasvip etmezdi. Risk ve sanat yine i\u00e7 i\u00e7eydi. Ama ne halk, ne Vedran ne de Sarajevo String Quartet asla y\u0131lmad\u0131. Bak\u0131n\u0131z orada olan seyircilerden birisi an\u0131lar\u0131n\u0131 nas\u0131l anlatm\u0131\u015f:<\/p>\n<blockquote><p>\u201cBombalanm\u0131\u015f y\u0131k\u0131nt\u0131 halindeki tiyatro binas\u0131nda verdikleri me\u015fhur konserde s\u0131rplar\u0131n att\u0131\u011f\u0131 bir bomba konserin resmen dibine d\u00fc\u015fm\u00fc\u015f ve zaten harabe olan bina temellerinden sars\u0131lm\u0131\u015ft\u0131. Ben huzursuzca yerimden f\u0131rlad\u0131m ama neredeyse kimsenin k\u0131l\u0131 k\u0131p\u0131rdamam\u0131\u015ft\u0131. Bu arada Miron Strunski&#8217;nin violas\u0131 podyumdan yere d\u00fc\u015fm\u00fc\u015f ve Haydn&#8217;\u0131n D Major Op. 64, No 5, &#8220;The Lark&#8221; \u015fark\u0131s\u0131n\u0131n en g\u00fczel yerinde m\u00fczik kesilmi\u015fti. Seyirci yerinden k\u0131p\u0131rdamay\u0131p sakince \u00e7\u0131t \u00e7\u0131karmadan beklerken Miron kalk\u0131p aletini alana kadar ekip 30 saniye bekledi ve sonra kald\u0131klar\u0131 yerden \u015fark\u0131ya devam ettiler. Havan topuymu\u015f, bombaym\u0131\u015f kimsenin umurunda de\u011fildi resmen.\u201d<\/p><\/blockquote>\n<p>G\u00f6z\u00fcm\u00fcz\u00fc kapat\u0131p hayaletler gibi o apartmanlar\u0131n bodrum katlar\u0131na, harabe hastanelere ve tiyatro y\u0131k\u0131nt\u0131lar\u0131na gidebilsek ne g\u00f6r\u00fcrd\u00fck acaba mum \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131nda o m\u00fczi\u011fin e\u015fli\u011finde. Hatta \u00e7o\u011fu zaman mumsuz zifiri karanl\u0131kta verdikleri konserlerde&#8230;<br \/>\nPeki bu yapt\u0131klar\u0131 bo\u015funa m\u0131yd\u0131? Sahiden bir halta yarad\u0131 m\u0131 bu hippie sa\u00e7mal\u0131klar\u0131? \u00d6ncelikle Joan Baez gibi starlar Saraybosna&#8217;daki m\u00fczi\u011fi duyup ilham alarak \u015fark\u0131lar yapt\u0131lar. Joan sadece <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=AkTh_oxtcbk\">klip<\/a> i\u00e7in de\u011fil oradaki \u00e7o\u011fu insanla kurdu\u011fu ba\u011f\u0131n da \u00e7ekimiyle pek \u00e7ok kez o s\u0131\u011f\u0131n\u0131klardaki konserlere kat\u0131ld\u0131. <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=AkTh_oxtcbk\">Klibinin<\/a> sonunda k\u0131sa da olsa bizim Vedran&#8217;\u0131 ve na\u00e7izane sevgilisi \u00e7ellosunu g\u00f6rebilirsiniz. Arka planda patlama sesleri de duyulabiliyor. Susan Sontag (ki bence kendisi sadece y\u00fczy\u0131l\u0131n en iyi kad\u0131n yazarlar\u0131ndan biri de\u011fil gelmi\u015f ge\u00e7mi\u015f en sa\u011flam d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrlerdendir) herkese nanik \u00e7ekip Saraybosna&#8217;ya gitmi\u015f ve bu insanlardan ald\u0131\u011f\u0131 ilhamla uzun bir s\u00fcre\u00e7te ku\u015fatma alt\u0131ndaki Saraybosna&#8217;da \u201cGodot&#8217;yu beklerken\u201d oyunun sahnelenmesi i\u00e7in 6 ay o insanlarla ayn\u0131 ko\u015fullarda kendini paralam\u0131\u015ft\u0131r. Bu da yetmezmi\u015f gibi Rolling Stone ve Vanity Fair&#8217;in en me\u015fhur foto\u011fraf\u00e7\u0131lar\u0131ndan sevgilisi Annie Leibovitz&#8217;i de resmen kula\u011f\u0131ndan \u00e7ekip, silkeleyerek Mick Jagger&#8217;\u0131 ve Vanity Fair\u00a0moda \u00e7ekimlerini b\u0131rakt\u0131rtm\u0131\u015f ve \u201cHer \u015feyin zaman\u0131 var. Art\u0131k haz\u0131rs\u0131n.\u201d diyerek Bosna halk\u0131n\u0131n m\u00fccadelesini foto\u011fraflatm\u0131\u015ft\u0131r. Foto\u011fraf d\u00fcnyas\u0131n\u0131n en b\u00fcy\u00fck star\u0131n\u0131n \u00e7ekti\u011fi bu resimlerle sava\u015f\u0131n foto\u011fraflar\u0131 en alakas\u0131z dergilerde bile man\u015fetlere ta\u015f\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r.<\/p>\n<div id=\"attachment_8266\" style=\"width: 613px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992.jpg\" rel=\"lightbox[8258]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-8266\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-8266\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-1024x718.jpg\" alt=\"5-Annie Leibovitz.Bosnia 1992\" width=\"603\" height=\"423\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-1024x718.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-300x210.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-768x539.jpg 768w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992-430x302.jpg 430w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/5-Annie-Leibovitz.Bosnia-1992.jpg 1280w\" sizes=\"(max-width: 603px) 100vw, 603px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-8266\" class=\"wp-caption-text\">Annie Leibovitz. Bosna 1992<\/p><\/div>\n<p>Sarajevo String Quartet d\u00fcnya m\u00fczisyenlerinin kula\u011f\u0131na ula\u015ft\u0131\u011f\u0131nda d\u00fcnya Bosnal\u0131 m\u00fczisyenlerin kurdu\u011fu \u201cWar Child\u201d derne\u011fini duyar. D\u00f6nemin a\u011f\u0131r abileri: Radiohead, Blur, The Stone Roses, Paul Weller gibi isimler Brian Eno&#8217;nun \u00f6nderli\u011finde \u201cHelp\u201d ad\u0131nda bir alb\u00fcm \u00e7\u0131kar\u0131rlar sessiz sedas\u0131z. War Child&#8217;la sava\u015f\u0131n ba\u015f\u0131ndan beri \u00e7\u0131rp\u0131nan Bosnal\u0131 m\u00fczik kompozit\u00f6rleri ve sanat\u00e7\u0131lar ayn\u0131 anda bir de f\u0131r\u0131n a\u00e7\u0131p halka ekmek ve m\u00fczik da\u011f\u0131tmaya ba\u015flarlar. T\u00fcm bu kopuk par\u00e7alar\u0131n bir araya gelmesiyle politikac\u0131lar\u0131n \u00fcst\u00fcndeki bask\u0131lar her saniye artar ve nihayet t\u00fcm d\u00fcnyan\u0131n bask\u0131s\u0131yla Saraybosna ku\u015fatmas\u0131 bitirilir. Bu topraklara bar\u0131\u015f olmasa bile \u015fimdilik bir sakinlik gelmi\u015ftir art\u0131k. Saraybosna bir daha asla eski ruhuna kavu\u015famasa da insanl\u0131k d\u0131\u015f\u0131 bu ku\u015fatma onlar\u0131n ruhunu ve ya\u015fama sevincini k\u0131ramad\u0131 ve sonu\u00e7ta ne kadar \u00f6l\u00fcp yok olsalar da bu sava\u015f\u0131 insanl\u0131klar\u0131yla kazan\u0131p hayatta kald\u0131lar. Hikayelerini anlatt\u0131lar. Vedran, Dijana ve daha pek \u00e7oklar\u0131 sadece hayatta kalmaktan \u00e7ok daha \u00f6tesini ba\u015fard\u0131lar. Vedran bug\u00fcn \u0130rlanda&#8217;da hala bar\u0131\u015f m\u00fczikleri yap\u0131yor.<\/p>\n<p>\u0130nsanlar\u0131 \u00f6ld\u00fcrmek hi\u00e7 zor de\u011fildir ne yaz\u0131k ki ama notalar\u0131n, fikirlerin kafas\u0131n\u0131 kesmek imkans\u0131zd\u0131r. Bir insan\u0131 hatta bin insan\u0131 \u00f6ld\u00fcrseniz de, g\u00f6t\u00fcn\u00fczden \u00f6l\u00fcm fetvalar\u0131 s\u0131\u00e7san\u0131z da bu m\u00fczikler ve s\u00f6zler bir ba\u015fkas\u0131n\u0131n dudaklar\u0131ndan d\u00f6k\u00fclmeye devam edecektir. \u0130nsanl\u0131\u011f\u0131n ve Birle\u015fmi\u015f Milletler&#8217;in tarihine kara bir leke olacak ge\u00e7en sava\u015ftan neredeyse 25 y\u0131l sonra Ba\u011fdat&#8217;ta Irak Devlet Senfoni orkestras\u0131n\u0131n kond\u00fckt\u00f6r\u00fc Karim Wasfi \u00e7ok sevdi\u011fi bir mahalleye I\u015fid&#8217;in (korkak le\u015fcinseller) sald\u0131rd\u0131\u011f\u0131n\u0131 duyar. Bombal\u0131 bir ara\u00e7 sald\u0131r\u0131s\u0131nda bir anda onlarca tan\u0131d\u0131\u011f\u0131n\u0131 kaybeder. Vedran&#8217;dan ilham ald\u0131 m\u0131 bilemiyorum \u00e7\u00fcnk\u00fc \u00e7elloyu se\u00e7me sebebini k\u0131saca \u201c\u0130nsan sesine en \u00e7ok benzeyen ve insan\u0131n y\u00fcre\u011fine en derinden dokunan enstr\u00fcman\u0131n \u00e7ello oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcm.\u201d diyerek <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=HpJ0xRsAGvo\">a\u00e7\u0131klam\u0131\u015ft\u0131r<\/a>. Vedran \u00e7oktan sava\u015f \u00e7elllistli\u011finden emekli oldu ama Karim hala \u00e7al\u0131yor. Arkas\u0131ndan gen\u00e7 m\u00fczisyenler takip ediyor. I\u015fid&#8217;in (yan sanayi \u00fcr\u00fcn\u00fc mantar tabancalar\u0131) m\u00fczi\u011fi haram kabul edip \u00f6l\u00fcmle cezaland\u0131rd\u0131\u011f\u0131n\u0131 hesaba katarsak olay\u0131n boyutu daha da de\u011fi\u015fiyor. \u0130nad\u0131na sokakta m\u00fczik dinleyen bu insanlar\u0131 takdir ediyorum. \u00dcstelik m\u00fczik susmuyor. \u00dclkesinden k\u00f6ks\u00fcz bir a\u011fa\u00e7 gibi s\u00f6k\u00fcl\u00fcp at\u0131lanlarda bu sefer ba\u015fka \u00fclkelerin sokaklar\u0131nda \u00e7almaya devam ediyor ve ba\u015fka bir m\u00fcltecinin kalbini \u0131s\u0131t\u0131yorlar. Belki <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=L8joW23oaOc\">videoda<\/a> a\u011flayan o kad\u0131na kendi memleketinden bir nefes hediye ediyorlar.\u00a0Ke\u015fke bu d\u00f6ng\u00fc bitse ve \u00e7ellistlerimiz yine y\u00fcksek tavanl\u0131 muhte\u015fem binalar\u0131nda zevkle \u00e7almaya d\u00f6nseler.<\/p>\n<p>\u0130nsanl\u0131\u011f\u0131n en ayd\u0131nl\u0131k y\u00fcz\u00fc, en parlak \u0131\u015f\u0131klar\u0131 ne yaz\u0131k ki en korkun\u00e7 zamanlara denk geliyor. Korkun\u00e7 zamanlar olmasa kahramanlar olur muydu? D\u00fcnya onlar\u0131 b\u00f6yle bir olayla bilmeseydi ne g\u00fczel olurdu. Yine de ne kadar bencilce olursa olsun var olmalar\u0131na seviniyorum. K\u00f6t\u00fcl\u00fc\u011f\u00fc \u00e7o\u011fu zaman engelleyemedi\u011fimden bazen kendimi Vedran gibi g\u00fc\u00e7s\u00fcz ve t\u00fckenmi\u015f hissediyorum. \u00d6yle \u00e7\u00f6kt\u00fc\u011f\u00fcm zamanlarda da onlar\u0131 hat\u0131rlay\u0131p var olmalar\u0131na seviniyorum i\u015fte. \u201cBak onlar da yapm\u0131\u015f. Belki ben de bir g\u00fcn pelerini ku\u015fan\u0131p batan g\u00fcne\u015fe do\u011fru y\u00fcr\u00fcr\u00fcm.\u201d diyorum&#8230;<\/p>\n<p>&#8211; Bombalanan sokaklarda \u00e7ello \u00e7ald\u0131\u011f\u0131m i\u00e7in bana deli diyorsunuz. Peki durmadan Saraybosna&#8217;y\u0131 bombalayanlara hi\u00e7 \u201cDeli misiniz?\u201d diye sordunuz mu?<br \/>\n-Vedran&#8217;\u0131n bir r\u00f6portajda muhabirin sordu\u011fu \u201cArkada\u015f\u0131m sen deli misin?\u201d sorusuna verdi\u011fi cevap.<\/p>\n<p><iframe width=\"500\" height=\"281\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/vb6va1KXzHU?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u0130qbal Masih&#8216;le ba\u015flad\u0131\u011f\u0131m &#8221;kahramanlar\u0131n\u0131z\u0131 dikkatli se\u00e7iniz&#8221; yaz\u0131s\u0131 asl\u0131nda bir seri olacakt\u0131 ama ben ve istikrar&#8230; Olmuyor. Nitekim yaz\u0131n\u0131n \u00fczerinden hayli zaman ge\u00e7ti. Bu arada kahramanlar \u00fczerine bol bol d\u00fc\u015f\u00fcnme f\u0131rsat\u0131m oldu. Malum memleket ve gezegen son zamanlarda kahraman dolu. Her taraftan bir K\u00f6ro\u011flu \u00e7\u0131k\u0131yor. K\u00f6\u015feyi d\u00f6n\u00fcyorsun \u201cKiziro\u011fluu Mustafa beeey bir beyin o\u011flu\u201d, ordan d\u00fcz devam [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":20,"featured_media":8272,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[71,17,9],"tags":[1182,1180,1177,1183,1179,1181,1178,1176],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2016\/08\/extra2-Vedran-a-friends-funeral.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8258"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/20"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8258"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8258\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8276,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8258\/revisions\/8276"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8272"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8258"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8258"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8258"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}