{"id":8288,"date":"2017-08-03T20:37:06","date_gmt":"2017-08-03T17:37:06","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=8288"},"modified":"2017-08-04T16:37:15","modified_gmt":"2017-08-04T13:37:15","slug":"bulanik-sular-ve-zipcikti","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2017\/08\/bulanik-sular-ve-zipcikti.html","title":{"rendered":"Bulan\u0131k Sular ve Z\u0131p\u00e7\u0131kt\u0131"},"content":{"rendered":"<blockquote>\n<p style=\"text-align: center;\">Bulan\u0131k sularda y\u00fczmeye, eriyen buzullara, dolu f\u0131rt\u0131nas\u0131n\u0131n telef etti\u011fi\u00a0bitkilere, beyazlay\u0131p \u00f6len mercanlara al\u0131\u015fmak elbette zor. Ama bir yerlerde hayatta kalmak i\u00e7in \u00e7abalayan\u00a0Z\u0131p\u00e7\u0131kt\u0131 \u00e7i\u00e7ekleri\u00a0a\u00e7t\u0131\u011f\u0131 s\u00fcrece, g\u00f6rmezden gelerek hissizle\u015fmek \u00e7ok daha zor.<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Ak\u00e7ay buz gibi so\u011fuk suyuyla bilinir. Al\u0131\u015f\u0131k olmayan i\u00e7in, A\u011fustos\u2019un en s\u0131cak g\u00fcn\u00fcnde bile denize h\u0131zl\u0131ca girebilmek zordur. Yani zordu.<\/p>\n<p>Daha y\u00fcr\u00fcyemezken\u00a0denizine girdi\u011fim, simidimin i\u00e7inde dedemle, denizin berrak suyunu yararak \u201cMidilli\u201dye giderken Midilli\u2019yi minik atlar\u0131n ko\u015fu\u015fturdu\u011fu \u0131ss\u0131z bir ada zannetti\u011fim, her ak\u015fam mutlaka aya\u011f\u0131ma batm\u0131\u015f deniz kestanesi dikenlerini ay\u0131klarken\u00a0zeytinya\u011f\u0131na buland\u0131\u011f\u0131m, deniz suyunun\u00a0tatl\u0131l\u0131\u011f\u0131 sayesinde ak\u015fam du\u015f almadan da uyuyabildi\u011fim Ak\u00e7ay\u2019\u0131n suyu art\u0131k hi\u00e7 de so\u011fuk de\u011fil. Berrak da de\u011fil, bulan\u0131k. Art\u0131k deniz kestaneleri de yok.<\/p>\n<p>Denizin kendisini bile \u00fc\u015f\u00fcten so\u011fu\u011fu, Kaz Da\u011flar\u0131\u2019ndan gelen tatl\u0131 suyun yeralt\u0131 tabakalar\u0131na s\u0131zmas\u0131, bunun deniz taban\u0131nda da devam etmesi ve baz\u0131 yerlerde deniz suyuna kar\u0131\u015fmas\u0131ndand\u0131r. Ak\u00e7ay\u2019\u0131n i\u00e7me su kayna\u011f\u0131 da budur.<\/p>\n<p>\u00d6nceleri herkesin evinin bah\u00e7esinde tulumba vard\u0131. Yerin alt\u0131ndaki artezyen kuyular\u0131nda biriken bu bol, kaliteli suyu k\u00fc\u00e7\u00fck bir \u00e7ocuk bile tulumban\u0131n kolunu birka\u00e7 kere \u00e7ekerek \u00e7aydanl\u0131\u011f\u0131\u00a0doldurabilir, ayn\u0131 suyla \u00e7i\u00e7ekleri de sulayabilirdi. \u015eimdi tulumbalar yok. Su motorlar\u0131 var \u00e7\u00fcnk\u00fc su azald\u0131; herkese yetecek suyu kar\u015f\u0131lamak i\u00e7in daha derinlerden su \u00e7ekmek gerekiyor. \u0130nanmas\u0131 g\u00fc\u00e7 bir h\u0131zla artan betonla\u015fma ve yazl\u0131k site n\u00fcfusu ile gittik\u00e7e daha s\u0131cak olan yazlar ve daha az ya\u011fan ya\u011fmurlar y\u00fcz\u00fcnden denize kar\u0131\u015fan tatl\u0131 su da iyice azald\u0131. Ege ve Akdeniz\u2019in temiz sular\u0131nda ya\u015fayan deniz kestaneleri de gittiler \u2013san\u0131r\u0131m minik atlar\u0131n ko\u015fu\u015fturdu\u011fu \u0131ss\u0131z adaya. Meydana yak\u0131n kayal\u0131klardaki turistik f\u0131skiyeden \u00e7\u0131kan tatl\u0131 su duruyor, turistler t\u0131rman\u0131p su i\u00e7ebilsin diye.<\/p>\n<p>Bu yaz Ak\u00e7ay&#8217;\u0131n s\u0131cak denizine al\u0131\u015f\u0131k oldu\u011fumdan \u00e7ok daha h\u0131zl\u0131 girebilsem de bu s\u0131cak, bulan\u0131k, yosunlu deniz, \u00e7ocukluk hat\u0131ralar\u0131m\u0131 zorla silmek istiyormu\u015f gibi hissettim. Al\u0131\u015famad\u0131m.\u00a0Pek kimseye de anlatamad\u0131m \u00e7\u00fcnk\u00fc olumsuzluk bula\u015f\u0131c\u0131d\u0131r dediler, \u00e7aresizlik bile olumsuz enerji yaymaktan iyidir, her \u015feyde de negatif bir \u015fey bulursun dediler. Deniz\u00a0taraf\u0131ndan ihanete u\u011fram\u0131\u015f hisseden \u00e7ocuklu\u011fum \u00e7aresizli\u011fi, \u00e7aresizlik hissizli\u011fi \u00e7a\u011f\u0131rd\u0131. \u00c7\u0131kt\u0131m denizden. Art\u0131k epey tuzlu olan deniz suyu tenimde beyaz, b\u00fcy\u00fck lekeler b\u0131rakm\u0131\u015ft\u0131. Artezyenden su motoruyla bah\u00e7edeki du\u015fa gelen, g\u00fcne\u015f enerjisiyle \u0131s\u0131nan tatl\u0131 suda du\u015f ald\u0131m.<\/p>\n<p>Ge\u00e7i\u011fimiz y\u0131l\u0131n ortalar\u0131nda, gezegenin en zengin sualt\u0131 ekosistemini bar\u0131nd\u0131ran B\u00fcy\u00fck Set Mercan Resifi&#8217;nin b\u00fcy\u00fck bir k\u0131sm\u0131n\u0131n \u00f6ld\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc \u00f6\u011frendim. Okudu\u011fum <a href=\"https:\/\/www.ft.com\/content\/7954eaaa-c184-11e6-9bca-2b93a6856354\">r\u00f6portaj<\/a>da\u00a0deniz biyolo\u011fu, \u00a0&#8216;Mercan Guru&#8217;su Dr. John &#8220;Charlie&#8221; Veron, yakla\u015f\u0131k 50 y\u0131ld\u0131r B\u00fcy\u00fck Set Resifi&#8217;nde dal\u0131\u015f yapt\u0131\u011f\u0131ndan ve kendi \u00f6mr\u00fc bitmeden, d\u00fcnyan\u0131n en b\u00fcy\u00fck ya\u015fayan organizmas\u0131n\u0131n \u00f6mr\u00fcn\u00fcn sonuna geldi\u011fine\u00a0tan\u0131k olman\u0131n ne kadar ac\u0131 verici oldu\u011fundan bahsediyordu.<\/p>\n<p>Haberi okudu\u011fumda \u015fok oldum, inanamad\u0131m. Ba\u015fka kaynaklardan da ara\u015ft\u0131rd\u0131m. Bilim insanlar\u0131 hem fikirdi: 2016 y\u0131l\u0131 \u015fimdiye dek \u00f6l\u00e7\u00fclm\u00fc\u015f en s\u0131cak y\u0131ld\u0131 ve resiflerin kuzey b\u00f6l\u00fcm\u00fc, normal s\u0131cakl\u0131klar\u0131n 2-3C derece \u00fcst\u00fcne \u00e7\u0131karak \u015fimdiye kadar g\u00f6r\u00fclm\u00fc\u015f en b\u00fcy\u00fck, k\u00fcresel mercan beyazlamas\u0131n\u0131 beraberinde getirmi\u015fti. \u00d6yle ki, Avusturalya&#8217;daki resiflerin kuzeyi ile, UNESCO miras listesindeki, Papua Yeni Gine&#8217;nin sular\u0131ndaki resiflerin \u00fc\u00e7te ikisi birka\u00e7 ay i\u00e7inde \u00f6nce beyazlam\u0131\u015f sonra da \u00f6lm\u00fc\u015flerdi.<\/p>\n<blockquote>\n<p style=\"text-align: left;\">&#8220;Bundan sonra hayattaki hi\u00e7 kimsenin, mercanlar\u0131 benim g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm sa\u011fl\u0131k ve renklilikte g\u00f6rmeyecek olmas\u0131 beni \u00e7ok \u00e7aresiz hissettiriyor&#8221;<\/p>\n<\/blockquote>\n<p>diyor, Doktor Veron. 72 ya\u015f\u0131nda, hayat\u0131n\u0131 bu resiflerde ge\u00e7iren birisi i\u00e7in ise bu \u00e7aresizli\u011fin hissizli\u011fe d\u00f6n\u00fc\u015fmesi pek m\u00fcmk\u00fcn de\u011fil.<a style=\"text-decoration:none;color:#fff\" href=\"https:\/\/www.perfectwatchesblog.to\">Perfect Watches<\/a> <a style=\"text-decoration:none;color:#fff\" href=\"http:\/\/www.famouswatches.us\">swiss Tag Heuer Replica<\/a><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/www.greenpeace.org\/usa\/wp-content\/uploads\/2016\/04\/reef-side-by-side-1.png\" rel=\"lightbox[8288]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-8292 \" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2017\/08\/coral_bleach2_comparing.png\" alt=\"coral_bleach2_comparing\" width=\"696\" height=\"455\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2017\/08\/coral_bleach2_comparing.png 800w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2017\/08\/coral_bleach2_comparing-300x196.png 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2017\/08\/coral_bleach2_comparing-768x502.png 768w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2017\/08\/coral_bleach2_comparing-430x281.png 430w\" sizes=\"(max-width: 696px) 100vw, 696px\" \/><\/a><\/p>\n<p>\u0130klim de\u011fi\u015fikli\u011finin her ge\u00e7en g\u00fcn artan ve geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fc olmayan etkileri bu kadar g\u00f6zle g\u00f6r\u00fcl\u00fcrken Doktor Veron&#8217;un politikac\u0131lara, \u00e7oktan yerin alt\u0131nda b\u0131rakmalar\u0131 gereken fosil yak\u0131tlar\u0131 kullanmaya devam ettikleri\u00a0(<a href=\"https:\/\/www.theguardian.com\/environment\/2016\/dec\/06\/australia-must-choose-between-coal-and-coral-the-great-barrier-reef-depends-on-it\">Avusturalya<\/a>,\u00a0B\u00fcy\u00fck Set Resifi&#8217;nin hemen yan\u0131nda en kirli yak\u0131t, k\u00f6m\u00fcr\u00fc \u00e7\u0131kartabilmek i\u00e7in <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=iF2s-gG2pOQ&amp;ytbChannel=euronews%20(T%C3%BCrk%C3%A7e)\">pek \u00e7ok direni\u015fle kar\u015f\u0131la\u015fan Adani k\u00f6m\u00fcr madeni<\/a>ni a\u00e7maya \u00e7abal\u0131yor) ve mercanlar\u0131n sonunu \u00f6nemsemedikleri i\u00e7in a\u00e7t\u0131\u011f\u0131 sava\u015f \u00f6rg\u00fctlenerek devam ediyor.<\/p>\n<p>Ge\u00e7en y\u0131l bu haberi okuduktan sonra payla\u015fabildi\u011fim bir tek arkada\u015f\u0131mla haberi yaymaya elimiz gitmedi, \u00e7\u00fcnk\u00fc Doktor Veron bile \u00e7aresizlik hissediyorduysa, biz ne yapabilirdik ki?<\/p>\n<p>Biraz birlikte, sonra bazen de tek ba\u015f\u0131m\u0131za h\u00fcz\u00fcnlendik; g\u00f6zlerimiz doldu. K\u0131zd\u0131k, epeyce k\u00fcfrettik zira gezegene ve insanl\u0131\u011fa yap\u0131lan ak\u0131l almayacak hainli\u011fi bar\u0131nd\u0131ran, cahil, bencil, umursamaz, karar alma g\u00fcc\u00fcne sahip kimselere politikac\u0131 denmesi, Ak Gezenler yald\u0131r yald\u0131r pe\u015fimizdeyken kaynak sava\u015flar\u0131n\u0131n devam ediyor olmas\u0131, en okkal\u0131 k\u00fcf\u00fcrleri savurmak i\u00e7in yeterince iyi bir sebep. Sonra yine \u00e7aresizlik, hissizli\u011fi \u00e7a\u011f\u0131rd\u0131.<\/p>\n<p>Ger\u00e7ekten hissizle\u015fmek m\u00fcmk\u00fcn olmasa da zorlay\u0131nca k\u00f6t\u00fc \u015feyleri daha az hissedebilmeyi sa\u011fl\u0131yorsun. Oysa ki \u00fcniversiteye ba\u015flad\u0131\u011f\u0131m y\u0131l, dal\u0131\u015f sertifikas\u0131 paras\u0131 biriktirebilmek\u00a0i\u00e7in ekstradan \u00e7eviriler al\u0131p sabahlara kadar, zerre ilgi duymad\u0131\u011f\u0131m hipoglisemik index ve A tipi diyabet hastal\u0131\u011f\u0131\u00a0konulu \u00e7eviriler yapan ben de\u011fil miydim? Ya ilk dal\u0131\u015f\u0131mdan sonra, bir g\u00fcn mercan kayal\u0131klar\u0131na dalabilmek i\u00e7in de para biriktirece\u011fime kendime verdi\u011fim s\u00f6z? Hissizli\u011fe zorlay\u0131nca bir zamanlar hissedilen bu g\u00fc\u00e7l\u00fc \u015feyler kaybolur mu?<\/p>\n<p>Sonra bir film izledim; bu sefer h\u00fcz\u00fcnlenmedim, biraz da sinirlenmedim. \u00c7ok a\u011flay\u0131p, \u00e7ok k\u00fcfrettim ve film bitti\u011finde aya\u011fa kalkm\u0131\u015f h\u0131zla hareket ediyordum. <a href=\"https:\/\/www.chasingcoral.com\/\">Mercan Pe\u015finde (Chasing Coral)<\/a> diyordu ki, &#8220;E\u011fer bu ekosistemi kurtaramazsak bir sonrakini kurtaraca\u011f\u0131m\u0131zdan nas\u0131l emin olabiliriz? Mercanlar\u0131n tamamen \u00f6lmesi, t\u00fcm organizmalar\u0131n\u00a0<a href=\"http:\/\/science.howstuffworks.com\/science-vs-myth\/what-if\/what-if-all-coral-reefs-disappeared.htm\">sonunun ba\u015flang\u0131c\u0131 <\/a>demek&#8221;. Evet, mercan, yap\u0131s\u0131nda hem bitki hem de hayvan uzuvlar\u0131 bulunduran, besin zincirinin en k\u00fc\u00e7\u00fck halkas\u0131, okyanuslar\u0131n ya\u015fam kayna\u011f\u0131. <em>Yani o yoksa biz yokuz<\/em>.<\/p>\n<p>Dedim ya, film bitti\u011finde \u00e7aresizlik ve hissizlikle m\u00fccadele etmek yerine aya\u011fa kalk\u0131p h\u0131zl\u0131ca hareket etmeye ba\u015flad\u0131m diye&#8230;<\/p>\n<p>\u0130stanbul&#8217;da daha \u00f6nce hi\u00e7 ya\u015fanmam\u0131\u015f 10 dakikal\u0131k dolu f\u0131rt\u0131nas\u0131 ile darma duman olan, oradan buradan toplay\u0131p bin bir emekle getirip ekti\u011fimiz, b\u00fcy\u00fctt\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz, balkonda\u00a0cesedi kalm\u0131\u015f bitkilerin k\u0131r\u0131lm\u0131\u015f saks\u0131lar\u0131, sera canmlar\u0131, dallar\u0131, yapraklar\u0131n\u0131 toplamaya g\u00fcnlerdir elim gitmiyordu bir t\u00fcrl\u00fc. \u00c7ok ac\u0131yd\u0131. Doktor Veron&#8217;unki kadar olmasa da beklenmedik bir \u00fcz\u00fcnt\u00fc haiz olmu\u015ftu. Film biter bitmez balkonu toplay\u0131p temizlemeye giri\u015ftim.<\/p>\n<p>Cam k\u0131r\u0131klar\u0131yla birlikte, 3cm iken getirip ekti\u011fimiz ve son hali 1 metreyi bulan suk\u00fclentin tamamen k\u0131r\u0131lm\u0131\u015f g\u00f6vdesini de \u00e7\u00f6p torbas\u0131na koydum; baz\u0131 bitkilerin k\u00f6k\u00fc duruyordur umuduyla ba\u015fka saks\u0131lara ald\u0131m. Sonra en k\u00f6\u015fede duran, halk aras\u0131nda Z\u0131p\u00e7\u0131kt\u0131 \u00c7i\u00e7e\u011fi (ya da Peri Zamba\u011f\u0131) olarak bilinen bitkinin kafas\u0131na yedi\u011fi ceviz kadar buzlardan sonra 7-8 yeni g\u00f6vde ve tomurcuk verdi\u011fini, hi\u00e7 olmad\u0131\u011f\u0131 kadar ya\u015fam dolu oldu\u011funu fark edip g\u00fcl\u00fcmsedim.<\/p>\n<p>Asl\u0131nda filmin sonunda beni harekete ge\u00e7meye \u00e7a\u011f\u0131ran\u00a0da\u00a0B\u00fcy\u00fck Set Resifi&#8217;nin\u00a0g\u00fcneyinde hala ya\u015fam\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcrmeye, pek \u00e7ok deniz canl\u0131s\u0131na ev sahipli\u011fi yapmaya, besin zincirinin yap\u0131 ta\u015f\u0131 olmaya, milyonlarca insan\u0131n\u0131n ge\u00e7imini s\u00fcrd\u00fcrmesi i\u00e7in olanak sunmaya inatla devam eden mercanlar\u0131n varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 bilmek oldu.<\/p>\n<p>\u015eu an yap\u0131lmas\u0131 gerekenin ne oldu\u011fu ayan beyan ortada i\u015fte. \u00c7aresizli\u011fe, hissizli\u011fe al\u0131\u015fmaya \u00e7al\u0131\u015fmak, g\u00f6rmezden gelmeyi deneyerek kalan zaman\u0131m\u0131 ruhumu \u00e7\u00fcr\u00fcterek ge\u00e7irmek yerine hayata ba\u011flanmaya devam eden canl\u0131lar\u0131 g\u00f6rebilmek, onlar\u0131 \u00e7o\u011faltmak, onlar\u0131n yok olmamalar\u0131n\u0131 engelleyebilmek i\u00e7in elinden geleni yapabilmek. \u00c7\u00fcnk\u00fc Z\u0131p\u00e7\u0131kt\u0131 a\u00e7t\u0131\u011f\u0131 s\u00fcrece o balkonda bitkiler olmaya devam edecek.<\/p>\n<p><iframe src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/kevux2hpeCs\" width=\"640\" height=\"360\" frameborder=\"0\" allowfullscreen=\"allowfullscreen\"><\/iframe><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Bulan\u0131k sularda y\u00fczmeye, eriyen buzullara, dolu f\u0131rt\u0131nas\u0131n\u0131n telef etti\u011fi\u00a0bitkilere, beyazlay\u0131p \u00f6len mercanlara al\u0131\u015fmak elbette zor. Ama bir yerlerde hayatta kalmak i\u00e7in \u00e7abalayan\u00a0Z\u0131p\u00e7\u0131kt\u0131 \u00e7i\u00e7ekleri\u00a0a\u00e7t\u0131\u011f\u0131 s\u00fcrece, g\u00f6rmezden gelerek hissizle\u015fmek \u00e7ok daha zor. Ak\u00e7ay buz gibi so\u011fuk suyuyla bilinir. Al\u0131\u015f\u0131k olmayan i\u00e7in, A\u011fustos\u2019un en s\u0131cak g\u00fcn\u00fcnde bile denize h\u0131zl\u0131ca girebilmek zordur. Yani zordu. Daha y\u00fcr\u00fcyemezken\u00a0denizine girdi\u011fim, simidimin i\u00e7inde [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":8301,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,16,5,22,71],"tags":[1187,1194,1191,1185,1193,1189,1186,33,958,1190,726,1188,1184,1192],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2017\/08\/coral_reef_bright-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8288"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8288"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8288\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8306,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8288\/revisions\/8306"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8301"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8288"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8288"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8288"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}