{"id":8351,"date":"2021-01-30T15:35:54","date_gmt":"2021-01-30T12:35:54","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=8351"},"modified":"2021-01-30T15:35:54","modified_gmt":"2021-01-30T12:35:54","slug":"assange-hala-hapiste","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2021\/01\/assange-hala-hapiste.html","title":{"rendered":"Assange &#8220;hala&#8221; Hapiste"},"content":{"rendered":"<p>Kocaman bir merhaba Prenses. Bizim ekibe ne oldu bilemiyorum. Hepimiz, b\u0131rak d\u00fcnyay\u0131, evrenin bir yerlerine savrulmu\u015f durumday\u0131z. Herkes bu hayat dedi\u011fimiz mucize i\u00e7inde kendi yolunu bulmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken d\u00fcnya ayn\u0131 \u015fekilde, aheste aheste d\u00f6nmeye devam ediyor. Biz insano\u011flu ise bu d\u00f6n\u00fc\u015fe, varolu\u015fa bir t\u00fcrl\u00fc ayak uyduramad\u0131\u011f\u0131m\u0131zdan hala sava\u015fmaya, birbirimizi yemeye, haks\u0131zlar\u0131n hakl\u0131ym\u0131\u015f gibi davrand\u0131\u011f\u0131 bu d\u00fczende varolmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yoruz. Galiba hepimiz bir \u015fekilde bu varolu\u015f i\u00e7inde \u00f6z sayg\u0131m\u0131z\u0131 kaybetmemeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yoruz. Hayatta ne yaparsak yapal\u0131m bana \u00f6nemli gelen \u015feylerden biri budur; \u00d6zsayg\u0131.<\/p>\n<div id=\"attachment_8389\" style=\"width: 668px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/Awards-lg.jpg\" rel=\"lightbox[8351]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-8389\" loading=\"lazy\" class=\" wp-image-8389\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/Awards-lg-300x169.jpg\" alt=\"Bas\u0131n \u00d6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc\" width=\"658\" height=\"371\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/Awards-lg-300x169.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/Awards-lg-1024x576.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/Awards-lg-768x432.jpg 768w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/Awards-lg-430x242.jpg 430w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/Awards-lg.jpg 1200w\" sizes=\"(max-width: 658px) 100vw, 658px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-8389\" class=\"wp-caption-text\">Gazetecilik Su\u00e7 De\u011fildir. Assange \u015fimdiye kadar kazand\u0131\u011f\u0131 \u00f6d\u00fcller ile.<\/p><\/div>\n<p>Sana tam\u0131 tam\u0131na 10 y\u0131l \u00f6nce <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2011\/01\/julian-assangea-mektup.html\">Julian Assange hakk\u0131nda yazm\u0131\u015f\u0131m<\/a>. Hani \u015fu devletlerin, \u015firketlerin devlet s\u0131rr\u0131, ticari s\u0131r ya da bilmem ne s\u0131rr\u0131 olarak su\u00e7lar\u0131n\u0131 gizledikleri ama bir anda <a href=\"http:\/\/wikileaks.org\/\">Wikileaks<\/a> isimli web sitesiyle ortaya \u00e7\u0131k\u0131p t\u00fcm bu su\u00e7lar\u0131 ortaya d\u00f6ken gazeteci. D\u00fcnya bas\u0131n\u0131n ba\u015flarda b\u00fcy\u00fck ilgi g\u00f6sterdi\u011fi ve sonunda inan\u0131lmaz bir \u015fekilde sessizli\u011fe b\u00fcr\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fc ge\u00e7ti\u011fimiz 10 y\u0131lda neler oldu neler?<\/p>\n<blockquote>\n<p style=\"text-align: right;\"><span style=\"color: #ff6600;\"><em><strong>\u00a0 &#8220;Mark Zuckerberg ile aramdaki fark nedir? Ben \u015firketlerin \u00f6zel bilgilerini size \u00fccretsiz olarak verdim ve art\u0131k k\u00f6t\u00fc adam\u0131m. Zuckerberg sizin \u00f6zel bilgilerinizi \u015firketlere para kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131 verdi ve Y\u0131l\u0131n Adam\u0131 se\u00e7ildi.&#8221; Julian Assange<\/strong><\/em><\/span><\/p>\n<\/blockquote>\n<p>Neler oldu\u011funu anlatmak kolay ama anlamak bazen zor olabiliyor. Ben anlatmay\u0131 bir deneyeyim bakal\u0131m sen ne anlayacaks\u0131n.<\/p>\n<p>Wikileaks&#8217;in me\u015fhur yay\u0131n\u0131ndan sonra (250.000 gizli yaz\u0131\u015fma) bilinen bilinmeyen, ABD&#8217;nin gizli servisleri pe\u015fine d\u00fc\u015ft\u00fc. O y\u0131llar hat\u0131rl\u0131yorum di\u011fer \u00fclkelerin de kirli \u00e7ama\u015f\u0131rlar\u0131 ortaya \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131 ama ABD h\u00fck\u00fcmeti yo\u011fun bir diplomasiyle olay\u0131n kontrol\u00fcn\u00fc ele almaya \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015ft\u0131. \u00c7\u00fcnk\u00fc <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=vk6M8O5ekz8\">Reuters muhabirleri<\/a>nin \u00f6ld\u00fcr\u00fclmesinden, i\u015fkencelere ABD ordusunun inan\u0131lmaz bir su\u00e7 dosyas\u0131 ortaya \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131. Assange&#8217;a yap\u0131lan kar\u015f\u0131 sald\u0131r\u0131lardan biri \u0130sve\u00e7&#8217;te ya\u015fanan bir olaydan dolay\u0131 cinsel taciz su\u00e7lamas\u0131 oldu. Birazdan anlataca\u011f\u0131m Ekvator el\u00e7ili\u011fine s\u0131\u011f\u0131nmas\u0131na vesile olan olaylardan biri bu. ABD, inkar edemeyece\u011fi bir \u015fekilde Irak ve Afganistan&#8217;daki sava\u015f su\u00e7lar\u0131 ortaya d\u00f6k\u00fcl\u00fcnce \u00e7ok eski bir yasay\u0131 (\u0130spiyonculuk Yasas\u0131) ortaya \u00e7\u0131kar\u0131p o an \u0130ngiltere&#8217;de bulunan Assange&#8217;\u0131n iadesini istedi. \u0130ki \u00fclkenin imza koydu\u011fu \u0130ade Anla\u015fmas\u0131na g\u00f6re, Assange, vatanda\u015f\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131 halde, ABD&#8217;de su\u00e7lu bulunursa 175 y\u0131l hapis cezas\u0131 ile kar\u015f\u0131 kar\u015f\u0131ya kalacak. \u0130ngiltere topraklar\u0131ndayken ve i\u015fte tam bu a\u015famada \u0130sve\u00e7&#8217;te ya\u015fand\u0131\u011f\u0131 iddia edilen cinsel taciz iddia(lar)\u0131 ortaya \u00e7\u0131k\u0131nca kafalar biraz kar\u0131\u015ft\u0131 ama zaman i\u00e7inde ger\u00e7ekler ortaya \u00e7\u0131kt\u0131. Olay\u0131n analizini Birle\u015fmi\u015f Milletler \u0130\u015fkence \u00f6zel Raport\u00f6r\u00fc <a href=\"https:\/\/www.ohchr.org\/en\/issues\/torture\/srtorture\/pages\/nilsmelzer.aspx\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Nils Melzer<\/a>&#8216;in anlat\u0131m\u0131yla<a href=\"https:\/\/web.facebook.com\/permalink.php?story_fbid=130726302115426&amp;id=114096633778393\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"> buradan okuyabilirsin.<\/a><\/p>\n<p>Assange \u00e7areyi \u0130ngiltere&#8217;nin Ekvador B\u00fcy\u00fckel\u00e7ili\u011fi&#8217;ne s\u0131\u011f\u0131nmakta buldu. Siyasi s\u0131\u011f\u0131nmac\u0131 olarak, kap\u0131s\u0131nda bekleyen \u0130ngiltere kolluk kuvvetleri ile beraber,\u00a0 7 y\u0131l\u0131n\u0131 o konsoloslu\u011fun bir odas\u0131nda ge\u00e7irdi. Ekvator&#8217;a hi\u00e7 gidemedi.<\/p>\n<div id=\"attachment_8406\" style=\"width: 421px\" class=\"wp-caption alignleft\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/1024px-Julian_Assange_in_Ecuadorian_Embassy.jpg\" rel=\"lightbox[8351]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-8406\" loading=\"lazy\" class=\" wp-image-8406\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/1024px-Julian_Assange_in_Ecuadorian_Embassy-300x199.jpg\" alt=\"Assange Ekvator &quot;toprak&quot;lar\u0131ndan bas\u0131n a\u00e7\u0131klamas\u0131 yaparken\" width=\"411\" height=\"273\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/1024px-Julian_Assange_in_Ecuadorian_Embassy-300x199.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/1024px-Julian_Assange_in_Ecuadorian_Embassy-768x510.jpg 768w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/1024px-Julian_Assange_in_Ecuadorian_Embassy-430x286.jpg 430w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/1024px-Julian_Assange_in_Ecuadorian_Embassy.jpg 1024w\" sizes=\"(max-width: 411px) 100vw, 411px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-8406\" class=\"wp-caption-text\">Assange Ekvator &#8220;toprak&#8221;lar\u0131ndan bas\u0131n a\u00e7\u0131klamas\u0131 yaparken<\/p><\/div>\n<p>Bu s\u00fcre i\u00e7inde D\u00fcnya ile ili\u015fkisini buradan s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc. O k\u00fc\u00e7\u00fcc\u00fck odada bir nevi hapis hayat\u0131 ge\u00e7iren Assange&#8217;\u0131n orada ya\u015fad\u0131klar\u0131n\u0131 daha iyi anlayabilmek i\u00e7in Ekvator eski B\u00fcy\u00fckel\u00e7isi Fidel\u00a0Narv\u00e1ez\u00a0ile yap\u0131lan r\u00f6portaj\u0131n t\u00fcrk\u00e7e \u00e7evirisini <a href=\"https:\/\/web.facebook.com\/permalink.php?story_fbid=176154787572577&amp;id=114096633778393\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">buradan okuman\u0131<\/a> tavsiye ederim. Az de\u011fil, 7 y\u0131l bir odada kap\u0131s\u0131nda seni hapse atmak i\u00e7in bekleyen polislerle beraber\u00a0 o k\u00fc\u00e7\u00fcc\u00fck odada ya\u015famak! Sonras\u0131nda ortaya \u00e7\u0131kan bilgilere g\u00f6re, Ekvator h\u00fck\u00fcmetinin \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 g\u00fcvenlik \u015firketinin Assange ile ilgili bilgileri <a href=\"https:\/\/web.facebook.com\/permalink.php?story_fbid=114701950384528&amp;id=114096633778393\">CIA ile payla\u015ft\u0131\u011f\u0131 ortaya \u00e7\u0131kt\u0131<\/a>. \u00c7\u00fcnk\u00fc bas\u0131nda Assange&#8217;\u0131 bulundu\u011fu yerden almadan \u00f6nce karalama kampanyas\u0131 ba\u015flat\u0131lm\u0131\u015ft\u0131. Neyse sonunda, 11 Nisan 2019\u2019da Assange Ekvator El\u00e7ili\u011fi&#8217;nden zorla al\u0131nd\u0131 <sup>(1)<\/sup> ve Londra\u2019daki ter\u00f6ristlerin hapsedildi\u011fi y\u00fcksek korunakl\u0131 Belmarsh Cezaevine kondu. Daha \u00f6nce kefaletten ka\u00e7t\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in ald\u0131\u011f\u0131 50 haftal\u0131k cezas\u0131n\u0131 \u00e7ekti ve halen bu cezaevinde ABD ve \u0130ngiltere aras\u0131ndaki\u00a0 &#8220;\u0130ade Anla\u015fmas\u0131&#8221; kapsam\u0131nda s\u00fcren davan\u0131n sonucunu bekliyoruz.<\/p>\n<p style=\"text-align: right;\"><span style=\"color: #ff6600;\"><em><strong>&#8220;E\u011fer sava\u015flar yalanlarla ba\u015fl\u0131yorsa, BARI\u015e ger\u00e7ekler ile ba\u015flayabilir.&#8221; Julian Assange<\/strong><\/em><\/span><\/p>\n<p>Sonucundan \u00f6nce hemen davay\u0131 k\u0131saca \u00f6zetleyeyim; ABD ve \u0130ngiltere aras\u0131ndaki kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 Su\u00e7lular\u0131n \u0130ade Edilme Anla\u015fmas\u0131&#8217;na g\u00f6re politik tutuklular bu anla\u015fman\u0131n d\u0131\u015f\u0131nda tutuluyor. ABD \u0130ngiltere&#8217;ye diyor ki &#8220;Assange bizim \u0130spiyonculuk yasalar\u0131m\u0131z\u0131 ihlal etti.&#8221; \u0130ngiltere de s\u00f6zde demokrasinin be\u015fi\u011fi ya. \u00d6nce yarg\u0131layal\u0131m diyor. Ancak bir gazeteciyi ve kimsenin burnunu bile kanatmam\u0131\u015f biri neden y\u00fcksek g\u00fcvenlikli, ter\u00f6ristlerin tutuldu\u011fu bir hapishanede tutuluyor, bilemiyorum. Koskoca \u0130ngiltere&#8217;nin hapishanesinde neden Assange&#8217;\u0131n da kald\u0131\u011f\u0131 b\u00f6l\u00fcm\u00fcn <a href=\"https:\/\/twitter.com\/CIoJournalist\/status\/1348238433391665153\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ara ara \u0131s\u0131t\u0131c\u0131lar\u0131 bozuluyor<\/a> ve Assange kitaplar\u0131n\u0131 cam\u0131n \u00f6n\u00fcne koyup izolasyon maddesi olarak kullanmak zorunda kal\u0131yor, bunu da bilmiyoruz. Ve hapishanede yay\u0131lan kovid salg\u0131n\u0131ndan s\u00f6z etmiyorum bile.<\/p>\n<p>Tabii ki mahkeme Assange&#8217;in esas\u0131nda Avustralya vatanda\u015f\u0131 oldu\u011funu, bir gazetecilik faaliyeti yapt\u0131\u011f\u0131n\u0131, faaliyetlerinde hi\u00e7 kimseye verdi\u011fi en ufak bir zarar\u0131n olmad\u0131\u011f\u0131 iddias\u0131n\u0131 dikkate almad\u0131. Hatta belgeler yay\u0131nlanmadan \u00f6nce <sup>(2)<\/sup>\u00a0Assange, Hillary Clinton&#8217;\u0131n <a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=tJnWvMJc__Y\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">avukat\u0131n\u0131 aray\u0131p <\/a>belgelerde ad\u0131 ge\u00e7enlerin\u00a0zarar g\u00f6rmemesi i\u00e7in avukat\u0131na gerekli uyar\u0131larda bulunmu\u015f.\u00a0\u00d6zetle mahkeme\u00a0Assange&#8217;\u0131n esas\u0131nda bir <strong>politik tutuklu<\/strong> oldu\u011fu gerek\u00e7esini reddetti. Nas\u0131l bir oyun d\u00f6n\u00fcyorsa, asperger sendromu te\u015fhisi konulan ve intihar etme olas\u0131l\u0131\u011f\u0131 tespit edilmi\u015f Assange&#8217;\u0131n sa\u011fl\u0131k sorunlar\u0131 g\u00f6z \u00f6n\u00fcne al\u0131n\u0131p ABD&#8217;ye iadesi reddedildi. Dikkatini \u00e7ekerim prensesim Assange&#8217;\u0131n bir gazetecilik faaliyeti yerine getirdi\u011fi i\u00e7in yarg\u0131lan\u0131yor olmas\u0131 demokrasinin s\u00f6zde be\u015fi\u011fi \u0130ngiltere&#8217;de ciddiye al\u0131nm\u0131yor. \u0130adenin \u00f6n\u00fcndeki engel Assange&#8217;\u0131n sa\u011fl\u0131k durumu.<\/p>\n<p>4 Ocak&#8217;taki karar sevindik ama iki g\u00fcn sonraki duru\u015fmada kefaletle serbest b\u0131rak\u0131lmas\u0131n\u0131 da reddetti mahkeme. Tekrar y\u00fcksek g\u00fcvenlikli Belmarsh hapishanesine geri gitti. Ben bu sat\u0131rlar\u0131 yazarken ABD eski ba\u015fkan\u0131 Trump&#8217;un g\u00f6revinin son dakikalar\u0131nda Assange&#8217;\u0131 &#8220;af&#8221; edece\u011fi beklentisi olu\u015fmu\u015ftu ama b\u00f6yle bir af gelmedi. Ancak Trump &#8216;un af etti\u011fi ki\u015filer aras\u0131nda kendi y\u00f6netimindeki E\u011fitim Bakan\u0131&#8217;n\u0131n karde\u015finin sahibi oldu\u011fu \u00f6zel g\u00fcvenlik \u015firketi \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131 vard\u0131. Ve <strong><a href=\"https:\/\/www.reuters.com\/article\/us-iraq-blackwater-un-idUSKBN294108\">a<\/a><a href=\"https:\/\/www.reuters.com\/article\/us-iraq-blackwater-un-idUSKBN294108\">ffedilen ki\u015filer Irakl\u0131 sivilleri \u00f6ld\u00fcrmekten\u00a0uluslararas\u0131 yasalarla birinci dereceden su\u00e7lu bulunan Blackwater \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131\u00a0idi.<\/a><\/strong><\/p>\n<div id=\"attachment_8397\" style=\"width: 310px\" class=\"wp-caption alignright\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/aiwaiwai-with-julian-assange.jpg\" rel=\"lightbox[8351]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-8397\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-8397 size-medium\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/aiwaiwai-with-julian-assange-300x300.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/aiwaiwai-with-julian-assange-300x300.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/aiwaiwai-with-julian-assange-150x150.jpg 150w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/aiwaiwai-with-julian-assange-144x144.jpg 144w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/aiwaiwai-with-julian-assange.jpg 400w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-8397\" class=\"wp-caption-text\">Sanat\u00e7\u0131 Ai Weiwei Assange ile sisteme mesaj veriyor.<\/p><\/div>\n<p>Mahkemenin reddetti\u011fi tan\u0131kl\u0131klardan biri de ka\u00e7\u0131r\u0131lan bir Almanya vatanda\u015f\u0131, <a href=\"https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Khalid_El-Masri\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Khaled el-Masri <\/a>ile ilgili. Kendisi Alman ve L\u00fcbnan vatanda\u015f\u0131. Prensesim bir hayal et. Otob\u00fcste gidiyorsun. Makedonya s\u0131n\u0131r\u0131nda pasaport kontrol\u00fcn yap\u0131l\u0131rken ayn\u0131 filmlerdeki gibi g\u00f6zalt\u0131nda al\u0131n\u0131p sonra da kendine CIA diyen ki\u015filere teslim ediliyorsun. Bir \u015fekilde ter\u00f6rist olarak su\u00e7lan\u0131p bir de yarg\u0131lanmadan \u0130\u015eKENCE g\u00f6r\u00fcyorsun. Ba\u015f\u0131ma gelse, anlatsam kimse inanmaz herhalde. Ve bunlar tamamen <a href=\"https:\/\/www.dw.com\/en\/wikileaks-us-pressured-germany-after-cia-abduction-mistake\/a-6311274\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">CIA nin YANLI\u015e ki\u015fiyi ka\u00e7\u0131rmas\u0131ndan kaynaklan\u0131yo<\/a>r. Ve ger\u00e7ekler Wikileaks&#8217;in yay\u0131nlad\u0131\u011f\u0131 belgelerle ortaya \u00e7\u0131kt\u0131. Ka\u00e7\u0131r\u0131lan senin gibi bir prenses olsayd\u0131 herhalde kral babanla bu i\u015fi hallederdiniz ama s\u0131radan bir insan olunca b\u00f6yle garip durumlar olabiliyor. \u015eimdi burada neye \u015fa\u015f\u0131raca\u011f\u0131m\u0131 bile \u015fa\u015f\u0131rd\u0131m.\u00a0 Avrupa&#8217;da birisinin b\u00f6yle ka\u00e7\u0131r\u0131lmas\u0131na m\u0131? Bu tan\u0131kl\u0131\u011f\u0131n kabul edilmemesine mi? Filmlerdeki sahnelerin ger\u00e7ek oldu\u011funa m\u0131?<\/p>\n<p>Bu \u00f6rneklerden \u00e7ok var. Hakimin devletle olan ili\u015fkileri, mahkeme s\u00fcreci. \u0130\u015fte bu ko\u015fullar alt\u0131nda yarg\u0131lan\u0131yor Assange. Uygarl\u0131\u011f\u0131n &#8220;be\u015fi\u011fi&#8221; \u0130ngiltere topraklar\u0131nda. E\u011fer durumun ciddiyetini hala anlayamad\u0131ysan bundan sonra anlataca\u011f\u0131m protestolar\u0131 da anlaman\u0131 beklemiyorum.<\/p>\n<p>Protestolar t\u00fcm d\u00fcnyada devam ederken bir yandan da g\u00f6zler yeni ABD ba\u015fkan\u0131 Biden&#8217;de. Taze ba\u015fkan olarak ilk birka\u00e7 g\u00fcn s\u00fcrekli olarak <a href=\"https:\/\/www.theguardian.com\/us-news\/2020\/nov\/07\/joe-biden-win-political-norms-turmoil-trump\">&#8220;demokrasi ve ger\u00e7eklik&#8221;<\/a> ten s\u00f6z edip durdu ama hen\u00fcz Assange ile ilgili bir\u015fey duyamad\u0131k. Ba\u015fkan Biden&#8217;in su\u00e7lamalar\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcrme yetkisi var. Evet 4 Ocak&#8217;taki karar duru\u015fmas\u0131nda ABD&#8217;nin iade talebi reddedildi ama ABD temyiz ba\u015fvurusunda bulundu. T\u00fcm d\u00fcnya ile beraber temyiz ba\u015fvurusunun ve\/veya Biden&#8217;in tavr\u0131n\u0131n ne olaca\u011f\u0131n\u0131 bekliyoruz. Beklerken de&#8230;<\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\"><strong>PROTESTOLAR<\/strong><\/h3>\n<p>Sizin saray\u0131n kirli \u00e7ama\u015f\u0131rlar\u0131 ortal\u0131\u011fa d\u00f6k\u00fclseydi sevgili Prenses sen ne yapard\u0131n? Haks\u0131z oldu\u011funun fark\u0131na var\u0131p geri ad\u0131m m\u0131 atard\u0131n yoksa \u015fu an ABD gibi hem su\u00e7lu hem g\u00fc\u00e7l\u00fc pozisyonunda m\u0131 kalmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rd\u0131n? Vallaha prensesim sen sen ol sokaktan gelen sese kulak ver. Sokak ya\u015famd\u0131r. Ya\u015fam sokakt\u0131r. Her ne kadar steril olsan da iyi bir prensese benziyorsun. En az\u0131ndan yazd\u0131klar\u0131m\u0131z\u0131 okuman bile kendine bir\u015feyler katmaya \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6steriyor. Birbirimizi dinleyip anlad\u0131\u011f\u0131m\u0131z s\u00fcrece b\u00f6yle protestolar yerine bu g\u00fczel ya\u015fam\u0131 kutsayabiliriz.<\/p>\n<p>Karar duru\u015fmas\u0131ndan iki g\u00fcn sonra yani 6 Ocak&#8217;taki kefalet duru\u015fmas\u0131nda mahkeme salonu \u00f6n\u00fcnde hatr\u0131 say\u0131l\u0131r bir kalabal\u0131k vard\u0131. Ve o kalabal\u0131k aras\u0131nda iki d\u00fcnya sava\u015f\u0131 ge\u00e7irmi\u015f 92 ya\u015f\u0131ndaki Eric&#8217;in g\u00f6zalt\u0131na al\u0131n\u0131\u015f\u0131n\u0131 g\u00f6zlerimiz dolarak izledik. Elinde pankart bile yoktu. Sadece Assange&#8217;\u0131n kefaletle serbest b\u0131rak\u0131laca\u011f\u0131 ana tan\u0131kl\u0131k etmek istiyordu.\u00a0 Tabii b\u00f6yle haberleri CNN, BBC gibi ana medyadan de\u011fil ba\u011f\u0131ms\u0131z gazetecilerin kameralar\u0131ndan izledik. Sonradan serbest b\u0131rak\u0131ld\u0131 ama kendisini demokrasinin havarisi olarak\u00a0ilan eden \u0130ngiltere&#8217;nin iki y\u00fczl\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc bir kere daha g\u00f6rm\u00fc\u015f olduk. Ayakta durmakta zorlanan Eric iki polisin kollar\u0131nda g\u00f6zalt\u0131na al\u0131n\u0131rken&#8230;<\/p>\n<blockquote class=\"twitter-tweet\">\n<p dir=\"ltr\" lang=\"en\">Video: 92 year old Assange campaigner Eric Levy arrested in political protest to <a href=\"https:\/\/twitter.com\/hashtag\/FreeAssange?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw\">#FreeAssange<\/a> outside Westminster Magistrates court today <a href=\"https:\/\/t.co\/6uJbRYsPgt\">pic.twitter.com\/6uJbRYsPgt<\/a><\/p>\n<p>\u2014 WikiLeaks (@wikileaks) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/wikileaks\/status\/1346894233999974403?ref_src=twsrc%5Etfw\">January 6, 2021<\/a><\/p><\/blockquote>\n<p>\u00d6nce T\u00fcrkiye&#8217;den ba\u015flayay\u0131m. Ne yaz\u0131k ki \u00fclkenin g\u00fcndemi kendi saray\u0131 ile me\u015fgul. O y\u00fczden Assange konusu pek g\u00fcndeme gelmiyor. Wikileaks T\u00fcrkiye&#8217;deki politikac\u0131larla ilgili de baz\u0131 yay\u0131nlar yapm\u0131\u015ft\u0131 ama arada kaynad\u0131 gitti. Malum bizim memleket devaml\u0131 bir kriz i\u00e7inde.\u00a0T\u00fcm bunlara ra\u011fmen\u00a0hem <a href=\"https:\/\/twitter.com\/AssangeOzgurluk\">Twitter&#8217;da &#8220;Assange&#8217;a \u00d6ZG\u00dcRL\u00dcK<\/a>&#8221; hem de\u00a0<a href=\"https:\/\/web.facebook.com\/Julian-Assangea-%C3%96zg%C3%BCrl%C3%BCk-114096633778393\/\">Facebook&#8217;ta Julian Assange&#8217;a \u00d6ZG\u00dcRL\u00dcK<\/a> ba\u015fl\u0131klar\u0131yla t\u00fcrk\u00e7e haberlerin verildi\u011fi topluluklar var. \u0130stiyorlar ki ingilizce bilmeyenler de bu\u00a0s\u00fcreci ucundan da olsun takip edebilsin. Dijital d\u00fcnyada t\u00fcrk\u00e7e izler\u00a0kals\u0131n.<\/p>\n<p>D\u00fcnyaya gelince aralar\u0131nda tarih\u00e7i ve dilbilimci Noam Chomsky, Pulitzer \u00f6d\u00fcll\u00fc yazar Alice Walker, Ekonomist\/Askeri analisti <span style=\"text-decoration: underline;\">ihbarc\u0131<\/span> Daniel Ellsberg&#8217;inde bulunduklar\u0131 <a href=\"https:\/\/assangedefense.org\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Assange&#8217;\u0131 Savunmak \u00a0Komitesi<\/a>&#8216;nden ba\u015flayal\u0131m. Uluslaras\u0131 Af \u00d6rg\u00fct\u00fc, S\u0131n\u0131r Tan\u0131mayan Gazeteciler ve buraya yazmakla bitiremeyece\u011fim say\u0131s\u0131z grup s\u00fcreci takip ediyor ve destekliyor. Sitelerinden \u00fcye olup geli\u015fmeleri, eylemleri takip edebilirsiniz.<\/p>\n<table style=\"border-collapse: collapse; width: 100%;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"width: 50%;\">\n<p><div id=\"attachment_8393\" style=\"width: 357px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/Esmwqt4XUAQXU6h.jpeg\" rel=\"lightbox[8351]\"><img aria-describedby=\"caption-attachment-8393\" loading=\"lazy\" class=\"wp-image-8393\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/Esmwqt4XUAQXU6h-300x225.jpeg\" alt=\"Assange'a \u00d6zg\u00fcrl\u00fck\" width=\"347\" height=\"260\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/Esmwqt4XUAQXU6h-300x225.jpeg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/Esmwqt4XUAQXU6h-430x323.jpeg 430w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/Esmwqt4XUAQXU6h.jpeg 680w\" sizes=\"(max-width: 347px) 100vw, 347px\" \/><\/a><p id=\"caption-attachment-8393\" class=\"wp-caption-text\">Almanya<\/p><\/div><\/td>\n<td style=\"width: 50%;\">\n<p><div style=\"width: 355px\" class=\"wp-caption alignright\"><img loading=\"lazy\" class=\"\" title=\"Meksika G\u00f6sterileri\" src=\"https:\/\/z-p3-scontent.fmvd4-1.fna.fbcdn.net\/v\/t1.0-9\/88257515_2920134424676326_4392009376223723520_n.jpg?_nc_cat=106&amp;ccb=2&amp;_nc_sid=825194&amp;_nc_eui2=AeGcGyZvVugyXiEHhjPYXVdJ8YU6Un6lqLfxhTpSfqWotwENw_w4fwQ6nCkcHt8hgyIwu7J18m59f7USpHORwPPS&amp;_nc_ohc=JqcuZLCaalIAX_E_BnE&amp;_nc_pt=1&amp;_nc_ht=z-p3-scontent.fmvd4-1.fna&amp;oh=d5b6b523cba697c239deb910068bdf73&amp;oe=6038FDF9\" alt=\"Image may contain: 9 people, people smiling\" width=\"345\" height=\"259\" \/><p class=\"wp-caption-text\">Meksika&#8217;dan bir Assange protestosu<\/p><\/div><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td style=\"width: 50%; text-align: center;\">\n<p><div style=\"width: 351px\" class=\"wp-caption alignleft\"><img loading=\"lazy\" src=\"https:\/\/z-p3-scontent.fmvd4-1.fna.fbcdn.net\/v\/t1.0-9\/83496428_195657798252781_3471765963941085184_o.jpg?_nc_cat=102&amp;ccb=2&amp;_nc_sid=8bfeb9&amp;_nc_eui2=AeEzGOkA_SbvA185JeU59YcmlleH4-PcV-qWV4fj49xX6m_pXZHir0sgiVSbv045Z7B3GWeHXR2KvlCciNsjANND&amp;_nc_ohc=rmesHXqA7yMAX-mqwUx&amp;_nc_pt=1&amp;_nc_ht=z-p3-scontent.fmvd4-1.fna&amp;oh=3742e96f42dd010bbcab1e3fb927ea1c&amp;oe=6038CDE3\" alt=\"Image may contain: 8 people, people smiling, people on stage, tree, glasses and outdoor\" width=\"341\" height=\"256\" \/><p class=\"wp-caption-text\">\u0130ngiltere Belmarsh hapishanesi \u00f6n\u00fcnde Mumlar Assange \u0130\u00e7in g\u00f6sterisi<\/p><\/div><\/td>\n<td style=\"width: 50%;\">\n<p><div style=\"width: 347px\" class=\"wp-caption alignright\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" src=\"https:\/\/z-p3-scontent.fmvd4-1.fna.fbcdn.net\/v\/t1.0-9\/82938000_195012364983991_2106774895701524480_o.jpg?_nc_cat=103&amp;ccb=2&amp;_nc_sid=8bfeb9&amp;_nc_eui2=AeG6RBiiExEkBLyg1CTsZ4x8Gywxhu0EESgbLDGG7QQRKASyC8ETIhveNGouXxGAW1Jdc5wpvLnNrUJTVMUO-sDu&amp;_nc_ohc=7dGYNYt-TiAAX94abBy&amp;_nc_pt=1&amp;_nc_ht=z-p3-scontent.fmvd4-1.fna&amp;oh=483a23bab280b80e31ab032089f9e732&amp;oe=60371EA1\" alt=\"Image may contain: 10 people, people smiling\" width=\"337\" height=\"252\" \/><p class=\"wp-caption-text\">\u0130ngiltere Belmarsh Hapishanesi \u00d6n\u00fcnde Protestolar<\/p><\/div><\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><strong>T\u00dcRK\u0130YE <\/strong>T\u00fcrkiye&#8217;de bas\u0131n sessiz, \u00fclke kendi derdinde bizde \u0130ngilizce bilmeyenler i\u00e7in\u00a0 Twitter&#8217;da <strong><a href=\"https:\/\/twitter.com\/AssangeOzgurluk\">&#8220;Assange&#8217;a \u00d6ZG\u00dcRL\u00dcK<\/a>&#8221; <\/strong>Facebook&#8217;ta ise<strong>\u00a0<a href=\"https:\/\/web.facebook.com\/Julian-Assangea-%C3%96zg%C3%BCrl%C3%BCk-114096633778393\/\">Julian Assange&#8217;a \u00d6ZG\u00dcRL\u00dcK<\/a> <\/strong>sayfalar\u0131n\u0131 a\u00e7t\u0131k. Anl\u0131k geli\u015fmeler, \u00f6zet \u00e7eviriler bu sayfalarda bekleriz.<strong><br \/>\n<\/strong><\/p>\n<p><strong>AVUSTRALYA<\/strong>\u00a0T\u00fcm h\u00fck\u00fcmetler gibi Assange&#8217;\u0131n anavatan\u0131 vatanda\u015f\u0131n\u0131n bulundu\u011fu duruma kar\u015f\u0131 sessizli\u011fini s\u00fcrd\u00fcr\u00fcyor. Tabii ki bu devletin ve medyan\u0131n sessizli\u011fi. Facebook grubu\u00a0<a href=\"https:\/\/web.facebook.com\/AustraliansForAssange\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Assange i\u00e7in Avustralyal\u0131lar<\/a>\u00a0ve Twitter\u00a0<a href=\"https:\/\/twitter.com\/Aus4Assange\">Aussies Assange i\u00e7in<\/a><\/p>\n<p><strong>ALMANYA <a href=\"https:\/\/www.freeassange.eu\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">https:\/\/www.freeassange.eu\/<\/a><br \/>\n<\/strong><strong>MEKS\u0130KA\u00a0<\/strong>\u00a0<a href=\"https:\/\/web.facebook.com\/groups\/478158513090464\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">\u00d6zg\u00fcrl\u00fck ve Ya\u015fam Koalisyonu<\/a>\u00a0<a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/AssangeMexico\/\">Meksika Julian ile<\/a>\u00a0<a href=\"https:\/\/twitter.com\/nat_riverascott\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Twitter<\/a>\/\u00a0<strong>\u0130RLANDA\u00a0<\/strong><a href=\"https:\/\/web.facebook.com\/Free-Assange-Ireland-108045181097849?_rdc=1&amp;_rdr\">Facebook<\/a>, <a href=\"https:\/\/twitter.com\/freeassangeire1\">Twitter<\/a><br \/>\n<strong>\u0130NG\u0130LTERE\u00a0<\/strong><a href=\"https:\/\/www.facebook.com\/CommitteeToDefendJulianAssange\/\">Facebook<\/a>\u00a0<a href=\"https:\/\/twitter.com\/JA_Defence\">Twitter\u00a0<\/a><a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/user\/greekemmy\">Youtube<\/a>\u00a0\/\u00a0<strong>YEN\u0130 ZELANDA <\/strong><a href=\"https:\/\/www.candles4assange.com\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">MumlarAssange\u0130\u00e7in<\/a>\u00a0<a href=\"http:\/\/web.facebook.com\/FreeAssangeNZ\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Facebook<\/a>\u00a0<a href=\"https:\/\/twitter.com\/FreeAssangeNZ\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Twitter<\/a>\u00a0<a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/c\/AlexHillsCandles4Assange\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Youtube<\/a><\/p>\n<h3 style=\"text-align: center;\"><strong>JULIAN ASSANGE S\u00dcREC\u0130 VE SANAT<\/strong><\/h3>\n<div style=\"text-align: left;\">\n<p>E\u011fer bu konuya girersek \u00e7\u0131kamam. Filozoflardan doktorlara bir\u00e7ok kesimden Assange&#8217;\u0131n serbest kalmas\u0131 i\u00e7in \u00e7a\u011fr\u0131lar yap\u0131l\u0131yor, etkinlikler d\u00fczenleniyor. Bunu en iyisi ba\u015fka bir yaz\u0131n\u0131n konusu yapal\u0131m. \u00c7e\u015fitli disiplinlerden sanat\u00e7\u0131lar\u0131n Assange i\u00e7in bir araya geldi\u011fi bu sayfaya bir g\u00f6z atman\u0131 rica ediyorum. <a href=\"https:\/\/artistsforassange.org\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Assange \u0130\u00e7in Sanat\u00e7\u0131lar<\/a>. Sayfada Pink Floyd&#8217;un solisti Roger Waters&#8217;dan Guerilla Pictures&#8217;\u0131n kurucusu Juan Passarelli&#8217;ye, Rage Against the Machine&#8217;in gitaristi Tom Morello&#8217;dan Film Yap\u0131mc\u0131s\u0131 Tar\u0131k Ali&#8217;ye kadar bir \u00e7ok ki\u015finin Julian ile ilgili \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 g\u00f6rebilir yorumlar\u0131n\u0131 okuyabilirsin.<\/p>\n<p><iframe title=\"Woman Cleaning for a New Beginning, London 2019.\" width=\"500\" height=\"281\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/pFOo9cRd5PU?feature=oembed\" frameborder=\"0\" allow=\"accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture\" allowfullscreen><\/iframe><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>Gitte S\u00e6tre &#8211; Performans sanat\u00e7\u0131s\u0131 Assange&#8217;\u0131n tutuklu bulundu\u011fu Belmarsh Hapishanesinin duvarlar\u0131n\u0131 yeni bir ba\u015flang\u0131\u00e7 i\u00e7in temizliyor.<\/p>\n<h3><\/h3>\n<h3 style=\"text-align: center;\"><strong><a href=\"https:\/\/web.facebook.com\/ANYTHINGTOSAYproject\/videos\/343143836733314\">S\u00f6yleyecek bir\u015feyleri olan?<\/a><\/strong><\/h3>\n<p>\u0130talyan heykeltra\u015f <a href=\"http:\/\/www.davidedormino.com\/\">Davide Dormino<\/a> d\u00f6rt sandalye alm\u0131\u015f, bir sandalyeyi bo\u015f b\u0131rak\u0131p yan\u0131ndaki \u00fc\u00e7 sandalyede aya\u011fa kalkm\u0131\u015f ufka do\u011fru bakan \u00fc\u00e7 ki\u015finin bronz heykelini yapm\u0131\u015f. Heykelleri yap\u0131lan ki\u015filer if\u015fac\u0131lar <a href=\"https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Edward_Snowden\">Edward Snowden <\/a>ile\u00a0<a href=\"https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Chelsea_Manning\">Chelsea Manning<\/a> ve bu if\u015falar\u0131 Wikileaks arac\u0131l\u0131\u011f\u0131 ile yay\u0131nlayan <a href=\"https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Julian_Assange\">Julian Assange. <\/a>Bu performans Avrupa&#8217;n\u0131n \u00e7e\u015fitli kentlerini dola\u015f\u0131p s\u00f6yleyecek s\u00f6z\u00fc olanlar i\u00e7in ilham kayna\u011f\u0131 olmaya devam ediyor.<\/p>\n<p>Bo\u015f sandalye de bizler i\u00e7in&#8230; Sonu\u00e7ta ne demi\u015fler; &#8220;<em>Cesaret Bula\u015f\u0131c\u0131d\u0131r.<\/em>&#8221;<\/p>\n<p><strong><span style=\"font-size: 16px;\">SONU\u00c7 <\/span><\/strong>Sen ne d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrs\u00fcn prenses bilemem ama bu hayatta arkanda gizli servisler cirit at\u0131p t\u00fcm d\u00fcnya medyas\u0131 inan\u0131lmaz bir sessizli\u011fe b\u00fcr\u00fcnm\u00fc\u015fken, kendine olan \u00f6z sayg\u0131n\u0131 kaybetmeden hala yay\u0131nlar\u0131n\u0131n kayna\u011f\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131klamamak olduk\u00e7a zor bir s\u00fcre\u00e7 olmal\u0131. Ge\u00e7enlerde iki \u00e7ocu\u011funun annesi Stella Morris bas\u0131na konu\u015furken CIA&#8217;in Assange&#8217;\u0131 \u0130ngiltere topraklar\u0131nda \u00f6ld\u00fcrmek i\u00e7in <a href=\"https:\/\/twitter.com\/i\/status\/1346154649926074371\">konu\u015fland\u0131\u011f\u0131n\u0131<\/a> ifade etti. T\u00fcm d\u00fcnyan\u0131n g\u00f6z\u00fc \u00f6n\u00fcnde bunu yaparlar m\u0131 bilemeyiz ama bu okudu\u011fun sat\u0131rlar kesinlikle bir film senaryosu de\u011fil. Bu s\u00fcreci hep beraber ya\u015f\u0131yor ve tan\u0131kl\u0131k ediyoruz. T\u00fcm prenseslerin birle\u015fip direni\u015fe kat\u0131lmas\u0131 dile\u011fi ile&#8230;<\/p>\n<p><em>(1) Ekvator Assange&#8217;i yetkililere teslim etmesinin hemen ard\u0131ndan birka\u00e7 milyar dolarl\u0131k IMF kredisi onayland\u0131. Tabii bu kredi olay\u0131 ile Assange&#8217;\u0131n \u0130ngiltere&#8217;ye teslim edilmesi aras\u0131nda elimizde bir kan\u0131t yok. Ancak sende anlam\u0131\u015fs\u0131nd\u0131r ki politik konj\u00fckt\u00fcr ne yaz\u0131k ki b\u00f6yle i\u015fliyor.<\/em><\/p>\n<p><em>(2) Assange sadece devletlerin su\u00e7lar\u0131n\u0131 ortaya d\u00f6kmek istedi. Assange belgelerde ad\u0131 ge\u00e7enleri hedef haline getirmekten ka\u00e7\u0131nd\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in yay\u0131nlad\u0131\u011f\u0131 belgelerdeki isimleri karartmak istiyordu. Detaylar\u0131n\u0131 bilemedi\u011fim bir nedenle bir Wikileaks \u00e7al\u0131\u015fan\u0131 belgeleri sans\u00fcrlemeden yay\u0131nlamak istedi. <a href=\"https:\/\/www.reuters.com\/article\/us-britain-assange-idUSKBN20J1W9\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Bunun \u00fczerine Assange Clinton&#8217;\u0131n avukat\u0131n\u0131 bu konuda uyard\u0131.<\/a><\/em><\/p>\n<div style=\"width: 744px\" class=\"wp-caption alignnone\"><img loading=\"lazy\" src=\"https:\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/thumb\/3\/35\/Davide_Dormino_-_Anything_to_say.jpg\/1024px-Davide_Dormino_-_Anything_to_say.jpg\" alt=\"Davide Dormino - Anything to say.jpg\" width=\"734\" height=\"489\" \/><p class=\"wp-caption-text\">Almanya &#8211; Berlin Alexanderplatz<\/p><\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Kocaman bir merhaba Prenses. Bizim ekibe ne oldu bilemiyorum. Hepimiz, b\u0131rak d\u00fcnyay\u0131, evrenin bir yerlerine savrulmu\u015f durumday\u0131z. Herkes bu hayat dedi\u011fimiz mucize i\u00e7inde kendi yolunu bulmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken d\u00fcnya ayn\u0131 \u015fekilde, aheste aheste d\u00f6nmeye devam ediyor. Biz insano\u011flu ise bu d\u00f6n\u00fc\u015fe, varolu\u015fa bir t\u00fcrl\u00fc ayak uyduramad\u0131\u011f\u0131m\u0131zdan hala sava\u015fmaya, birbirimizi yemeye, haks\u0131zlar\u0131n hakl\u0131ym\u0131\u015f gibi davrand\u0131\u011f\u0131 bu d\u00fczende [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":16,"featured_media":8389,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,22],"tags":[1201,1198,1203,1199,1196,1195,381,1202,1197,1200,382],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/Awards-lg.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8351"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/16"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8351"}],"version-history":[{"count":55,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8351\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8416,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8351\/revisions\/8416"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8389"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8351"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8351"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8351"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}