{"id":839,"date":"2010-03-13T12:33:28","date_gmt":"2010-03-13T10:33:28","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=839"},"modified":"2014-07-08T19:09:12","modified_gmt":"2014-07-08T16:09:12","slug":"gokkusaklari-ve-cinsellik","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/03\/gokkusaklari-ve-cinsellik.html","title":{"rendered":"G\u00f6kku\u015faklar\u0131 ve Cinsellik"},"content":{"rendered":"<p>Sevgili Prenses,<\/p>\n<p>Pek \u00f6yle g\u00fcndeme dair yaz\u0131lar, yorumlar yapm\u0131yorum biliyosun fakat \u015fimdi bahsedece\u011fim konuda kendimi tutamad\u0131m a\u00e7\u0131k\u00e7as\u0131.<\/p>\n<p>Akl\u0131ma i\u011fneleme, hakaret -i\u015fin asl\u0131 k\u00fcf\u00fcr dolu milyon tane c\u00fcmle gelmesine ra\u011fmen kendimi tutmaya \u00e7al\u0131\u015farak sevgili aileden sorumlu bakan Selma Aliye Kavaf&#8217;\u0131n son g\u00fcnlerde yapt\u0131\u011f\u0131 homofobik a\u00e7\u0131klamay\u0131 seninle payla\u015fmak isterim.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/1.jpg\" rel=\"lightbox[839]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-840\" title=\"1\" alt=\"\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/1-201x300.jpg\" width=\"201\" height=\"300\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/1-201x300.jpg 201w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/1.jpg 369w\" sizes=\"(max-width: 201px) 100vw, 201px\" \/><\/a>Kendileri gazetecili\u011fin, bas\u0131n\u0131n y\u00fczkaras\u0131 H\u00fcrriyet Gazetesi\u2019ne verdi\u011fi deme\u00e7te: &#8220;Ben e\u015fcinselli\u011fin biyolojik bir bozukluk, bir hastal\u0131k oldu\u011funa inan\u0131yorum. Tedavi edilmesi gereken bir \u015fey bence. Dolay\u0131s\u0131yla e\u015fcinsel evliliklere de olumlu bakm\u0131yorum. Bakanl\u0131\u011f\u0131m\u0131zda onlarla ilgili bir \u00e7al\u0131\u015fma yok. Zaten bize iletilmi\u015f bir talep de yok. T\u00fcrkiye&#8217;de e\u015fcinseller yok demiyoruz, bu vaka var&#8221; buyurmu\u015flar..<\/p>\n<p>Bu muhte\u015fem a\u00e7\u0131klamayla kendisinin nas\u0131l ayr\u0131mc\u0131 bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131\u015f\u0131na sahip oldu\u011funu g\u00f6z\u00fcm\u00fcze sokmaktan \u00e7ekinmeyen bakan, belki de millet olarak hala ne kadar atg\u00f6zl\u00fckl\u00fc oldu\u011fumuzun da canl\u0131 ispat\u0131. Cinsel e\u011filimleri\/se\u00e7imleri sebebiyle hedef g\u00f6sterdi\u011fi insanlar\u0131n hayatlar\u0131na ne hakla m\u00fcdahale etmeye kalkt\u0131\u011f\u0131n\u0131 sormak ise muhtemelen bizim e\u015f\u015fekli\u011fimiz..<\/p>\n<p>Kendisine \u00f6ncelikle e\u015fcinselli\u011fin ne oldu\u011funu a\u00e7\u0131klamak gerekir belki de.. Burada wikipedia&#8217;dan yard\u0131m al\u0131yoruz hemen:<\/p>\n<p>&#8220;E\u015fcinsellik, ki\u015finin cinsel, duygusal ilgi ve iste\u011finin (cinsel y\u00f6neliminin) kendisiyle ayn\u0131 cinsten ki\u015filere d\u00f6n\u00fck olmas\u0131d\u0131r. Sadece kendi cinsine y\u00f6nelenlere homoseks\u00fcel, hem kar\u015f\u0131 cinsine, hem kendi cinsine y\u00f6nelenlere de biseks\u00fcel denir.&#8221; Buraya kadar anla\u015f\u0131lmas\u0131 kolay de\u011fil mi sevgili prenses? Devam edelim..<\/p>\n<p>&#8220;Amerikan Psikiyatri Kurumu, 1973 y\u0131l\u0131nda e\u015fcinselli\u011fi, &#8220;Ak\u0131l Hastal\u0131klar\u0131 Te\u015fhis ve \u0130statistikleri Klavuzu&#8221;ndan \u00e7\u0131karm\u0131\u015ft\u0131r. 1 Ocak 1993 tarihinde d\u00fcnya sa\u011fl\u0131k \u00f6rg\u00fct\u00fc (WHO) e\u015fcinselli\u011fi &#8220;Uluslararas\u0131 Hastal\u0131klar S\u0131n\u0131fland\u0131rmas\u0131&#8221;ndan \u00e7\u0131karm\u0131\u015ft\u0131r. ICD-10 maddesi &#8220;cinsel y\u00f6nelim, tek ba\u015f\u0131na, bir rahats\u0131zl\u0131k\/hastal\u0131k olarak kabul edilemez&#8221; \u015feklindedir.&#8221; San\u0131r\u0131m bakan\u0131n tak\u0131ld\u0131\u011f\u0131 yer buras\u0131. E\u015fcinsellik genetik bir bozukluk mudur, \u00e7ocukluktan kalan bir travma m\u0131d\u0131r ya da bir tercih midir?<!--more--><\/p>\n<p>Millet olarak onun bunun yatak odas\u0131na girmeye \u00e7ok merakl\u0131 oldu\u011fumuz su g\u00f6t\u00fcrmez bir ger\u00e7ek. Fakat biz halk olarak bunu bir ad\u0131m ileri de ta\u015f\u0131yoruz. \u0130zlemek i\u00e7in girdi\u011fimiz yabanc\u0131n\u0131n yatak odas\u0131ndakinin kim olaca\u011f\u0131na, \u00f6l\u00e7\u00fclerine, ya\u015f\u0131na hatta cinsiyetine de kar\u0131\u015fma hakk\u0131n\u0131 kendimizde g\u00f6r\u00fcyoruz. Big Brother bizi sokaklarda mobesesiyle izlerken, parmak kameras\u0131yla g\u00f6mlek cebimize \u00e7oktan girmi\u015f de haberimiz yok belki..<\/p>\n<p>Biz hi\u00e7bir zaman bilim toplumu olmay\u0131 beceremedik. Evinde televizyondan ba\u015fka bir hi\u00e7 ara\u00e7tan haber almayan insanlarla, cebine internet girince onu sadece facebook ve mail kontrol etmek i\u00e7in kullanan hatta interneti kullanman\u0131n, ara\u015ft\u0131rma yapman\u0131n su\u00e7 oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnen y\u00f6neticilerle bu \u00fclke nereye kadar gider bilemiyorum. T\u00fcrk Medeni Kanunu&#8217;na g\u00f6re e\u015fcinselli\u011fi &#8220;kusur&#8221; olarak ilan etmi\u015fiz bile \u00e7oktand\u0131r. E\u015fcinsellik, evliyseniz bo\u015fanma sebebi ve t\u00fcm haklar\u0131n\u0131z\u0131 kaybedece\u011finiz bir kusur.<\/p>\n<p>S\u00f6z\u00fc buraya kadar getirmi\u015fken T\u00fcrkiye&#8217;de t\u00fcm zorluklara ra\u011fmen faaliyet g\u00f6steren birka\u00e7 kurumun ve <a href=\"http:\/\/bianet.org\/bianet\/bianet\/120513-bakan-kavafa-bildiriciye-ve-hurriyet-editorlerine-ayrimcilikla-mucadele-dersleri\">biahaber merkezinden tolga korkut<\/a>&#8216;un bu konuda s\u00f6ylediklerine link vermeden ge\u00e7mek istemiyorum.<\/p>\n<p>Tolga Korkut:<\/p>\n<p>&#8220;E\u015fcinsellik bir y\u00f6nelim. Kavaf&#8217;\u0131n s\u00f6zleriyse a\u00e7\u0131k ayr\u0131mc\u0131l\u0131k. Sar\u0131\u015f\u0131nlar\u0131n ya da mavi g\u00f6zl\u00fclerin veya boyu 1,80&#8217;den uzun olanlar\u0131n hasta oldu\u011funu s\u00f6ylemekten fark\u0131 yok. Ama Kavaf bu s\u00f6zlerinin nelere yol a\u00e7t\u0131\u011f\u0131n\u0131n fark\u0131nda de\u011fil.<\/p>\n<p>1. Her \u015feyden \u00f6nce e\u015fcinsell<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/getoverit.jpg\" rel=\"lightbox[839]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignleft size-medium wp-image-844\" title=\"getoverit\" alt=\"\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/getoverit-212x300.jpg\" width=\"154\" height=\"220\" \/><\/a>i\u011fin tedavi edilebilir oldu\u011funu s\u00f6ylemek, toplumun e\u015fcinselllerin di\u011ferlerine g\u00f6re daha az korunma hakk\u0131 oldu\u011funu, kendilerine ayr\u0131mc\u0131l\u0131k yap\u0131labilece\u011fini ima ediyor.<br \/>\n2. E\u015fcinsellerin ayr\u0131mc\u0131l\u0131\u011fa kar\u015f\u0131 hak m\u00fccadelesini gerek\u00e7esizle\u015ftirmeyi, haks\u0131z \u00e7\u0131karmay\u0131 ama\u00e7l\u0131yor. Valiliklerin ayr\u0131mc\u0131l\u0131kla m\u00fccadele eden LGBTT \u00f6rg\u00fctlerine kar\u015f\u0131 &#8220;genel ahlaka ayk\u0131r\u0131l\u0131k&#8221; iddias\u0131yla a\u00e7t\u0131\u011f\u0131 davalar\u0131 an\u0131msay\u0131n.<br \/>\n3. E\u015fcinsellere y\u00f6nelik damgalamay\u0131, ayr\u0131mc\u0131l\u0131\u011f\u0131 g\u00fc\u00e7lendiriyor. \u0130nsanca bir ya\u015fam s\u00fcrebileceklerine, buna haklar\u0131 oldu\u011funa dair ger\u00e7e\u011fi gizliyor. Tersini do\u011fru kabul ediyor. Sistematik \u015fiddeti me\u015frula\u015ft\u0131r\u0131yor. Bunun nereye kadar varabilece\u011fini somut bir \u00f6rnekle an\u0131msatal\u0131m: Kas\u0131m 2008&#8217;den beri Ankara ve \u0130stanbul&#8217;da sekiz transseks\u00fcel kad\u0131n \u00f6ld\u00fcr\u00fcld\u00fc.&#8221;<\/p>\n<p>Pembe Hayat: <a href=\"http:\/\/www.pembehayat.org\/\">http:\/\/www.pembehayat.org<\/a><\/p>\n<p>Bir taraf\u0131ndan bakt\u0131\u011f\u0131m\u0131zda belki e\u015fcinsellikle ilgili tart\u0131\u015fmalar\u0131 g\u00fcndeme getirece\u011fi i\u00e7in bakan\u0131n iyi bir\u015fey yapt\u0131\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnebiliriz. \u00dclkemizde cinsellik bile halen bir tabuyken herkesin g\u00f6z\u00fc \u00f6n\u00fcnde olan ki\u015filer taraf\u0131ndan e\u015fcinsellerin \u00f6tekile\u015ftirilmelerinin neresi iyi diyebilirsiniz. E\u011fer sa\u011fl\u0131kl\u0131 kollardan bu konu g\u00fcndeme getirilir ve tart\u0131\u015f\u0131lmaya cesaret edilirse kimbilir belki de akl\u0131nda bunun hakk\u0131nda cevapland\u0131r\u0131lmaya y\u00f6nelik soru i\u015fareti olan birileri daha kazan\u0131lm\u0131\u015f olur. Biz de \u00e7akt\u0131rmadan emeklemeye ba\u015flar\u0131z b\u00f6ylece&#8230;<\/p>\n<p>Bir de sana bu konunun birebir muhataplar\u0131 taraf\u0131ndan yap\u0131lm\u0131\u015f g\u00fczel bir video izletmek isterim prenses. Buyur bakal\u0131m.<\/p>\n<p><object width=\"420\" height=\"315\" classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowscriptaccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.youtube.com\/v\/ouqUil7Q3Fs?version=3&amp;hl=en_US&amp;rel=0\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sevgili Prenses, Pek \u00f6yle g\u00fcndeme dair yaz\u0131lar, yorumlar yapm\u0131yorum biliyosun fakat \u015fimdi bahsedece\u011fim konuda kendimi tutamad\u0131m a\u00e7\u0131k\u00e7as\u0131. Akl\u0131ma i\u011fneleme, hakaret -i\u015fin asl\u0131 k\u00fcf\u00fcr dolu milyon tane c\u00fcmle gelmesine ra\u011fmen kendimi tutmaya \u00e7al\u0131\u015farak sevgili aileden sorumlu bakan Selma Aliye Kavaf&#8217;\u0131n son g\u00fcnlerde yapt\u0131\u011f\u0131 homofobik a\u00e7\u0131klamay\u0131 seninle payla\u015fmak isterim. Kendileri gazetecili\u011fin, bas\u0131n\u0131n y\u00fczkaras\u0131 H\u00fcrriyet Gazetesi\u2019ne verdi\u011fi deme\u00e7te: [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":3893,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[71,12],"tags":[127,121,122,126,124,123,125],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/carpe-diem-lillaorta.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/839"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=839"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/839\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8096,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/839\/revisions\/8096"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3893"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=839"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=839"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=839"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}