{"id":89,"date":"2009-06-02T11:26:00","date_gmt":"2009-06-02T09:26:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/06\/soz-ucar-yazi-kalir-da-hep-de-ayni-mi-kalir-be-kardesim.html"},"modified":"2010-03-13T12:42:00","modified_gmt":"2010-03-13T10:42:00","slug":"soz-ucar-yaz-kalr-da-hep-de-ayn-m-kalr","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/06\/soz-ucar-yaz-kalr-da-hep-de-ayn-m-kalr.html","title":{"rendered":"S\u00f6z u\u00e7ar, yaz\u0131 kal\u0131r da hep de ayn\u0131 m\u0131 kal\u0131r be karde\u015fim?"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SieKftP6dwI\/AAAAAAAAAFc\/IaR8Ya-JzdI\/s1600\/l%27optimisme.jpg\" rel=\"lightbox[89]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5343391760225302274\" style=\"float: left; margin: 0px 10px 10px 0px; width: 182px; height: 320px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SieKftP6dwI\/AAAAAAAAAFc\/IaR8Ya-JzdI\/s320\/l%27optimisme.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a> Ge\u00e7en sabah ben kahvemi i\u00e7ip ay\u0131lmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken barmen, \u015fair, Frans\u0131z ev arkada\u015f\u0131m Sebastian i\u015ften geldi. Biraz sarho\u015f. Biraz mutsuz. \u00c7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 bara tak\u0131lan Bel\u00e7ika&#8217;l\u0131 bir yazardan bahsetti. Adam ak\u015fam 6 sular\u0131nda gelip birka\u00e7 biray\u0131 h\u00fcplettikten sonra eve gidip yaz\u0131yormu\u015f. Ve de bunu neredeyse her g\u00fcn yap\u0131yormu\u015f. Kendi \u015fiirlerini ona g\u00f6stermek, fikirlerini \u00f6\u011frenmek istiyordu ka\u00e7 zamand\u0131r. Ama \u00f6nce onun yazd\u0131klar\u0131n\u0131 okumak istiyor. Okuyor ve de o y\u00fczden i\u015f sonras\u0131nda dertleniyor, sarho\u015f olup eve geliyor ve bana anlat\u0131yor derdini. Adam iyi bir yazar diyor Seb, t\u0131pk\u0131 \u00f6teki yazarlar gibi. Nas\u0131l yazmas\u0131 gerekti\u011fini biliyor, dili (Frans\u0131zca) \u00f6yle kullan\u0131yor. Ee, sorun ne diye merak ediyorum. Sorun tam da bu diyor. Modernizmin ba\u015f\u0131ndan beri iyi bir s\u00fcr\u00fc yazar geldi ge\u00e7ti ama \u00e7\u0131\u011f\u0131r a\u00e7an, ufuk geni\u015fleten, dili oldu\u011fu gibi kullanan, d\u00fcnyay\u0131 de\u011fi\u015ftirmek i\u00e7in ilham veren ka\u00e7 tane yazar \u00e7\u0131kt\u0131 diye soruyor. D\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyor, d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyor&#8230;Aya\u011fa kalk\u0131p salonda bir volta at\u0131yor. Bir kahve, bir sigara i\u00e7iyor. G\u00f6zleri doluyor. Akl\u0131na bir tek 2003 y\u0131l\u0131nda hapise giren Frans\u0131z post-punk\/rock grubu Noir D\u00e9sir&#8217;in solisti Bertrand Cantat geliyor. Gidip Des Armes \u015fark\u0131s\u0131n\u0131 \u00e7almaya ba\u015fl\u0131yor.<\/p>\n<p>Diyor ki d\u00fcnya ayn\u0131 d\u00fcnya de\u011fil, diller evriliyor, her \u015fey herkes de\u011fi\u015fiyor ama yaz\u0131 kal\u0131yor. Sinirleniyor, &#8220;Sen nas\u0131l bir yazars\u0131n ki y\u00fcz y\u0131llard\u0131r dili ayn\u0131 anlat\u0131mla kullanabilirsin etraf\u0131nda d\u00f6nen d\u00fcnya her g\u00fcn de\u011fi\u015fti\u011fi halde?&#8221; diye soruyor. Sabah kahvem elimde buz kesiliyor; evin \u00e7at\u0131s\u0131na \u00e7\u0131k\u0131yoruz kaotik, g\u00fcne\u015fli Br\u00fcksel&#8217;in sabah saatlerine ku\u015fbak\u0131\u015f\u0131 bakmak i\u00e7in. Yahu do\u011fru s\u00f6yl\u00fcyor adam. Dil denilen \u015fey her g\u00fcn, her dakika de\u011fi\u015fen bir \u015fey. Niye \u0131srarla bir tak\u0131m kal\u0131plara tak\u0131l\u0131 kalmak durumunda yazarlar. Edebi ak\u0131mlardan bahsetmiyorum. Konulardan bahsediyorum, izlenimleri aktarmaktan bahsediyorum, sosyal olaylara bak\u0131\u015ftan bahsediyorum, e tabi dilin kullan\u0131m\u0131ndan da bahsediyorum. Hani do\u011fru T\u00fcrk\u00e7e kullanmak diye bir \u015fey var ya mesela. Ne ki bu? DO\u011eRU + T\u00dcRK\u00c7E. Heralde T\u00fcrk Dil Kurumu&#8217;nun kullan\u0131m\u0131n\u0131 do\u011fru buldu\u011fu &#8220;\u00f6z&#8221; T\u00fcrk\u00e7e. Tamam, s\u00fcper. Bence de eski diller \u00f6lmesin (her ne kadar Anadolu topraklar\u0131ndan gelmi\u015f ge\u00e7mi\u015f dillerin bir \u00e7o\u011fu \u00f6ld\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015f, bir k\u0131sm\u0131 da bast\u0131r\u0131lm\u0131\u015f olsa bile&#8230;). E o zaman normalde de do\u011fru T\u00fcrk\u00e7e konu\u015fsun insanlar. Birileri b\u00f6yle yaz\u0131yorsa ve yeni nesiller bunu kullanm\u0131yorsa, bu yaz\u0131lanlardan kim, ne anlayacak? Ayr\u0131ca bu yaz\u0131lanlar neyi de\u011fi\u015ftirecek ki\u015fide, \u00fclkede, d\u00fcnyada? Sebastian&#8217;\u0131n dedi\u011fi gibi her\u015fey de\u011fi\u015fiyor ama bir kere yaz\u0131lan, bas\u0131lan, yay\u0131nlanan \u015fey kal\u0131yor orada. Ve anla\u015f\u0131ld\u0131\u011f\u0131 kadar\u0131yla hep de ayn\u0131 kal\u0131yor. E esas\u0131nda anla\u015f\u0131l\u0131r bir durum. Bir adam\u0131n mesle\u011fi yazarl\u0131ksa ve hayatta yapt\u0131\u011f\u0131 \u015fey i\u00e7ip i\u00e7ip yazmaksa ilham kaynaklar\u0131 t\u00fckenir, be\u011fendi\u011fi veya be\u011fenmedi\u011fi de\u011fi\u015fen toplumdan uzakla\u015f\u0131r, onunla dalga ge\u00e7ecek kadar bile i\u00e7ine giremez. \u0130yi yazar olur. Ama t\u0131pk\u0131 di\u011ferleri gibi olur.<\/p>\n<p>T\u00fcrk Dil Kurumu demi\u015fken d\u00fcn Radikal gazetesinde g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm <a href=\"http:\/\/www.radikal.com.tr\/Radikal.aspx?aType=RadikalDetay&amp;ArticleID=938632&amp;Date=02.06.2009&amp;CategoryID=77\">haber<\/a>i hemen buna ba\u011flamak istiyorum. efendim yabanc\u0131 kaynakl\u0131 fantastik filmlerin, bilgisayar oyunlar\u0131n\u0131n i\u00e7eri\u011fi \u00e7ok &#8220;vah\u015fi&#8221; ve \u015fiddetli bulunmu\u015f ayr\u0131ca dili de \u00e7ok argo, k\u00fcf\u00fcrl\u00fc ve yabanc\u0131 s\u00f6zc\u00fckler i\u00e7eriyormu\u015f. O y\u00fczden 100 T\u00fcrk destan\u0131 animasyon yap\u0131l\u0131p film ve bilgisayar oyunu olarak piyasaya s\u00fcr\u00fclecekmi\u015f. Hani eminim ki yabanc\u0131 olanlardan \u00e7ok daha fantastik olacak zira eski ve &#8220;do\u011fru&#8221; T\u00fcrk\u00e7e konu\u015facak herhalde karakterler. Hani d\u00fc\u015f\u00fcnsene Alp Er Tunga destan\u0131 bilgisayar oyunu olacak ve karakterler &#8220;do\u011fru&#8221; veya &#8220;\u00f6z&#8221; T\u00fcrk\u00e7e konu\u015facak. Fantaziye gel!! Benim lise edebiyat kitab\u0131ndan hat\u0131rlad\u0131\u011f\u0131m Alp Er Tunga destan\u0131n\u0131n ilk k\u0131tas\u0131 \u015f\u00f6yleydi:<\/p>\n<div>\n<div>\n<div>\n<div><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SiUjhHuY9EI\/AAAAAAAAAE8\/UAg9CI79Qbg\/s1600\/alpertunga.jpg\" rel=\"lightbox[89]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5342715584861238338\" style=\"float: left; margin: 0px 10px 10px 0px; width: 320px; height: 224px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SiUjhHuY9EI\/AAAAAAAAAE8\/UAg9CI79Qbg\/s320\/alpertunga.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a><\/div>\n<div><\/div>\n<div>Alp Er Tunga \u00f6ldi m\u00fc?<\/div>\n<div><\/div>\n<div>\n<\/div>\n<div>Is\u0131z ajun kald\u0131 mu?<\/div>\n<div><\/div>\n<div>\u00d6dlek \u00f6\u00e7in ald\u0131 mu?<\/div>\n<div><\/div>\n<div>Emdi y\u00fcrek y\u0131rt\u0131lur.<\/div>\n<div>\n<p>Do\u011fru T\u00fcrk\u00e7e b\u00f6yle bir \u015fey herhalde. Karakterler de b\u00f6yle \u015feyler s\u00f6yleyecekler birbirlerine, mesela, bilgisayar oyununda. T\u00fcrk\u00e7e gibi k\u00f6kenleri karmakar\u0131\u015f\u0131k olan bir dili (ki g\u00f6\u00e7ebe toplumlar\u0131n tamam\u0131n\u0131n k\u00f6kenleri karmakar\u0131\u015f\u0131kt\u0131r) &#8220;do\u011fru&#8221; nas\u0131l konu\u015furuzu belirleyen ve bunu dayatan bir kurumun varl\u0131\u011f\u0131yla kendimize olan g\u00fcvenimiz iyice sars\u0131ls\u0131n diyorum. \u00c7ocuklar bunal\u0131ma girip sosyalle\u015femesin. Kald\u0131 ki mesela bu destanlardan &#8220;vah\u015fet&#8221; \u00f6gelerini nas\u0131l \u00e7\u0131karacaklar acayip merak ediyorum. Sava\u015f\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131yla \u00f6v\u00fcnen T\u00fcrk toplumunun destanlar\u0131nda sava\u015fma sevi\u015f anafikri mi verilecek yani?<\/p>\n<\/div>\n<div>Bu konu tart\u0131\u015fmaya a\u00e7\u0131k tabi ki, zira dili do\u011fru veya yanl\u0131\u015f kullanman\u0131n s\u0131n\u0131rlar\u0131 nereye kadar \u00e7ekilebilir taahh\u00fct etmek (do\u011fru T\u00fcrk\u00e7e anlamayanlar i\u00e7in taahh\u00fct etmek: \u00f6ng\u00fcrmek) zor. Ancak milliyet\u00e7i yakla\u015f\u0131mlarla dili k\u0131s\u0131rla\u015ft\u0131rmak, k\u00fcreselle\u015fen hayatlar\u0131m\u0131zda bizleri ilhams\u0131z b\u0131rakmak ve ifade \u015feklini \u015fablona sokmaya \u00e7al\u0131\u015fmak d\u00fcnyay\u0131 daha ya\u015fanabilir bir yer haline getirme umutlar\u0131n\u0131 yeniden d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcrt\u00fcyor. Hani bir \u015feyler bir de\u011fi\u015fime girecekse ileti\u015fimle olur bug\u00fcnk\u00fc k\u00fcresel d\u00fcnyada. Yaz\u0131lan \u015fey anla\u015f\u0131l\u0131rsa, aktarabilirse istedi\u011fini, bana okurken heyecan verirse, kalk\u0131p bununla ilgili bir \u015fey yapmama sebep olursa sadece yaz\u0131da kalmaz de\u011fi\u015fimin bir par\u00e7as\u0131 olur, yorumlan\u0131r, ilham verir.<\/div>\n<div>Elif<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ge\u00e7en sabah ben kahvemi i\u00e7ip ay\u0131lmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken barmen, \u015fair, Frans\u0131z ev arkada\u015f\u0131m Sebastian i\u015ften geldi. Biraz sarho\u015f. Biraz mutsuz. \u00c7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 bara tak\u0131lan Bel\u00e7ika&#8217;l\u0131 bir yazardan bahsetti. Adam ak\u015fam 6 sular\u0131nda gelip birka\u00e7 biray\u0131 h\u00fcplettikten sonra eve gidip yaz\u0131yormu\u015f. Ve de bunu neredeyse her g\u00fcn yap\u0131yormu\u015f. Kendi \u015fiirlerini ona g\u00f6stermek, fikirlerini \u00f6\u011frenmek istiyordu ka\u00e7 zamand\u0131r. Ama [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[4],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/89"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=89"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/89\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=89"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=89"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=89"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}