{"id":893,"date":"2010-03-16T16:58:59","date_gmt":"2010-03-16T14:58:59","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=893"},"modified":"2011-03-07T08:31:25","modified_gmt":"2011-03-07T06:31:25","slug":"kurt-kizi","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/03\/kurt-kizi.html","title":{"rendered":"K\u00fcrt K\u0131z\u0131"},"content":{"rendered":"<p>Yine memleket semalar\u0131nda \u00e7\u0131ld\u0131r geldi bana. Devleti bir yandan, ordusu bir yandan, islamc\u0131s\u0131 kemalisti ba\u015fka bir yandan dumurdan dumura ko\u015fturuyor beni. E\u015fcinsel d\u00fc\u015fman\u0131 bir bakan, k\u00fcrt d\u00fc\u015fman\u0131 ba\u015fka bir bakan \u015feklinde uzayan bir listede herkesin herkese d\u00fc\u015fman edildi\u011fi, ayr\u0131\u015ft\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131 ve yaln\u0131z b\u0131rak\u0131ld\u0131\u011f\u0131 bir paradigman\u0131n bayraktarl\u0131\u011f\u0131na soyunmu\u015f herkes. Piyasa ekonomisinin ve paran\u0131n tek ge\u00e7erli ak\u00e7e oldu\u011fu ortamda, k\u00fcrd\u00fcn de e\u015fcinselin de islamc\u0131n\u0131n da solcunun da paras\u0131 olan\u0131 makbul. Hak istiyorsan, ho\u015fg\u00f6r\u00fc istiyorsan sen de \u00e7al\u0131\u015f \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc, hakk\u0131n\u0131, adaletini, sayg\u0131n\u0131 sat\u0131n al. Siyaset\u00e7iler i\u00e7in ise durum tam tersi. Siyaset sermayelerini, herkese bol keseden kap\u0131\u015f kap\u0131\u015f satabilecekleri toplumsal \u00f6nyarg\u0131lar\u0131 ka\u015f\u0131yarak kat be kat artt\u0131rabileceklerini \u00e7ok iyi anlam\u0131\u015flar anla\u015f\u0131lan. O y\u00fczden g\u00fcndem denen sa\u00e7mal\u0131k tam da bu kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 ka\u015f\u0131ma ve ka\u015f\u0131nma reflekslerinden olu\u015fuyor. Bu safsatan\u0131n \u00e7ok \u00fcst\u00fcnde ise as\u0131l g\u00fc\u00e7 sava\u015f\u0131 sessiz sedas\u0131z gelece\u011fimizi \u015fekillendiredursun.<\/p>\n<p>Ben bug\u00fcn kendi ki\u015fisel deneyimimden yola \u00e7\u0131karak birazc\u0131k k\u00fcrt meselesinden bahsetmek istiyorum. \u00dclkedeki k\u00fcrt siyasetini anlad\u0131\u011f\u0131mdan de\u011fil, anlamad\u0131\u011f\u0131m bir\u00e7ok nokta oldu\u011fundan asl\u0131nda. Ben de dahil herkes kli\u015felerin arkas\u0131na saklan\u0131p konu\u015ftu\u011fundan. Neyse hikayemiz \u015f\u00f6yle ba\u015fl\u0131yor. Ge\u00e7en ay 90 ya\u015f\u0131ndaki anneannemi ziyaret ettim. Kendisi hem asker k\u0131z\u0131 hem de asker kar\u0131s\u0131 olarak hayat\u0131ndaki erkeklerin ve gen\u00e7 cumhuriyetin sessiz ve sab\u0131rl\u0131 tan\u0131\u011f\u0131 olmu\u015f hep. Yeni d\u00fczenledi\u011fi bir foto\u011fraf alb\u00fcm\u00fcn\u00fc g\u00f6sterirken 1938 Elaz\u0131\u011f yazan bir foto\u011frafta kim kimdir diye anlat\u0131yordu. Bu kim diye foto\u011frafta i\u015faret etti\u011fim 12 ya\u015flar\u0131nda bir k\u0131z\u0131 sordu\u011fumda isim vermeden o &#8220;k\u00fcrt k\u0131z\u0131&#8221;, bi s\u00fcre bizimle kald\u0131 besleme olarak, sonra da kocaya ka\u00e7t\u0131 dedi sakince. Biraz daha sorunca anlad\u0131m ki Dersim isyan\u0131 s\u0131ras\u0131nda \u00f6ks\u00fcz kalan veya ailelerinden kopar\u0131lan k\u0131z \u00e7ocuklar\u0131 asker ailelerine da\u011f\u0131t\u0131lm\u0131\u015f. Tabi o bu i\u015fe hay\u0131r i\u015fledi\u011fi g\u00f6z\u00fcyle bak\u0131yordu. O d\u00f6nemde jandarma olarak g\u00f6rev yapan kocas\u0131 ve babas\u0131n\u0131n uygulamalar\u0131ndan pek bahsetmezken, &#8220;isyan ettiler, Atat\u00fcrk de cezaland\u0131r\u0131lmalar\u0131n\u0131 emretti, cezaland\u0131r\u0131ld\u0131lar&#8221; \u015feklinde \u00f6zetledi. Atat\u00fcrk&#8217;\u00fcn yanl\u0131\u015f bir \u015fey yapma ihtimali bile bir\u00e7o\u011fumuz gibi onun da kafas\u0131n\u0131n ucundan ge\u00e7memi\u015f anla\u015f\u0131lan. 90 ya\u015f\u0131nda bir cumhuriyet kad\u0131n\u0131ndan ba\u015fka t\u00fcrl\u00fcs\u00fcn\u00fc beklemek de ger\u00e7ekten haks\u0131zl\u0131k olur.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/dersim381.jpg\" rel=\"lightbox[893]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignnone size-full wp-image-914\" title=\"dersim38\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/dersim381.jpg\" alt=\"\" width=\"586\" height=\"428\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/dersim381.jpg 704w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/dersim381-300x219.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 586px) 100vw, 586px\" \/><\/a><\/p>\n<div>\n<p>Bu hikaye anlat\u0131lmaya bile gerek olmayan k\u00fc\u00e7\u00fck bir anekdot olarak kalacakt\u0131 ki 2 hafta \u00f6nce <a href=\"http:\/\/www.radikal.com.tr\/Radikal.aspx?aType=RadikalYazarYazisi&amp;Date=27.2.2010&amp;ArticleID=98267\">Y\u0131ld\u0131r\u0131m T\u00fcrker&#8217;in Radikal&#8217;deki yaz\u0131s\u0131n\u0131 <\/a>g\u00f6rd\u00fcm. <!--more-->Yakla\u015f\u0131k 3 y\u0131ll\u0131k bir ara\u015ft\u0131rma sonucu haz\u0131rlanan bir belgeselden bahsediyordu. Birileri kalkm\u0131\u015f, say\u0131lar\u0131 hi\u00e7 de az olmayan dersim operasyonu ma\u011fduru bu &#8220;k\u00fcrt k\u0131zlar\u0131&#8221;n\u0131n belgeselini \u00e7ekmi\u015f. Bir \u00e7o\u011fu \u00e7e\u015fitli nedenlerle konu\u015fmak istemese de belgeselde hikayelerini anlatan neneler neler ya\u015fad\u0131klar\u0131n\u0131 anlatm\u0131\u015flar.<\/p>\n<p>Belgeselin ad\u0131, &#8216;\u0130ki Tutam Sa\u00e7&#8212;Dersim&#8217;in Kay\u0131p K\u0131zlar\u0131.&#8217; \u00a0Dersim Katliam\u0131nda ailelerinden kopar\u0131l\u0131p r\u00fctbeli subaylara evlatl\u0131k verilmi\u015f k\u00fc\u00e7\u00fck k\u0131z \u00e7ocuklar\u0131n\u0131n hik\u00e2yesini anlat\u0131yor. Huriye ve Fatma&#8217;n\u0131n a\u011fz\u0131ndan. Bir de de kay\u0131p olan iki ablas\u0131n\u0131n birer tutam sa\u00e7\u0131n\u0131 \u00f6n\u00fcne koyup katliamdan kurtulmay\u0131 ba\u015farm\u0131\u015f anas\u0131ndan dinlediklerini anlatan \u015eemsi Karako\u00e7&#8217;un. Anas\u0131 katliamdan \u00f6nce k\u0131zlar\u0131n\u0131n kahk\u00fcllerinden birer tutam kesip g\u00f6\u011fs\u00fcnde saklam\u0131\u015f. \u00c7e\u015fme ba\u015f\u0131nda askerlere yakalan\u0131nca, k\u0131zlar\u0131n\u0131 merhamet eder \u00f6ld\u00fcrmezler diye b\u0131rak\u0131p ka\u00e7m\u0131\u015f. O iki tutam sa\u00e7\u0131 koklamakla ge\u00e7mi\u015f \u00f6mr\u00fc. Vasiyet etmi\u015f, \u00f6l\u00fcnce mezar\u0131ma koyun diye. Hayatta kalan k\u00fc\u00e7\u00fck k\u0131z\u0131 k\u0131yamam\u0131\u015f, saklam\u0131\u015f. Biri sar\u0131 biri kara iki tutam sa\u00e7, 70 y\u0131ld\u0131r kay\u0131p k\u0131zlardan aileye yeg\u00e2ne yadig\u00e2r.<\/p>\n<p>Belgeselci Nezahat G\u00fcndo\u011fan, bir s\u00f6yle\u015fide diyor ki: &#8220;K\u00f6ken olarak Dersimliyim. Hep 1938 ve sonras\u0131na dair trajik hik\u00e2yeleri dinleyerek b\u00fcy\u00fcd\u00fcm. Ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z \u00fclkede insanlar\u0131n yaz\u0131lmayan tarihlerine kar\u015f\u0131 bir duyarl\u0131l\u0131\u011f\u0131m var. Dersim tarihi \u00fczerine bir \u00e7al\u0131\u015fma yap\u0131yorum yakla\u015f\u0131k \u00fc\u00e7 senedir. Ancak benim filmimde esas \u00fczerinde durdu\u011fum bu tarihsel s\u00fcreci ba\u015fl\u0131 ba\u015f\u0131na ortaya koymak de\u011fil, bir arka plan\u0131 anlatmak. \u00dczerinde as\u0131l durdu\u011fum konu 1938&#8217;de katledilenler, s\u00fcrg\u00fcne g\u00f6nderilenlerin ya\u015fad\u0131klar\u0131 dramlar d\u0131\u015f\u0131nda bir de o d\u00f6nem \u00e7ocuklar\u0131n ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 dramlar. O d\u00f6nem aileleri \u00f6ld\u00fcr\u00fclen ya da ailelerinden zorla al\u0131nan \u00e7ocuklar. \u00d6zellikle de k\u0131z \u00e7ocuklar\u0131. Bunlar\u0131 anlatmak istiyorum.&#8221;<\/p>\n<div><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"420\" height=\"339\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowScriptAccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.dailymotion.com\/swf\/xcg8qh\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><br \/>\n<strong><a href=\"http:\/\/www.dailymotion.com\/swf\/xcg8qh\">Dersim&#8217;in Kay\u0131p K\u0131zlar\u0131 &#8211; \u0130ki Tutam Sa\u00e7 Belgeseli<\/a><\/strong><br \/>\n<em>by <a href=\"http:\/\/www.dailymotion.com\/DersimNews\">DersimNews<\/a><\/em><\/div>\n<p>Belgesel, \u0130n\u00f6n\u00fc&#8217;n\u00fcn 1925 tarihli \u015eark Islahat Plan\u0131&#8217;ndaki s\u00f6zleriyle a\u00e7\u0131l\u0131yor: &#8220;Vazifemiz, T\u00fcrk vatan\u0131 i\u00e7inde bulunanlar\u0131 mutlaka T\u00fcrk yapmakt\u0131r. T\u00fcrkl\u00fc\u011fe ve T\u00fcrk\u00e7\u00fcl\u00fc\u011fe muhalefet edecek unsurlar\u0131 kesip ataca\u011f\u0131z. Vatana hizmet edeceklerde arayaca\u011f\u0131m\u0131z nitelikler her \u015feyden evvel o adam\u0131n T\u00fcrk ve T\u00fcrk\u00e7\u00fc olmas\u0131d\u0131r.&#8221; Bu s\u00f6zleri 1931&#8217;de Fevzi \u00c7akmak&#8217;\u0131n, 1936&#8217;da Mustafa Kemal&#8217;in Dersim&#8217;i &#8216;korkun\u00e7 \u00e7\u0131ban&#8217; olarak adland\u0131ran s\u00f6zleri takip ediyor.<\/p>\n<p>Burada benim as\u0131l vurgulamak istedi\u011fim mesele k\u00fcrt siyaseti yada k\u00fcrd\u00fcn t\u00fcrk\u00fcn hakl\u0131l\u0131\u011f\u0131ndan \u00e7ok \u00f6tede. Biz bu topraklarda ya\u015fayan insanlar olarak nas\u0131l bir tarihsel ideolojik bilin\u00e7alt\u0131 ile ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131 anlamad\u0131\u011f\u0131m\u0131z s\u00fcrece bu etnik ayr\u0131\u015fma s\u00fcreci devam edecek gibi geliyor bana. \u00d6tekine &#8220;nank\u00f6r k\u00fcrt&#8221; deyip i\u015fin i\u00e7inden \u00e7\u0131kan b\u00fcnyelerin, bir halka reva g\u00f6r\u00fclen muameleyi g\u00f6rmeden bilmeden anlamadan bu s\u00f6yleminden vazge\u00e7meyece\u011fini g\u00f6rebilmek bence as\u0131l mesele. Hat\u0131rlarsan\u0131z 12 Eyl\u00fcl d\u00f6neminde Diyarbak\u0131r Askeri Cezaevinde ya\u015fanan insanl\u0131\u011fa s\u0131\u011fmayan fiziksel ve psikolojik i\u015fkence metodlar\u0131 ge\u00e7ti\u011fimiz y\u0131llarda tan\u0131klar\u0131n\u0131n a\u011fz\u0131ndan haz\u0131rlanan bir raporla g\u00fcndeme gelmi\u015fti.<\/p>\n<p>Ter\u00f6rist hareket diye yarg\u0131lay\u0131p paketledi\u011fimiz meselelerin arkas\u0131ndaki insani dram\u0131 ve zulm\u00fc anlamadan, bug\u00fcn insanlar\u0131n neden hala da\u011fda oldu\u011funu kendimize ak\u0131lc\u0131 bir \u015fekilde asla ifade edemeyece\u011fiz.<\/p>\n<p>Dersim \u0130syan\u0131na dair, Nokta Dergisinden al\u0131nt\u0131 <a href=\"http:\/\/www.bianet.org\/biamag\/toplum\/118252-dersimde-1937-1938de-ne-oldu\">bianet haberinde<\/a> de isyan s\u0131ras\u0131nda yap\u0131lan Bakanlar Kurulu&#8217;nun gizli bir karar\u0131nda \u015f\u00f6yle deniyordu: &#8220;Sadece taarruz hareketiyle ilerlemekle iktifa ettik\u00e7e isyan ocaklar\u0131 daimi olarak yerinde b\u0131rak\u0131lm\u0131\u015f olur. Bunun i\u00e7indir ki, silah kullanm\u0131\u015f olanlar\u0131 ve kullananlar\u0131 yerinde ve sonuna kadar zarar veremeyecek hale getirmek, k\u00f6yleri kamilen tahrip etmek ve aileleri uzakla\u015ft\u0131rmak l\u00fczumlu g\u00f6r\u00fclm\u00fc\u015ft\u00fcr.&#8221;<\/p>\n<p>Yine ayn\u0131 haberde m\u00fclkiye m\u00fcfetti\u015fi Hamdi Bey&#8217;in b\u00f6lgeye ili\u015fkin raporunun b\u00f6lgeyi nas\u0131l \u015fekillendirdi\u011fini anl\u0131yoruz: &#8220;Dersim, Cumhuriyet h\u00fck\u00fcmeti i\u00e7in bir \u00e7\u0131band\u0131r. Bu \u00e7\u0131ban \u00fczerinde kesin bir ameliye yapmak ve elim ihtimalleri \u00f6nlemek, memleket selameti bak\u0131m\u0131ndan mutlaka laz\u0131md\u0131r&#8230;Okul a\u00e7mak, yol yapmak, refah sebeplerini sa\u011flayacak fabrikalar kurmak, kendilerini me\u015fgul etmeye yarayan \u00e7e\u015fitli sanayi i\u015fleri sa\u011flamak, \u00f6zet olarak yurt sahibi yapmak veya uygarla\u015ft\u0131rmak suretiyle \u0131slaha \u00e7al\u0131\u015fmak hayalden ba\u015fka bir \u015fey de\u011fildir.&#8221;<\/p>\n<p>Demem o ki; ak\u0131lc\u0131 bir zihin, &#8220;\u00f6teki&#8221;ni anlamak i\u00e7in kli\u015felere tak\u0131lmadan, bug\u00fcn\u00fcn sosyopolitik yap\u0131s\u0131 ve \u00e7at\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131 tarihsel bir nedensellikle a\u00e7\u0131klayabilmelidir. Ben kendi ad\u0131ma resmi tarihin perdesini birazc\u0131k aralayarak bu anlama ve \u00f6\u011frenme \u00e7abas\u0131 i\u00e7ine yeni yeni girmeye ba\u015flad\u0131m. Dar\u0131s\u0131 sizlerin ba\u015f\u0131na. &#8220;\u0130ki tutam sa\u00e7\u0131n pe\u015finde&#8230;Dersimin Kay\u0131p K\u0131zlar\u0131&#8221; belgeseli 3 mart&#8217;ta CRR&#8217;de yap\u0131lan pr\u00f6miyerden sonra istanbul film festivali ba\u015fta olmak \u00fczere \u00e7e\u015fitli festivallerde g\u00f6sterime girecek imi\u015f. Bilgilerinize.<\/p>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Yine memleket semalar\u0131nda \u00e7\u0131ld\u0131r geldi bana. Devleti bir yandan, ordusu bir yandan, islamc\u0131s\u0131 kemalisti ba\u015fka bir yandan dumurdan dumura ko\u015fturuyor beni. E\u015fcinsel d\u00fc\u015fman\u0131 bir bakan, k\u00fcrt d\u00fc\u015fman\u0131 ba\u015fka bir bakan \u015feklinde uzayan bir listede herkesin herkese d\u00fc\u015fman edildi\u011fi, ayr\u0131\u015ft\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131 ve yaln\u0131z b\u0131rak\u0131ld\u0131\u011f\u0131 bir paradigman\u0131n bayraktarl\u0131\u011f\u0131na soyunmu\u015f herkes. [&#8230;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":3328,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[71,12,450],"tags":[130,131,132,133],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/kurtkizipopuler.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/893"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=893"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/893\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3328"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=893"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=893"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=893"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}