{"id":93,"date":"2009-06-11T15:53:00","date_gmt":"2009-06-11T13:53:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/06\/beirut-balkanlari-kapiniza-getirdiler.html"},"modified":"2011-02-25T23:19:31","modified_gmt":"2011-02-25T21:19:31","slug":"beirut-balkanlar-kapnza-getirdiler","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/06\/beirut-balkanlar-kapnza-getirdiler.html","title":{"rendered":"Beirut: Balkanlar\u0131 Kap\u0131n\u0131za Getirdiler"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Im1njlVumG8\/SjEQeSbQy8I\/AAAAAAAAAgE\/ps_n_IyINRQ\/s1600\/bu.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[93]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5346072345193794498\" style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 320px; height: 213px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Im1njlVumG8\/SjEQeSbQy8I\/AAAAAAAAAgE\/ps_n_IyINRQ\/s320\/bu.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a><br \/>\n<span style=\"font-family: trebuchet ms;\">haz\u0131r taze taze yeni alb\u00fcmleri \u00e7\u0131km\u0131\u015fken beirut&#8217;la tan\u0131\u015fal\u0131m dedim bu sefer.<\/span> <span style=\"font-family: trebuchet ms;\"> <\/span><\/p>\n<p>beirut (bence) ilgin\u00e7tir ki, amerikal\u0131 bir grup. asl\u0131nda \u00f6yle \u00e7ok da eski de\u011filler. 2006 senesinde kurulmu\u015flar. grubun vokalisti ve kurucusu 23 ya\u015f\u0131ndaki zack bir seyehatinde paris&#8217;te \u00f6\u011frencilerin aras\u0131nda balkan m\u00fcziklerinin \u00e7ok dinlenildi\u011fini ke\u015ffeder ve beirut&#8217;un m\u00fczikal \u015fekli de o s\u0131ralarda kafas\u0131nda belirir.<\/p>\n<p><span style=\"font-family: trebuchet ms;\">ilk alb\u00fcm gulag orkestar&#8217;\u0131 odas\u0131nda kaydedip, son haline getirmek i\u00e7in st\u00fcdyoya giderken di\u011fer grup elemanlar\u0131n\u0131 da toplar odalardan. biri jeremy barnes di\u011feri de heather trost&#8217;tur.<\/span> <span style=\"font-family: trebuchet ms;\"> <\/span><\/p>\n<p>ikinci alb\u00fcm the flying club cup 2007de kaydedilir ve \u015fimdi 2009da da son alb\u00fcm gelir, march of zapotec\/holland. alb\u00fcm\u00fcn march of zapotec k\u0131sm\u0131 bildi\u011fimiz beirut, realpeople holland k\u0131sm\u0131 ise zack karde\u015fimizin di\u011fer grubu olan realpeople&#8217;\u0131n bir ka\u00e7 \u015fark\u0131s\u0131. k\u0131smen biraz elektronik kat\u0131lm\u0131\u015f balkan m\u00fczikleri gibi. hafiften teknolojikle\u015ftirilmi\u015f beirut diyebiliriz. misal radiohead&#8217;in kid a&#8217;i pablo honey alb\u00fcm\u00fcn\u00fcn k\u0131\u00e7\u0131na eklemi\u015f oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnebilirsiniz.  <span style=\"font-family: trebuchet ms;\"> <\/span><\/p>\n<p>d\u00f6nelim beirut&#8217;a. \ud83d\ude42 beirut&#8217;un m\u00fczi\u011fi goran bregovic ile yann tiersen kar\u0131\u015f\u0131m\u0131 gibi bir m\u00fczik. bu 23 ya\u015f\u0131ndaki arkada\u015f\u0131m\u0131z\u0131n d\u00fcnyay\u0131 gezerek beslendi\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrsek \u015fimdiden b\u00f6yle alb\u00fcmleri de bize sunduysa, daha neler neler gelir bilemiyorum.<br \/>\nhani b\u00f6yle baz\u0131 g\u00fcnler sebepsiz yere can\u0131n\u0131z s\u0131kk\u0131n kalkars\u0131n\u0131z, art\u0131k sat\u00fcrn poponuza m\u0131 ka\u00e7m\u0131\u015ft\u0131r, gece \u00fcst\u00fcn\u00fczde minik cinler futbol ma\u00e7\u0131 m\u0131 yapm\u0131\u015ft\u0131r bilmezsiniz ama can\u0131n\u0131z s\u0131kk\u0131nd\u0131r i\u015fte. ak\u015fam bika\u00e7 arkada\u015f\u0131n\u0131z\u0131 arars\u0131n\u0131z 1-2 bira i\u00e7mek i\u00e7in, ya telefonlar\u0131 kapal\u0131d\u0131r yada duymazlar. k\u00f6s k\u00f6s evde kal\u0131rs\u0131n\u0131z. i\u015fte tam o k\u00f6\u015fede beirut bekler neyse ki. zack ki\u015fisinin sesi, mandolinin yumu\u015fakl\u0131\u011f\u0131 derken yatakta tavana huzurlu huzurlu bakarken bulursunuz kendinizi.  <span style=\"font-family: trebuchet ms;\">a\u015fa\u011f\u0131da iki videolar\u0131 var ilki the gulag orkestar alb\u00fcm\u00fcnden postcards from italy, ikincisi de the flying club cup&#8217;tan nantes.. \u015ferefe say\u0131n dinleyiciler!<\/span><\/p>\n<p><span style=\"font-family: trebuchet ms;\">\u00e7a\u011flar<\/span><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/vids.myspace.com\/index.cfm?fuseaction=vids.individual&amp;videoid=15495643\">Beirut &#8211; &#8220;Postcards from Italy&#8221;, directed by Alma Harel<\/a><br \/>\n<object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"425\" height=\"360\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"wmode\" value=\"transparent\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/mediaservices.myspace.com\/services\/media\/embed.aspx\/m=15495643,t=1,mt=video\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><\/p>\n<div><object classid=\"clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000\" width=\"480\" height=\"285\" codebase=\"http:\/\/download.macromedia.com\/pub\/shockwave\/cabs\/flash\/swflash.cab#version=6,0,40,0\"><param name=\"allowFullScreen\" value=\"true\" \/><param name=\"allowScriptAccess\" value=\"always\" \/><param name=\"src\" value=\"http:\/\/www.dailymotion.com\/swf\/x92ify_beirut-nantes_music&amp;related=1\" \/><param name=\"allowfullscreen\" value=\"true\" \/><\/object><br \/>\n<strong><a href=\"http:\/\/www.dailymotion.com\/video\/x92ify_beirut-nantes_music\">Beirut &#8211; &#8216;Nantes&#8217;<\/a><\/strong><br \/>\n<em><\/em><\/p>\n<p><em><br \/>\n<a href=\"http:\/\/www.dailymotion.com\/us\/channel\/music\"><\/a><\/em><\/p>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>haz\u0131r taze taze yeni alb\u00fcmleri \u00e7\u0131km\u0131\u015fken beirut&#8217;la tan\u0131\u015fal\u0131m dedim bu sefer. beirut (bence) ilgin\u00e7tir ki, amerikal\u0131 bir grup. asl\u0131nda \u00f6yle \u00e7ok da eski de\u011filler. 2006 senesinde kurulmu\u015flar. grubun vokalisti ve kurucusu 23 ya\u015f\u0131ndaki zack bir seyehatinde paris&#8217;te \u00f6\u011frencilerin aras\u0131nda balkan m\u00fcziklerinin \u00e7ok dinlenildi\u011fini ke\u015ffeder ve beirut&#8217;un m\u00fczikal \u015fekli de o s\u0131ralarda kafas\u0131nda belirir. ilk alb\u00fcm [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":2730,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[17],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/beirut_birdslow1.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/93"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=93"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/93\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/2730"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=93"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=93"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=93"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}