{"id":94,"date":"2009-06-15T19:42:00","date_gmt":"2009-06-15T17:42:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/06\/ilkbahar-yaz-sonhabar-kis-ve-ilkbahar.html"},"modified":"2010-01-22T21:59:07","modified_gmt":"2010-01-22T19:59:07","slug":"ilkbahar-yaz-sonhabar-ks-ve-ilkbahar","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/06\/ilkbahar-yaz-sonhabar-ks-ve-ilkbahar.html","title":{"rendered":"\u0130lkbahar, yaz, sonhabar, k\u0131\u015f&#8230; ve ilkbahar"},"content":{"rendered":"<p>\u00dczerine konu\u015ftuk\u00e7a i\u00e7inde kaybolursun, soru sorduk\u00e7a verilecek bir cevap hep vard\u0131r. Her zaman bir par\u00e7a eksiktir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131n. Hep arar durursun do\u011fru y\u00f6n\u00fc.<\/p>\n<p>Okudu\u011fum bir kitap &#8220;bo\u015f ayna&#8221; diyordu. Ayna sana seni, oldu\u011fun gibi yans\u0131t\u0131r. D\u00fc\u015f\u00fcnmeden, yorum yapmadan. Ne zaman ki bir bo\u015f aynayla kar\u015f\u0131la\u015f\u0131rs\u0131n, i\u015fte o g\u00fcn&#8230;bilemedim do\u011fru kelimeyi bak i\u015fte. Bir\u015fey olmu\u015ftur oras\u0131 kesin&#8230;Bir zen tap\u0131na\u011f\u0131ndan ge\u00e7en y\u0131llardan sonra, bir bar taburesi \u00fcst\u00fcnde d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyordu kahraman\u0131m\u0131z bunu,  so\u011fuk bira e\u015fli\u011finde.<\/p>\n<p>Sonra bir ba\u015fkas\u0131nda soruyordu rahip; bir elin sesi nedir diye. \u015e\u00f6yle  parmaklar\u0131m\u0131 \u015f\u0131klat\u0131p evreka diyesim geliyor. Ama bu &#8220;koan&#8221; meselesinin, tap\u0131naklarda zihinleri s\u00fcrekli \u00e7al\u0131\u015f\u0131r tutmak i\u00e7in kullan\u0131lan bir y\u00f6ntem oldu\u011funu hat\u0131rl\u0131yorum.Usta sana bir koan verir ve onunla u\u011fra\u015f\u0131r durursun. Ben parmaklar\u0131m\u0131 \u015f\u0131klatarak \u00e7\u0131ksam kar\u015f\u0131s\u0131na herhalde sopam\u0131 yer d\u00f6nerim minderime. Belki de d\u00f6nmem&#8230;Sonra bir bak\u0131yorum ki birileri kitab\u0131n\u0131 yazm\u0131\u015f zen tap\u0131naklar\u0131nda kullan\u0131lan koanlar\u0131n. Usta \u00e7\u0131rak aras\u0131nda kalmas\u0131 gerekiyordu halbuki&#8230;<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_jTSXjX8jf8A\/SjYeF0gqXeI\/AAAAAAAAAB4\/M67w1trvPDw\/s1600-h\/Spring.Summer.Fall.Winter.and.Spring.12.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[94]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5347494692892859874\" style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 320px; height: 176px;\" src=\"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_jTSXjX8jf8A\/SjYeF0gqXeI\/AAAAAAAAAB4\/M67w1trvPDw\/s320\/Spring.Summer.Fall.Winter.and.Spring.12.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a><br \/>\nZen bir ya\u015fama sanat\u0131d\u0131r, zen ya\u015fam\u0131 anlama yoludur. Zen basittir nettir. Ciddi midir, \u015faka m\u0131d\u0131r? Zen insan\u0131n kendine yak\u0131\u015fan\u0131 giymesi midir? Zen sadece varolmak m\u0131d\u0131r? \u00d6yleyse neden zen? Benim sorulacak bir \u00e7ok sorum oldu\u011funa g\u00f6re, birilerinin de verilecek cevaplar\u0131 olmal\u0131.Biri, her\u015feyin cevab\u0131 \u00f6l\u00fcm diyor mesela, ya\u015famsa bilinen tek ger\u00e7e\u011fe var\u0131ncaya kadar ge\u00e7en belirsizlik s\u00fcreciymi\u015f. Herneyse&#8230;<\/p>\n<p>Yine b\u00f6yle nefis beyin egzersizlerine sal\u0131vermi\u015fti beni filmimiz ilk izledi\u011fimde. 2003 Kore yap\u0131m\u0131 bir Kim Ki-Duk filmi. Ge\u00e7enlerde tekrar izledi\u011fimde filmi ne kadar ge\u00e7 ke\u015ffetti\u011fimi farkettim. \u0130ki sat\u0131r yazay\u0131m da varsa ba\u015fka geciken bir an \u00f6nce tats\u0131n o zaman dedim.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_jTSXjX8jf8A\/SjYhvoC2BWI\/AAAAAAAAACA\/uYg7x1zeOcM\/s1600-h\/3364-ilk-bb.jpg\" onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" rel=\"lightbox[94]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5347498709635958114\" style=\"margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 150px; height: 200px;\" src=\"http:\/\/1.bp.blogspot.com\/_jTSXjX8jf8A\/SjYhvoC2BWI\/AAAAAAAAACA\/uYg7x1zeOcM\/s320\/3364-ilk-bb.jpg\" border=\"0\" alt=\"\" \/><\/a>&#8220;\u0130lkbahar, Yaz, Sonbahar, K\u0131\u015f ve \u0130lkbahar&#8221; bir g\u00f6l\u00fcn ortas\u0131nda y\u00fczen k\u00fc\u00e7\u00fck tap\u0131nakta ya\u015fayan, ya\u015fl\u0131 budist kesi\u015fle, \u00e7ocuk ya\u015fta yan\u0131na ald\u0131\u011f\u0131  \u00f6\u011frencisi aras\u0131nda, y\u0131llara yay\u0131lan ama d\u00f6rt mevsimde anlat\u0131lan, bir b\u00fcy\u00fcme, hayat\u0131 tan\u0131ma, bir erdem kazanma \u00f6yk\u00fcs\u00fc. Her ne kadar bu haliyle modern ya\u015famdan uzak g\u00f6r\u00fcnsede,  anlatt\u0131\u011f\u0131 her mevsimde,  insan\u0131n ya\u015fam\u0131nda y\u00fczle\u015fmek zorunda kald\u0131\u011f\u0131 \u00f6nemli bir d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcme odaklan\u0131yor. Mevsimler ilerledik\u00e7e \u00f6\u011frenilenler ve uygulananlar bir bir \u00e7\u0131k\u0131yor su y\u00fczeyine. B\u00f6ylece ge\u00e7ti\u011fi zaman\u0131 ve mekan\u0131 a\u015f\u0131p, insan olman\u0131n evrensel \u00f6z\u00fcne dair, dingin bir hikayeye d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcyor. Filmin sessizli\u011fi sab\u0131r gerektirse de manzara ve renkler al\u0131veriyor insan\u0131 i\u00e7ine.<\/p>\n<p>Bir s\u00fcr\u00fc sorunun ve cevab\u0131n aras\u0131nda, kayalar\u0131 yalayarak a\u011f\u0131r ve sakin akan k\u00fc\u00e7\u00fck suyun \u00fcst\u00fcnde kayan yapra\u011f\u0131 kemiren minik ye\u015fil t\u0131rt\u0131l\u0131n hayat\u0131 ne kadar da g\u00fczeldir halbuki&#8230;haydi bakal\u0131m, iyi seyirler&#8230;<\/p>\n<p>Ou-San<\/p>\n<p>ps: Bu filmin ana temasi olan dongusel varolus konusu da <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/07\/dongusel-varolus.html\">burada<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00dczerine konu\u015ftuk\u00e7a i\u00e7inde kaybolursun, soru sorduk\u00e7a verilecek bir cevap hep vard\u0131r. Her zaman bir par\u00e7a eksiktir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131n. Hep arar durursun do\u011fru y\u00f6n\u00fc. Okudu\u011fum bir kitap &#8220;bo\u015f ayna&#8221; diyordu. Ayna sana seni, oldu\u011fun gibi yans\u0131t\u0131r. D\u00fc\u015f\u00fcnmeden, yorum yapmadan. Ne zaman ki bir bo\u015f aynayla kar\u015f\u0131la\u015f\u0131rs\u0131n, i\u015fte o g\u00fcn&#8230;bilemedim do\u011fru kelimeyi bak i\u015fte. Bir\u015fey olmu\u015ftur oras\u0131 [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[64,10],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/94"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=94"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/94\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=94"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=94"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=94"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}