{"id":95,"date":"2009-06-18T00:48:00","date_gmt":"2009-06-17T22:48:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/06\/ruyalar-gercek-olur.html"},"modified":"2010-01-15T14:14:54","modified_gmt":"2010-01-15T12:14:54","slug":"ruyalar-gercek-olur","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/06\/ruyalar-gercek-olur.html","title":{"rendered":"Ruyalar Gercek Olur"},"content":{"rendered":"<p><span style=\";font-family:Arial;font-size:100%;\"  >Yakla\u015f\u0131k \u00fc\u00e7 y\u0131l \u00f6nce, hayat\u0131m\u0131n  belki de en kar\u0131\u015f\u0131k d\u00f6neminde, kendimi hi\u00e7 bilmedi\u011fim bir \u00fclkeye  g\u00f6ndermi\u015ftim. O \u00fclkede \u00e7\u00f6lde verilen \u201cdolunay partilerine\u201d  kat\u0131lm\u0131\u015f, insanlar\u0131n a\u011flamak i\u00e7in kulland\u0131klar\u0131 duvar\u0131 ve alt\u0131n  kubbeli bir caminin avlusunda oyuncak silahlar\u0131yla oynayan k\u00fc\u00e7\u00fck  \u00e7ocuklar\u0131 g\u00f6rm\u00fc\u015ft\u00fcm. Y\u0131llar \u00f6nce r\u00fcyas\u0131n\u0131 g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm o  sokaklarda gezerken, ye\u015fil yald\u0131zl\u0131 bir zemin \u00fczerine, o bilmedi\u011fim  \u00fclkenin dilinde soldan sa\u011fa \u201cDreams come true\u201d yazan bir sticker  alm\u0131\u015ft\u0131m.<\/p>\n<p><\/span><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/Sj2AiaPp0tI\/AAAAAAAAEVc\/v4impEjKg7w\/s1600\/GDSGP16062009D0737.jpg\" rel=\"lightbox[95]\"><img style=\"margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 267px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_sXSK55eTrFc\/Sj2AiaPp0tI\/AAAAAAAAEVc\/v4impEjKg7w\/s400\/GDSGP16062009D0737.jpg\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5349573261034902226\" border=\"0\" \/><\/a><br \/><span style=\";font-family:Arial;font-size:100%;\"  >\u015eimdi, Akdeniz\u2019in ortas\u0131nda, bir  Greenpeace gemisiyle a\u00e7\u0131k denizde ge\u00e7irdi\u011fim d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc gecede,  simsiyah g\u00f6ky\u00fcz\u00fcnde parlayan y\u00fczlerce y\u0131ld\u0131z\u0131n alt\u0131nda, akl\u0131ma  gelen ilk \u015fey bu oldu. Parlak ye\u015fil zeminli stickeri ald\u0131\u011f\u0131m o  g\u00fcn ve hayat\u0131m\u0131n geri kalan\u0131nda inanmaya devam edece\u011fime s\u00f6z verdi\u011fim  (ve tabi ki sonra ka\u00e7 kez daha unuttu\u011fum) c\u00fcmle: R\u00fcyalar ger\u00e7ek  olur.<\/span><\/p>\n<div style=\"margin: 1ex;\">\n<div>\n<p><span style=\";font-family:Arial;font-size:100%;\"  >Tesad\u00fcf olmasa gerek, yan\u0131mda bug\u00fcne  kadar tan\u0131d\u0131\u011f\u0131m en iyi foto\u011fraf\u00e7\u0131lardan biri oturuyor. S\u0131cakkanl\u0131,  d\u00fcr\u00fcst, e\u011flenceli yetenekli bir \u0130talyan. \u0130lk Greenpeace gemisi  tecr\u00fcbesi ve \u00e7ok heyecanl\u0131. Daha bir hafta \u00f6nce Pakistan\u2019da askerlerle  birlikteymi\u015f, \u015fimdiyse Akdeniz\u2019in bug\u00fcn\u00fcn\u00fc foto\u011frafl\u0131yor. \u00c7ok  mutlu.<br \/><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><a onblur=\"try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/Sjl0mKXolhI\/AAAAAAAAAB0\/POgf3vK6B4g\/s1600\/DOVMEYILDIZ.jpg\" rel=\"lightbox[95]\"><img style=\"margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 215px; height: 158px;\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_O5ncg1rLgqE\/Sjl0mKXolhI\/AAAAAAAAAB0\/POgf3vK6B4g\/s320\/DOVMEYILDIZ.jpg\" alt=\"\" id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5348434231446509074\" border=\"0\" \/><\/a><span style=\";font-family:Arial;font-size:100%;\"  >G\u00f6ky\u00fcz\u00fcne g\u00f6zlerimizi dikip bakt\u0131\u011f\u0131m\u0131zda  bana s\u00f6yledi\u011fi ilk \u015fey \u015fu oldu: \u201cK\u00fc\u00e7\u00fck Prens\u2019i <\/span><span style=\";font-family:Arial;font-size:100%;\"  >hat\u0131rlad\u0131m!  Ayn\u0131 d\u00f6vmen gibi!\u201d O esnada y\u00fcz\u00fcmde beliren minnet dolu g\u00fcl\u00fcmsemeyi  g\u00f6rmedi ve i\u00e7imden ge\u00e7irdi\u011fim \u015fu c\u00fcmleyi duymad\u0131: \u201cNeyseki  yeni ve \u00e7ok sevgili d\u00f6vmemi laleye benzetenlerden olmad\u0131n!\u201d <\/span><\/p>\n<p><span style=\";font-family:Arial;font-size:100%;\"  >Tabi insan kendisini bir \u015fey kar\u015f\u0131s\u0131nda  b\u00fcy\u00fclenmi\u015f hissedince (burada y\u0131ld\u0131zlar \u00e7ok b\u00fcy\u00fck rol oynuyor)  ve bir karanl\u0131\u011f\u0131n ortas\u0131nda \u00f6ylece oturuyor olunca ba\u015fl\u0131yor konu\u015fmaya  ve hayat\u0131ndaki mucizeleri hat\u0131rlamaya. \u0130talyan foto\u011fraf\u00e7\u0131 be\u015f  y\u0131l \u00f6nce World Press Photos sergisini arkada\u015flar\u0131yla gezip hayran  kal\u0131rken, bu y\u0131l ayn\u0131 \u00f6d\u00fcl\u00fc almaya hak kazanm\u0131\u015f. \u201c\u0130\u015fte bu  harika! Hayat mucizelerle dolu! Sadece be\u015f y\u0131l ge\u00e7ti aradan\u201d dedi  bana. (Tabi benim onun \u00f6d\u00fcll\u00fc foto\u011fraf\u0131n\u0131 sadece bir ay \u00f6nce  Amsterdam\u2019da sergiyi gezerken de g\u00f6rm\u00fc\u015f ve \u015fimdi \u201ctesad\u00fcfen\u201d  onunla ayn\u0131 gemide \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor olmam da ayr\u0131ca enteresan bir detay.)  Sonra yine y\u0131llar \u00f6nce \u0130talya\u2019da ger\u00e7ekle\u015ftirilen bir Greenpeace  eylemini g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcnde babas\u0131n\u0131n \u201cterrorist bunlar\u201d dedi\u011fini  ve nas\u0131l tart\u0131\u015ft\u0131klar\u0131n\u0131 anlat\u0131yor. Greenpeace gemisine foto\u011fraf\u00e7\u0131  olarak \u00e7a\u011fr\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 duyunca da ilk babas\u0131n\u0131 aram\u0131\u015f. Tabi  ki. Y\u00fcz\u00fcnde s\u00fcreki dost\u00e7a bir g\u00fcl\u00fcmseme var. O da bir \u015feylerin  pe\u015finde, bir \u015feylerin yolunda, ya fark\u0131nda, ya da arkas\u0131nda. <\/span><\/p>\n<p><span style=\";font-family:Arial;font-size:100%;\"  >Benim kendime \u00e7ok itiraf\u0131m oldu bu  gece, hepimiz yapsak arada bir. D\u00fcr\u00fcst\u00e7e konu\u015fsak kendimizle. Bunu  yapabilmek i\u00e7in hi\u00e7li\u011fin ortas\u0131na gitmemize gerek kalmasa. G\u00fcr\u00fclt\u00fcdeki  sessizli\u011fi bulsak. \u015eehri ve da\u011f\u0131n\u0131kl\u0131\u011f\u0131 da sevsek. Sevsek ki,  de\u011fi\u015ftirebilsek. Okudu\u011fum \u015fu \u015feyi hi\u00e7 unutmam: Direnme. Direndi\u011fin  \u015fey kal\u0131c\u0131 olur. <\/span><\/p>\n<p><span style=\";font-family:Arial;font-size:100%;\"  >Belki de \u00e7ok direniyoruz her \u015feye.  \u015eehre, trafi\u011fe, ke\u015fmeke\u015fe. Hay\u0131r ben bunu istemiyorum dedik\u00e7e  bat\u0131yoruz i\u00e7ine. Ba\u011f kurmak \u00f6nemli. Evet, kat\u0131l\u0131yorum.<\/span><\/p>\n<p><span style=\";font-family:Arial;font-size:100%;\"  >Ne kadar \u00e7ok \u015fey i\u00e7in endi\u015fe ediyoruz.  Ne kadar \u00e7ok \u015feyi d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyoruz. Oysa kadife gibi bir gecenin alt\u0131nda  yaln\u0131zca ama yaln\u0131zca y\u0131ld\u0131zlara bak\u0131nca her \u015fey bir anda duruyor.  Ger\u00e7ekten duruyor. Ayn\u0131 duyguyu kutuplarda buzda\u011flar\u0131n\u0131n aras\u0131nda  gezerken \u201ckuzey \u0131\u015f\u0131klar\u0131n\u0131\u201d g\u00f6rmek ayr\u0131cal\u0131\u011f\u0131na eri\u015fmi\u015f  insanlar da tan\u0131yorum tabi. Belki bir g\u00fcn ya\u015far\u0131m. Ya\u015fayay\u0131m. <\/span><\/p>\n<p><span style=\";font-family:Arial;font-size:100%;\"  >G\u00fcnlerdir ilk blog yaz\u0131m\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyordum.  \u00c7ok ki\u015fisel olmas\u0131n diye kendime uyar\u0131larda bulunuyordum. Ama \u00e7\u0131kan  bu, elimde de\u011fil. <\/span><\/p>\n<p><span style=\";font-family:Arial;font-size:100%;\"  >Gemi \u00e7ok g\u00fczel, deniz \u00e7ok g\u00fczel.  Bu herneyse, \u00e7ok g\u00fczel.<\/span><\/p>\n<p><span style=\";font-family:Arial;font-size:100%;\"  >\u00d6zg\u00fcrl\u00fck ve endi\u015felerden ar\u0131nm\u0131\u015f  olmak daha da g\u00fczel. <\/span><\/p>\n<p><span style=\";font-family:Arial;font-size:100%;\"  >Ben bu gece bir \u015fey buldum. Unutursam  biri bana hat\u0131rlats\u0131n.<\/span><\/p>\n<p><span style=\";font-family:Arial;font-size:100%;\"  >&#8220;All men have the stars,&#8221; he  answered, &#8220;but they are not the same things for different people.  For some, who are travelers, the stars are guides. For others they are  no more than little lights in the sky. For others, who are scholars,  they are problems. For my businessman they were wealth. But all these  stars are silent. You&#8211;you alone&#8211;will have the stars as no one else  has them&#8211;&#8221; L.P.<\/span><\/p>\n<p><span style=\";font-family:Arial;font-size:100%;\"  >Ye\u015fil<\/span><\/p>\n<\/p><\/div>\n<\/p><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Yakla\u015f\u0131k \u00fc\u00e7 y\u0131l \u00f6nce, hayat\u0131m\u0131n belki de en kar\u0131\u015f\u0131k d\u00f6neminde, kendimi hi\u00e7 bilmedi\u011fim bir \u00fclkeye g\u00f6ndermi\u015ftim. O \u00fclkede \u00e7\u00f6lde verilen \u201cdolunay partilerine\u201d kat\u0131lm\u0131\u015f, insanlar\u0131n a\u011flamak i\u00e7in kulland\u0131klar\u0131 duvar\u0131 ve alt\u0131n kubbeli bir caminin avlusunda oyuncak silahlar\u0131yla oynayan k\u00fc\u00e7\u00fck \u00e7ocuklar\u0131 g\u00f6rm\u00fc\u015ft\u00fcm. Y\u0131llar \u00f6nce r\u00fcyas\u0131n\u0131 g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm o sokaklarda gezerken, ye\u015fil yald\u0131zl\u0131 bir zemin \u00fczerine, o bilmedi\u011fim \u00fclkenin [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":13,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[22],"tags":[],"jetpack_featured_media_url":"","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/95"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/13"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=95"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/95\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=95"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=95"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=95"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}