{"id":97,"date":"2009-06-23T10:57:00","date_gmt":"2009-06-23T07:57:00","guid":{"rendered":"http:\/\/prensesemektuplar.com\/2009\/06\/kojin-karatani-ve-x-faktoru-uzerine.html"},"modified":"2012-05-23T02:41:17","modified_gmt":"2012-05-22T23:41:17","slug":"kojin-karatani-ve-x-faktoru-uzerine","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/06\/kojin-karatani-ve-x-faktoru-uzerine.html","title":{"rendered":"Kojin Karatani ve X fakt\u00f6r\u00fc \u00fczerine"},"content":{"rendered":"<div>\n<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SkFP-Sxg5xI\/AAAAAAAAAFk\/s1qqCJKtCiE\/s1600\/karatani.jpg\" rel=\"lightbox[97]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5350645763902859026\" style=\"margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 175px; height: 231px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SkFP-Sxg5xI\/AAAAAAAAAFk\/s1qqCJKtCiE\/s320\/karatani.jpg\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>Birka\u00e7 hafta \u00f6nce Bilgi \u00dcniversitesi&#8217;ne <em>&#8220;Sermaye-Ulus-Devlet&#8217;in \u00d6tesinde: Bast\u0131r\u0131lan\u0131n Geri D\u00f6n\u00fc\u015f\u00fc&#8221; <\/em>ba\u015fl\u0131kl\u0131 bir konferansla misafir olan modern Japon d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr\u00fc Kojin Karatani&#8217;yi dinlemeye gittim. Kendisi Marksist-Anar\u015fist bir d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr noktas\u0131na oturuyor modern d\u00fc\u015f\u00fcnce d\u00fcnyas\u0131nda. Konferans\u0131n\u00a0 \u00e7evirisi bu ayki Express dergisinin giri\u015finde mevcut ve hatta \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki say\u0131s\u0131nda da kendisiyle bir s\u00f6yle\u015filerini yay\u0131nlayacaklarm\u0131\u015f. O y\u00fczden ben bu mektupta onun dediklerini toparlay\u0131p, benim kafamda bu s\u00f6ylediklerinin prati\u011fe nas\u0131l oturdu\u011funu, klavyem d\u00f6nd\u00fck\u00e7e anlatmaya \u00e7al\u0131\u015faca\u011f\u0131m.S\u00f6yle\u015fide daha \u00e7ok, T\u00fcrk\u00e7e&#8217;si 2008&#8217;de Metis Yay\u0131nlar\u0131ndan yay\u0131nlanm\u0131\u015f, &#8220;Transkritik&#8221; kitab\u0131nda ortaya d\u00f6kt\u00fc\u011f\u00fc, Noam Chomsky&#8217;nin 1971 y\u0131l\u0131nda &#8220;Gelece\u011fin Y\u00f6netim Bi\u00e7imleri&#8221; konu\u015fmas\u0131nda tan\u0131mlad\u0131\u011f\u0131 d\u00f6rt olas\u0131 y\u00f6netim bi\u00e7imini, g\u00fcn\u00fcm\u00fcz konjonkt\u00fcr\u00fcnde \u00e7\u00f6z\u00fcmleyip ba\u015fka bir bak\u0131\u015f a\u00e7\u0131s\u0131ndan bir tabloya oturtuyor ve olas\u0131 getirilerini tart\u0131\u015f\u0131yor.<\/p>\n<\/div>\n<div><!--more--><\/div>\n<div><em><span style=\"font-weight: bold;\">Chomsky nas\u0131l anlatm\u0131\u015ft\u0131?<\/span><\/em><\/div>\n<div><em><span style=\"font-weight: bold;\"><br \/>\n<\/span><\/em><\/div>\n<div>1971 y\u0131l\u0131n\u0131n politik ve sosyal ortam\u0131nda Chomsky, gelecekte 4 y\u00f6netim bi\u00e7iminin olas\u0131 oldu\u011funu s\u00f6yl\u00fcyor: <strong>Devlet sosyalizmi<\/strong> (zaman\u0131ndaki Sovyetler Birli\u011fi gibi yani, s\u00f6zde kom\u00fcnizm, s\u0131n\u0131f m\u00fccadelesini \u00f6ng\u00f6r\u00fcyor ve devlet s\u0131n\u0131flar \u00fcst\u00fcne oturuyor), <strong>Devlet kapitalizmi<\/strong> (refah devleti de denilen devletin piyasa ekonomisinin esaslar\u0131n\u0131 tutarak, m\u00fcdahale hakk\u0131n\u0131 elinde bulundurdu\u011fu \u015fey, sosyal demokrasi de deniliyor arada s\u0131rada), <strong>Liberalizm<\/strong> (&#8220;b\u0131rak\u0131n\u0131z yaps\u0131nlar&#8221; kapitalizmi, &#8220;piyasa ekonomisine dokunma, kendi kendini dengeler o&#8221; kafas\u0131), <strong>Liberter sosyalizm<\/strong> (\u00f6zg\u00fcrl\u00fck\u00e7\u00fc sosyalizm, anar\u015fizm ve konsey kom\u00fcnizmi bu kategoriye giriyor).<\/div>\n<div><em><span style=\"font-weight: bold;\">Karatani bunu nas\u0131l yorumluyor?<\/span><\/em><\/div>\n<div><em><span style=\"font-weight: bold;\"><br \/>\n<\/span><\/em><\/div>\n<div>60&#8217;lar\u0131n sonu, 70&#8217;lerin ba\u015f\u0131 \u00e7er\u00e7evesinde olas\u0131 g\u00f6r\u00fcnen bu tablo i\u00e7in Karatani yeni bir \u00e7\u00f6z\u00fcmleme yapma gereksinimi duyuyor 2000&#8217;lerin ortas\u0131na do\u011fru giderken zira Sovyet blokunun \u00e7\u00f6kmesi, Berlin duvar\u0131n\u0131n y\u0131k\u0131lmas\u0131yla 80-90&#8217;larda bu kategorileri oynatacak bir s\u00fcr\u00fc dinamik ortaya \u00e7\u0131kt\u0131. Karatani diyor ki, Sovyet modeli devlet sosyalizmi, somut olarak patlamadan \u00f6nce bile pop\u00fclerli\u011fini yitirmi\u015fti. Chomsky&#8217;nin liberal sosyalizm dedi\u011fi, anar\u015fizm t\u00fcrevi, y\u00f6netim (?!?) \u015fekli ise hem sovyet sistemi sosyalizme, hem refah devletine, hem de kapitalizme (liberalizme) kar\u015f\u0131 olarak \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131. Buraya kadar net mi, prenses? \u00c7ok da kar\u0131\u015f\u0131k de\u011fil, terimlere d\u00f6kmek zor sadece. E\u011fer buraya kadar oturduysa devam ediyorum Karatani&#8217;den. \u0130\u015fte devlet sosyalizmi fikrinin \u00e7\u00f6kmesiyle hem onun devlet\u00e7ili\u011finden beslenen refah devleti (veya sosyal demokrasi) hem de ona kar\u015f\u0131 oldu\u011fu halde sosyalizmden bahseden liberal sosyalizm ufukta bir yerlerde toza buluta kar\u0131\u015ft\u0131 ve hal b\u00f6yleyken k\u00fcresel kapitalizmin d\u00fcnyaya yay\u0131lmas\u0131 ka\u00e7\u0131n\u0131lmaz oldu.<\/div>\n<div><em><strong>Peki ya g\u00fcn\u00fcm\u00fcz d\u00fcnyas\u0131n\u0131n y\u00f6netim bi\u00e7imleri nas\u0131l bir tabloya oturuyor?<\/strong><\/em><\/div>\n<div><em><strong><br \/>\n<\/strong><\/em><\/div>\n<div>\u00d6ncelikle, Karatani, neo-liberal kapitalizmin d\u00fcnyaya hakim olmas\u0131yla ulus-devletlerin \u00f6nemini kaybedece\u011fi (ortalarda \u00e7ok dola\u015fan bir geyik bu biliyorsun) teorisinin hi\u00e7 de ger\u00e7ek\u00e7i olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve de &#8220;modern&#8221; ulus-devlet olu\u015fumlar\u0131n\u0131n, ancak sermayenin k\u00fcreselle\u015fmesinden sonra gelebildi\u011fini s\u00f6yl\u00fcyor. Yani, ister refah devleti sistemi , ister hardcore piyasa ekonomisi (Thatcherism bir nevi) g\u00fcd\u00fcls\u00fcn, devletler az ya da\u00a0\u00e7ok bir kontrol mekanizmas\u0131 g\u00f6revi g\u00f6r\u00fcyor. Hi\u00e7 bir \u015fey olmasa vergilendirme ile. Karatani de g\u00fcn\u00fcm\u00fcz d\u00fcnyas\u0131nda sermaye-ulus-devlet aras\u0131ndaki s\u0131k\u0131 f\u0131k\u0131 ili\u015fkileri mercek alt\u0131na al\u0131yor ve Chomsky&#8217;nin kategorilerini, bu perspektiften bakarak \u00e7\u00f6z\u00fcml\u00fcyor i\u015fte.<\/div>\n<div>\n<div><a href=\"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_Ug7QCT70fHs\/SkFVz41LWlI\/AAAAAAAAAF0\/NPxxHt-28LU\/s1600-h\/chomsky.gif\" rel=\"lightbox[97]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5350652182209976914\" style=\"margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 193px; height: 261px;\" src=\"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_Ug7QCT70fHs\/SkFVz41LWlI\/AAAAAAAAAF0\/NPxxHt-28LU\/s320\/chomsky.gif\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a><\/div>\n<\/div>\n<div>K\u00fcreselle\u015fme, ulus-devletin \u00f6nemini kaybettirmek yerine onu bu neo-liberal d\u00fczenin olmazsa olmaz\u0131 haline getirdi: AB, Amerika, \u00c7in, Rusya gibi modern d\u00fcnyan\u0131n imparatorluklar\u0131n\u0131n olu\u015fmas\u0131na meydan tan\u0131d\u0131. Karatani, ayn\u0131 zamanda sermaye-ulus-devlet \u00fc\u00e7l\u00fcs\u00fcn\u00fcn modern fakat pek de yeni olmayan bir olu\u015fum olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131klama ihtiyac\u0131 hissediyor ve Chomsky&#8217;nin 1971&#8217;de yapt\u0131\u011f\u0131 \u00e7\u00f6z\u00fcmlemenin \u00e7ok benzerinin 1800&#8217;lerin ortas\u0131nda Marx taraf\u0131ndan da, o zaman\u0131n konjonkt\u00fcr\u00fcne uygun bi\u00e7imde ortaya koydu\u011fundan bahsediyor. Kendisi de bug\u00fcn\u00fcn \u00e7\u00f6z\u00fcmlemesini yaparken, Marx&#8217;\u0131n zaman\u0131nda ara\u00e7 olarak kulland\u0131\u011f\u0131 &#8220;\u00fcretim tarzlar\u0131&#8221;n\u0131n yerine &#8220;m\u00fcbadele (de\u011fi\u015f-toku\u015f) tarzlar\u0131&#8221;n\u0131 ara\u00e7 olarak kullan\u0131yor ve toplumdaki g\u00fc\u00e7\/himaye\/y\u00f6netim sistemini, bu m\u00fcbadele tarzlar\u0131 \u00fczerinden kuruyor. Buna g\u00f6re ortaya \u00e7\u0131kan 4 sosyal olu\u015fum (en ba\u015fta bahsetti\u011fimiz, Chomsky&#8217;nin ortaya at\u0131\u011f\u0131 4 y\u00f6netim bi\u00e7imine paralel olarak) \u015f\u00f6yle: <strong>1)<\/strong> <strong>Kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131l\u0131k<\/strong> (k\u00fc\u00e7\u00fck \u00f6l\u00e7ekte genelde aileler, cemaatler i\u00e7inde olan \u015fey, hediye toplumu , Chomsky&#8217;nin tablosunda Devlet sosyalizmine oturuyor. Otoritenin hediye vermek suretiyle toplumun geri kalan k\u0131sm\u0131n\u0131 g\u00fcc\u00fc alt\u0131nda boyun e\u011fmeye mahkum k\u0131lmas\u0131) <strong>2) Yeniden b\u00f6l\u00fc\u015f\u00fcm, itaat ve g\u00fcvenlik<\/strong> (topluluklar aras\u0131nda malvarl\u0131\u011f\u0131n\u0131n yeniden da\u011f\u0131t\u0131m\u0131, devlet\/y\u00f6netime itaat ederse toplumlar\u0131n asgari g\u00fcvenceye sahip olabilmesi sa\u011flan\u0131yor, Chomsky&#8217;nin tablosunda Devlet kapitalizmi, refah devletine kar\u015f\u0131l\u0131k geliyor) <strong>3) Madde de\u011fi\u015f-toku\u015fu<\/strong> (bildi\u011fin neo-liberalizm) <strong>4) X<\/strong> (bu, Chomsky&#8217;nin tablosunda liberal sosyalizm veya anar\u015fizme kar\u015f\u0131l\u0131k gelen \u015fey. Ortak\u00e7\u0131l\u0131k (associationism) olarak da tan\u0131mlayabiliyor. Ancak Karatani buna isim bi\u00e7mek istemiyor, zira dilde buna kar\u015f\u0131l\u0131k gelebilecek kavramlar, politik-tarih i\u00e7inde kullan\u0131l\u0131p, boyand\u0131 ve konseptlere d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fc bile. O y\u00fczden Karatani, X&#8217;i birinci maddede bahsetti\u011fi kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131l\u0131k olu\u015fumunu kapsayan ancak cemaat ba\u011flar\u0131n\u0131 red eden, \u00f6zg\u00fcrle\u015fmi\u015f bir olu\u015fum olarak tan\u0131ml\u0131yor. Ayn\u0131 zamanda bu X&#8217;in kendinden \u00f6nce gelen neo-liberalizm ve refah devletinin m\u00fcbadele bi\u00e7imlerine de kar\u015f\u0131 oldu\u011funu s\u00f6yl\u00fcyor.)<\/div>\n<div>\n<p><em><span style=\"font-weight: bold;\">K\u00f6pr\u00fcden \u00f6nce son \u00e7\u0131k\u0131\u015fa girerken bu X fakt\u00f6r\u00fcn\u00fcn rol\u00fc nedir?<\/span><\/em><\/p>\n<p><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5350654993302883906\" style=\"margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 182px; height: 237px;\" src=\"http:\/\/3.bp.blogspot.com\/_Ug7QCT70fHs\/SkFYXg99DkI\/AAAAAAAAAF8\/wKVogHu9VFQ\/s320\/600px-Red_x_svg.png\" alt=\"\" border=\"0\" \/>Bu X fakt\u00f6r\u00fc dedi\u011fimiz sosyal olu\u015fum hari\u00e7 di\u011fer olu\u015fumlar, bir zaman diliminde d\u00fcnyada yerini buldu. Ge\u00e7mi\u015fteki iki b\u00fcy\u00fck sosyal harekete bakt\u0131\u011f\u0131m\u0131zda 1848 hareketinin X (veya anar\u015fizm) t\u00fcr\u00fc bir olu\u015fumun fikirlerini att\u0131\u011f\u0131n\u0131 (bkz. Marx&#8217;\u0131n Anar\u015fist \u00e7a\u011fda\u015f\u0131 Proudhon)fakat sonu\u00e7ta bundan uzak olan devlet sosyalizmini ya da Sovyet kom\u00fcnizmi denen \u015feyi ortaya \u00e7\u0131kard\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6r\u00fcyoruz. 1968 hareketinin sonunda ise d\u00fcnyan\u0131n ba\u011f\u0131ms\u0131z d\u00f6ng\u00fcs\u00fc i\u00e7erisinde ayyuka \u00e7\u0131kan k\u00fcreselle\u015fmeyle ve Sovyet kom\u00fcnizminin patlamas\u0131yla neo-liberal kapitalizmin g\u00fc\u00e7lenmesi ile bug\u00fcne geldik. Bug\u00fcn olan sosyal hareketler ise halen daha 68 ku\u015fa\u011f\u0131 denilen \u015feyin devam\u0131 gibidir (\u00f6zellikle T\u00fcrkiye&#8217;deki sol kanad\u0131n bug\u00fcnk\u00fc durumu tam anlam\u0131yla budur).<\/p>\n<\/div>\n<div>\n<p>Bu hareketlenmelerin \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc dalgas\u0131 o veya bu \u015fekilde, bug\u00fcn meydana \u00e7\u0131kabilir mi? Karatani abimiz buna &#8216;sanm\u0131yorum&#8217; diyor. Ve hatta ulus-devletin kapitalist bir bi\u00e7imde varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcrece\u011fini de ekliyor. Tabi e\u011fer kapitalizm varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcrebilirse. Sa\u011flam bir hareketin ortaya \u00e7\u0131k\u0131p kitleleri -mesela 2010 ku\u015fa\u011f\u0131 diyelim- pe\u015finden s\u00fcr\u00fckleyemeyece\u011fini \u00e7\u00fcnk\u00fc daha \u00f6nceki iki hareketin birbirinin devam\u0131 oldu\u011fu halde bug\u00fcn, kapitalizm kar\u015f\u0131tl\u0131\u011f\u0131n\u0131n ayn\u0131 zamanda devlet kavram\u0131na da kar\u015f\u0131 olaca\u011f\u0131 i\u00e7in 1848 ve 1968 hareketleri gibi toplumdaki entellekt\u00fcel kesimlerin al\u0131p g\u00f6t\u00fcrebilece\u011fi bir \u015fey olamayaca\u011f\u0131ndan bahsediyor. Yani \u015f\u00f6yle, sevgili prenses, daha \u00f6nce de demi\u015ftik ya neo-liberalizm k\u00fcreselle\u015ftik\u00e7e devlet yok olmuyor ama daha da g\u00fc\u00e7leniyor ve modern zaman imparatorluklar\u0131 tasmay\u0131 ellerinde tutuyor diye. \u0130\u015fte bu y\u00fczden Karatani abimiz diyor ki, devlet kavram\u0131na eyvallah deyip neo-liberalizme kar\u015f\u0131 olmakla \u00e7\u0131kan hareketlerden hi\u00e7bir sonu\u00e7 al\u0131namaz.<\/p>\n<\/div>\n<div>Amma ve lakin, ayn\u0131 zamanda y\u00fczy\u0131llard\u0131r s\u00fcregelen tablo g\u00f6steriyor ki sosyal olu\u015fumlar de\u011fi\u015fiyor [kabileler&#8211;&gt;k\u00f6lecilik&#8211;&gt;feodalizm\/derebeylikleri&#8211;&gt;kapitalizm (Marx&#8217;\u0131n da ortaya koydu\u011fu \u00fczere)], ancak bir \u00f6nceki olu\u015fumda ezilen\/bast\u0131r\u0131lanlar bir sonrakinde yeniden var oluyor. Kojin Karatani de bug\u00fcn neo-liberal kapitalizmin sillesini yemi\u015f ki\u015fi ve gruplar\u0131n \u00f6nceki d\u00f6nemlerdeki gibi, yaln\u0131zca s\u0131n\u0131f, \u0131rk, cinsiyet ayr\u0131m\u0131na maruz kalan ki\u015filer veya gruplar de\u011fil ayn\u0131 zamanda bu sistemden beslenerek bir yere gelmi\u015f olanlar da oldu\u011fu i\u00e7in ezilen\/bast\u0131r\u0131lanlar\u0131n hem nitelik hem de nicelik olarak \u00f6nceki d\u00f6nemlerden daha fazla oldu\u011funa i\u015faret ediyor. Mesela, ekonomik krizde batan i\u015f yeri sahibi, veya i\u015f arayan iki \u00fcniversite bitirmi\u015f ki\u015filer ya da ailesini b\u0131rak\u0131p ba\u015fka \u00fclkelerde para kazanmak zorunda olan ve kriz y\u00fcz\u00fcnden be\u015f paras\u0131z evine postalanan g\u00f6\u00e7menler&#8230; vesaire&#8230; \u0130\u015fte X fakt\u00f6r\u00fc denilen ortak\u00e7\u0131l\u0131k \u00fczerinden bir sosyal olu\u015fuma gitmek bu noktada bir ideal olmaktan \u00e7\u0131k\u0131yor ve g\u00f6rece mutlu bir \u015fekilde hayatta kalman\u0131n olas\u0131 bir yolu olarak ortaya \u00e7\u0131k\u0131yor.<\/div>\n<div style=\"font-weight: bold;\"><em>X&#8217;e giderken \u00e7evre sorunlar\u0131 ile sava\u015flar \u00fczerine say\u0131klamalar<\/em><\/div>\n<div>\n<p>Karatani&#8217;nin sermaye-ulus-devlet \u00fczerinden kurdu\u011fu X senaryosunda, son zamanlarda -\u00f6zellikle de aktivistlerden- s\u0131k\u00e7a duyar oldu\u011fum, \u00e7evre hareketleri ile sava\u015f kar\u015f\u0131t\u0131 hareketi birbirine ba\u011flayarak a\u00e7\u0131klayamama sorunsal\u0131n\u0131 yakalad\u0131m kendimce (bu seferki mektup s\u00fcper uzun oldu diye koyveriyor, bunu da yazmadan ge\u00e7emiyorum. S\u0131k\u0131l\u0131rsan, b\u00f6l\u00fcp b\u00f6l\u00fcp okuyabil diye altba\u015fl\u0131klara ay\u0131rd\u0131m t\u00fcm yaz\u0131y\u0131).<\/p>\n<\/div>\n<div>\n<p>Efendim, kontrolden \u00e7\u0131kmakta olan piyasa ekonomisi i\u00e7erisinde sermayenin iplerine gitgide daha da sar\u0131lmak durumunda kalan ulus-devletler, bundan en az zarar g\u00f6rebilmek veyahut en fazla kar\u0131 sa\u011flayabilmek i\u00e7in harekete ge\u00e7tik\u00e7e sistemin belli kesimler \u00fczerinde ezici olmad\u0131\u011f\u0131, sadece belli kesimleri ezmiyor oldu\u011fu iyice ortaya \u00e7\u0131kmaya ba\u015flad\u0131. Bu sebepten son 2 y\u0131lda d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda bir s<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SkFbOhikVTI\/AAAAAAAAAGM\/NmNN81sVzgI\/s1600\/DSC00240.JPG\" rel=\"lightbox[97]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5350658137372513586\" style=\"margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 320px; height: 240px;\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/blogger\/_Ug7QCT70fHs\/SkFbOhikVTI\/AAAAAAAAAGM\/NmNN81sVzgI\/s320\/DSC00240.JPG\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a>\u00fcr\u00fc halk ayaklanmas\u0131 (mesela Yunanistan, \u0130zlanda, Rusya, Fransa, \u00c7in gibi) patlak verdi ve bu ayaklanmalar da ger\u00e7ek sebep ve ama\u00e7lar\u0131yla birbirinden farkl\u0131 olsalar da birbirlerinden \u00e7ok b\u00fcy\u00fck cesaret ve destek ald\u0131lar. Bu ayaklanmalar\u0131n her biri do\u011frudan sisteme kar\u015f\u0131 \u00e7\u0131km\u0131yor, \u00e7\u0131kanlar da neden oldu\u011funu ve yerine ne gelebilece\u011fini bilemiyor (bkz. Yunanistan). Ancak o veya bu sebepten zarar g\u00f6rm\u00fc\u015f ya da zarara tan\u0131k olmu\u015f insanlar\u0131n \u00fczerinde kalan izin derin ve say\u0131lar\u0131n\u0131n fazla olmas\u0131 ile bu ayaklanmalar ortaya \u00e7\u0131km\u0131\u015f oldu. \u0130\u015fte bu, tam da Karatani&#8217;nin bahsetti\u011fi &#8220;Ezilenin D\u00f6n\u00fc\u015f\u00fc&#8221;d\u00fcr. Bu ki\u015filer sadece bu ekonomik krizde zarar g\u00f6rmemi\u015f, k\u00fcreselle\u015fme sayesinde kollektif haf\u0131zan\u0131n bireyselle\u015fmesiyle, ayn\u0131 yerde-ge\u00e7mi\u015f d\u00f6nemlerde ve ayn\u0131 d\u00f6nemde-ba\u015fka yerlerde bast\u0131r\u0131lanlar\u0131n da tan\u0131kl\u0131\u011f\u0131n\u0131 yapm\u0131\u015flard\u0131r ve meydanlara giderken bunu da yanlar\u0131nda g\u00f6t\u00fcr\u00fcrler.<\/p>\n<\/div>\n<div>\u00c7evre sorunlar\u0131 ve sava\u015f kar\u015f\u0131t\u0131 hareketin birbirine ba\u011flanamama sorunsal\u0131 ise ilgin\u00e7tir \u00e7\u00fcnk\u00fc bu ikisi \u00e7ok a\u015fikar bir \u015fekilde birbirine g\u00f6bekten ba\u011fl\u0131d\u0131r. Zira e\u011fer sermaye-ulus-devlet \u00fc\u00e7lemini kabul ediyor ve bunun d\u00fcnyan\u0131n bir taraf\u0131n\u0131 zenginle\u015ftirip, \u00f6teki taraf\u0131n\u0131 s\u00f6m\u00fcrecek bir \u015fekilde i\u015fledi\u011fini g\u00f6rebiliyorsak (ki bunu g\u00f6rmek de zor de\u011fil: bkz. d\u00fcnya dengesi sermaye, teknoloji ve bilimin bir taraftan, i\u015f g\u00fcc\u00fc ve ham maddenin de \u00f6teki taraftan sa\u011fland\u0131\u011f\u0131 bir arz-talep sistemi \u00fczerine oturtulmu\u015f vaziyette. Sermaye, teknoloji ve bilim di\u011fer tarafa ge\u00e7medi\u011fi s\u00fcrece, bu sistem i\u00e7inde, bir tarafa di\u011fer taraf\u0131n kan\u0131n\u0131 emmeye devam edecektir. Ve tabi ki bunlar\u0131 da dengeleri de\u011fi\u015ftirecek bi\u00e7imde \u00f6teki tarafa kapt\u0131rmayacakt\u0131r), do\u011fay\u0131 s\u00f6m\u00fcrenlerle sava\u015flar vas\u0131tas\u0131yla insanlar\u0131 -ve tabi yine do\u011fay\u0131- \u00f6ld\u00fcrenlerin ayn\u0131 kurum ve ki\u015filer oldu\u011funu da g\u00f6rebiliriz. Hemen bir \u00f6rnek: Benglade\u015f. Bu \u00fclke, \u00e7ok uluslu tekstil firmalar\u0131na (H&amp;M, top shop, Nike, vs.) korkun\u00e7 insan haklar\u0131 ve \u00e7evre standartlar\u0131 alt\u0131nda ucuz i\u015f\u00e7ilik arz etmesiyle \u00fcnl\u00fc olmakla beraber k\u00fcresel \u0131s\u0131nman\u0131n sillesini halihaz\u0131rda yemi\u015f, sular alt\u0131nda kalmaya ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131r. \u00dcst\u00fcne \u00fcstl\u00fck, Benglade\u015f halk\u0131 M\u00fcsl\u00fcman oldu\u011fu i\u00e7in kap\u0131 kom\u015fusundaki Hindistan, buraya g\u00f6\u00e7melerini de onaylamaz. Benglade\u015f s\u0131n\u0131r\u0131ndaki Hindistan&#8217;\u0131n Meghalaya eyaletinde, yol tabelalar\u0131nda Benglade\u015f&#8217;lilerin giri\u015fi yasakt\u0131r yazar.<\/div>\n<div>\n<p>K\u0131ssadan hisse: sava\u015f masraflar\u0131na aktar\u0131lan parayla radyoaktif at\u0131klar\u0131ndan kurtulman\u0131n imkans\u0131z oldu\u011fu n\u00fckleer teknolojisine ya da binlerce insan\u0131 yerlerinden eden b\u00fcy\u00fck barajlara ya da genlerimize dokunarak nesillerce bizi etkileyecek olan geneti\u011fi de\u011fi\u015ftirilmi\u015f organizmalara yat\u0131r\u0131m yapanlar birbirlerinin amco\u011fludur. Bunlar aras\u0131nda daha da kabak gibi ortada bir ba\u011flant\u0131 bulmaya \u00e7al\u0131\u015fmak, olduk\u00e7a yersiz bir \u00e7abad\u0131r.<\/p>\n<\/div>\n<div>\n<p>Bu uzun yaz\u0131y\u0131 burada sonland\u0131r\u0131rken, Karatani&#8217;nin neo-liberal kapitalizme 30 y\u0131l bi\u00e7mesini de yaln\u0131z Prenses&#8217;e ve ahalisine \u00f6zel olarak m\u00fcjdelemek istiyorum!<\/p>\n<\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_Ug7QCT70fHs\/SkFdLPxiADI\/AAAAAAAAAGU\/4_nwIUIhrb8\/s1600-h\/game_over.bmp\" rel=\"lightbox[97]\"><img id=\"BLOGGER_PHOTO_ID_5350660280087085106\" style=\"margin: 0px 10px 10px 0px; float: left; width: 303px; height: 194px;\" src=\"http:\/\/2.bp.blogspot.com\/_Ug7QCT70fHs\/SkFdLPxiADI\/AAAAAAAAAGU\/4_nwIUIhrb8\/s320\/game_over.bmp\" alt=\"\" border=\"0\" \/><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Birka\u00e7 hafta \u00f6nce Bilgi \u00dcniversitesi&#8217;ne &#8220;Sermaye-Ulus-Devlet&#8217;in \u00d6tesinde: Bast\u0131r\u0131lan\u0131n Geri D\u00f6n\u00fc\u015f\u00fc&#8221; ba\u015fl\u0131kl\u0131 bir konferansla misafir olan modern Japon d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr\u00fc Kojin Karatani&#8217;yi dinlemeye gittim. Kendisi Marksist-Anar\u015fist bir d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr noktas\u0131na oturuyor modern d\u00fc\u015f\u00fcnce d\u00fcnyas\u0131nda. Konferans\u0131n\u00a0 \u00e7evirisi bu ayki Express dergisinin giri\u015finde mevcut ve hatta \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki say\u0131s\u0131nda da kendisiyle bir s\u00f6yle\u015filerini yay\u0131nlayacaklarm\u0131\u015f. O y\u00fczden ben bu mektupta onun dediklerini [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":5317,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[12],"tags":[791],"jetpack_featured_media_url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/06\/CAPITALISM-c.jpg","_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/97"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=97"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/97\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5317"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=97"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=97"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=97"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}