{"id":995,"date":"2010-03-28T06:50:23","date_gmt":"2010-03-28T04:50:23","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/?p=995"},"modified":"2011-04-04T19:55:35","modified_gmt":"2011-04-04T16:55:35","slug":"kara-ayi-firini","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2010\/03\/kara-ayi-firini.html","title":{"rendered":"Kara Ay\u0131 F\u0131r\u0131n\u0131"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: left;\">Ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m ekolojik k\u00f6y\u00fcn ekmekleri Black Bear (Kara Ay\u0131) adl\u0131 \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n sahibi oldu\u011fu ve i\u015fletti\u011fi bir f\u0131r\u0131ndan geldi\u011fini <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/08\/sehrin-kalbinde-ekolojik-bir-yasam.html\">s\u00f6ylemi\u015ftim<\/a>, ne zamand\u0131r bu f\u0131r\u0131nla ilgili yaz\u0131cam diyordum k\u0131smet bug\u00fcneymis. Ge\u00e7en cuma g\u00fcn\u00fc foto\u011fraf makinemi kap\u0131p bu f\u0131r\u0131n\u0131 ziyarete gittim, hem biraz foto\u011fraf \u00e7ekeyim hem de bu f\u0131r\u0131n nas\u0131l \u00e7al\u0131\u015f\u0131r, ne \u00fcretir, ne yapar ne eder bir \u00f6\u011freneyim diye. \u015eimdi bu abiler kendilerini anar\u015fist diye tan\u0131ml\u0131yor, ve anar\u015fist diyince biliyorum insan\u0131n akl\u0131na kaos karga\u015fa gibi kelimeler geliyor ama ben gayette t\u0131k\u0131r t\u0131k\u0131r d\u00fczenli \u00e7al\u0131\u015fan bir f\u0131r\u0131n g\u00f6rd\u00fcm. Anar\u015fistlerin d\u00fczenle iliskisini Elif&#8217;e paslayip, ben bu kendini anar\u015fist olarak tan\u0131mlayan f\u0131r\u0131n\u0131n d\u00fczeninden bahsedicem.<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4598-4.jpg\" rel=\"lightbox[995]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" title=\"DSC_4598-4\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4598-4-1024x687.jpg\" alt=\"\" width=\"561\" height=\"374\" \/><\/a><\/p>\n<p>Efenim, f\u0131r\u0131n\u0131m\u0131z G\u00fcney St.Louis&#8217;de, belki de St.Louis&#8217;\u0131n en alternatif en renkli caddesi olan Cheeroke caddesinde yer al\u0131yor. Bu Cheeroke caddesi ba\u015fl\u0131 ba\u015f\u0131na bir yaz\u0131 konusu, onu bir ba\u015fka bahara b\u0131rak\u0131p f\u0131r\u0131n\u0131n i\u00e7ine girdi\u011finizde rengarenk s\u0131cak bir ortam ekmek kokular\u0131 ile sizi kar\u015f\u0131l\u0131yor. Black Bear temel olarak ekmek ve \u00e7e\u015fitli kurabiyeler \u00fcreten bir f\u0131r\u0131n olmas\u0131n\u0131n yani s\u0131ra, ayn\u0131 zamanda mini k\u00fct\u00fcphanesi ve keyifli mekan\u0131 ile bir kafe hizmeti de g\u00f6r\u00fcyor. Bilgisayar\u0131n\u0131 kap\u0131p kahvenin i\u00e7erek ders \u00e7al\u0131\u015fmak, leziz yemekleri ve pizzalar\u0131 ile karn\u0131n\u0131 doyurmak, ortal\u0131ktaki dergiler ve kitaplar\u0131 okuyarak pazar tembelli\u011fi yapmak i\u00e7in bire bir. <!--more--><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4610-7.jpg\" rel=\"lightbox[995]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-999\" title=\"DSC_4610-7\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4610-7-1024x687.jpg\" alt=\"\" width=\"561\" height=\"375\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4610-7-1024x687.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4610-7-300x201.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 561px) 100vw, 561px\" \/><\/a><br \/>\nTezgah\u0131n arka taraf\u0131na ge\u00e7ti\u011finizde ise hummal\u0131 bir \u00e7al\u0131\u015fman\u0131n i\u00e7inde buluyorsunuz kendinizi. Bir yanda de\u011fi\u015fik kar\u0131\u015f\u0131mlarda hamurlar yo\u011frulurken \u00f6te yanda masada hamurlardan gramaj\u0131na g\u00f6re par\u00e7alar kesilip, Black Bear \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131 taraf\u0131ndan de\u011fi\u015fik ekmek ve bagel \u015fekli verilip tepsilere diziliyor, oradan 1887 y\u0131l\u0131nda yap\u0131lm\u0131\u015f olan devasa bi f\u0131r\u0131nda pi\u015firiliyor. F\u0131r\u0131ndan \u00e7\u0131kan s\u0131cak ekmekler so\u011fumalar\u0131 i\u00e7in bekletildikten sonra dilimlenip po\u015fetlere yerle\u015ftiriliyor. D\u00fckkanda sat\u0131lacaklar raflardaki yerini al\u0131rken, lokantalara veya de\u011fi\u015fik pazarlara sipari\u015f olanlar kasalardaki yerini al\u0131p \u015fehrin d\u00f6rt bir taraf\u0131na da\u011f\u0131t\u0131l\u0131yor.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4816-32.jpg\" rel=\"lightbox[995]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-1001\" title=\"DSC_4816-32\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4816-32-1024x687.jpg\" alt=\"\" width=\"565\" height=\"378\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4816-32-1024x687.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4816-32-300x201.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4816-32.jpg 1600w\" sizes=\"(max-width: 565px) 100vw, 565px\" \/><\/a><\/p>\n<p>Black Bear tarihi Lickhalter f\u0131r\u0131n\u0131ndan ald\u0131klar\u0131 tariflerle &#8220;Lickhalter&#8221; ekmekleri ve di\u011fer bir \u00e7ok modern kar\u0131\u015f\u0131ml\u0131 ekmek \u00fcretiyor. Lickhater f\u0131r\u0131n\u0131 1915 y\u0131l\u0131nda a\u00e7\u0131lm\u0131\u015f, \u00e7avdar ekmekleri me\u015fhurmu\u015f. 1950ler ve 60larde St.Louis&#8217;\u0131n en b\u00fcy\u00fck f\u0131r\u0131n\u0131ym\u0131\u015f hatta. 1970lerde Lickhalter ailesi f\u0131r\u0131n\u0131 devretmi\u015f ard\u0131na bir de yang\u0131nla f\u0131r\u0131n tarihin sayfalar\u0131na g\u00f6m\u00fclm\u00fc\u015f. Ta ki 1998&#8217;e Lickhalter&#8217;in me\u015fhur ekmek tarifleri, Black Bear ad\u0131yla tekrar g\u00fcn \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131na \u00e7\u0131kana dek. 2004 y\u0131l\u0131nda benim ziyaret etti\u011fim Cherooke caddesindeki, eskiden Vandora tiyatrosu olarak bilinen ve 1998&#8217;den beri bo\u015f duran mekan\u0131 sat\u0131n al\u0131yorlar. Vandora tiyatrosunu s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir tasar\u0131m prensipleri ve ye\u015fil bir mimar\u0131 ile restore ediyorlar. Kabaca, olabildi\u011fince yerel i\u015f g\u00fcc\u00fc<br \/>\nve yerel malzemeyle, b\u00fcy\u00fck \u00f6l\u00e7\u00fcde kendin yap usul\u00fcyle, enerji kay\u0131plar\u0131n\u0131 en aza indirecek, mevcut malzemeleri tekrar kullan\u0131ma kazand\u0131racak, m\u00fcmk\u00fcn mertebe ikinci el malzemelerle (b\u00fct\u00fcn f\u0131r\u0131n malzemeleri ikinci el misal, i\u00e7 dekorasyonun \u00e7o\u011fu da ikinci el) yapm\u0131\u015flar, mevcut alan\u0131n maksimum kullanan ve insanlar\u0131n keyifle tak\u0131labilece\u011fi geni\u015f tavanl\u0131 ferah mekanlar yaratm\u0131\u015flar. Tuvaletlerde insanlar \u015fiir yazmas\u0131 i\u00e7in tebe\u015fir tahtalar\u0131 bile var!<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4783-29.jpg\" rel=\"lightbox[995]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-1003\" title=\"DSC_4783-29\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4783-29-1024x687.jpg\" alt=\"\" width=\"582\" height=\"389\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4783-29-1024x687.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4783-29-300x201.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 582px) 100vw, 582px\" \/><\/a><\/p>\n<p>2006 y\u0131l\u0131nda yeni mekanlar\u0131na ta\u015f\u0131nd\u0131ktan sonra f\u0131r\u0131n d\u0131\u015f\u0131 aktivitelere de h\u0131z vermi\u015fler. Mekanlar\u0131n\u0131 k\u00fclt\u00fcrel, politik veya bilimum yarat\u0131c\u0131 aktivetelere a\u00e7m\u0131\u015flar. M\u00fczik, film g\u00f6sterimi, performanslar beri gelsin. Bir \u00e7ok farkl\u0131 politik grup burada sunumlar veya toplant\u0131lar ger\u00e7ekle\u015ftirebiliyor. F\u0131r\u0131n\u0131n arkas\u0131na yapt\u0131klar\u0131 bah\u00e7ede yemeklerinde kullanmak \u00fczere sebze, meyve ve g\u00f6n\u00fclleri zenginlestirmek i\u00e7in \u00e7i\u00e7ek yeti\u015ftiriyorlar.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4831-34.jpg\" rel=\"lightbox[995]\"><\/a><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4671-18.jpg\" rel=\"lightbox[995]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-1017\" title=\"DSC_4671-18\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4671-18-1024x687.jpg\" alt=\"\" width=\"585\" height=\"390\" \/><\/a><br \/>\nEkmeklerinden, yemeklerinden pek bahsetmiycem prenses ki can\u0131n \u00e7ekmesin. F\u0131r\u0131nda foto\u011fraf \u00e7ekerken o nefis kokular\u0131n aras\u0131nda neler \u00e7ekti\u011fimi bir ben bilirim \ud83d\ude42 Ama \u015fu kadar\u0131n\u0131 s\u00f6yleyeyim, hayat\u0131mda yedi\u011fim en leziz ekmekler bu f\u0131r\u0131ndan, hastasiyim. Hi\u00e7 bir katk\u0131 maddesi kullan\u0131lmadan, tamamen do\u011fal, yerel, organik \u00fcr\u00fcnlerden yapt\u0131klar\u0131 ekmekler ger\u00e7ekten m\u00fcthi\u015f. \u00d6yle ki \u015fu an St.Louis&#8217;deki en l\u00fcks restoranlar\u0131n b\u00fcy\u00fck \u00e7o\u011funlu\u011fu ekmeklerini Black Bear&#8217;den al\u0131yor. St.Louis&#8217;de buray\u0131 bilmeyen yok yani.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4603-6.jpg\" rel=\"lightbox[995]\"><\/a><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4629-1.jpg\" rel=\"lightbox[995]\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-large wp-image-1010\" title=\"DSC_4629-1\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4629-1-1024x687.jpg\" alt=\"\" width=\"583\" height=\"389\" \/><\/a><\/p>\n<p>Tabi insan her ba\u015far\u0131l\u0131 giri\u015fimin arkas\u0131nda de\u011firmenin suyunun nas\u0131l d\u00f6nd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc merak ediyor. Black Bear&#8217;de i\u015fler \u00e7ok ilgin\u00e7 bir \u015fekilde d\u00f6n\u00fcyor. Birincisi burada bir hiyarar\u015fi yok, kimse kimseye ne yapmas\u0131n\u0131 s\u00f6ylemiyor, b\u00fct\u00fcn i\u015fin gidi\u015fat\u0131n\u0131 denetleyen birisi de yok. B\u00fct\u00fcn kararlar konsensusla al\u0131n\u0131yor, hafta bir \u00e7ar\u015famba g\u00fcnleri toplan\u0131p g\u00fcndemlerindeki konular\u0131 tart\u0131\u015f\u0131yorlar. Ama karar alma, kat\u0131l\u0131m esas\u0131na dayali. Ne kadar ekmek o kadar k\u00f6fte yani. Daha \u00e7ok emek koyan\u0131n daha \u00e7ok s\u00f6z hakk\u0131 var. Herkes saat ba\u015f\u0131na ayn\u0131 \u00fccreti al\u0131yor. \u0130ster 15 y\u0131ld\u0131r Black Bear&#8217;de \u00e7al\u0131\u015f ve en karma\u015f\u0131k i\u015fleri yap\u0131yor ol, ister \u00fc\u00e7 g\u00fcnl\u00fck bula\u015f\u0131k\u00e7\u0131 ol ayn\u0131 \u00fccretle \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorsun. \u015eu anda \u00e7al\u0131\u015fanlardan 6-7 ki\u015fi hayatlar\u0131n\u0131 sadece Black Bear&#8217;den kazan\u0131yor. \u00c7ok bir \u015fey kazanm\u0131yorlar, ama ya\u015famlar\u0131n\u0131 devam ettirebiliyorlar. Onun d\u0131\u015f\u0131nda bir grupda yar\u0131 zamanl\u0131 \u00e7al\u0131\u015fan var. Hemen hemen herkes her i\u015fi yap\u0131yor, ama i\u015fleri \u00f6\u011frenmesi biraz zaman ald\u0131\u011f\u0131ndan baz\u0131 i\u015fler belli bir birikim<br \/>\ngerektiyor. Yani uzmanla\u015fma var, \u00f6zellikle f\u0131r\u0131nc\u0131 ve her g\u00fcn eldeki sipari\u015flere g\u00f6re ne kadar ekmek yap\u0131laca\u011f\u0131n\u0131 hesaplama gibi i\u015fler daha deneyimli \u00e7al\u0131\u015fanlar taraf\u0131ndan yap\u0131l\u0131yor. Ama alt\u0131 ay-bir y\u0131l kadar Black Bear&#8217;de \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131n zaman her i\u015fi yapabilir hale geliyorsun. Yani uzman s\u0131n\u0131f yok. Bunun en somut \u00f6rne\u011fi, \u015fu an kurucu \u00fcyelerden hi\u00e7biri Black Bear&#8217;de \u00e7al\u0131\u015fm\u0131yor art\u0131k. Ama onlar\u0131n yerine ba\u015fka insanlar gelip onlar\u0131n yapt\u0131klar\u0131 i\u015fi yap\u0131yorlar, yani insanlar de\u011fi\u015fse de ayn\u0131 sistem devam edebiliyor \u00e7\u00fcnk\u00fc bilgi aktar\u0131l\u0131yor.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4603-6.jpg\" rel=\"lightbox[995]\"><img loading=\"lazy\" title=\"DSC_4603-6\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4603-6-1024x687.jpg\" alt=\"\" width=\"585\" height=\"391\" \/><\/a><\/p>\n<p>Hiyerar\u015finin, bir kontrol mekanizmas\u0131n\u0131n olmamas\u0131 sorun yaratm\u0131yor mu, tabi ki yarat\u0131yor bazen. Tart\u0131\u015fma toplant\u0131lardan, email listelerinden hi\u00e7 eksik olmaz diyip g\u00fcl\u00fcyorlar bunu sordu\u011fumda. Tart\u0131\u015fmalar, fikir ayr\u0131l\u0131klar\u0131 ya\u015fant\u0131lar\u0131n\u0131n do\u011fal bir bile\u015feni. Tart\u0131\u015fmalar\u0131n verimliliklerini azalt\u0131\u011f\u0131 da oluyor. Arada k\u0131z\u0131p \u00e7ekip gidenler de oluyor. Oluyor ama, bu da s\u00fcrecin bir par\u00e7as\u0131 diyorlar. Bazen fikirlerini kabul ettirmeyi, bazen ba\u015fkalar\u0131n\u0131n fikirlerini kabul etmeyi, bazen de ortada kalan konularda herkesin kafas\u0131na g\u00f6re tak\u0131lmas\u0131n\u0131 kabul ediyorsun bir s\u00fcre sonra diyorlar. Sonu\u00e7ta ekmekler raflardaki yerini ald\u0131klar\u0131 s\u00fcrece \u00e7\u00f6z\u00fclemeyecek bir sorun yok.<br \/>\n<a style=\"color:#FFFFFF\" href=\"http:\/\/www.kozikart.com\/images\/Layout\/Colours\/2906PR.html\">tag replica watches uk<\/a><a style=\"color:#FFFFFF\" href=\"http:\/\/www.kozikart.com\/images\/Layout\/Colours\/2907PR.html\">mens replica rolex watches uk<\/a><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4603-6.jpg\" rel=\"lightbox[995]\"><br \/>\n<\/a><\/p>\n<p>Black Bear leziz ekmekleri ile oldu\u011fu kadar, ekmek kadar temel bir \u015feyi insan gibi \u00fcretmesiyle\u00a0 de kalbimde taht kurdu. \u0130nsan isteyince ve biraz prensipli olunca prenses, ba\u015fka bir d\u00fcnya m\u00fcmk\u00fcn be!<\/p>\n<p>NazIm<\/p>\n<p>ps: Black Bear hakk\u0131nda daha fazla bilgi i\u00e7in <a href=\"http:\/\/www.blackbearbakery.org\/\">websayfalar\u0131na<\/a> bakabilirsiniz. Burada \u00e7ekti\u011fim di\u011fer foto\u011fraflar i\u00e7in ise sizi <a href=\"http:\/\/picasaweb.google.com\/nazimkeven\/BlackBearBakery#\">\u015furaya<\/a> alal\u0131m<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ya\u015fad\u0131\u011f\u0131m ekolojik k\u00f6y\u00fcn ekmekleri Black Bear (Kara Ay\u0131) adl\u0131 \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n sahibi oldu\u011fu ve i\u015fletti\u011fi bir f\u0131r\u0131ndan geldi\u011fini s\u00f6ylemi\u015ftim, ne zamand\u0131r bu f\u0131r\u0131nla ilgili yaz\u0131cam diyordum k\u0131smet bug\u00fcneymis. Ge\u00e7en cuma g\u00fcn\u00fc foto\u011fraf makinemi kap\u0131p bu f\u0131r\u0131n\u0131 ziyarete gittim, hem biraz foto\u011fraf \u00e7ekeyim hem de bu f\u0131r\u0131n nas\u0131l \u00e7al\u0131\u015f\u0131r, ne \u00fcretir, ne yapar ne eder bir \u00f6\u011freneyim [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":3863,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"categories":[7,6,12],"tags":[143,144,141,140,139,142],"jetpack_featured_media_url":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2010\/03\/DSC_4783-29-1024x687orta.jpg","_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/995"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=995"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/995\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media\/3863"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=995"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=995"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=995"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}