{"id":7,"name":"Kivilcim","url":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/","description":"1981 y\u0131l\u0131nda Ankara'da d\u00fcnyaya gelen K\u0131v\u0131lc\u0131m m\u00fczikle u\u011fra\u015fmay\u0131, kitap okumay\u0131, film izlemeyi seven, \u015fu s\u0131ralar gitar \u00e7almay\u0131 \u00f6\u011frenmeye \u00e7al\u0131\u015fan bir flamenco manya\u011f\u0131d\u0131r. Hollanda ve \u0130spanya da ya\u015fad\u0131ktan sonra tam 6 y\u0131ld\u0131r uzak kald\u0131\u011f\u0131 T\u00fcrkiye'ye geri d\u00f6nm\u00fc\u015f bulunmaktad\u0131r yani en az\u0131ndan \u015fimdilik. Yeni yerler g\u00f6rmeyi, onlar\u0131 ya\u015famay\u0131, ya\u015fad\u0131klar\u0131ndan sentezledi\u011fi hayat\u0131n\u0131 da prensesle payla\u015fmaktad\u0131r.","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/author\/kivilcim","slug":"kivilcim","avatar_urls":{"24":"http:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/20dca4eb3e1555bae37532f79d9ffb4c?s=24&d=wavatar&r=g","48":"http:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/20dca4eb3e1555bae37532f79d9ffb4c?s=48&d=wavatar&r=g","96":"http:\/\/2.gravatar.com\/avatar\/20dca4eb3e1555bae37532f79d9ffb4c?s=96&d=wavatar&r=g"},"meta":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/7"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users"}]}}