<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>tarih &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="http://www.prensesemektuplar.com/category/tarih/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://www.prensesemektuplar.com</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Wed, 03 Feb 2016 16:47:04 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>Aman doktor, Canım doktor: August Bier</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2016/02/aman-doktor-canim-doktor-august-bier.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2016/02/aman-doktor-canim-doktor-august-bier.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Burcu]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 02 Feb 2016 18:00:36 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[tarih]]></category>
		<category><![CDATA[anestezi]]></category>
		<category><![CDATA[August Bier]]></category>
		<category><![CDATA[August Hildebrand]]></category>
		<category><![CDATA[bilim insanı]]></category>
		<category><![CDATA[deney]]></category>
		<category><![CDATA[Kokain]]></category>
		<category><![CDATA[narkoz]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8237</guid>

					<description><![CDATA[Ağrı eşiğinizi nerede unuttunuz? “Dünyayı gördüğümüz bakış açısında bazı acayiplikler var. Bir yer çekimi kuyusunun dibinde, nükleer bir ateş topundan 145 milyon kilometre ötede, gazla kaplı bir gezegenin yüzeyinde yaşadığımız ve bunun normal olduğunu düşündüğümüz gerçeği, bakış açımızın ne kadar çarpık olduğunun açık bir göstergesidir, fakat entelektüel tarih boyunca yanlış anlamalarımızın bir kısmını yavaşça düzeltmek [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: left;"><strong>Ağrı eşiğinizi nerede unuttunuz?</strong></p>
<blockquote>
<p style="text-align: right;">“Dünyayı gördüğümüz bakış açısında bazı acayiplikler var. Bir yer çekimi kuyusunun dibinde, nükleer bir ateş topundan 145 milyon kilometre ötede, gazla kaplı bir gezegenin yüzeyinde yaşadığımız ve bunun normal olduğunu düşündüğümüz gerçeği, bakış açımızın ne kadar çarpık olduğunun açık bir göstergesidir, fakat entelektüel tarih boyunca yanlış anlamalarımızın bir kısmını yavaşça düzeltmek için sayısız şey yapmışızdır.”<br />
Douglas Adams Kuşkucu Somon Galakside Son Bir Kez Otostop Çekmek</p>
</blockquote>
<p>Bilim kurgu filmlerin favori tiplemesi hafif(!) kaçık bilim insanları en sevdiğim klişe karakterlerdendir. Mary Shelley&#8217;le aynı kumaştan mı dokunduk bilemeyeceğim ama bilim insanları ve yarattıkları canavarlarla ilgili sağlıksız takıntılarım var. Aslında bu yazı da bir sinema yazısı olacaktı. “Dr. Strangelove&#8217;da Peter Sellers ne şahaneydi! Off!!” falan.. Ama yazıyı yazarken bu meşhur abiye toslayınca yazının rotası kurgudan gerçeğe dönüverdi.<br />
<iframe width="500" height="281" src="https://www.youtube.com/embed/QBYyUi-Nkts?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe><br />
Atom bombasının babası sayılan Oppenheimer&#8217;ın test bombası patladıktan sonra Bhavad Gita&#8217;dan alıntıladığı meşhur sözü bilsem de görüntüleri ilk seyrettiğimde şaşırdım. Ben Robert&#8217;ın cümleleri göğsünü kabartarak mutlak bir gururla söylediğini düşünmüştüm. Meğerse Oppenheimer yarı bilinçli olarak yediği haltın altında ezilip kalmış. İsmi akademik çevrelerin dışında telaffuz bile edilmeyen kaç tane Nikola Tesla vardı acaba? Bu isimlerin bir kısmı beni hayattan soğuturken, bazılarıysa uzun süre kabuslar görmeme sebep oldu.</p>
<p>İtiraf ediyorum, hummalı araştırma dediğim süreç, odamda çokomel yiyerek oradan buradan bulduğum (kesinlikle piratebay&#8217;den hacılamadığım) bilimsel makale ve kaynaklara dumur olmaktan ibaretti. Hiç değilse bir sonuca ulaştım.</p>
<p>Genel olarak <a href="http://www.bbc.co.uk/turkish/europe/story/2005/10/051003_nobel_medicine.shtml">bilim insanları</a> deneyleri kendi üstlerinde uygulayıp ülserli mide asidi falan içerlerse Nobel&#8217;e yürüyorlar.(Dr. Jeckyll) Zıt köşelerde <a href="https://tr.wikipedia.org/wiki/Shir%C5%8D_Ishii">Shiro İshii</a> gibi idrarı suya çevireceğim diye binlerce insan üzerinde korkunç deneyler yapıp öldürürlerse bilim tarihinin kara listesinde yer alıyorlar. (Mr. Hyde) Her iki durumda da ateşli akademisyenler haklarında tartışıp duracak.<br />
Çılgınlık boyutuna veya bilime olan katkılarına göre değil rastgele sıralamayla karşınızda insanlık tarihinin muhakeme yeteneği en yüksek bazı şahsiyetleri:</p>
<div id="attachment_8246" style="width: 665px" class="wp-caption aligncenter"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/screenshot.png" rel="lightbox[8237]"><img aria-describedby="caption-attachment-8246" loading="lazy" class=" wp-image-8246" src="/wp-content/uploads/2016/01/screenshot.png" alt="19. yüzyılda ameliyat" width="655" height="482" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/screenshot.png 731w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/screenshot-300x221.png 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/screenshot-430x316.png 430w" sizes="(max-width: 655px) 100vw, 655px" /></a><p id="caption-attachment-8246" class="wp-caption-text">19. yüzyılda ameliyat</p></div>
<p><strong>August Bier</strong><br />
Alman imparatoru II. Wilhelm, dönemin başbakanı Friedrich Ebert, hatta Lenin&#8217;in bile bir dönem doktorluğunu yapan August Bier Rejyonal İntravenöz Anestezi&#8217;nin (RİVA) mucitlerindendir. Lokal anestezi üzerindeki çalışmalarına başlamadan önce turnike yöntemini kullanmayı denemiştir. Saatlerce kendi kolunu bezlerle sıktığı yetmezmiş gibi deneyden ümidi kesmeyen bizim August 13 yaşındaki oğlu üzerinde de bir süre daha deneylerine devam etmiştir. (Oğlu üzerinde niye deney yapıyor anlamıyorum. Sonra çocuklar gidip liselerini bazukayla delik deşik edince millet şaşırıyor. )</p>
<p>Neyse hayırsever doktorumuz August&#8217;a geri dönelim. Bier&#8217;in amacı hastalarının ameliyatlarda daha az acı çekmesini sağlayacak bir anestezi yöntemi bulmaktı. 19. yüzyılın sonlarına kadar hastalar örnekteki resim gibi narkozsuz kesilip biçiliyordu. (Resim 3: 19.yüzyılda ameliyat.) Acıdan ölmeyenlerin çoğu, doktorların otopsi odasından çıkıp, yıkamadan ameliyata girdikleri ellerinden bulaşan mikroplar yüzünden ölüyorlardı. Bier hastanın bilincini yerinde tutup, bölgesel uyuşmayı sağlayarak, genel anestezisinin pek çok tehlikeli yan etkilerinden kurtulmayı ve hastasının ağrısız bir ameliyat geçirmesini hedefliyordu.</p>
<p>Sonunda mucize yöntemi buldu: Direkt omuriliğin içine enjekte edilecek 15 mg saf kokain. Yanlış okumadınız ama gözünüzün önüne Nuri Alço/American Psycho gelmesin. Kokain alkaloidinin koka yaprağından ayrıştırılması henüz 1855 yılında gerçekleşmişti.. Psikanalizin babası Sigmund Freud bile muhteşem ilaç kokain üzerine <a href="http://www.amazon.com/Cocaine-papers-Sigmund-Freud/dp/0883730103">kitaplar</a> yazıp, türlü hastalıklara çare olabileceğini düşünmüştür. Fun fact: Freud ilacını o kadar seviyordu ki dostlarına ve ailesine en sık vermeyi tercih ettiği hediye kokaindi. Şimdi adamın yazdığı rüya kitabı yerine oturuyor.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/4-Freud.jpg" rel="lightbox[8237]"><img loading="lazy" class="wp-image-8242 aligncenter" src="/wp-content/uploads/2016/01/4-Freud.jpg" alt="4 Freud" width="567" height="506" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/4-Freud.jpg 1019w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/4-Freud-300x268.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/4-Freud-768x686.jpg 768w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/4-Freud-430x384.jpg 430w" sizes="(max-width: 567px) 100vw, 567px" /></a></p>
<p>1895 yılında meslektaşı Wilhelm Fleiss&#8217;le hastaları Emma Eckstein&#8217;i (Irma) neredeyse öldürecek olan Freud buna rağmen kendi üzerinde deneyler(!) yapmaya devam etmiştir. Freud olup uyuşturucu kullanacak olsam bundan daha şahane bir mazeret düşünemiyorum.</p>
<p>Bier kokain hakkında bu ve benzeri son derece güven veren çalışmaları duyduktan sonra, araştırmasında yardımcı olacağını düşünerek hemen bu “süper ilaç” üzerinde çalışmaya başlar. 1898 yılında Kiel Üniversitesi&#8217;nin kraliyet hastanesinde, önceki ameliyatlarında narkozun ağır yan etkileri yüzünden ölümün kıyısından dönen bir hastasına iki seçenek sunar: Son derece ağrılı geçecek olan hassas bir tümör ameliyatı ya da direkt omuriliğe zerk edilen 15 mg kokainle neşeli geçecek bir kaç saat. Hastanın neyi tercih ettiğini söylememe gerek yok herhalde. Ameliyatın son derece başarılı geçmesinden cesaret alan Bier, asistanı August Hildebrand&#8217;la deneylerine devam eder. (İkisinin de adı August farkındayım. Tam bulmuşlar birbirlerini.) Başarıyla geçen yarım düzine ameliyattan sonra Bier hastalarının operasyondan kısa süre sonra başlayan mide bulantısı gibi bazı şikayetlerini daha iyi anlamak adına tıpkı Freud gibi (sürpriz! sürpriz!) kendisini denek olarak kullanmaya karar verir. Hildebrandt&#8217;ı da ayartan (başka kelime bulamıyorum) Bier&#8217;la asistanı bir gece deney için laboratuvarda buluşurlar.</p>
<p>Mükemmel plana göre asistanı Hildebrandt&#8217;ın, profesörün omuriliğine koca iğneyi sokup, kokaini enjekte etmesi gerekiyordu: Ne yazık ki asistan titreyen elleri yüzünden işi batırdı, üstelik iğnenin ucu yanlıştı ve bizim Bier 45 dakika boyunca omuriliğinde iğneyle kıvranıp durdu. Nihayet Hildebrandt şırıngayı yerleştirmeyi başardığında şırıngadaki kokainin ve uyuşmayı sağlayacak olan omurilik sıvısının çoğu profesörün omuriliği yerine laboratuvar zeminine yayılmıştı. Deney için yeterli omurilik sıvısı kalmayan Bier ve asistanının makul bir şekilde deneyi sonlandırıp daha sonra tekrar buluşmaları gerekirdi. Ama abiler Tarantino filmine karakter olmayı kafalarına koymuşlar bir kere. Bier ve asistanı yer değiştirip deneye devam etme kararı aldılar. August Bier omuriliğine isabet edebilen 3-5 mg kokainle uçarken, insan üstü bir yetenekle tek hamlede 15 mg saf kokaini Hildebrandt&#8217;ın omurgasına basmıştır.</p>
<p>Kısa süre sonra içinde bir hafifleme duygusu tanımlayan asistan, vücudunun alt kısmının hissizleşmeye başladığını söyler. Bunun üzerine iki kafadar, Hildebrandt&#8217;ın belden aşşağısının ne kadar uyuştuğunu ağrı eşiğine göre tespit etmeye karar verirler. Deney bundan sonra Tarantino filminden çıkıp David Lynch&#8217;e doğru yürür.</p>
<table style="height: 355px;" width="739">
<tbody>
<tr>
<td>
<p><div id="attachment_8243" style="width: 413px" class="wp-caption alignleft"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/6-Elveda-Hildebrandt.-İyi-uçuşlar.jpg" rel="lightbox[8237]"><img aria-describedby="caption-attachment-8243" loading="lazy" class=" wp-image-8243" src="/wp-content/uploads/2016/01/6-Elveda-Hildebrandt.-İyi-uçuşlar.jpg" alt="Elveda Hildebrandt. Iyi uçuslar" width="403" height="302" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/6-Elveda-Hildebrandt.-İyi-uçuşlar.jpg 600w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/6-Elveda-Hildebrandt.-İyi-uçuşlar-300x225.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/6-Elveda-Hildebrandt.-İyi-uçuşlar-430x323.jpg 430w" sizes="(max-width: 403px) 100vw, 403px" /></a><p id="caption-attachment-8243" class="wp-caption-text">Elveda Hildebrandt. Iyi uçuslar</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_8244" style="width: 315px" class="wp-caption alignleft"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/7-Hildebrandtın-temsili-resmi.jpg" rel="lightbox[8237]"><img aria-describedby="caption-attachment-8244" loading="lazy" class="wp-image-8244 " src="/wp-content/uploads/2016/01/7-Hildebrandtın-temsili-resmi-150x150.jpg" alt="7- Hildebrandt'ın temsili resmi" width="305" height="305" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/7-Hildebrandtın-temsili-resmi-150x150.jpg 150w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2016/01/7-Hildebrandtın-temsili-resmi-144x144.jpg 144w" sizes="(max-width: 305px) 100vw, 305px" /></a><p id="caption-attachment-8244" class="wp-caption-text">Hildebrandt&#8217;ın temsili resmi</p></div></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Profesörün sonradan yazdıklarına göre önce gıdıklamalar ve ufak iğnelerin batırılmasıyla başlayan deney Hildebrandt&#8217;ın tepkilerine göre giderek şiddetini arttırdı. Bier demir forsepslerle asistanının bacağındaki etleri sıkıştırıp, diz kapağına çekiçlerle vurdu. Hildebrant ağır darbeleri bile sadece basınç hissi olarak tanımlıyor ve çok hafif bir baş dönmesi yaşadığını söylüyordu.</p>
<p>Enjeksiyondan 13 dakika sonra Bier yanan purosunu asistanının bacağında söndürdü. (Hoşgeldin Marquis de Sade) Asistan yanma duygusunu hissetmemişti. (Puro mu içiyor bunlar labarotuarda?!?!) Bunun üstüne Bier asistanını odadaki nesnelerle sıkı bir benzettikten sonra en son genital bölgesindeki kılları yolmuş ve Hildebrandt hala soğukkanlılığını koruyarak, sadece çok hafif bir çekme hissi yaşadığını söylemiştir. (Bu nasıl deney arkadaşım? Neler oluyor anlayamadım, takip edemiyorum.) Sonlara doğru yanan puro göğsüne yakın bir yere yaklaştırıldığı an, asistanımız ilk defa ısıyı hissederek irkilmiş ve deney sonlandırılmıştır. (Asistan yumruk mu attı acaba Bier&#8217;ın suratına?) Sonuçta bu iki pilot sayesinde lokal anestezi insanlığın hizmetine sunulmuştur. Zaferden sonra eve gidip, zıbarıp yatmak yerine gece geç saatlere kadar şarap ve puro içerek kutlama yapan iki kafadar, ertesi gün uyandıklarında durumları biraz farklıdır. Az miktarda kokain alan Bier kendini çok hafif akşamdan kalma hissetse bile sabah yürüyüşünü dahi aksatmamıştır. Hildebrandt ise önceki gece psychedelic rave partisine katılan Chemical Brothers PLUR&#8217;leri gibi fenâfillah bir durumdadır.</p>
<p>Ayağına yediği çekiçlerden güçlükle ayakta durabilmekte ve sürekli kusmaktadır. Buna rağmen durumunu gözlemlemek adına işe gelmiştir. Ne yazık ki ilerleyen saatlerde aşırı baş ağrısı yüzünden eve gitmek zorunda kalmıştır. Asistanların Rambo&#8217;su Hildebrandt elbette ertesi gün işe dönmüştür. Bu arada Bier Hitler&#8217;in Nobel&#8217;e inat uydurduğu “Nasyonel Almanya Sanat ve Bilim Ödülleri&#8221;ni kazanan dokuz şanslı(!) bilim insanından biridir. Hitler&#8217;i destekleyen akademisyenlerin imza listesinde adı geçmesine rağmen rejim adına hiç bir yerde pozitif bir yorum yapmamıştır. Hitler 1932&#8217;de yükselişe geçtiğinde emekli olmayı tercih eder. Asıl ilginç olansa karısı Anna&#8217;nın Hitler&#8217;e suikast suçuyla 1944 yılında kısa bir süre tutuklu kalmasıdır.<br />
Muhterem arkadaşlarım yaşayanlar biliyordur lokal/genel anestezi, ameliyat gibi durumlar her daim sıkıntılı iş. İşte bu yüzden bir gün umarım olmaz ama lokal anesteziye ihtiyacınız olursa (Benim ay tutulmalarında ihtiyacım oluyor mesela.) August Bier&#8217;a ve asistanların en Rambo&#8217;suna bir selam çakın. Kendisi bizim selametimiz için elinde purolar ve şırıngalarla omurilik sıvılarını yerlere saçmış ve asistanının genital bölgesindeki kıllarla pek çok profesörden daha fazla haşır neşir olmak zorunda kalmıştır. Saygı duyalım ve önünde eğilelim&#8230; Ya da eğilmeyelim basar şimdi omuriliğe bir şey&#8230;</p>
<p><iframe src="https://www.youtube.com/embed/Q4QzWqOUMg4" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2016/02/aman-doktor-canim-doktor-august-bier.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ekümenopolis &#8211; Ucu Olmayan Şehir</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2013/05/ekumenopolis-ucu-olmayan-sehir.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2013/05/ekumenopolis-ucu-olmayan-sehir.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 30 May 2013 16:52:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[tarih]]></category>
		<category><![CDATA[avm]]></category>
		<category><![CDATA[ekümenopolis]]></category>
		<category><![CDATA[emek sineması]]></category>
		<category><![CDATA[gezi parkı]]></category>
		<category><![CDATA[istanbul]]></category>
		<category><![CDATA[kentsel dönüşüm]]></category>
		<category><![CDATA[rant]]></category>
		<category><![CDATA[şehirleşme]]></category>
		<category><![CDATA[toki]]></category>
		<category><![CDATA[yapılaşma]]></category>
		<category><![CDATA[yaşam alanı]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7772</guid>

					<description><![CDATA[&#8221;1980’de ilk metropolitan ölçekli İstanbul planı yapıldı. Plan raporunda kentin coğrafyasının en fazla 5 milyon nüfusu kaldırabileceği yazıyor. O zaman nüfus 3.5 milyon. Bugün İstanbul’un nüfusu 15 milyon. 15 sene sonra 23 milyon olacak. Yani coğrafyasının kaldırabileceğinin neredeyse 5 katı. İstanbul bugün Bolu’dan su çekiyor, öteki taraftan bütün Trakya’nın suyunu çekiyor. Kuzey ormanları gözle görünür [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><cite>&#8221;1980’de ilk metropolitan ölçekli İstanbul planı yapıldı. Plan raporunda kentin coğrafyasının en fazla 5 milyon nüfusu kaldırabileceği yazıyor. O zaman nüfus 3.5 milyon. Bugün İstanbul’un nüfusu 15 milyon. 15 sene sonra 23 milyon olacak. Yani coğrafyasının kaldırabileceğinin neredeyse 5 katı. İstanbul bugün Bolu’dan su çekiyor, öteki taraftan bütün Trakya’nın suyunu çekiyor. Kuzey ormanları gözle görünür bir şekilde tahrip olurken, 3. köprü projesi İstanbul’un kalan orman ve su havzalarını tehdit ediyor. İki yakayı birleştiren köprüler, yarattıkları rant alanları ile kentlileri birbirinden koparıyor. Peki ya istanbullular olarak biz bu yağmaya karşı ne yapıyoruz? Kentler toplumun aynası ise, İstanbul’a bakarak kendi toplumumuz için ne diyebiliriz? Gelecek nesillere nasıl bir İstanbul bırakacağız?</cite></p>
<p><cite>İstanbul&#8217;daki ekolojik eşikleri aştınız, nüfus eşiklerini aştınız, ekonomik eşikleri aştınız. Peki, nereye gidecek bunun sonu?&#8221;</cite></p></blockquote>
<p>Prenses gün geçmiyor ki sayın totoritelerimizden yaşam alanlarımıza dair kötü haberler almayalım. Gözümüzün önünde Taksim Gezi Parkı&#8217;na tecavüz ediyorlar, ağaçları koruyanlara saldırıyorlar, üçüncü köprünün temelini atıyorlar, zaten sığışamadığımız İstanbul&#8217;a üçüncü bir havalimanı inşaa ediyorlar.. Her yerimiz inşaat, toz duman, çamur ve dozer, biraz da toma tabii ki.</p>
<p>Tüm bu zıvanadan çıkmışlık içinde seni aşağıdaki kentsel dönüşüm belgeselini izlemeye davet ediyoruz. <a href="http://www.ekumenopolis.net/" target="_blank">Ekümenopolis</a> sevgili İstanbul&#8217;umuzun duymak istemediğimiz yardım çığlığının filme dökülmüş hali. Kentimizi nasıl harap ettiğimizin filmi..</p>
<p>Ve belgeseli izlerken aklımıza geliyor; hani sokaklar bizimdi?</p>
<p><object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/maEcPKBXV0M?hl=en_US&amp;version=3" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2013/05/ekumenopolis-ucu-olmayan-sehir.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ekolojik Kriz: EkoBilim, EkoBilsin, EkoBilimiz</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/08/ekolojik-kriz-ekobilim-ekobilsin-ekobilimiz.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/08/ekolojik-kriz-ekobilim-ekobilsin-ekobilimiz.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ayşem]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 28 Aug 2011 08:00:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[tarih]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5170</guid>

					<description><![CDATA[Selam Prenses, Bu yazı Varlık dergisinin Ağustos 2006 sayısında &#8220;bilimsel düşüncenin sınırları ve ekolojik kriz&#8221; başlığıyla yayınlanmıştı ama son zamanlarda senin yaşlarındaki öğrencilerimle birlikte iklim krizi üzerine konuşup düşünürken belki de bir gözden geçirip yeniden yayınlamak lazım diye düşündüm. Dolayısıyla bir parça didaktik kaçtıysa kusura bakmayarak oku lütfen&#8230; Geleneksel düşünce ve yaşam biçimleri artık cevaplamıyor varoluşsal sorularımızı. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td><strong><em>Selam Prenses,</em></strong></td>
</tr>
<tr>
<td><strong><em>Bu yazı Varlık dergisinin Ağustos 2006 sayısında &#8220;bilimsel düşüncenin sınırları ve ekolojik kriz&#8221; başlığıyla yayınlanmıştı ama son zamanlarda senin yaşlarındaki öğrencilerimle birlikte iklim krizi üzerine konuşup düşünürken belki de bir gözden geçirip yeniden yayınlamak lazım diye düşündüm. Dolayısıyla bir parça didaktik kaçtıysa kusura bakmayarak oku lütfen&#8230;</em></strong></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Geleneksel düşünce ve yaşam<em> </em><em>biçimleri artık cevaplamıyor varoluşsal sorularımızı.</em> Aydınlanmadan sonra bir (ya da birçok) tanrıya inanmak son derece güç. Tabii bu inanç boşluğunu bilim ve teknoloji dolduruyor. Ailemizle olan sorunlarımızı çözmeyi psikiyatristlere, çevreyle olan sorunlarımızı çözmeyi de mühendislere ve bilim insanlarına bırakıyoruz. En iyisini onlar biliyor, çünkü onlar rakamlara sahipler.</p>
<p>Peki ekolojik krize çözüm ararken nereye dönüp bakacağız? Kendimize bütüncül ya da genelgeçer bir bakış açısı yaratmamız mümkün mü? Yoksa bize sunulanı mı seçmek zorundayız?<em> </em></p>
<p><em>Aydınlanma içimize işlemiş&#8230;<img class="alignright" src="/wp-content/uploads/2011/08/prenses1.bmp" alt="" /><br />
<span class="Apple-style-span" style="font-style: normal;">Nasıl işlemesin ki? Hayatımızı iyileştirdiğine inandığımız her şeyin kökeninde o var. Artık daha genç, daha güzel olmak elimizde, artık doğum yapacağımız güne karar verebiliyor, uzak mesafelere hızla ulaşabiliyor, dünyanın her yerinden her yerine bilgi ve haber gönderebiliyoruz. Bundan yalnız elli sene önce fiziksel olarak mümkün olmayan ne kadar çok şeyi kolaylıkla yapabiliyoruz! Doğayla ve doğanın üzerimizde kurduğu sınırlayıcı güçle olan savaşımızı kazandık gibi görünüyor. Hepsi dünyayı daha iyi anlamamız, neden sonuç ilişkilerini çözümlememiz ve gerçekliği araştırmamız sayesinde! Bu anlayışın kökeninde yatan varsayımlar ise neredeyse sorgulanmadan hayatımızı belirliyor.</span></em></p>
<p>Nedir bu varsayımlar? Bugünün bilimsel araştırmalarının kökenindeki varsayım, bizden bağımsız olarak var olan dünyayı objektif bir şekilde araştırabileceğimiz ve böylece içerdiği nedensellikleri anlayabileceğimiz şeklinde özetlenebilir. Bu görüşe göre var olan tek dünya bizim dışımızdadır ve araştırmacının bu dünya üzerinde herhangi bir belirleyici etkisi yoktur.</p>
<p>“Rasyonel bir tavırla yürütülen, hakikati arayan, mantık kullanılarak kanıtlanmaya ya da çürütülmeye çalışılan, retorikten, duygusallıktan, inançlardan uzak duran ve ikna etme endişesi taşımayan” bilimsel projeler, kabul gören ve uygun bulunan projelerdir. Böyle bir bilimsellik anlayışının sosyal bilimlere uygulanması ise şu varsayımı gerektiriyor: Tıpkı doğaya bakıp onu anlayabildiğimiz, bilmecelerini çözebildiğimiz ve insan hayatını “iyileştirebildiğimiz” gibi toplumları da anlayabiliriz. Pazar araştırmaları, kamuoyu araştırmaları, nüfus sayımları, sosyal bilimcilere her bireyi bir sayı olarak algılamalarını ve bu anonim bireylerin davranışları üzerinde matematiksel analizler yaparak neden sonuç ilişkileri kurmalarını sağlayan veritabanlarını oluşturmak ve araştırmak için gerekli alanı ve finansmanı yaratıyor. Tümevarımcı ve ampirik metod böylece hükümet politikalarını, kurumsal dengeleri, tüketilen ürünleri ve tabii doğayla olan ilişkilerimizi belirliyor.<br />
<em><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/New-Picture-3.png" rel="lightbox[5170]"><br />
</a></em>Çevre sorunlarının birer “sorun” olarak algılanması ve bu sorunları çözmek amacıyla yapılan bilimsel çalışmalar da bu bakışın bir parçası. Sorun olarak algıladığımız semptomları modern, endüstriyel yaşantının doğal bir uzantısı olarak görüp bunların kökenindeki sosyo-ekonomik ilişkileri incelemek ve bu ilişkileri değiştirmeye çabalamak yerine şu varsayımı yapıyoruz: Eğer yeterince veri toplar, mantıklı bir çözümleme uygularsak ve yeni teknolojik çözümler üretebilirsek, bu sorunlardan sıyrılıp içinde yaşayıp gittiğimiz hayli teknolojik, hayli endüstriyel, hayli kurumsallaşmış, hayli bireysel yaşantıları sürdürebiliriz. Bu varsayım kısaca ‘sürdürülebilir kalkınma’ olarak adlandırılıyor. <a href="http://umitsahin.blogspot.com/">Ümit Şahin</a>’in <a href="http://www.ucekoloji.net/"><em>Üç Ekoloji</em></a><em> </em>dergisinin 2. Sayısında yayınlanan “<a href="http://umitsahin.blogspot.com/2006/05/truva-at-olarak-srdrlebilir-kalknma.html">Truva Atı Olarak Sürdürülebilir Kalkınma</a>” başlıklı yazısında ifade ettiği gibi:</p>
<blockquote><p>“Sürdürülebilir kalkınma söyleminin bu kadar başarı ve yaygınlık kazanmasının temel nedeni, bir araya getirdiği birbirine tamamen zıt, daha doğrusu biri (kalkınma) diğerini (sürüdürülebilirlik) ortadan kaldıran iki kavramı uzlaştırma girişimini, sanki bu ikisi birbirini gerçekten destekliyormuş gibi yaparak, bunu da bilimsel bir dil ve yöntem kullanarak yapması olsa gerektir.”</p></blockquote>
<p>Kalkınmayı doğayı rahatsız etmeden sürdürebilmek bu paradigmanın amacı gibi görünüyor.</p>
<p><em><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/New-Picture-3.png" rel="lightbox[5170]"><img loading="lazy" class="alignleft" src="/wp-content/uploads/2011/08/New-Picture-3-285x300.png" alt="" width="285" height="300" /></a></em>Endüstrileşmiş ülkelerdeki hava kirliliği, bebek ölümü oranları, beklenen yaşam süresi gibi istatistiklere baktığımızda (ve aynı ülkelerdeki intihar oranlarına, kişi başına düşen orman ya da doğal alanların miktarı ile ilgili istatistiklere ya da endüstrileşmiş ülkelerin sömürgeleri olmuş ve olmakta olan ülkelere ait herhangi bir istatistiğe bakmadığımızda) gerçekten de doğayla savaşımızı kazandık gibi görünüyor. O halde neden doğa hâlâ direniyor ve boyun eğmiyor? İklim değişikliği, türlerin yok olması ve biyolojik çeşitliliğin azalması, ozon tabakasının incelmesi ve kanser oranlarının artması gibi dev ve birbirine bağlı, çözülmesi neredeyse imkânsız görünen sorunlar niye karşımıza çıkıyor?</p>
<p><em>Modern Bilim Kendi Sınırlarını Belirler&#8230;</em></p>
<p>Düşünce tarihine baktığımızda bilimsel yöntemleri inceleyen, hatta herhangi tür bir bilgiye ulaşıp ulaşamayacağımızı sorgulayan birçok düşünürle karşılaşırız. 1748’de <em>İnsan</em> <em>Zihni Üzerine Bir Araştırma (</em><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/An_Enquiry_Concerning_Human_Understanding"><em>An Inquiry Concerning Human Understanding</em></a><em>) </em>adlı çalışmasında tümdengelim yöntemini sorgulayan <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/David_Hume">David Hume</a>, gelecekte olanların da geçmişte olanlara benzeyeceği varsayımında bulunmadığımız takdirde bu yöntemin bizi geçerli argümanlara ulaştıramayacağını, bu sebeple ampirik bilginin tek mümkün bilgi olduğunu öne sürmüştü. Deneyimlerimizin bizde bıraktığı izlenimlerin fikirlerimizin tek geçerli kaynağı olabileceği fikrini benimseyen Hume (ve diğer deneyciler) çok daha yakın bir zamanda <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Karl_Popper">Karl Popper</a> tarafından eleştirildiler.</p>
<p>Popper’a göre bilimsel teoriler bir bataklığa diktiğimiz kazıklardı (bu benzetmeyi ampirik bilgiyi teorilerini desteklemek için kullanan ve “temel”i değişmez kabul eden yaklaşımlara karşı kullanmıştı). Bilimsel bilgi ancak ve ancak genel bir teoriye ait hipotezlerin her türlü yanlışlamaya açık olması ve sürekli olarak teste tabii tutulması yoluyla mümkün kılınabilirdi. Popper için de bilimin araştırdığı tek bir dünya vardı; sınırları ve yöntemi üzerinde anlaştığımız takdirde, onu rasyonel bir şekilde araştıran bir yöntem bilimsel bilgiyi mümkün kılabilirdi.</p>
<p>Popper’ı eleştiren <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Thomas_Kuhn">Thomas Kuhn</a>, paradigmatik değişimlerden bahsederken gelişme ve aydınlanma vizyonunun yanıltıcı olduğunu, bu paradigmanın da diğerleri kadar sınırlayıcı bir paradigma olduğunu ifade eder. Popper’ın tek bir dünya anlayışını eleştirerek birbirinin yerini almak için yarışan birçok dünya anlayışı olduğunu savunan Kuhn, bilimin entelektüel açıdan şiddet içeren (<em>intellectually violent</em>) devrimlerle ilerlediğini ve her paradigmanın kendi kurallarını, kendi kurumlarını, kendi sorularını ve anomalilerini oluşturduğunu söyler.</p>
<p>Bu açıdan bakıldığında doğru bir yöntem yoktur, her paradigmanın kendisine ait ve ilgili topluluk tarafından kabul edilmiş, standart olarak görülen bir yöntemi vardır.</p>
<p>Bu noktadan yola çıkacak olursak, modern bilim kendi sınırlarını da belirler. İklim değişikliği “bilimsel bir gerçeklik” olabilir, ancak bu paradigmanın nerdeyse tüm ürünlerini keyifle kullanan tüketim toplumu için bir gerçeklik olmaktan çok uzaktadır. Çünkü bu paradigma içinde “düşünen” bir birey için mantıksal sonuç, bilim ve teknolojinin nasıl olsa iklim değişikliğinin çözümünü de bulacak olduğudur.</p>
<p>Tarihsel bir sıra izlemeyip rasyonalist (akılcı) geleneğe dönecek olursak, bu yaklaşımın da deneyciliği eleştirdiğini görürüz. Deneyimlerin oluşturduğu izlenimler bilgiyi oluşturmak için doğru kaynak değildir, çünkü izlenimler yanıltıcı olabilir. Bu yüzden izlenimler sorgulanmalı ve aklın süzgecinden geçirilmelidir. Dünya üzerindeki her şey açıklanabilir, yeter ki akılcı bir analize tâbi tutulsun. Dolayısıyla bilgiye ulaşmanın yolu olarak matematiksel mantık ve tümdengelimcilik gereklidir. Rasyonalizme göre tek bir dünya vardır ve bu dünyanın gerçekliğini aktaran bilginin akıldan başka hiçbir kaynağı olamaz.</p>
<p>Rasyonalizmi eleştiren onlarca düşünürden <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Charles_Taylor_%28philosopher%29">Charles Taylor</a> ‘anlam’a değinir. Taylor, herhangi bir fenomenin anlamının bir özne için ve diğer anlamlar dünyasının içinde var olabileceğine dikkati çeker. Tüm ifadelerimizin ve yorumlarımızın yine yorumlanabileceğini, bu yüzden de hiçbir ifadenin son ve gerçek olduğunu düşünemeyeceğimizi söyler. Rasyonalizm ve deneycilik gibi gelenekleri bu belirsizlikten kendilerini sıyırmaya çalıştıkları için eleştiren Taylor, bu yöntemlerin sosyal bilime uygulanması halinde araştırmacının edindiği bilgiyle değişen bir özne olmaktan çıktığını, toplumsal değişimdeki zaman unsurunun da görmezden gelindiğini ifade eder. Taylor rölativist olmadığını söyler: Gerçeklik kültüre özgü ve kültürle yapılandırılmış bir “uygulama” dır ve her bir uygulamanın araştırılması yoluyla, hayatlarımızı belirlemekte olan kuralların farkına varmamız da mümkündür. Her türlü anlam “tartışmalı”dır, bu yüzden bir yorumlama alanı içerisinde değerlendirilmelidir. Bu kurallar fark edildikçe ortaya çıkan sezgisel boşluklar sosyal bilimin araştırma konusu olmalıdır. Böylece iyileşme ve ilerleme mümkündür. Bu noktada Taylor eleştirel bir aydınlanmacı olarak tanımlanabilir.</p>
<p>Taylor’ın evrensel olmayan bu hermenötik anlayışına tam bir zıtlık içinde yazan <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/J%C3%BCrgen_Habermas">Jürgen Habermas</a> pozitivizmi toplumların başarısızlıklarını araştırmadığı için eleştirir. Kişisel tarihine bakıldığında bu son derece anlaşılır bir şeydir: Erken gençliğinde Hitler Gençlik Tugaylarına katılıp holokost sonrasındaki umutsuzluğundan “aydınlanmaya içsel bir rasyonalite” aramakla kurtulabileceğini düşünen Habermas, hocası <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Theodor_Adorno">Theodor Adorno</a>’yla derin fikir ayrılıkları yaşamasına sebep olacak bir araştırmaya girişir: evrensel geçerliliğe sahip ve başarısızlığın ötesine geçecek bir siyaset. <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Frankfurt_School">Adorno ve Horkheimer</a>’ı insanlığı özgürleştirme amacıyla yola çıkan aydınlanma projesinin, onu bilimin objesi ve deneğine dönüştürerek son raddede başarısız olduğunu yazdıkları için eleştirir. Habermas da rasyonalitenin kültürel ve öğrenilmiş olduğunu kabul eder, ancak bilginin ve araştırmanın araştırmacıyı ve toplumu sürekli olarak değiştirdiği gerçeğinin göz ardı edilemeyeceğini savunur. Tek bir dünya yoktur, araştırmacıyla çalışma alanı arasındaki dünyanın dışında, araştırmacının kendi (ve araştırmasından etkilenen) dünyası ve özneler arasındaki ahlaki farklılıkların barındığı üçüncü bir evren vardır. Bu dünyaların hepsi birbirini etkiler. Farklı dünyaların ve yorumlamaların var olabilmesi için gereken minimum şartlar da korunması gereken haklardır.</p>
<p>Tüm evrenselliği bir yana bırakarak bilimsel alanı yepyeni bir şekilde tanımlayan <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Michel_Foucault">Michel Foucault</a> ise ne zaman neyin doğru olduğunu ve kimin tarafından söylenenlerin doğru olduğunu belirleyen yapıların zaman içinde değiştiğini ve güç-bilgi-gerçeklik üçgeninde gücün bilgiye, bilginin de gerçeğe izin verdiğini hatırlatır.</p>
<p><em>Artık Gerçekten de Sayılara İndirgenebiliriz.<em><img loading="lazy" class="alignright" src="http://t0.gstatic.com/images?q=tbn:ANd9GcQLCpz9RLDHBkSAoQQxiVOXJW2MwbtWoEWrgh3MytuEx_baNX4H" alt="" width="251" height="201" /></em></em></p>
<p>“Her anlam belli bir özne içindir.” Peki bunu görmezden gelip objektifliğe soyunan bilim insanları beyaz önlüklerini giyip bize gerçeği, yalnız gerçeği ve tüm gerçeği mi anlatmaktadırlar? Acaba bu yaklaşım, bizim fikirlerimizi onlarınkinden daha az geçerli, bizim düşüncemizi onlarınkinden daha az önemli bir hale getirmiyor mu? Bilim insanlarının bunu yapmakla elde ettikleri gücü farkedecek olursak, bu sorunların cevabı sırasıyla (ve basitçe) “hayır” ve “evet” olacaktır. Bundan belki de daha önemlisi “bilimsel” bilginin bize ulaştığı araçların iktidar ilişkileriyle gayet yakın bir bağının olmasıdır.</p>
<p>Yapılan analizler ne kadar gerçeğe ulaşmak çabasında olsa da, medyanın bu analizleri yansıtmadaki (en iyi ihtimalle) başarısı, (en kötü ihtimalle) objektifliği nedir? Acaba bu durum ve bunu sorgulamıyor oluşumuz, tembelleştiğimizin bir ifadesi değil mi? Son model arabalarımıza binip klimalı ofisimizde bilgisayarlarımızın başında geçen yorucu bir günden sonra tek istediğimiz televizyonun karşısında “rahatlamak”, arkadaşlarımızla yeni evimizin dekorasyonunu ya da çocuklarımızın okullarını tartışmak haline mi geliyor? Bilimin değeri her ne olursa olsun bizim onu algılayışımız ve sorgusuz sualsiz kabul edişimiz de sorunun bir parçası değil mi? Kendi fikrimizi belirlemek zorunda ve sorumluluğunda değil miyiz? Kendi fikrini belirlemek için emek sarfeden bir kişi fikrini ifade etmek, onu yaymak ve tartışmak isteğinden vazgeçebilir mi? Bunun en doğal sonuçlarından birisi modern toplumsal hayatta düşüncelerin, anlamlandırmaların, yorumların ve tartışmaların önemini kaybetmeye başlamasıdır. Daha bundan otuz sene önce düşüncelerimiz ve anlamlandırmalarımız hayatımızı belirler ve yönlendirirken bugün neredeyse tüm seçimlerimizin yaşam tarzı ve bireysel tercihler olarak tanımlanıp “hoşgörülmeleri” ve mümkünse fazla kurcalanmamaları önerilmiyor mu bize? Tutku, modern hayatta siyasi fikirlerle hiçbir ilgisi olmayan, dünya görüşümüzle ilişkilendirilmeyen bir kavram haline geldi.</p>
<p>Artık tutkularımız tükettiğimiz ürünlere ve ulaşabildiğimiz hayat standartlarına yönelmiş durumda. Belki bu durumda gerçekten de sayılara indirgenebiliriz artık.</p>
<p>Soruları ve araştıracak cevapları olmayan bir küresel toplumun çözemediği ve çözemeyeceği küresel çevre sorunları olması kadar doğal ne olabilir? Ekolojik krizin temelinde yatan tüketim çılgınlığı sorgulanmayıp da pazarlama, finans ya da ekonomi gibi “bilimsel disiplinler”ce sayısallaştırıldığı sürece bu sorunlar da değişmeyecektir. Bulgularının sınırlarını tanımakta ve açıklamakta sosyal bilimlere oranla çok daha başarılı olan doğa bilimleri için gelişmenin bir yolu da, üyeleri tek gerçekliği bizlere ulaştıran Mesih rolüne büründüğünde alacakları önlemleri belirlemek için, disiplinlerin kendi iç denetim mekanizmalarını geliştirmeleridir.</p>
<p>Sosyal bilimler içinse yapılması neredeyse mecburi olan paradigma değişikliği, doğa bilimlerin son yüzyıl boyunca ödünç aldıkları metodlarından artık vazgeçerek, araştırma konularından modellerine kadar yaptıkları tüm seçimleri gözden geçirmeleri ve sınırlarını kabul etmeleridir. Yoksa tek yapılabilecek şey, toplumda var olan güç ilişkilerini sorgulamadan tüketicileri gruplamak haline gelecek. Yoksa kalkınmanın kutsallığını ve sürdürülebilmesinin önemini, karbon ticaretinin nasıl daha kârlı bir hale getirilebileceğini, insanın dünyadaki varoluşu imkânsız hale gelene kadar araştırmak zorunda kalacağız. Yoksa gazetlerde endüstrileşmiş ülkeler tarafından üçüncü dünyaya satılan her bir nükleer reaktörün (kanser oranlarını ne kadar artırdığını ya da kaç adet temiz enerji santralinin kurulmasını engellediğini değil ama) kaç eve elektrik götürdüğünü okumaya devam edeceğiz. Yoksa neden endüstriyelleşmiş bir organik ürün sektörünün toplumun geleneksel dokusunu yırtacağı hiç sorgulanmayacak. Yoksa enerji ya da su kaynaklarına sahip olmak için bir devletin başka bir ülkedeki insanları öldürmesini neden protesto etmesi gerektiğini hiç bilmeyecek, dolayısıyla seçimlerinin ve davranışlarının sorumluluğunu fark edemeyecek bir kuşak yetişecek. Yoksa sosyal bilimlerin insanlığa yeni bakış açıları sunarak, kendisini fark etmesini sağlayarak onu geliştirmeye ve toplumsal ilişkilerimizi sorgulamaya yönelik potansiyeli yitip gidecek.</p>
<p style="text-align: right;"><em>Haziran 2006</em></p>
<p style="text-align: right;"><em> Essex Üniversitesi, Colchester, Birleşik Krallık<a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/08/New-Picture-3.png" rel="lightbox[5170]"><br />
</a></em></p>
<div><em><br />
</em></div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/08/ekolojik-kriz-ekobilim-ekobilsin-ekobilimiz.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Dutch Provos Polise Karşı</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2009/04/dutch-provos-polise-karsi.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2009/04/dutch-provos-polise-karsi.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 05 Apr 2009 16:27:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[tarih]]></category>
		<category><![CDATA[Çarşı]]></category>
		<category><![CDATA[Dutch Provos]]></category>
		<category><![CDATA[hollanda]]></category>
		<category><![CDATA[nozem]]></category>
		<category><![CDATA[polis]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/04/dutch-provos-polise-karsi.html</guid>

					<description><![CDATA[Haberlere bakarken bir baslik dikkatimi cekti: &#8220;Polis besiktas taraftarina acimadi&#8221; Carsi sempatizanligimdan hayirdir dedim, carsi yine politik icerikli bir eylem yapti da polis onlara mi daldi diye. ama isin asli oyle degil, haberden anladigim kadariyla besiktas taraftari mesaleli yuyus adini verdikleri, takimlarina mac oncesi motivasyon saglama amacli olarak inonu stadyumuna kadar onlarin otobusune eslik etmeye [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://2.bp.blogspot.com/_sXSK55eTrFc/SdkDo_qDHfI/AAAAAAAADf0/e88m2v7Yruk/s1600-h/polis-bjk.Jpeg" rel="lightbox[51]"><img loading="lazy" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5321288437532401138" class="alignleft" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; cursor: pointer; border: 0pt none;" src="http://2.bp.blogspot.com/_sXSK55eTrFc/SdkDo_qDHfI/AAAAAAAADf0/e88m2v7Yruk/s320/polis-bjk.Jpeg" alt="" width="321" height="238" border="0" /></a>Haberlere bakarken bir baslik dikkatimi cekti: &#8220;Polis besiktas taraftarina acimadi&#8221; Carsi sempatizanligimdan hayirdir dedim, carsi yine politik icerikli bir eylem yapti da polis onlara mi daldi diye. ama isin asli oyle degil, haberden anladigim kadariyla besiktas taraftari mesaleli yuyus adini verdikleri, takimlarina mac oncesi motivasyon saglama amacli olarak inonu stadyumuna kadar onlarin otobusune eslik etmeye calisiyor ve yolu kapattiklari gerekcesiyle polis hismina ugruyor. Isin trajik yani 4 Nisanda Nato mitingine adam toplamak hic kolay olmazken, bir futbol takimina destek icin binlerce taraftar cadde bile kapatabiliyor. Birileri insanlarin enerjisini zararsiz amaclara cok iyi yonlendirmis besbelli. Ama bu kitleyi bile belli ki stadyum disinda gosteri yaparken gormeye tahammulleri yok. Fotograflar 1 Mayis goruntulerini aratmiyor, tek fark Kirmizili orak cekicli flamalar yerine, siyah beyaz kartalli flamalar. Sokalarda birlikte olmanin, birlikte protesto, omuz omuza destek olmanin gucunu insanlar hissetmesin istiyorlar. Kullanilan yontem, 1 Mayislarda veya mitinglerde insanlari sindirmek icin kullanilan yontemle ayni; Araya bir iki provakator yerlestir, polisi tahrik et, sonra polis var gucuyle zevkle saldirsin, kurunun yaninda yasta yansin, insani urperten goruntuler al, onlari gazate ve televizyondan boy boy yayinla ki bir daha kimse korkusundan sokaga cikamasin.</p>
<p>Kendi kendime polis bu ulkede olmasi gerektiginden fazla bir guce sahip diye hayiflanirken gecenlerde okudugum bir makale aklima geldi. Makale Dutch Provos diye bilinen, 1960larda Hollandada yaratici eylemler ve gosteriler yaparak marihuannanin legallesmesi dahil bir cok kazanima on ayak olmus bir grup. Hollandanin bizim bildigimiz ozgurlukcu Hollanda olmasinda bu abilerin baya payi var. Siddetsizligi ve absurd komediyi gosterilerinde ve eylemlerinde birlestirerek sosyal sorunlara isaret ediyorlardi. Besiktas taraftari ile alakasi, Dutch provos&#8217;u olusturan grup aslinda Nozem denilen sokakta amacsiz bir sekilde mopedleri ile dolanip, sistemden rahatsiz ama ne yapacagini bilmeyen genclerden olusuyor. Nozemlerin en buyuk vakit oldurme aktivitesi sorun cikarmak ve polisi provoke etmek. Amacsiz huzursuz gencligin enerjisi, aktivizmle birlesince Dutch Provos doguyor. Besiktas taraftarinin yedigi polis sopasi ile alakasi, Dutch provosta az polis siddetine maruz kalmadi. Lakin Dutch Provolarin en onemli farki Polisi hic siddet kullanmadan zekalarini kullanarak uysallastirmayi basarmalari.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SdkESM1eLkI/AAAAAAAADf8/y3BKG-O9ciY/s1600/provos-mari.jpg" rel="lightbox[51]"><img loading="lazy" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5321289145444609602" class="alignright" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; cursor: pointer; border: 0pt none;" src="/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SdkESM1eLkI/AAAAAAAADf8/y3BKG-O9ciY/s320/provos-mari.jpg" alt="" width="375" height="306" border="0" /></a>Ilk basta her sey Marihuette oyunu ile basliyor, marihuanna hakkinda ortaliga ve ozellikle polise yanlis bilgi verme oyunu. 1960 larda marihuanna icimi yasak, ama polisin marihuanna hakkinda dogru duzgun bir bilgisi yok. Bilmeyen insana ne dersen ona inanir degil mi? Iste Dutch Provos&#8217;da tam bunu kullanarak marihuannayi yasaklayanlarin aslinda konuyla ilgili cehaletini ortaya sermeye calisiyor. Oyunun tek kurali, eglenmek, polisle dalga gecmek ve arada ot icmek. Marihuannaya uzaktan yakindan benzer herseye marihu demeye basliyorlar: cay, kedi mamasi, otlar, tohumlar vs. Kendi kendilerini polise ispiyonluyorlar. Oyunun en buyuk odulu, polisi olmayan bir seyi arar hale getirebilmek.</p>
<p>Frakli farkli yerlerde bir suru Marihuetteoyunu tertipleniyor. Bir gun Provos belcikaya otobusle giderken polise grupa marihuanna oldugu bilgisi sizdiriliyor. Polis sinirda barikat kurup otobusu durdurup arama yapiyor, basinda ordayken. Kopek mamasindan baska bir sey bulamiyor. ertesi gun gazeteler Kopek Mamasi Marihuanna diye polisle dalga geciyor. Bu olaydan sonra polis provoslari marihuanna konusunda rahat birakiyor, tekrar boyle komik bir duruma dusmemek icin.</p>
<p>Marihuetteoyunu ilerdeki Provos aktiveteleri icin bir model oluyor. Bu oyunlar ilginc bir sekilde otoritelerin o her zaman hakli duruslarini tuz buz ediyor. Polis herzaman asiri tepki gosteriyor ve aktivite icerisinde kendilerini komik duruma dusuruyordu. Ama oyunlarin arkasinda ciddi bir amac da vardi: Daha iyi bir toplum yaratmak.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SdkEhLEveYI/AAAAAAAADgE/YvObTltpKU8/s1600/provos-whitebike.jpg" rel="lightbox[51]"><img loading="lazy" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5321289402669824386" class="alignleft" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; cursor: pointer; border: 0pt none;" src="/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SdkEhLEveYI/AAAAAAAADgE/YvObTltpKU8/s320/provos-whitebike.jpg" alt="" width="354" height="240" border="0" /></a>Insanlari harekete gecirmek icin beyaz plan adi verilen aktiveteleri hayata geciriyorlar. En unlu beyaz planlari her halde Amsterdamda arabalarin yerini bisikletlere cevirme beyaz plani olsa gerek. Plan insanlarin bisikletlerini beyaza boyayip sokaga birakmalarini, boylece herkesin arabalarini kullanmak yerine rahatca bisikletlerle gitmek istedikleri yerlere gitmelerini saglamak. Ilk 50 bisikleti kendileri beyaza boyayip torenle sokaga birakiyorlar, polis hemen hirsizliga davetiye cikardigi gerekcesiyle bisikletleri topluyor.Provo polis bisikletleri calarak karsilik veriyor.</p>
<p>Beyaz kurban plani ise yine arabalara karsi bir plan. Insanlara her araba kazasi olan yere kurbanin dis hatlarini yere beyaz boyayla cizmelerini salik veriyorlar. Boylelikle amac arabalarin yarattigi zararin toplumsal hafizadan silinmesini onlemek. (Ara not bunun benzerini Kanadada gordum gecenlerde, bir arabanin bir yayaya veya bisikletliye carptigi yerde haftalarca insanlar cicek ve notlar biraktilar, o kaldirimi trajik bir mezar yeri havasina cevirdiler, sanirim butun suruculerin daha dikkatli olmasi icin cok iyi bir yontem)</p>
<p>Diger beyaz planlar: Beyaz baca plani(cevreyi kirleten bacalara yuksek vergi koy ve bacalarini beyaza boya), beyaz cocuklar plani (ucretsiz kres saglanmasi icin), beyaz kadin plani (kadinlar icin ucretsiz ucretsiz saglik hizmeti) vs. Bir yerden sonra bir beyaz plan uretmek provo olmanin sarti haline geldi.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SdkEv6atHWI/AAAAAAAADgM/Jxx2r6MzGY8/s1600/provos-whitechicken.jpg" rel="lightbox[51]"><img loading="lazy" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5321289655896579426" class="alignright" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; cursor: pointer; border: 0pt none;" src="/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SdkEv6atHWI/AAAAAAAADgM/Jxx2r6MzGY8/s320/provos-whitechicken.jpg" alt="" width="288" height="285" border="0" /></a>Polis giderek provolara karsi daha fazla siddet kullanmaya basladi haliyle, onlari ve olasi yeni provolari caydirmak adina. Provonun yaniti yine bir beyaz planla geldi: Beyaz tavuk plani. Hollanda polisi mavi tavuk imaji ile biliniyordu. Provolar ise bunu beyaz tavukla degistirmeye karar verdi. Polis gibi giyinmis, ama mavi yerine beyaz kiyafetler, beyaz bir bisikletle gezen, silahsiz, insanlara ilk yardim, kizarmis tavuk ve prezervatif dagitan beyaz polisler. Tabi bu polisin hosuna gitmedi ve beyaz polisleri gozaltina aldi.</p>
<p>Provo-Polis atismalari provo hareketi var oldugu surece devam etti. Polis duzenli toplandiklari ve konusmalar, gosteriler yaptiklari heykel cevrelerinde onlari toplum huzurunu bozmaktan goz altina aldi. Onlar bir sonraki sefer heykelin cevresine cicek sunmak icin toplandi bu sefer, yine goz altina alindilar ayni sebeple. Polis bildiri dagitan provolari tutukladi, bir sonraki hafta provolar bildiri yerine beyaz kagit dagitmaya basladilar, yine tutaklandilar. Gosterilerde kuru uzum dagittiklari icin bile tutuklanmaya basladilar. Tutuklanmalar provolar icin normal hale gelirken, polis kendini giderek daha da marjinallestirdi ve komik ve haksiz duruma dustu, insanlarin guvenini kaybetmeye basladi.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SdkFS3HbxuI/AAAAAAAADgU/KcD1Yjubud4/s1600/provos-wedding.jpg" rel="lightbox[51]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5321290256305866466" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 131px; height: 456px;" src="/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SdkFS3HbxuI/AAAAAAAADgU/KcD1Yjubud4/s320/provos-wedding.jpg" alt="" border="0" /></a>Isi tavana cikaran olay ise bir kraliyet dugun gununde gerceklesti. Provolar kraliyet mitolojisine da karsiydilar ve daha once karsi gosteriler gerceklestirmislerdi. Dugun haberini alir almaz aylar oncesinden hazirliklara giristiler. Buyuk bir provo dugun hediyesi icin bagis toplamaya basladilar. Beyaz soylentiler plani devreye konuldu. Dugun gunu sehrin su kanalina lsd atilacagindan tut da dugun alanini boyamaya yeticek bir boya tabancasi hazirladiklarindan o gun kraliyet atlarina uyusturucu vereceklerine kadar degisik korkunc plan soylentileri sokaga salindi. Provolar bir iki gaz bombasindan baska bir sey planlamiyorlarken, polis sehirde olasi en kotu teror planina hazirlik yapiyordu. Yabanci basin ajanslari provolara ne yapacaklarini onceden soylemeleri icin cok buyuk paralar teklif ediyorlardi.</p>
<p>Dugunden iki-uc gun once buun provolar kayiplara karisti, goz altina alinmamak icin. Sehre 25.000 ek polis kuveti getirildi dugun gunu icin. Mucizevi bir sekilde provos dugun alanina sizmayi basarip seker ve nitrattan yapilmis bir iki gaz bombasi patlatti ve olanlar oldu. Ortagi kaplayan buyuk miktardaki duman canli yayindaki televizyonlardan butun dunyada panik yaratirken, polis panikle kalabaliga saldirdi butun yerli ve yabanci basinin onunde, yerli ve yabanci basina da. Cogu sehir disindan getirilen polisler olduklari icin kimin provo kimin normal insan oldugunu bilmiyorlardi haliyle. Rezalet ustune rezalet.</p>
<p>Torenden bir iki hafta sonra dugun davetlilerine uygulanan polis siddetinin fotograf sergisi sehirde sergileniyor, davalar sikayetlerin ardi ardi arkasi gelmiyordu. Toplumun polise olan rahatsizligi cok baska bir boyuta tasinmisti bu olayla.</p>
<p>Turkiyede giderek artan polis siddeti, Dutch Provos gibi olusumlara duyulan ihtiyaci hatirlatiyor. Polisle catisarak bir yere varilmaz, ama siddetsiz gosteriler ozellikte espiri unsuru icerdigi olcude donusturucu bir guce sahip olabilir. Dun mitinglerde gosterilerde dusuncelerini rahatsiliklarini dile getiren vatandaslara, bugun takimini destekleyen bir taraftar gurubuna, yarinda sokakta yuruyen vatandasa. Polis toplum huzurunu saglamak icin ihtiyacimiz olan bir guc. Ama bir reklam slogani vardi hani: Kontrolsuz guc, guc degildir.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2009/04/polis_159541001p.jpg-JPEG-Image-550 × 256-pixels.jpg" rel="lightbox[51]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-5928" title="polis_159541001p.jpg (JPEG Image, 550 × 256 pixels)" src="/wp-content/uploads/2009/04/polis_159541001p.jpg-JPEG-Image-550 × 256-pixels.jpg" alt="" width="548" height="222" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2009/04/polis_159541001p.jpg-JPEG-Image-550 × 256-pixels.jpg 548w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2009/04/polis_159541001p.jpg-JPEG-Image-550 × 256-pixels-300x121.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2009/04/polis_159541001p.jpg-JPEG-Image-550 × 256-pixels-430x174.jpg 430w" sizes="(max-width: 548px) 100vw, 548px" /></a></p>
<p>NazIm</p>
<p>ps: Dutch Provos ile ilgili detayli cok ilginc makalaye <a href="http://www.marijuanalibrary.org/HT_provos_0190.html/">buradan</a> ulasabilirsiniz, bu makaleden beni <a href="http://aysem.blogspot.com/">blogundan</a> haberdar eden Aysem&#8217;e de burdan tessekkurler.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2009/04/dutch-provos-polise-karsi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>sokrat&#8217;i oldurdum!</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2009/03/sokrati-oldurdum.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2009/03/sokrati-oldurdum.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 02 Mar 2009 18:04:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[tarih]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/03/sokrati-oldurdum.html</guid>

					<description><![CDATA[Antik yunanin en unlu komutani Alcibiades. Kendisi, pek kimseler bilmese de, socrates&#8217;in idamina dolayli olarak sebep olan bir komutan, bu yazi da felsefenin arkasinda donen politik olaylardan biraz bahsedeyim istedim. abinin socrates&#8217;e asik oldugu ve socrates&#8217;in ona yuz vermedigi herkesce malum zaten. (antik yunanda homoseksuellik ayri ve uzun bir konu) socrates&#8217;in ona yuz vermemesi onu [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://1.bp.blogspot.com/_sXSK55eTrFc/SawmuKPOtTI/AAAAAAAADQ0/VeuRraqxJ8M/s1600-h/t2-4alcibades.gif" rel="lightbox[36]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 150px; height: 200px;" src="http://1.bp.blogspot.com/_sXSK55eTrFc/SawmuKPOtTI/AAAAAAAADQ0/VeuRraqxJ8M/s320/t2-4alcibades.gif" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5308660635227043122" border="0" /></a>Antik yunanin en unlu komutani Alcibiades. Kendisi, pek kimseler bilmese de, socrates&#8217;in idamina dolayli olarak sebep olan bir komutan, bu yazi da felsefenin arkasinda donen politik olaylardan biraz bahsedeyim istedim. abinin socrates&#8217;e asik oldugu ve socrates&#8217;in ona yuz vermedigi herkesce malum zaten. (antik yunanda homoseksuellik ayri ve uzun bir konu) socrates&#8217;in ona yuz vermemesi onu begenmemesinden falan degil, ben yasli basli adamim, dunya islerinden de elimi etegimi cektim, ask isleriyle isim olmaz fikriyatindandir. bunu da alcibiades&#8217;e defalarca soyler. ama alcibiades onun en azimli ogrencisidir, socrates onu yetistirmis, basarili bir komutan olabilmesi icin gerekli olan karizmayi ve kulturu ona vermistir. genc komutan her seyini borclu oldugu bu ihtiyar filozofa hayrandir ve asiktir.</p>
<p>olaylar peleponnes savasi sirasinda gelisir. alcibiades konsule sicilyaya bir gemi ekspedisyonu duzenlenmesi icin bastirmaktir. bu tarihte esi benzeri gorulmemis bir saldiri olcaktir, butun yunan donanmasi sicilyaya gidecek ve oradaki sparta sumurgelerini ele gecirecektir. bu peleponnes savasi icin bir donum noktasi olabilirdi. aslinda yunanli komutanlar ve konsulun ileri gelenleri bu fikre hic sicak bakmamaktadir. tum donanmayi sicilyaya gonderirlerse, atina&#8217;nin savunmasiz kalacagini dusnuyorlardi. savas karari icin konsul toplanti yaptiginda, alcibiades tutkulu bir konusma yapar ve socrates&#8217;den ogrendigi butun retorik kabiliyetini kullanarak konsulu savas icin ikna eder. konsulde sen madem bu kadar gazsin, bu donanmanin basina da sen gec bari der. alcibiades zevkle kabul eder.</p>
<p>donanmanin yola cikmasindan bir iki gun once tabi ilginc seyler olur. once plato&#8217;nun sempozyum adli diyaloguna bakmak lazim. plato&#8217;nun symposium&#8217;unda atina&#8217;nin ileri gelenlerinden bir grup erkan kafa cekmekde ve ask uzerine konusmalar yapmaktadir. socrates&#8217;in konusmasini tek gecerim. socrates&#8217;imiz rahat durmaz once ondan once konusma yapan abilerin eline bi verir. sonra diotimadan ogrendigi askin tanimini vermeye girisir. burada diotima karakteri cok ilginctir. bir yandan socrates&#8217;in ben hicbir sey bilmiyorum ogretisini kollar: socrates burada da bir sey ogretmiyor sadece diotima&#8217;dan ogrendiklerini aktariyordur. ote yandan da bangir bangir ask hakkinda kendi teorisini verir. birde ustune ustluk kadindir, atina toplumunda kadinlarin konumu ve egitim seviyeleri goz onune alindiginda is iyice karisir. ama socrates abinin bir bildigi var her halde, aski bir kadindan daha iyi kim ogretebilir ki?</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sawl_kfrenI/AAAAAAAADQo/gPJUDvwxZTc/s1600/BrancusiKiss.jpg" rel="lightbox[36]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 213px; height: 289px;" src="/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/Sawl_kfrenI/AAAAAAAADQo/gPJUDvwxZTc/s320/BrancusiKiss.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5308659834821507698" border="0" /></a>yapilan konusmalardan en ilginc olanlarindan biri aristophanes&#8217;in askin tarihini anlattigi konusmadir.insanlar eskiden dort kollu, dort bacakli, hermafrodit ve cok guclu yaratiklarmis. kendi kendine yetebildikleri ve cok guclu olduklari icin her turlu taskinligi yapar, tanrilari onurlandirmayi ihmal ederlermis. bir gun tanrilar buna cok sinirlenmis ve insanlari ortadan ikiye bolmus: bir taraf erkek, bir taraf kadin olmus. ikiye bolunen parcalar birbirlerine sarilip kalmasinlar mi. parcalarda hic tik yok, oyle birbirlerine sarilmis vaziyette aman birbirimizi kaybetmeyelim tadinda melun melun duruyorlar. tanrilar bakmis bu is boyle olmayacak, bunlari dunyanin farkli yerlerine dagitmislar ki biraz aksiyon olsun, millet aranip dursun. iste o gun bugundur yarim olan parcalar, tamamlanmak icin diger yarilarini ariyormus. diger yarini bulup bir butune ulasmaya da ask deniyormus.</p>
<p>Sempozyum&#8217;da felsefenin disinda seyler de olur tabi. Plato&#8217;nun anlatisina gore Alcibiades resmen bir ormanci tadinda dergahi basar, zil zurna sarhos olan alcibiades socrates&#8217;e olan askini herkesin onunde yineler ve yine herkesin onunde socrates&#8217;den basini alir. Ama sempozyumun ertesi sabahinda atina halkini bir supriz beklemektedir. efendim atina&#8217;da yollarin kose baslarina gezginlerin koruyucusu, sans ve bereket getiren dogurganlik tanrisi hermes&#8217;in heykelleri vardir. bu heykeller biraz bizim guney beldelerimizde turistlere sikca sattigimiz malafati dikmis bereket tanricasini hatirlatir. hermes&#8217;in erkeklik uzuvlari tum ihtisamiyla geleni geceni selamlar, onlari korur, sans getirir.</p>
<p>iste symposium&#8217;un ertesi sabahi atina halkini bekleyen supriz de budur: atina&#8217;daki butun hermes heykelleri vandalizmin kurbani olmus ve hadim edilmistir. ufak bir arastirma bunu yapanin kimligini aciga cikarir: alcibiades. gece ki kizginligiyla socrates&#8217;e bir mesaj vermeye calistigi asikardir. donama ertesi gun yola cikacakken komutani hapse atmak, sehir icin buyuk problem yaratacaktir. konsul gizli bir toplanti yapar ve hic bir sey olmamis gibi davranmaya karar verir. ama bu buyuk suc cezasiz kalmayacaktir: alcibiades donanmayla yola cikacak ve savasacaktir. ya savasta kendisi olur, ya da geldiginde idam edilir.</p>
<p>alcibiades donanmayla yola cikar, cikar cikmasina ama tam savas baslayacagi zaman da spartalilarin tarafina gecer. alcibiades de mal degil tabi, koca baskomutan ve konsulde bir suru adami var. hakkinda verilen karari ogrenmis, o da hic bir sey olmamis gibi davranmis ve son anda da canini kurtarmistir. efendim savas atina&#8217;nin donamasinin tamaminin yok olmasiyla sonlanir. donama komutansiz kalinca koordinasyonu saglayamaz ve uzun sure direnerek denizin dibini boylar. sicilya ekspedisyonundaki malubiyet peleponnes savasindaki malubiyetin basladigi pivot noktadir.</p>
<p>alcibiades pacayi kurtarir tabi, daha savas sirasinda affedilmis olarak geri cagrilir. savas sonrasinda da atina&#8217;ya hizmetlerde bulunur. guclu komutan, dokunmak kolay degil. lakin m.o. 404 yilinda peleponnes savasini kaybeden atina, faturayi birilerine kesecektir. m.o 399 yilinda socrates atina gencligini bozmak ve yeni tanrilar icat etmek sucundan mahkemeye cikarilir ve idam edilir. bilin bakalim bozuldugu iddaa edilen atina genclerinden en onemlisi kimdir?</p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2009/03/sokrati-oldurdum.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Otonom universiteler</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2009/02/otonom-universiteler.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2009/02/otonom-universiteler.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 08 Feb 2009 18:52:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[tarih]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/02/otonom-universiteler.html</guid>

					<description><![CDATA[Yok, yok yeni kurulmus otonom bir universite yapilanmasindan bahsetmicem, tam tersine universitelerin gecmisteki otonom yapilarindan bahsedicem. Unversite ortacag avrupasinin gunumuz gencligine nacizane hediyelerinden biri. kesin bir kurulus tarihi olmamakla berabar universiteler 12-13. yuzyillarda fransa&#8217;da paris ve italya&#8217;da bologna merkezli olarak ortaya cikmis. ortaya cikis sebebi ogrenmek atesiyle yanan ve bilgi icin gaza gelmis avrupanin farkli [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SY8q9wQMJRI/AAAAAAAAC_8/CBSveEs9IQ8/s1600/istanbul-universitesi-82132-buyuk.jpg" rel="lightbox[26]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 139px; height: 200px;" src="/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SY8q9wQMJRI/AAAAAAAAC_8/CBSveEs9IQ8/s200/istanbul-universitesi-82132-buyuk.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5300502526851556626" border="0" /></a>Yok, yok yeni kurulmus otonom bir universite yapilanmasindan bahsetmicem, tam tersine universitelerin gecmisteki otonom yapilarindan bahsedicem. Unversite ortacag avrupasinin gunumuz gencligine nacizane hediyelerinden biri. kesin bir kurulus tarihi olmamakla berabar universiteler 12-13. yuzyillarda fransa&#8217;da paris ve italya&#8217;da bologna merkezli olarak ortaya cikmis. ortaya cikis sebebi ogrenmek atesiyle yanan ve bilgi icin gaza gelmis avrupanin farkli yerlerinden gelen bir grup kendini bilmez ogrencidir. adamlar o gazla daglar tepeler asmislardir ki azimleri takdire sayandir. bu ogrenme atesinin arkasinda 12. yy ronesansi yatmaktadir. malumunuz avrupa o devrelerde bir miktar karanlik cag yasamaktadir. 11. yuzyila kadar oyle ogretilecek cok da bi bok yoktur, klasik retorik, mantik, gramer ucundan birazcik aritmetik, iki gram astronomi, bir avuc geometri ve birazcik muzik disinda.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SY8s76wQzII/AAAAAAAADAE/PuXGFAsKXFI/s1600/euclid.jpg" rel="lightbox[26]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 200px; height: 168px;" src="/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SY8s76wQzII/AAAAAAAADAE/PuXGFAsKXFI/s200/euclid.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5300504694333951106" border="0" /></a>lakin 1100 ila 1200lu yillarda ortamlara bilgi akmis, bilgiyi elde eden da hatunu goturmus tabi. bu bilgiler bir miktar italya ve sicilya uzerinden gelse de, asil kaynak ispanyadaki arap alimleridir. neler gelmemis ki bu devirlerde aristo&#8217;nun, oklid&#8217;in, ptolemy&#8217;nin ve yunanli fizikcilerin eserleri, yeni aritmetik vs. bir suru hede hodo. avrupa boyle geometriye doymus, romen rakamlari yerine arap sayilarini kullanmaya baslayip bir cin iskencesine son vermis ve hayat daha bir kolay ve yasanilir olmus, aristo gelmis mantik, metafizik ve etik alaninda ustat splinter olmus, hukuk ve tip alaninda insanlar eski bilginlerin ogretilerine kavusmus ortam bomba olmus kisacasi. tabi &#8220;abi pariste ve bolognada kral ortam varmis, bi citir hatunlar!&#8221; i duyan bohcasini toplamis yola koyulmus, ogrenme askiyla canim valla baska bisey degil.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SY8tlxvYNsI/AAAAAAAADAM/5GohrFBrRWU/s1600/university%2B014.jpg" rel="lightbox[26]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 150px; height: 200px;" src="/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SY8tlxvYNsI/AAAAAAAADAM/5GohrFBrRWU/s200/university%2B014.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5300505413468829378" border="0" /></a>&#8220;universite&#8221; aslinda latince universitas kelimesinden geliyor ki anlami bir grup bir butun demek. oyle ilimle irfanla, evrenle feza ile ilgisi alakasi yok. marangozun da universitesi varmis, cilingirin de. bizim ogrenciler de bir universite olusturmuslar ama sebep cok baska. simdi bizim bu ogrenci abilerden yuzlercesi belirli sehirlere akin edip yerlesince, orada oda fiyatlari, yiyecek fiyatlari ne biliyim kerhane fiyatlari vs. bir guzel firlamis. bir ogrenci tek basina gucsuz, pazarlik sansi yok tabi. demisler biz guclerimizi birlestirip voltrani olusturalim, temsilcimizi secip adini rektor koyalim, o bizim yerimize kasaba ahalisiyle pazarlik etsin. grup olduklari zaman tehdit edebilecekleri bir sey de var en azindan: ya fiyatlari indirirsiniz, ya hep birlikte ceker gideriz, yersen. yiyen de olmus, sonucta az para almak hic para alamamaktan iyi, orada bizimkiler yerlesmis universiteler yesermis. kimisi yememis, bizimkiler de harbiden topluca baska sehre gocmusler. tabi o zaman universitenin binasi falan yok, herkes mobil, gocmek kolay.</p>
<p>ogrenci tayfasi kasaba ahalisinde basarili olunca gazi alip hocalara da bir suru uygulama getirmisler. ne de olsa parayi biz veriyoruz, dudugu de biz calariz demisler. bir kere oyle bizden habersiz bir yere cekip gidemezsin hoca demisler, bir doneme basladin mi gitmek yok, cok gitmen gerekti gidecegin zaman bize haber veriyorsun sonra da onu telafi ediyorsun. sonra oyle istedigin kadar ders anlatmaca yok, zil calinca baslarsin, bir sonraki zil calisindan sonra 1 dakika icinde bitirirsin, hatunlar disarda bizi bekler. sonra oyle daldan dala atlamaca da yok, kafamiz basmiyor zaten, sistematik olucan, hem derste, hem donem boyunca. ama oyle butun donemde geyikle dersi gecirmek yok, para veriyoruz bari bir seyler ogrenelim.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SY8vfhD0B4I/AAAAAAAADAU/rsVSQmCwjFU/s1600/220px-thumb.jpg" rel="lightbox[26]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 167px; height: 200px;" src="/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SY8vfhD0B4I/AAAAAAAADAU/rsVSQmCwjFU/s200/220px-thumb.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5300507504935176066" border="0" /></a>hocalar da zaman icinde kendi aralarinda orgutlenmeye baslamislar tabi. college denen bir orgutlenme icerisinde kimin hoca olup olamayacagini kontrol altinda tutalim demisler. yoksa her ipini koparan hoca olur bir sure sonra biz isimizi kaptiririz. bir bitirme sinavi koyalim anasini satayim demisler, ama boyle bos bos kimse de sinava girmez bir de en iyisi sertifika verelim. iste boylece ilk sertifika ortaya cikiyor, licentia docendi, yani ogretebilme sertifikasi. sonra adlari master ve doktora oluyor bu sertifikalarin, master güzel sanatlar ogretecek ogrencilere, doktora hukuk ogretecek ogrencilere veriliyor.</p>
<p>ilk universiteler bologna universitesi ile paris universitesi. tamamen ogrencilerin azmi ile kurulmus. tum yonetimin kontrolu de ogrencilerin elinde. hocalari parayla tutan ve ders verdirten de ogrenciler. zaman icerisinde isler bir baska hale donmus tabi. sadece tum kontrol baskalarinin eline gecmekle kalmamis, ogrenciler de ogrenme asklarini kaybetmis.</p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2009/02/otonom-universiteler.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>