{"id":2,"date":"2009-12-28T11:22:27","date_gmt":"2009-12-28T18:22:27","guid":{"rendered":"http:\/?page_id=2"},"modified":"2020-08-13T03:52:33","modified_gmt":"2020-08-13T00:52:33","slug":"about","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/about","title":{"rendered":"Nedir"},"content":{"rendered":"<p><strong><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/12\/prensesemektuplar.jpg\" rel=\"lightbox[2]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-medium wp-image-3038\" title=\"prensesemektuplar\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/12\/prensesemektuplar-300x217.jpg\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"217\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/12\/prensesemektuplar-300x217.jpg 300w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/12\/prensesemektuplar-1024x741.jpg 1024w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/12\/prensesemektuplar-430x311.jpg 430w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2009\/12\/prensesemektuplar.jpg 1638w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/a>Ki\u015fisellikten \u00e7\u0131k\u0131p da kolektif blog yapmak epeydir trend oldu galiba. \u0130lk g\u00fcnden beri kolektif bir blog olan Prensese Mektuplar bu yola nas\u0131l \u00e7\u0131kt\u0131? Niye bir grup insan ortak bir blog a\u00e7may\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr?<\/strong><\/p>\n<p>Prensese Mektuplar fikri komik bir \u015fekilde yazarlar\u0131m\u0131zdan <a href=\"..\/ekip\/nazim-keven\">Naz\u0131m<\/a>, kendine bir blog a\u00e7masi i\u00e7in <a href=\"..\/ekip\/elif-gunduzyeli\">Elif<\/a>&#8216;i ikna etmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken ortaya \u00e7\u0131kt\u0131 asl\u0131nda. Naz\u0131m&#8217;\u0131n o s\u0131ralarda seyrek olarak yazd\u0131\u011f\u0131 ki\u015fisel bir blogu vard\u0131, Elif&#8217;e de benzeri bir blog a\u00e7mas\u0131 oradan <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/2009\/01\/hayata-tanikligini-paylas.html\">hayata tan\u0131kl\u0131\u011f\u0131n\u0131 payla\u015fmas\u0131<\/a> y\u00f6n\u00fcnde bask\u0131 yap\u0131yordu. Elif&#8217;se yaz\u0131cak \u015feyi olmad\u0131\u011f\u0131ndan de\u011fil, ama isim se\u00e7me, tasar\u0131m gibi \u015feylerle u\u011fra\u015fmak istemedi\u011finden san\u0131r\u0131m blog i\u015fini erteleyip duruyordu. Bask\u0131lar sonu\u00e7suz kal\u0131nca Naz\u0131m &#8220;gel bari kendi blogunu ba\u015flatana kadar benim blogda yaz&#8221; diyince bu kollektif blog fikri ikisinin de \u00e7ok ho\u015funa gitti. Sa\u011fa sola da\u011f\u0131lm\u0131\u015f, seyrek olarak yazd\u0131\u011f\u0131m\u0131z ki\u015fisel bloglar yerine birlikte bir \u015feyler \u00fcretirsek daha \u00e7ok ses \u00e7\u0131karabilece\u011fimizi ve daha e\u011flenceli olaca\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fck. Naz\u0131m&#8217;\u0131n ki\u015fisel blogunu kapat\u0131p, Prensese Mektuplar ad\u0131yla yeni bi blog a\u00e7t\u0131k, 16 ya\u015f\u0131ndaki bir prensese sade, anla\u015f\u0131labilir, e\u011flenceli ve \u00f6\u011fretici mektuplar g\u00f6nderme fikrini hepimiz \u00e7ok be\u011fendik. Naz\u0131m Vancouver&#8217;dan, Elif Br\u00fckselden, o s\u0131ralar Orta Amerika&#8217;da olan <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/tuna-turkmen\">Tuna<\/a> Honduras&#8217;dan, ard\u0131na <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/caglar-cakmak\">\u00c7a\u011flar<\/a>&#8216;da \u0130stanbul&#8217;dan Prensese yazmaya ba\u015flad\u0131. Zaman i\u00e7erisinde daha \u00e7ok insan el att\u0131, bir ucundan tuttu, destek oldu projeye, giderek serpilmeye ye\u015fermeye ba\u015flad\u0131k. \u015eimdi baya kalabal\u0131k z\u0131mba bi <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\">ekip<\/a> olduk, <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/iletisim\/prenseseyazi-gonder\">yeni yazarlara da kap\u0131m\u0131z a\u00e7\u0131k<\/a> ve her an aram\u0131za yeni birileri daha kat\u0131l\u0131yor.<\/p>\n<p><strong>Sadece i\u00e7erik \u00fcretmiyor, sa\u011fda solda denk geldi\u011finiz k\u0131yak i\u00e7eriklerden okuyucuyu haberdar edecek ufak yaz\u0131c\u0131klara da \u00fc\u015fenmiyorsunuz. Bu t\u00fcr payla\u015f\u0131mlar i\u00e7in Facebook, Friendfeed, Twitter, Stumbleupon gibi \u015feyler de kullanman\u0131za ra\u011fmen, haftan\u0131n videosunu se\u00e7me nedeniniz nedir? Niye o video linkini sosyal medyadaki PM hesaplar\u0131nda payla\u015fmak yerine blogun bir par\u00e7as\u0131 haline getiriyorsunuz?<\/strong><a href=\"http:\/\/www.famouswatches.us\/rolex-replica\/Air-King.html\" style=\"color: #FFFFFF;\">Replica watches Air-King<\/a><\/p>\n<p>Prensese Mektuplar ba\u015f\u0131ndan beri e\u011flenceli i\u00e7eri\u011fi \u00f6n plana \u00e7\u0131karmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor, ba\u015fka bir d\u00fcnya m\u00fcmk\u00fcn\u00fc de\u011findi\u011fimiz konularda ne kadar a\u011f\u0131r konular olursa olsun daha e\u011flenceli bir perspektif m\u00fcmk\u00fcn diyerek ger\u00e7ekle\u015ftirmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yoruz. Kahkahan\u0131n d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fcc\u00fc g\u00fcc\u00fcne inananlardan\u0131z yani. Video ve karikat\u00fcrleri blogdan payla\u015fmam\u0131z\u0131n sebebi de i\u00e7eri\u011fimizi renklendirmek, blogu okuyucular\u0131m\u0131z i\u00e7in daha e\u011flenceli hale getirmek. Blogu da salt yaz\u0131 \u00fcreten bir mecra olarak g\u00f6rm\u00fcyoruz, bloglar g\u00fcn\u00fcm\u00fczde daha \u00e7ok bir yay\u0131n arac\u0131. Bu yay\u0131n\u0131 yaz\u0131yla yapabilce\u011finiz gibi, video, karikat\u00fcr veya ba\u015fka bilimum \u015feylerle de yapabilirsiniz. Bizim i\u00e7in \u00f6nemli olan e\u011flendirirken bilgilendirmek. PM hesaplar\u0131nda payla\u015fmak da g\u00fcn\u00fcn trendleri aras\u0131nda ki biz de yap\u0131yoruz, ama bizim i\u00e7in blogun yay\u0131n\u0131 daha \u00f6ncelikli, \u00e7\u00fcnk\u00fc daha fazla insana ula\u015f\u0131yor. Bir de, hani bir pazar sabah\u0131 kahveni al\u0131p, bir iki keyifli yazi okuyup bir iki videoya g\u00f6z atabildi\u011fin, facebook&#8217;un twitter&#8217;in karma\u015fas\u0131ndan uzakta, huzurlu vakit ge\u00e7irebilece\u011fin, arada camdan d\u0131\u015far\u0131y\u0131 izleyebilece\u011fin bir adres olmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yoruz.<\/p>\n<p><strong>G\u00f6rseller harika, yaz\u0131lar da g\u00fczel, arada sa\u011fdan soldan m\u00fczik de duyuyoruz; ama haz\u0131r elimizin alt\u0131nda \u0130nternet varken bir podcast olma ihtimali de olabilir mi ilerde? Prensese Radyo Yay\u0131n\u0131 yapmaz m\u0131 bu ekip?<\/strong><\/p>\n<p>Bu bizim de hayalimiz asl\u0131nda. Ekibimizde A\u00e7\u0131k Radyo&#8217;da yay\u0131n yapm\u0131\u015f bir radyocu da var aslen (<a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/deniz-guman\">Deniz<\/a>). \u0130lerde bu tadda yeni ve ilgin\u00e7 projelere imza atmak istiyoruz, bakal\u0131m zaman ne g\u00f6stericek.<\/p>\n<p>* Bu r\u00f6portaj bant dergisi i\u00e7in <a href=\"http:\/\/loker.radiobrecht.org\/\">Koray L\u00f6ker<\/a> taraf\u0131ndan yap\u0131ld\u0131.<a style=\"text-decoration: none; color: #ffffff;\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-includes\/random_compat\/6328.html\">fake patek philippe watches for sale<\/a><br \/>\n<a style=\"text-decoration: none; color: #ffffff;\" href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-includes\/random_compat\/6329.html\">iced out jacob &amp; co.replica watches fake cartier santos 100 chronograph watch straps<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ki\u015fisellikten \u00e7\u0131k\u0131p da kolektif blog yapmak epeydir trend oldu galiba. \u0130lk g\u00fcnden beri kolektif bir blog olan Prensese Mektuplar bu yola nas\u0131l \u00e7\u0131kt\u0131? Niye bir grup insan ortak bir blog a\u00e7may\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr? Prensese Mektuplar fikri komik bir \u015fekilde yazarlar\u0131m\u0131zdan Naz\u0131m, kendine bir blog a\u00e7masi i\u00e7in Elif&#8216;i ikna etmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken ortaya \u00e7\u0131kt\u0131 asl\u0131nda. Naz\u0131m&#8217;\u0131n o s\u0131ralarda [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":9,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":1,"comment_status":"closed","ping_status":"open","template":"","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/9"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8340,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2\/revisions\/8340"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}