{"id":2633,"date":"2011-02-11T19:15:56","date_gmt":"2011-02-11T17:15:56","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com"},"modified":"2011-08-29T01:04:43","modified_gmt":"2011-08-28T22:04:43","slug":"deniz-guman","status":"publish","type":"page","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/deniz-guman","title":{"rendered":"Deniz G\u00fcman"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/deniz.jpg\" rel=\"lightbox[2633]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-full wp-image-2964\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/deniz.jpg\" alt=\"\" width=\"200\" height=\"200\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/deniz.jpg 200w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/deniz-150x150.jpg 150w\" sizes=\"(max-width: 200px) 100vw, 200px\" \/><\/a>1973 y\u0131l\u0131nda do\u011fup ailesinin dedi\u011fine g\u00f6re olduk\u00e7a &#8216;hareketli&#8217; bir \u00e7ocukluk ge\u00e7irdi. Polis karakolu ile 6 ya\u015f\u0131nda tan\u0131\u015ft\u0131 (\u015faka de\u011fil vallaha). \u0130lkokul 1. deyken her okuma yazma \u00f6\u011frenene k\u0131rm\u0131z\u0131 kurdela tak\u0131l\u0131yordu. S\u0131ra kendisine geldi\u011finde ise herkesin kurdelas\u0131 oldu\u011fundan, kurdela takman\u0131n hi\u00e7 bir anlam\u0131 kalmam\u0131\u015ft\u0131. Hala o k\u0131rm\u0131z\u0131 kurdelay\u0131 r\u00fcyas\u0131nda g\u00f6r\u00fcyor. \u0130lkokul zarzor bitti. Ortaokul&#8217;da 2 kere s\u0131n\u0131fta kald\u0131. Lise de 2 kere s\u0131n\u0131fta kald\u0131. Bir kere okulu b\u0131rakt\u0131. Ger\u00e7ek hayat\u0131 g\u00f6r\u00fcp, a\u011flayarak okuluna geri d\u00f6nd\u00fc. Tam tekrar ger\u00e7ek hayata d\u00f6nmek zorunda kal\u0131yordu ki devlet baban\u0131n o y\u0131l \u00e7\u0131kard\u0131\u011f\u0131 \u00f6zel bir yasa ile Haydarpa\u015fa End. Mes. Lisesi&#8217;nden 10 \u00fczerinden 4.2 ortalama ile mezun oldu. (Hala r\u00fcyalar\u0131nda okula gitti\u011fini g\u00f6r\u00fcp so\u011fuk terler d\u00f6kerek uyan\u0131yor.) Profesyonel olarak; gazete sat\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131, dondurma sat\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131, garsonluk, barmenlik, makina ressaml\u0131\u011f\u0131, muhasebecilik, ofis boyluk, idari i\u015fler, end\u00fcstriyel t\u0131rman\u0131\u015f, dalg\u0131\u00e7l\u0131k, yelken antren\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fc ve e\u011fitmenli\u011fi, kaptanl\u0131k, tekne nakilleri yapt\u0131. G\u00f6n\u00fcll\u00fc olarak ise; bisiklet, futbol, basketbol, yelken yar\u0131\u015fc\u0131l\u0131\u011f\u0131, masa tenisi, aktivistlik, radyo programc\u0131l\u0131\u011f\u0131 yapm\u0131\u015ft\u0131r. \u00d6d\u00fcl kazand\u0131\u011f\u0131 bir yelken yar\u0131\u015f\u0131nda, \u00fczerinde tak\u0131m elbise varken, donanma komutan\u0131&#8217;ndan \u00f6d\u00fcl al\u0131rken \u00e7ekilen foto\u011fraf\u0131 ve karnesindeki zay\u0131flar\u0131 ailesi g\u00f6rmesin diye oksijenli su ile d\u00fczeltmesi d\u0131\u015f\u0131nda pek bir pi\u015fmanl\u0131\u011f\u0131 yoktur. Spor ve \u00e7evre konular\u0131na merak\u0131 kendisini \u00f6nce \u00e7evre sonras\u0131nda ise anti-militarizm konular\u0131nda aktif hale getirdi. Defalarca g\u00f6zalt\u0131na al\u0131nd\u0131 ama hi\u00e7 h\u00fck\u00fcm giymedi. Nerden geldi\u011fi belli olmayan \u00f6zg\u00fcveni ile hayatta her dedi\u011finin do\u011fru oldu\u011funa inanarak ve ya\u015fam\u0131n\u0131 yelkenli teknelerde kaptanl\u0131k yaparak ge\u00e7iriyor. \u00c7ok k\u0131z arkada\u015f\u0131 oldu, hi\u00e7 evlenmedi, evlenmeyi de d\u00fc\u015f\u00fcnmeyen k\u0131z arkada\u015f\u0131yla orman gibi bir yerde ya\u015fay\u0131p Prenses ile ileti\u015fim kurmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>* Deniz&#8217;in Prenseste yay\u0131nlanan t\u00fcm yaz\u0131lar\u0131n\u0131 <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/arsiv\/yazarlar-indexi#deniz\">burada<\/a> g\u00f6rebilirsiniz.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>1973 y\u0131l\u0131nda do\u011fup ailesinin dedi\u011fine g\u00f6re olduk\u00e7a &#8216;hareketli&#8217; bir \u00e7ocukluk ge\u00e7irdi. Polis karakolu ile 6 ya\u015f\u0131nda tan\u0131\u015ft\u0131 (\u015faka de\u011fil vallaha). \u0130lkokul 1. deyken her okuma yazma \u00f6\u011frenene k\u0131rm\u0131z\u0131 kurdela tak\u0131l\u0131yordu. S\u0131ra kendisine geldi\u011finde ise herkesin kurdelas\u0131 oldu\u011fundan, kurdela takman\u0131n hi\u00e7 bir anlam\u0131 kalmam\u0131\u015ft\u0131. Hala o k\u0131rm\u0131z\u0131 kurdelay\u0131 r\u00fcyas\u0131nda g\u00f6r\u00fcyor. \u0130lkokul zarzor bitti. Ortaokul&#8217;da 2 kere [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":16,"featured_media":0,"parent":2906,"menu_order":7,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2633"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/16"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2633"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2633\/revisions"}],"up":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2906"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2633"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}