{"id":2635,"date":"2011-02-11T19:09:25","date_gmt":"2011-02-11T17:09:25","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com"},"modified":"2012-08-17T06:12:18","modified_gmt":"2012-08-17T03:12:18","slug":"nazim-keven","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/nazim-keven","title":{"rendered":"Naz\u0131m Keven"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/nazim1.jpg\" rel=\"lightbox[2635]\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-2931 alignright\" title=\"nazim\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/nazim1.jpg\" alt=\"\" width=\"200\" height=\"200\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/nazim1.jpg 200w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/nazim1-150x150.jpg 150w\" sizes=\"(max-width: 200px) 100vw, 200px\" \/><\/a>1981 Antalya do\u011fumlu. Ortaokul y\u0131llar\u0131nda da\u011fc\u0131l\u0131\u011fa ba\u015flad\u0131. \u00dcniversite tercihlerini \u00fcniversitelerin da\u011fc\u0131l\u0131k kul\u00fcplerine g\u00f6re yap\u0131nca kendini in\u015faat m\u00fchendisli\u011finde buldu. \u0130n\u015faat\u0131n ona g\u00f6re olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 anlamas\u0131 \u00e7ok uzun s\u00fcrmediyse de, okulu b\u0131rakmas\u0131 d\u00f6rt y\u0131l\u0131n\u0131 ald\u0131. Bu s\u00fcre i\u00e7erisinde Greenpeace&#8217;i kendine mekan edindi, da\u011fc\u0131l\u0131ktan gelen do\u011fa sevgisini ekolojiyle harmanlay\u0131p da\u011flar\u0131n yan\u0131na binalara da t\u0131rmanmaya ba\u015flad\u0131. \u0130nsan bilinci ve yapay zeka konular\u0131na merak sald\u0131, yapt\u0131\u011f\u0131 ince hesaplar sonucunda yeni bir b\u00f6l\u00fcm\u00fc bitirmenin in\u015faat m\u00fchendisli\u011fini bitirmekten daha h\u0131zl\u0131 olaca\u011f\u0131na karar verip in\u015faat\u0131 b\u0131rak\u0131p felsefe okumaya ba\u015flad\u0131, h\u0131z\u0131n\u0131 alamad\u0131 master yapt\u0131, o da kesmedi \u015fimdilerde Washington \u00dcniversitesi&#8217;nde felsefe-neuroscience-psikoloji doktoras\u0131 yap\u0131yor. Bu sonucusunu yapman\u0131n \u00e7ok mant\u0131kl\u0131 bir i\u015f oldu\u011fundan pek emin de\u011fil.<\/p>\n<p>B\u0131raksalar evinden hi\u00e7 \u00e7\u0131kmaz ama gezmeyi sever, tembeldir ama merakl\u0131 melahatligindan i\u015fkolikli\u011fe terfi etmi\u015ftir, suyla aras\u0131 pek iyi de\u011fildir ama bir yelkenlide ya\u015famay\u0131 hayal ediyor, sabahlar\u0131 kahvesiz g\u00fcne ba\u015flayamaz, bisiklet ve motosiklet s\u00fcrmeyi sever, foto\u011fraf \u00e7ekmeyi sever, yazmay\u0131 \u00e7izmeyi sever.<\/p>\n<p>&nbsp;<br \/>\n<a href=\"https:\/\/twitter.com\/nazimkeven\" class=\"twitter-follow-button\" data-show-count=\"false\" data-lang=\"tr\" data-size=\"large\" data-show-screen-name=\"false\">Takip et: @nazimkeven<\/a><br \/>\n<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0];if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\";fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document,\"script\",\"twitter-wjs\");<\/script><\/p>\n<p>* Naz\u0131m&#8217;\u0131n Prenseste yay\u0131nlanan t\u00fcm yaz\u0131lar\u0131n\u0131 <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/arsiv\/yazarlar-indexi#nazim\">burada<\/a> g\u00f6rebilirsiniz.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>1981 Antalya do\u011fumlu. Ortaokul y\u0131llar\u0131nda da\u011fc\u0131l\u0131\u011fa ba\u015flad\u0131. \u00dcniversite tercihlerini \u00fcniversitelerin da\u011fc\u0131l\u0131k kul\u00fcplerine g\u00f6re yap\u0131nca kendini in\u015faat m\u00fchendisli\u011finde buldu. \u0130n\u015faat\u0131n ona g\u00f6re olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 anlamas\u0131 \u00e7ok uzun s\u00fcrmediyse de, okulu b\u0131rakmas\u0131 d\u00f6rt y\u0131l\u0131n\u0131 ald\u0131. Bu s\u00fcre i\u00e7erisinde Greenpeace&#8217;i kendine mekan edindi, da\u011fc\u0131l\u0131ktan gelen do\u011fa sevgisini ekolojiyle harmanlay\u0131p da\u011flar\u0131n yan\u0131na binalara da t\u0131rmanmaya ba\u015flad\u0131. \u0130nsan bilinci ve yapay [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":14,"featured_media":0,"parent":2906,"menu_order":1,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2635"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/14"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2635"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2635\/revisions"}],"up":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2906"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2635"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}