{"id":2885,"date":"2011-02-11T19:14:57","date_gmt":"2011-02-11T17:14:57","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com"},"modified":"2012-03-20T19:07:36","modified_gmt":"2012-03-20T17:07:36","slug":"mutlu-yetkin","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/mutlu-yetkin","title":{"rendered":"Mutlu Yetkin"},"content":{"rendered":"<p>1981\u2019de \u0130stanbul\u2019da do\u011fdu. K\u00fc\u00e7\u00fckken kar\u015f\u0131-k\u00fclt\u00fcr\u00fcn nurlu doruklar\u0131na sevdaland\u0131<\/p>\n<p>17 ya\u015f\u0131nda Barbaros Devecio\u011flu&#8217;nun eski Tempo dergisine hediye etti\u011fi Rock Garaj\u0131 k\u00f6\u015fesinden ilhamla fanzincili\u011fe ba\u015flad\u0131. 99&#8217;dan itibaren Basatap, St\u00fcdyo \u0130mge (online) Koara, Non Serviam gibi yay\u0131nlar i\u00e7in kritikler\/r\u00f6portajlar\/makaleler derledi\/yazd\u0131. Kendi tuhaf isimli online platformunda post-industrial piyasas\u0131na el att\u0131. 2002 y\u0131l\u0131nda m\u00fczikolog &amp; kompozit\u00f6r Alper Maral&#8217;\u0131n Borusan K\u00fclt\u00fcr&#8217;de d\u00fczenledi\u011fi \u201cM\u00fczikolojinin Di\u011ferleri\u201d konferans\u0131na kat\u0131ld\u0131, Halil Turhanl\u0131&#8217;yla ayn\u0131 karmada yer alma onuruyla taltif edildi.<\/p>\n<p>*\u00a0 Mutlu&#8217;nun Prenseste yay\u0131nlanan t\u00fcm yaz\u0131lar\u0131n\u0131 <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/arsiv\/yazarlar-indexi#mutlu\">burada<\/a> g\u00f6rebilirsiniz.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>1981\u2019de \u0130stanbul\u2019da do\u011fdu. K\u00fc\u00e7\u00fckken kar\u015f\u0131-k\u00fclt\u00fcr\u00fcn nurlu doruklar\u0131na sevdaland\u0131 17 ya\u015f\u0131nda Barbaros Devecio\u011flu&#8217;nun eski Tempo dergisine hediye etti\u011fi Rock Garaj\u0131 k\u00f6\u015fesinden ilhamla fanzincili\u011fe ba\u015flad\u0131. 99&#8217;dan itibaren Basatap, St\u00fcdyo \u0130mge (online) Koara, Non Serviam gibi yay\u0131nlar i\u00e7in kritikler\/r\u00f6portajlar\/makaleler derledi\/yazd\u0131. Kendi tuhaf isimli online platformunda post-industrial piyasas\u0131na el att\u0131. 2002 y\u0131l\u0131nda m\u00fczikolog &amp; kompozit\u00f6r Alper Maral&#8217;\u0131n Borusan K\u00fclt\u00fcr&#8217;de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":27,"featured_media":0,"parent":2906,"menu_order":9,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2885"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/27"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2885"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2885\/revisions"}],"up":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2906"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2885"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}