{"id":2887,"date":"2011-02-11T19:10:38","date_gmt":"2011-02-11T17:10:38","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com"},"modified":"2013-05-15T14:15:50","modified_gmt":"2013-05-15T11:15:50","slug":"caglar-cakmak","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/caglar-cakmak","title":{"rendered":"\u00c7a\u011flar \u00c7akmak"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/caglar.jpg\" rel=\"lightbox[2887]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-full wp-image-2955\" title=\"caglar\" alt=\"\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/caglar.jpg\" width=\"200\" height=\"200\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/caglar.jpg 200w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/caglar-150x150.jpg 150w\" sizes=\"(max-width: 200px) 100vw, 200px\" \/><\/a>Bu han\u0131m k\u0131z\u0131m\u0131z 1982\u2019de \u0130zmir\u2019de do\u011fdu. \u0130zmir\u2019in gev\u015femi\u015f havas\u0131na g\u00f6n\u00fcl tellerini feda ederek 17 ya\u015f\u0131nda \u00fcniversite i\u00e7in \u0130stanbul\u2019a geldi. 4 sene okudu\u011fu okulunda hi\u00e7 bir\u015fey \u00f6\u011frenemedi\u011fini farketti\u011finde \u201cBen bu hayatta ne yapabilirim acaba?\u201d diye kendisine sorarak her zaman b\u00fcy\u00fck tutkusu olan m\u00fczikle ilgili bir\u015feylere el atmaya karar verdi.<\/p>\n<p>Iste\u011fi \u015fey alb\u00fcm kay\u0131tlar\u0131nda \u00e7al\u0131\u015fmak olsa da i\u015fi \u00f6\u011frenmek i\u00e7in gitti\u011fi bir post prod\u00fcksiyon \u015firketinden bir daha \u00e7\u0131kamad\u0131. 9 senedir ayn\u0131 yerde, freelance olarak ses teknisyenli\u011fi yapmakta.<\/p>\n<p>Liseden beri sevdi\u011fi foto\u011fraf \u00e7ekme i\u015fini hala kendisine iyi bir lens alamad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in \u201cLens \u00f6nemli de\u011fil, \u00f6nemli olan kompozisyon.\u201d seviyesine ta\u015f\u0131y\u0131p halen bu tutkusunu \u00e7e\u015fitli oyuncaklarla per\u00e7inlemektedir.<\/p>\n<p>M\u00fczi\u011fi, kahveyi, teknolojiyi ve sigaray\u0131 \u00e7ok seven bu k\u0131z\u0131m\u0131z genellikle \u00e7ok \u00e7ok tembel ve k\u0131p\u0131rdamay\u0131 pek sevmeyen bir yap\u0131ya sahip. Teknoloji ve m\u00fczik haberlerini okumad\u0131\u011f\u0131 g\u00fcnlerde yine de bilgisayar\u0131n\u0131n ba\u015f\u0131ndan ayr\u0131lmayarak g\u00f6zlerine ve beynine ihtiya\u00e7lar\u0131 olan radyasyonu \u00e7ekinmeden sunmaktad\u0131r.<\/p>\n<p>Senelerce art\u00e7\u0131 olarak s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fc motosiklet tutkusunu yakla\u015f\u0131k 4 sene \u00f6nce \u015f\u00f6f\u00f6rl\u00fck mertebesine ta\u015f\u0131yarak tembel b\u00fcnyesini evden \u00e7\u0131kartmak i\u00e7in \u00e7ok \u015fahane ve ge\u00e7erli bir sebep bulmu\u015ftur. Bo\u015f zamanlar\u0131nda \u0130stanbul i\u00e7i olsun, d\u0131\u015f\u0131 olsun kimi yerlere motoruyla seyahat etmek hayat\u0131nda asla vazge\u00e7emeyece\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fc bir al\u0131\u015fkanl\u0131\u011fa d\u00f6n\u00fc\u015fm\u00fc\u015ft\u00fcr.<\/p>\n<p>Bug\u00fcnlerde yeni edindi\u011fi \u201cHerg\u00fcn 1 sudoku \u00e7\u00f6zmek\u201d d\u00fcsturuyla kaybetti\u011fi beyin h\u00fccrelerini tamir etmek derdinde..<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>*\u00c7a\u011flar&#8217;\u0131n Prenseste yay\u0131nlanan t\u00fcm yaz\u0131lar\u0131n\u0131 <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/arsiv\/yazarlar-indexi#caglar\">burada<\/a> g\u00f6rebilirsiniz.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Bu han\u0131m k\u0131z\u0131m\u0131z 1982\u2019de \u0130zmir\u2019de do\u011fdu. \u0130zmir\u2019in gev\u015femi\u015f havas\u0131na g\u00f6n\u00fcl tellerini feda ederek 17 ya\u015f\u0131nda \u00fcniversite i\u00e7in \u0130stanbul\u2019a geldi. 4 sene okudu\u011fu okulunda hi\u00e7 bir\u015fey \u00f6\u011frenemedi\u011fini farketti\u011finde \u201cBen bu hayatta ne yapabilirim acaba?\u201d diye kendisine sorarak her zaman b\u00fcy\u00fck tutkusu olan m\u00fczikle ilgili bir\u015feylere el atmaya karar verdi. Iste\u011fi \u015fey alb\u00fcm kay\u0131tlar\u0131nda \u00e7al\u0131\u015fmak olsa da [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":4,"featured_media":0,"parent":2906,"menu_order":3,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2887"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/4"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2887"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2887\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7742,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2887\/revisions\/7742"}],"up":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2906"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2887"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}