{"id":2891,"date":"2011-02-11T19:11:57","date_gmt":"2011-02-11T17:11:57","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com"},"modified":"2011-08-29T00:59:42","modified_gmt":"2011-08-28T21:59:42","slug":"oguzhan-yilmaz","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/oguzhan-yilmaz","title":{"rendered":"O\u011fuzhan Y\u0131lmaz"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/ousan.jpg\" rel=\"lightbox[2891]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-full wp-image-2961\" src=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/ousan.jpg\" alt=\"\" width=\"200\" height=\"200\" srcset=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/ousan.jpg 200w, https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/ousan-150x150.jpg 150w\" sizes=\"(max-width: 200px) 100vw, 200px\" \/><\/a>1980&#8217;nin so\u011fuk k\u0131\u015f\u0131nda \u0130stanbul&#8217;da d\u00fcnyaya gelmi\u015f olsam da hat\u0131rlad\u0131\u011f\u0131m milad \u0130zmit&#8217;in g\u00fczide il\u00e7esi Karam\u00fcrsel&#8217;de ba\u015fl\u0131yor. Lisenin sonuna do\u011fru, her gen\u00e7 delikanl\u0131 gibi metalcili\u011fimi Ankara Konur sokakta yaparken, b\u00fcy\u00fck bir rock y\u0131ld\u0131z\u0131 olaca\u011f\u0131m\u0131 san\u0131yorum ve davul \u00e7almaya ba\u015fl\u0131yorum. Davulculu\u011fa soyundu\u011fum ilk senem For Whom the Bell Tolls \u00e7almaya \u00e7al\u0131\u015farak ve dar kotumun arka cebinde iki baget ta\u015f\u0131yarak ge\u00e7iyor. Evet bagetleri \u00e7ok iyi \u00e7eviriyorum ama m\u00fczisyenlik konusunda pek de ba\u015far\u0131l\u0131 oldu\u011fum s\u00f6ylenemez. Yine de \u0131srarla \u00e7abal\u0131yorum.<\/p>\n<p>1999 ve milenyum d\u00f6n\u00fcm\u00fc benim i\u00e7in de b\u00fcy\u00fck d\u00f6n\u00fcm noktas\u0131 oluyor. 98&#8217;de Hacettepe \u00dcniversitesi harita kadastro b\u00f6l\u00fcm\u00fcne hasbel kader girdikten sonra, 99 senesinde Greenpeace ile tan\u0131\u015f\u0131yorum. Kampanya \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131, eylemler, t\u0131rman\u0131\u015f ekibi, e\u011fitimler falan derken bir anda kendimi bir g\u00f6n\u00fcll\u00fc olarak buluyorum. Bu ger\u00e7ekten insan hayat\u0131nda \u00f6nemli bir s\u00fcre\u00e7. &#8216;Ba\u015fka bir d\u00fcnya m\u00fcmk\u00fcn&#8217; sloganlar\u0131n\u0131 sa\u011fda solda g\u00f6rmek yerine, o ba\u015fka d\u00fcnyay\u0131 kurmu\u015f ve i\u00e7inde ya\u015famakta olan insanlarla tan\u0131\u015fmak (ki onlar\u0131n bir k\u0131sm\u0131n\u0131n yaz\u0131lar\u0131n\u0131 burada okuyorsunuz), d\u00fcnyan\u0131n \u00f6b\u00fcr ucundan kalk\u0131p gelmi\u015f adamlarla ayn\u0131 hisleri payla\u015fabiliyor oldu\u011funu deneyimlemek yava\u015ftan \u0131\u015f\u0131klar\u0131n yanmas\u0131n\u0131 sa\u011fl\u0131yor. B\u00f6ylece benim hayat\u0131mda da bir kendini anlamland\u0131rma \u00e7abas\u0131 ba\u015flam\u0131\u015f oluyor.<\/p>\n<p>Bunun hemen arkas\u0131ndan milenyum mucizesi ger\u00e7ekle\u015fiyor ve okuldaki kl\u00fcp sayesinde Aikido ile tan\u0131\u015f\u0131yorum. \u0130lk sene sadece haftada iki antreman yaparken ikinci seneden sonra bu haftada 9&#8217;a \u00e7\u0131k\u0131yor ve bug\u00fcne kadar kesintisiz devam eden Aikido, bir zaman sonra ya\u015fam\u0131m\u0131n ta kendisine d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcyor. Kendimi anlamland\u0131rma \u00e7abam\u0131n yerini al\u0131yor ve b\u00fcy\u00fcd\u00fck\u00e7e b\u00fcy\u00fcyor. 2006&#8217;da ilk siyah kemerimi al\u0131yorum. \u015eu an ise 2.dan seviyesindeyim ve kendi dojomda dersler veriyorum.<\/p>\n<p>Dojolarda tan\u0131d\u0131\u011f\u0131m, y\u00fczy\u0131llar \u00f6ncesinin samuray ruhunu hala ya\u015fatan ve sava\u015f sanatlar\u0131n\u0131 bir ya\u015fam disiplini olarak uygulayan insanlarla Greenpeace&#8217;de tan\u0131d\u0131\u011f\u0131m y\u0131llanm\u0131\u015f aktivistler \u00f6yle bir oturuyorlar ki birbirlerine. Keza samuray kelimesinin t\u00fcrk\u00e7e kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131 &#8216;hizmet etmek&#8217; demek. Samuray olmak i\u00e7in \u00f6nce bir amac\u0131n olmal\u0131, sonra o amaca giden yolda kullanaca\u011f\u0131n enstr\u00fcmanlar ve stratejiler \u00fczerinde uzmanla\u015fmal\u0131s\u0131n. Bu k\u0131l\u0131\u00e7 kullanmak da olabilir, bloga yaz\u0131 yazmak da. B\u00f6ylece ya\u015fam paz\u0131l\u0131m\u0131n 2 b\u00fcy\u00fck par\u00e7as\u0131 tamamlanm\u0131\u015f oluyor.<\/p>\n<p>2006&#8217;da ise paz\u0131l\u0131n 3. b\u00fcy\u00fck par\u00e7as\u0131 devreye giriyor.Vipassana meditasyonu arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla budac\u0131l\u0131kla tan\u0131\u015f\u0131yorum. Budac\u0131l\u0131k merak\u0131 aikidonun ilk y\u0131llar\u0131nda ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131. Ama amat\u00f6rce \u00e7abalar\u0131m vipassana ile 2006&#8217;da y\u00f6n buldu. Dhamma&#8217;n\u0131n &#8216;ger\u00e7ek&#8217; anlam\u0131na geldi\u011fini ve ya\u015fam\u0131m\u0131n en nihai hedefinin ise ger\u00e7e\u011fe hizmet etmek oldu\u011funu son y\u0131llarda anl\u0131yorum. Arada t\u00f6kezleyerek d\u00fc\u015fe kalka yola devam ediyorum.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>*\u00a0O\u011fuzhan&#8217;\u0131n Prenseste yay\u0131nlanan t\u00fcm yaz\u0131lar\u0131n\u0131 <a href=\"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/arsiv\/yazarlar-indexi#ou-san\">burada<\/a> g\u00f6rebilirsiniz.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>1980&#8217;nin so\u011fuk k\u0131\u015f\u0131nda \u0130stanbul&#8217;da d\u00fcnyaya gelmi\u015f olsam da hat\u0131rlad\u0131\u011f\u0131m milad \u0130zmit&#8217;in g\u00fczide il\u00e7esi Karam\u00fcrsel&#8217;de ba\u015fl\u0131yor. Lisenin sonuna do\u011fru, her gen\u00e7 delikanl\u0131 gibi metalcili\u011fimi Ankara Konur sokakta yaparken, b\u00fcy\u00fck bir rock y\u0131ld\u0131z\u0131 olaca\u011f\u0131m\u0131 san\u0131yorum ve davul \u00e7almaya ba\u015fl\u0131yorum. Davulculu\u011fa soyundu\u011fum ilk senem For Whom the Bell Tolls \u00e7almaya \u00e7al\u0131\u015farak ve dar kotumun arka cebinde iki baget [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"parent":2906,"menu_order":5,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2891"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2891"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2891\/revisions"}],"up":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2906"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2891"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}