{"id":2906,"date":"2011-02-11T19:06:42","date_gmt":"2011-02-11T17:06:42","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com"},"modified":"2011-07-27T21:00:58","modified_gmt":"2011-07-27T18:00:58","slug":"ekip","status":"publish","type":"page","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip","title":{"rendered":"Ekip"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center;\"><strong>Teknik Direkt\u00f6r:<\/strong><br \/>\nKral<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong>Kalede:<\/strong><br \/>\n<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/nazim-keven\">Naz\u0131m Keven<\/a><br \/>\n<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/elif-gunduzyeli\">Elif G\u00fcnd\u00fczyeli<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong>Libero<\/strong>:<br \/>\n<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/caglar-cakmak\">\u00c7a\u011flar \u00c7akmak<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong>Defans:<\/strong><br \/>\n<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/tuna-turkmen\">Tuna T\u00fcrkmen<\/a><br \/>\n<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/oguzhan-yilmaz\">O\u011fuzhan Y\u0131lmaz<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong>Orta Saha:<\/strong><br \/>\n<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/a-murat-eren\">A. Murat Eren<\/a><br \/>\n<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/deniz-guman\">Deniz G\u00fcman<\/a><br \/>\nBurcu Ba\u015far<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong>Forwedler:<\/strong><br \/>\nK\u0131v\u0131lc\u0131m \u0130lhan<br \/>\n<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/suat-mayin\">Suat May\u0131n<\/a><br \/>\n<a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/mutlu-yetkin\">Mutlu Yetkin<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong>Kale Arkas\u0131:<\/strong><br \/>\nKayahan Kaya(<em>Grafik<\/em>)<br \/>\nUmut Pulat (<em>Logo<\/em>)<br \/>\nDidem Sone (<em>\u00c7eviri<\/em>)<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><strong>Misafir Oyuncular:<\/strong><br \/>\nG\u00f6zde Baykara<br \/>\nYe\u015fim Aslan<br \/>\nO\u011fuzhan \u00d6\u011freden<br \/>\nAy\u015fem Mert<\/p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"..\/wp-content\/uploads\/2009\/12\/sesa_lg.jpg\" rel=\"lightbox[2906]\"><img loading=\"lazy\" title=\"sesa_lg\" src=\"..\/wp-content\/uploads\/2009\/12\/sesa_lg.jpg\" alt=\"\" width=\"72\" height=\"72\" \/><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Teknik Direkt\u00f6r: Kral Kalede: Naz\u0131m Keven Elif G\u00fcnd\u00fczyeli Libero: \u00c7a\u011flar \u00c7akmak Defans: Tuna T\u00fcrkmen O\u011fuzhan Y\u0131lmaz Orta Saha: A. Murat Eren Deniz G\u00fcman Burcu Ba\u015far Forwedler: K\u0131v\u0131lc\u0131m \u0130lhan Suat May\u0131n Mutlu Yetkin Kale Arkas\u0131: Kayahan Kaya(Grafik) Umut Pulat (Logo) Didem Sone (\u00c7eviri) Misafir Oyuncular: G\u00f6zde Baykara Ye\u015fim Aslan O\u011fuzhan \u00d6\u011freden Ay\u015fem Mert<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":2,"comment_status":"open","ping_status":"open","template":"","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2906"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2906"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2906\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2906"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}