{"id":2925,"date":"2011-02-11T19:13:14","date_gmt":"2011-02-11T17:13:14","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com"},"modified":"2011-08-29T01:00:46","modified_gmt":"2011-08-28T22:00:46","slug":"a-murat-eren","status":"publish","type":"page","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/a-murat-eren","title":{"rendered":"A. Murat Eren"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/meren_kisisi.jpg\" rel=\"lightbox[2925]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-full wp-image-2973\" title=\"meren_kisisi\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/meren_kisisi.jpg\" alt=\"\" width=\"200\" height=\"200\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/meren_kisisi.jpg 200w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/meren_kisisi-150x150.jpg 150w\" sizes=\"(max-width: 200px) 100vw, 200px\" \/><\/a> \u0130zmir\u2019de do\u011fdum. Ankara\u2019da b\u00fcy\u00fcd\u00fcm. \u0130stanbul\u2019da ya\u015fad\u0131m. Bunlar\u0131 yaparken akl\u0131m hep Artvin\u2019de idi. \u015eu an New Orleans&#8217;ta ya\u015f\u0131yorum, akl\u0131m h\u00e2l\u00e2 Artvin&#8217;de. Ben asl\u0131nda hayalinde Artvin\u2019de ya\u015fayan Meren ki\u015fisinin rasgele hedefler pe\u015finde ko\u015fan posas\u0131y\u0131m. Sizi bazen \u00e7ok seviyor, bazen az seviyorum (bazen kafam kar\u0131\u015f\u0131yor, karar veremiyorum). Fakat misal Pelin isimli bir kad\u0131n vard\u0131, ona 4 y\u0131l boyunca platonik a\u015f\u0131kt\u0131m. Pelin hepinizden daha g\u00fczeldi. Belki de \u0130sve\u00e7liydi. Fakat art\u0131k y\u00fcz\u00fcn\u00fc bile hat\u0131rlam\u0131yorum. Yaz\u0131k.<\/p>\n<p>Kaybolu\u015flar\u0131n her t\u00fcrl\u00fcs\u00fc \u00e7ok \u00fcz\u00fcyor beni i\u015fte. Kalanlar ile az \u00e7ok ba\u015fa \u00e7\u0131kabiliyorum. Y\u0131llar ilerledik\u00e7e <em>aidiyet<\/em> hissinden ve <em>sahiplik<\/em> fikrinden daha \u00e7ok korkuyorum. Sosyal konvansiyonlar ve ahlak kurallar\u0131 da bana g\u00f6re de\u011fil misal. Bilseniz bana hi\u00e7 yak\u0131\u015ft\u0131ramayaca\u011f\u0131n\u0131z d\u00fc\u015f\u00fcncelerim var. Fakat bir \u015fekilde tutunuyorum. Ba\u015fka tutunanlar da tan\u0131yorum.<\/p>\n<p>Bir g\u00fcn s\u0131rf ne olacak diye ellerimi b\u0131rakt\u0131m. \u00dc\u00e7\u00fcnc\u00fc kattan a\u015fa\u011f\u0131 d\u00fc\u015ft\u00fcm. \u0130mpulsif bir insan\u0131m. Quake isimli oyun y\u00fcz\u00fcnden bilgisayar m\u00fchendisi olmaya, k\u00fcf\u00fcrl\u00fc bir ek\u015fi s\u00f6zl\u00fck girdisi y\u00fcz\u00fcnden evlenmeye, <em>nanopore<\/em> ne demek bilmedi\u011fim i\u00e7in doktora yapmaya, k\u0131zlar\u0131 \u00e7ok g\u00fczel oluyor diye mikrobiyal ekolojiye ge\u00e7meye karar verdim. Kimi k\u00fc\u00e7\u00fck \u015feyler ba\u015fard\u0131m. Kimi k\u00fc\u00e7\u00fck \u015feyler \u00fczerinde \u00e7al\u0131\u015f\u0131yorum. D\u00fcnyay\u0131 ele ge\u00e7irip hepinizin \u00e7an\u0131na ot t\u0131kamak ise nihai hedefim (\u015fimdiden \u00f6z\u00fcr dilerim). O g\u00fcn gelene kadar ise tam anlam\u0131 ile yuvarlan\u0131p gitmeyi planl\u0131yorum. \u00c7\u00fcnk\u00fc \u00f6l\u00fcm var. O\u011fuz Atay \u00f6ld\u00fc. Kurt Vonnegut \u00f6ld\u00fc. Richard Feynman \u00f6ld\u00fc. James Nachtwey \u00f6lecek. Ger\u00e7ekten \u00e7ok \u00fczg\u00fcn\u00fcm. \u0130\u015fte bu y\u00fczden yaz\u0131yor ve foto\u011fraf \u00e7ekiyorum.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>* Meren&#8217;in Prenseste yay\u0131nlanan t\u00fcm yaz\u0131lar\u0131n\u0131 <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/arsiv\/yazarlar-indexi#meren\">burada<\/a> g\u00f6rebilirsiniz.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u0130zmir\u2019de do\u011fdum. Ankara\u2019da b\u00fcy\u00fcd\u00fcm. \u0130stanbul\u2019da ya\u015fad\u0131m. Bunlar\u0131 yaparken akl\u0131m hep Artvin\u2019de idi. \u015eu an New Orleans&#8217;ta ya\u015f\u0131yorum, akl\u0131m h\u00e2l\u00e2 Artvin&#8217;de. Ben asl\u0131nda hayalinde Artvin\u2019de ya\u015fayan Meren ki\u015fisinin rasgele hedefler pe\u015finde ko\u015fan posas\u0131y\u0131m. Sizi bazen \u00e7ok seviyor, bazen az seviyorum (bazen kafam kar\u0131\u015f\u0131yor, karar veremiyorum). Fakat misal Pelin isimli bir kad\u0131n vard\u0131, ona 4 y\u0131l boyunca [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":6,"featured_media":0,"parent":2906,"menu_order":6,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2925"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/6"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2925"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2925\/revisions"}],"up":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2906"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2925"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}