{"id":2942,"date":"2011-02-11T19:10:00","date_gmt":"2011-02-11T17:10:00","guid":{"rendered":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com"},"modified":"2015-12-13T03:17:38","modified_gmt":"2015-12-13T01:17:38","slug":"elif-gunduzyeli","status":"publish","type":"page","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/ekip\/elif-gunduzyeli","title":{"rendered":"Elif G\u00fcnd\u00fczyeli"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/elif3.jpg\" rel=\"lightbox[2942]\"><img loading=\"lazy\" class=\"alignright size-full wp-image-2971\" title=\"elif\" alt=\"\" src=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/elif3.jpg\" width=\"200\" height=\"200\" srcset=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/elif3.jpg 200w, http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-content\/uploads\/2011\/02\/elif3-150x150.jpg 150w\" sizes=\"(max-width: 200px) 100vw, 200px\" \/><\/a>\u0130stanbul&#8217;da do\u011fmu\u015f, \u00e7ocukluk y\u0131llar\u0131n\u0131 Diyarbak\u0131r ve yazlar\u0131n\u0131 Ege&#8217;de ge\u00e7irmi\u015f bir otobur ki\u015fidir. Dans etmeyi \u00e7ok seven bu ki\u015fi, dans\u0131 &#8220;insan bedeninde var olu\u015fumuzun kutlamas\u0131&#8221; olarak g\u00f6r\u00fcyor ve \u00e7ok bilmi\u015flik yaparak bunu her yerde ifade etmekten epey keyif al\u0131yor<\/p>\n<p>\u00dcst\u00fcne \u00fcst\u00fck \u015fu a\u015fa\u011f\u0131daki paragrafa da bay\u0131l\u0131yor:<br \/>\n&#8220;Kahkaha, devrimci bir \u015fey i\u00e7erir. Kilisede, sarayda, ge\u00e7it t\u00f6reninde, b\u00f6l\u00fcm ba\u015fkan\u0131n\u0131n, polis memurunun, Alman idaresinin kar\u015f\u0131s\u0131nda hi\u00e7 kimse g\u00fclemez. Serfler, toprak sahibinin huzurunda g\u00fcl\u00fcmseme hakk\u0131ndan yoksundurlar. Ancak e\u015fitler g\u00fclebilirler. A\u015fa\u011f\u0131dakilere \u00fcstlerinin kar\u015f\u0131s\u0131nda g\u00fclme izni verilseydi ve kahkahalar\u0131n\u0131 bast\u0131ramasalard\u0131, bu, sayg\u0131ya veda anlam\u0131na gelirdi.&#8221;<br \/>\n-Alexandre Herzen-<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>* Elif&#8217;in Prenseste yay\u0131nlanan t\u00fcm yaz\u0131lar\u0131n\u0131 <a href=\"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/arsiv\/yazarlar-indexi#elif\">burada<\/a> g\u00f6rebilirsiniz.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u0130stanbul&#8217;da do\u011fmu\u015f, \u00e7ocukluk y\u0131llar\u0131n\u0131 Diyarbak\u0131r ve yazlar\u0131n\u0131 Ege&#8217;de ge\u00e7irmi\u015f bir otobur ki\u015fidir. Dans etmeyi \u00e7ok seven bu ki\u015fi, dans\u0131 &#8220;insan bedeninde var olu\u015fumuzun kutlamas\u0131&#8221; olarak g\u00f6r\u00fcyor ve \u00e7ok bilmi\u015flik yaparak bunu her yerde ifade etmekten epey keyif al\u0131yor \u00dcst\u00fcne \u00fcst\u00fck \u015fu a\u015fa\u011f\u0131daki paragrafa da bay\u0131l\u0131yor: &#8220;Kahkaha, devrimci bir \u015fey i\u00e7erir. Kilisede, sarayda, ge\u00e7it t\u00f6reninde, b\u00f6l\u00fcm [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"parent":2906,"menu_order":2,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","template":"","meta":{"spay_email":"","_links_to":"","_links_to_target":""},"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2942"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2942"}],"version-history":[{"count":2,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2942\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8171,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2942\/revisions\/8171"}],"up":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/2906"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2942"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}