<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>fotoğraf &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="/category/fotograf/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Tue, 08 Jul 2014 16:08:01 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>var olamamanın inanılmaz hafifliği</title>
		<link>/2014/06/var-olamamanin-inanilmaz-hafifligi.html</link>
					<comments>/2014/06/var-olamamanin-inanilmaz-hafifligi.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 07 Jun 2014 12:08:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[fotoğraf]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[#soma]]></category>
		<category><![CDATA[Adana Cavuslu]]></category>
		<category><![CDATA[cocuk isciler]]></category>
		<category><![CDATA[demokrasi]]></category>
		<category><![CDATA[maden iscileri]]></category>
		<category><![CDATA[mevsimlik tarim iscileri]]></category>
		<category><![CDATA[oteki yuzde elli]]></category>
		<category><![CDATA[ozgurluk]]></category>
		<category><![CDATA[Sanliurfa]]></category>
		<category><![CDATA[Selçuk Kozagacli]]></category>
		<category><![CDATA[soma yardim kampanyasi]]></category>
		<category><![CDATA[Viransehir]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=7941</guid>

					<description><![CDATA[Bir maden patlamasında yok olmuş olmasalardı, maden işçilerinin varlığı üzerine düşünülüyor, konuşuluyor olunmayacaktı Prenses, ta ki bir başka nedenle kaybolmalarına kadar&#8230; Şimdi de, ortadan yok olmalarının üstüne, varlıklarını yeni fark eden senin benim gibi pekçok insan vicdan azabı çekerek ne yapacaklarını şaşırmış haldeler. Gündem saptırmakta, algı karıştırmakta, söylem kaydırmakta üstüne olmayan Türk politika yapma usul(süzlüğ)ü [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Bir maden patlamasında yok olmuş olmasalardı, maden işçilerinin varlığı üzerine düşünülüyor, konuşuluyor olunmayacaktı Prenses, ta ki bir başka nedenle kaybolmalarına kadar&#8230;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2014/05/soma-maden-kaza-260x260.jpg" rel="lightbox[7941]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-7983" alt="soma-maden-kaza-260x260" src="/wp-content/uploads/2014/05/soma-maden-kaza-260x260.jpg" width="260" height="260" srcset="/wp-content/uploads/2014/05/soma-maden-kaza-260x260.jpg 260w, /wp-content/uploads/2014/05/soma-maden-kaza-260x260-150x150.jpg 150w" sizes="(max-width: 260px) 100vw, 260px" /></a>Şimdi de, ortadan yok olmalarının üstüne, varlıklarını yeni fark eden senin benim gibi pekçok insan vicdan azabı çekerek ne yapacaklarını şaşırmış haldeler. Gündem saptırmakta, algı karıştırmakta, söylem kaydırmakta üstüne olmayan Türk politika yapma usul(süzlüğ)ü ve medyası sayesinde bir şekilde toplumda depremmiş gibi algılandı #Soma faciası. Her ne kadar &#8220;bu bir kaza değil cinayettir&#8221; söylemi sosyal medyada dolansa da, insanların sanal ortam dışındaki -gerçek-  tavırlarından, bilinçaltında bunun bir depremmiş gibi algılandığı aşikar. Bakınız yardım kampanyaları&#8230; Madencilikle, Soma ve orada çalışıp çevre ilçelerde yaşayan insanların günlük yaşamlarıyla ilgili hiçbir fikri olmayan, iyi niyetli, vicdanı sızlayan, hali vakti yerinde orta sınıf insanları, patlamanın hemen ertesinde pek güzel organize olup yardım paketleri, bağışlar göndermeye başladılar patlamada hayatını kaybeden işçilerin ailelerine. Erzak paketleri, kitap kolileri, giysiler, oyuncaklar&#8230; OYUNCAKLAR! Prenses, iyi niyetini anlıyorum ama doğduğundan beri her gün çok kötü şartlarda çalışıp eve yorgun ve çok büyük ihtimalle mutsuz dönen, buna rağmen de aileyi bir türlü borç batağından kurtaramayan babasının feci bir patlamayla madende ölmesinin ertesi günü, tanımadığı birilerinden oyuncak alan çocuğun halet-i ruhiyesini az çok hayal edebiliyor musun? Ya da parasızlıktan üniversite şansının olmadığını düşünen ortaokuldaki bir kız çocuğunun, aynı madende abisini kaybetmesi üzerine üniversite bursu aldığını?</p>
<p>Yanlış anlamayasın Prenses, bu insanlara yardım gitmesin kıssadan hissesini çıkarma, ama ben o ortaokuldaki kız çocuğunun annesi yerinde olsam ne hissedeceğimi bilemezdim. Evladını ve kocasını, her gün borç kapamak için, iş güvenliği olmayan yerin dibindeki bir karbonmonoksit çukuruna gönderen anne olarak hayatında bir gün olsun kendini bu toplumda değerli hissetmemişken acı kayıplarının hemen arkasından, sanki depremden çıkmış gibi kolilerce erzak ve kızına üniversite bursu gelse, samimiyetinden şüphe duymaz mısın? İlla da ailede birilerinin yok olması mı gerekiyordu var olduğumun fark edilmesi için, demez misin? Ben derdim sanırım, o yüzden de bu işlerin böyle yapılmasında ciddi bir yanlışlık olduğunu düşünüyorum.</p>
<p>Eğer hala izlemediysen, senden ricam Avukat Selçuk Kozağaçlı&#8217;nın Soma maden patlamasıyla ilgili aşağıdaki videoda anlattıklarını bir dinlemen. Bunu dinledikten hemen sonra, sana varlıklarının farkında olunmayan, birebir tanıklığını yaptığım başka bir topluluktan bahsedeceğim.</p>
<p><iframe src="//player.vimeo.com/video/95733556" width="500" height="281" frameborder="0" title="Soma Witnesses: Lawyer Sel&ccedil;uk Kozağa&ccedil;lı (english subtitles)" webkitallowfullscreen mozallowfullscreen allowfullscreen></iframe></p>
<p>Selçuk Kozağaçlı&#8217;nın bahsettiği, kısıtlı zamanda maksimum kar etme amacının işverenler ile taşeronları rekabete sürükleyip işçilerin insanüstü koşullarda çalışmasını beraberinde getirmesi durumunun birebir geçerli olduğu Türkiye&#8217;deki bir başka büyük sektör de mevsimlik tarım. Mevsimlik tarım işçilerinin yaklaşık yüzde doksanının memleketi Şanlıurfa ve cıvarı ilçeler. Şubat ayı geldi mi, memleketlerinde içinde kalmamak üzere yıllık kira ödedikleri evlerini kapatıp, çoluk çocuk, ailecek çadırlarını kamyonlara yüklemek suretiyle herhangi bir sözleşme, sigorta olmaksızın tarım sezonunun ilk durağına gidiyorlar. Önce Adana&#8217;ya karpuza, sonra Kayseri, Konya, Yozgat, Nevşehir&#8217;e şekerpancarına, oradan Ankara&#8217;ya nohuta, Malatya&#8217;ya kayısıya, Ordu&#8217;ya fındığa, narenciyeye, domatese, kimyona, tütüne,.. Yılın dokuz ayını bu aileler bir üründen başka bir ürüne, bir şehirden başka bir şehire &#8220;ırgatlık&#8221; yapmak için göçerek geçiriyorlar. Küçük görmek için ırgat demiyorum, yanlış anlama, kendileri de böyle diyorlar. 3-4 nesildir hiçbir sosyal ve sağlık güvencesi olmadan, hiçbir sözleşme imzalamaksızın, römorklu kamyonlarla, çalıştıkları tarlalara yakın, kimsenin tahsis etmediği boşluk alanlara kendi çadırlarını kurmak suretiyle, denetimsiz, kayıtsız, çoğu yerde<a href="http://www.milliyet.com.tr/mevsimlik-tarim-iscileri-bakterili-gundem-1891127/?ref=OtherNews"> içme suyu kaynağı olmadan</a>, çoluk çocuk çalışıp kendi hallerinde barınarak borçlarını borçla karşılamak için memleketin tarımsal ihtiyacını karşılayan, yoksulluk döngüsünde dönüp duran ırgat aileler&#8230;</p>
<p><strong>Ahmet Abi ve ailesi</strong></p>
<div id="attachment_7981" style="width: 310px" class="wp-caption alignleft"><a href="/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851.jpg" rel="lightbox[7941]"><img aria-describedby="caption-attachment-7981" loading="lazy" class="size-medium wp-image-7981" alt="Sekerpancarı çapası Kayseri (c)Servet Dilber/Hayata Destek Dernegi 2014" src="/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851-300x199.jpg" width="300" height="199" srcset="/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851-300x199.jpg 300w, /wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851-430x286.jpg 430w, /wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Kayseri_8851.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-7981" class="wp-caption-text">Sekerpancarı çapası<br />Kayseri<br />(c)Servet Dilber/Hayata Destek Dernegi 2014</p></div>
<blockquote><p>Ahmet Abi ve ailesiyle Adana&#8217;ya karpuz ekimine geldiklerinde tanıştım ben. Ahmet Abi 54 yaşında, Şanlıurfa&#8217;nın ilçesi Viranşehirli, 8 çocuk babası bir mevsimlik tarim işçisi.</p>
<p>Önceleri ailecek Viranşehirli bir ağanın toprağında, karın tokluğuna çalışıyorlarmış. &#8217;88 yılında ağa köleliği yapmaktan sıkılınca şoförlük yapmaya karar vermiş, &#8220;Gel gör ki ehliyet bende ne arar! Bırak ehliyeti, okuduğum ilkokulun diploması yoktu elimde” diye anlatıyor, aynı yıl Viranşehir’de ilkokul öğretmenini buluyor ben mezun oldum mu diye sormak için. Birlikte, okulun ’75 yılı kayıtlarını çıkartıyorlar. Öğretmeni bakıyor ki ilkokulu okumuş, hemen diplomasını veriyor. Çevresindekilerin, normal araba şoförü olursan yine ağanın yanında çalışmak zorunda kalırsın, tır ehliyeti al, ülkeler arası yol şoförü ol demesi üzerine öyle yapmaya karar veriyor. Karısının küpelerini bozdurup bir de pasaport çıkarttırıyor. 2006’ya kadar Rusya, İran, Irak, Suriye ile Türkiye arasında kaçak malzeme getir götüre başlıyor. Arada körfez savaşı çıkıyor, Diyarbakır’da şoförü olduğu tırı pusuya düşürüyorlar. O, yine de 2006’ya kadar sigortasız olarak uzun yol şoförlüğüne devam ediyor. Hikayelerini diğer mevsimlik tarım işçisi aileleden farklı kılan ise diğer ailelerin çoğunun üç nesildir bu işi yapmasına karşın (pek çoğu, kendileri de göç yolunda çadırda doğmuş) Ahmet Abi ve ailesinin sonradan göçer tarım işçisi olması.</p>
<p>2006’ya kadar dayanabiliyorlar ailecek, bu işin de tüm risklerine karşın yevmiyesi yetmeyince Viranşehirli bir <em>dayıbaşı</em>yla (mevsimlik tarımda, taşeronlara<em> aracı</em>, <em>çavuş</em> ya da <em>dayıbaşı</em> deniyor) anlaşıp mevsimlik tarım işi yapmaya karar veriyorlar ailesiyle birlikte, göç maceraları da öyle başlıyor. “Artık gözümüz açıldı, ağa köleliği yapmak zorunda değiliz. Ta Rusya’ya kadar gittim, nereye gitsem iş var! Niye kölelik yapayım?!” diyor Ahmet Abi, mevsimlik tarımda sözleşmesiz, sigortasız ırgatlık yapmayı ağa kölesi olarak çalışmaya yeğlediğini özellikle belirterek. Ayrıca, ’74&#8217;te Ecevit&#8217;in yaptığı toprak reformunda dağıtılan toprağı ağaların geri aldığını, cüzzi bir para karşılığında işçiler topraklarını ağaya geri satmazlarsa, polis, hastane, eğitim gibi hizmetlerden yararlanamamakla tehdit edildiklerini de ekliyor. &#8220;Kızım, Viranşehir&#8217;de 60.000 dönüm toprağı olan ağalar var, hem de içlerinde milletvekili olanlar da çok. Dediklerini yapmamak ne mümkün!&#8221;, mecburen satmış hepsi toprağını, şimdi yollarda tarım işçisi olarak çalışıyorlar. Yalnızca tarım işçiliği yapmamış 2006&#8217;dan beri Ahmet Abi ve ailesi, arada Bandırma’da hurdacılık (geri dönüşüm işi) da yapmaya gittikleri olmuş. O işte de dayıbaşı gibi taşeronlar var. Biz muabbet ederken yanımızda oturan Ahmet Abi’nin karısı Esma Abla, “ekonomik olarak kurtarmıyor, şartlar zor, hijyen-temizlik hiç yok. 13 yaşındaki kızım Gülizar üç yıl önce orada mikrop kaptı, üç yıldır bademcikleri şiş, inmiyor” diye yakındı hurda işinden. Üstelik 2009 ramazan ayında, ailecek Bandırma’da hurdacılık yaparken en küçük çocukları 3 yaşındaki Nurgül, nehre düşen topunu almaya çalışırken nehre düşüp boğularak ölüyor. Esma Abla: “Bir iş için bunları yaşamaya değer mi Allah aşkına, sen söyle?” diyor ve ondan beri de hurdaya gitmediklerini ekliyor.</p>
<p>Dedim ya Ahmet Abi ve ailesinin farkı, nesillerdir bu iş kolunda olmamaları diye. Tam da bu yüzden çocuklarını okutup bu yoksulluk sarmalından çıkarmayı kafaya</p>
<div id="attachment_7980" style="width: 310px" class="wp-caption alignright"><a href="/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344.jpg" rel="lightbox[7941]"><img aria-describedby="caption-attachment-7980" loading="lazy" class="size-medium wp-image-7980" alt="Ahmet Abi ve okul birincisi Resulcan Yunak/Konya (c)Servet Dilber/Hayata Destek Derneği 2014" src="/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344-300x199.jpg" width="300" height="199" srcset="/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344-300x199.jpg 300w, /wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344-430x286.jpg 430w, /wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Konya_7344.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-7980" class="wp-caption-text">Ahmet Abi ve okul birincisi Resulcan<br />Yunak/Konya<br />(c)Servet Dilber/Hayata Destek Derneği 2014</p></div>
<p>koymuş Ahmet Abi, “Ne yapacağım edeceğim, okutacağım bu çocukları. And içtim!” diyor. Okutuyor da elinden geldiğince. 26 yaşındaki oğlu Mustafa, Eskişehir Anadolu Üniversitesinde sosyoloji, rehber öğretmenlik okuyor, bu sene mezun olacak. 17 yaşındaki oğlu, &#8220;Rapçi&#8221; Ömer (rapçiymiş hakkaten) Viranşehir Anadolu Lisesi’ne dereceyle girmiş, bu sene üniversite sınavına girecek. Şu anda Viranşehir’deki aile evinde tek başına kalıyor, okula gidiyor. 13 yaşındaki Gülizar’la 9 yaşındaki Resulcan da ailesiyle birlikte göç yolunda, her gittikleri duraktaki okula kayıtları alınıyor. Gittikleri her yerde okula kayıtları kolayca alınmıyor ama, alınsa da içine çadırlarını kurdukları tarladan okula servis olmadığı için okula devamları sekteye uğrayabiliyor. Eylül’de okullar açıldıktan sonra şekerpancarı sökümünden gelip 15 gün geç başlıyorlar okula. Şubat gibi Adana’ya karpuz ekmeye geldiklerinde buradaki okula alınıyor kayıtlar, 23 Nisan’da Konya’ya pancar çapası için geçtiklerinde de buraya. Oradan Temmuz’da Nevşehir’e nohut hasadına, sonra tekrar Konya’ya şeker pancarı hasadı ve tekrar yol, tekrar başka bir yer, tekrar <a title="mevsimlik taırm işçilerinin fıtratında ölüm mü var?" href="http://t24.com.tr/yazarlar/nurcan-baysal/mevsimlik-tarim-iscilerinin-fitratinda-olum-mu-var,9419?utm_medium=social&amp;utm_content=sharebutton">sigortasız iş</a>, sözleşmesiz yevmiye, servissiz okul, içme suyu olmayan çay, perdesiz çadır ve tekrar&#8230;</p>
<p>Halbuki Resulcan her gittikleri yerde, hep okul birincisi! Ama o, en çok Viranşehir’deki okulunu, öğretmenini ve arkadaşlarını seviyor: “Oradaki arkadaşlarım benim gibi, aynı durumdalar” çünkü Konya&#8217;daki ve Adana&#8217;daki okullarında Resulcan, Kürt bir ırgat ailenin en küçük oğlu&#8230;</p></blockquote>
<p>Diyeceğim o ki Prenses, her ne kadar dünyanın her yerinde maden ya da mevsimlik tarım gibi iş kollarında çalışan aileler ve o yüreğini sızlatan çocukları, sosyal ve ekonomik olarak dezavantajlı sınıflarda olsalar da Türkiye gibi gelişmekte (z)o(r)lan(an) bir ülkede belli etnik kökenlerin (ve inanç gruplarının) de dezavantajlı sınıflara mahkum edilebildikleri gerçeğini aklından çıkarmayasın. Ha bir de memleketin, o senin pek tanımadığın yüzde ellisini oluşturan, Anadolu&#8217;daki bu insanlar hala hayatta bir şekilde varlarken onları fark etmeni tavsiye ederim. Sonra yok olduklarında üzülüp vicdan azabıyla ne yapacağını bilemeyebiliyorsun, ya da seçim sonuçlarını görünce kimin sandığa gidip senin birlikte kahve içip muhabbet bile etmeyeceğin birine oy verdiğini anlayamayıp öfkelenebiliyorsun. Sen de tüm yıl köle gibi çalışıp hala borç batağından çıkamıyor, ailenin karnını doyuramıyorsan, sözleşmesiz ırgatlık yapman, hiçbir güvenlik standardına uymayan bir madende çalışman ya da makarna için oy vermen hiç de inanılmaz değil. Hala toprak ağalığının ve aşiretlerin epey yaygın olduğu bir ülkede, ekonomik bağımsızlığı elinde olmayan insanlardan özgürlük ve demokrasi için mücadele etmelerini beklemekse gerçeklikten çok uzak&#8230;</p>
<div id="attachment_7978" style="width: 730px" class="wp-caption aligncenter"><a href="/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117.jpg" rel="lightbox[7941]"><img aria-describedby="caption-attachment-7978" loading="lazy" class=" wp-image-7978 " alt="Adana Çavuşlu mevsimlik tarım işçisi kampı (c)Servet Dilber/Hayata Destek Derneği 2014" src="/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117.jpg" width="720" height="480" srcset="/wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117.jpg 800w, /wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117-300x199.jpg 300w, /wp-content/uploads/2014/05/SD_STLSAW_Adana_3117-430x286.jpg 430w" sizes="(max-width: 720px) 100vw, 720px" /></a><p id="caption-attachment-7978" class="wp-caption-text">Adana Çavuşlu mevsimlik tarım işçisi kampı<br />(c)Servet Dilber/Hayata Destek Derneği 2014</p></div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2014/06/var-olamamanin-inanilmaz-hafifligi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Punk ölmedi, Kalbimizde yaşıyor</title>
		<link>/2013/04/punk-olmedi-kalbimizde-yasiyor.html</link>
					<comments>/2013/04/punk-olmedi-kalbimizde-yasiyor.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 26 Apr 2013 14:31:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[fotoğraf]]></category>
		<category><![CDATA[A Period of Juvenile Prosperity]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[Mike Brodie]]></category>
		<category><![CDATA[punk]]></category>
		<category><![CDATA[seyahat]]></category>
		<category><![CDATA[The Poloroid Kidd]]></category>
		<category><![CDATA[tren]]></category>
		<category><![CDATA[yolculuk]]></category>
		<category><![CDATA[yolda]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=7316</guid>

					<description><![CDATA[Mike Brodie eline bir poloroid kamera verilmesi ile 2004 yılında fotoğrafçılığa başladı. The Poloroid Kidd lakabı ile sonraki dört yıl boyunca Amerika&#8217;yı turlayıp, sayılı Amerikan yol fotoğrafçılığı kolleksiyonlarından birine dönüşen bir arşiv oluşturdu. Hiç bir formal sanat eğitiminden geçmediği gibi, sanat dünyasının baskılarından ve beklentilerinden uzak durmayı seçti. Brodie keşiflerini takıntılı bir şekilde fotoğrafladı, ve sonra [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>
	<div class="slideshow_container slideshow_container_style-light" style="height: 500px; " data-slideshow-id="7358" data-style-name="style-light" data-style-version="2.3.1" >

					<div class="slideshow_loading_icon"></div>
		
		<div class="slideshow_content" style="display: none;">

			<div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/0011.jpg" alt="001" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">001</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/002.jpg" alt="002" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">002</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/003.jpg" alt="003" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">003</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/004.jpg" alt="004" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">004</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/005.jpg" alt="005" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">005</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/006.jpg" alt="006" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">006</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/008.jpg" alt="008" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">008</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/010.jpg" alt="010" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">010</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/011.jpg" alt="011" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">011</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/012.jpg" alt="012" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">012</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/013.jpg" alt="013" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">013</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/014.jpg" alt="014" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">014</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/015.jpg" alt="015" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">015</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/0161.jpg" alt="016" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">016</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/017.jpg" alt="017" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">017</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/018.jpg" alt="018" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">018</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/019.jpg" alt="019" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">019</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/020.jpg" alt="020" width="919" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">020</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/021.jpg" alt="021" width="916" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">021</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/022.jpg" alt="022" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">022</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/023.jpg" alt="023" width="915" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">023</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/024.jpg" alt="024" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">024</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/025.jpg" alt="025" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">025</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/026.jpg" alt="026" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">026</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div><div class="slideshow_view">
				<div class="slideshow_slide slideshow_slide_image">
											<img src="/wp-content/uploads/2013/04/027.jpg" alt="027" width="917" height="615" />
										<div class="slideshow_description_box slideshow_transparent">
						<div class="slideshow_title">027</div>											</div>
				</div>

						<div style="clear: both;"></div></div>
		</div>

		<div class="slideshow_controlPanel slideshow_transparent" style="display: none;"><ul><li class="slideshow_togglePlay" data-play-text="Play" data-pause-text="Pause"></li></ul></div>

		<div class="slideshow_button slideshow_previous slideshow_transparent" role="button" data-previous-text="Previous" style="display: none;"></div>
		<div class="slideshow_button slideshow_next slideshow_transparent" role="button" data-next-text="Next" style="display: none;"></div>

		<div class="slideshow_pagination" style="display: none;" data-go-to-text="Go to slide"><div class="slideshow_pagination_center"></div></div>

		<!-- WordPress Slideshow Version 2.3.1 -->

			</div>

<br />
Mike Brodie eline bir poloroid kamera verilmesi ile 2004 yılında fotoğrafçılığa başladı. The Poloroid Kidd lakabı ile sonraki dört yıl boyunca Amerika&#8217;yı turlayıp, sayılı Amerikan yol fotoğrafçılığı kolleksiyonlarından birine dönüşen bir arşiv oluşturdu. Hiç bir formal sanat eğitiminden geçmediği gibi, sanat dünyasının baskılarından ve beklentilerinden uzak durmayı seçti. Brodie keşiflerini takıntılı bir şekilde fotoğrafladı, ve sonra fotoğrafçılığa başladığı gibi ani bir şekilde fotoğraf çekmeyi bıraktı.</p>
<p>2008 yılında, Amerikanın yeni doğan sanatçıları için Baum ödülünü aldı. Yeni kitabı, “<a href="http://www.amazon.com/Period-Juvenile-Prosperity-Mike-Brodie/dp/1936611023">A Period of Juvenile Prosperity</a>” (Bir Gençlik Refah Dönemi) Twin Palms yayınları tarafından basıldı. Fotoğrafları 11 mayıs 2013’e kadar Los Angeles’da M+B galeride, aynı zamanda New York’da Yossi Milo galerisinde sergileniyor. M+B galerisinden Alexandra Wetzel “Brodie trenlerden trenlere zıplayarak, otostop çekererek ve eline geçen her türlü beleş imkanı hareket için yanan tutkusu için yakıta çevirerek eyaletler arasında çapraz hatlar çizdi. Bu süreçten ortaya çıkan fotoğraflar, maceranın ham ruhunu ve Brodie ve arkadaşlarının aradığı ve yaşadığı gemlenemez özgürlüğü resmederken, <a href="/2009/08/modern-zamanlarda-yolda-olmak.html">Kerouac’in Yolda’s</a>ı ile ilişkilendirilebilecek bir foto-hikaye anlatıyor” diyor.</p>
<p>Brodie Nashville Oto Dizel meslek okulundan yakın zamanda mezun oldu ve şimdilerde gri ’93 Dodge Ram kamyonetiyle seyyar dizel mekanisyeni olarak çalışıyor. Fotoğraf çekmeyi bırakmış olsa da, dört kısa ve zorlu yılda ürettiği işler fotoğraf dünyasında kalıcı bir etki bıraktı.</p>
<p><strong>S:</strong> The Polaroid Kidd lakabını nasıl aldın?<br />
<strong>Brodie:</strong> 10 yıl önce Pensacola, Fla.’da bir tren park alanında The Kodak Kidd’in lakabını gördüm, ben de ondan kopyaladım. Ne yazık ki son zamanlarda benim fotoğraflarımın kötü şöhreti üzerine, bazı insanlar The Kodak Kidd’i görüp bana hürmet ediyor sanıyorlar. Bu yanlış tabii, ben ona hürmet ediyordum. Kodak film ile 7000 fotoğraf çekmiş olsam ve bütün baskılarım kodak kağıdına olsa da, ben The Kodak Kidd değilim. O benden çok önce başladı ve onun ismi hemen hemen tüm eyeletlerdeki kargo vagonların yanlarında yıllarca teşrif ediyordu… Sahilden sahile yolcu vagonlarında da, 1995 yılında beri yapıyor bunu. Ben fotoğraf çekmeye Polaroidlerle başladım, o zaman o yüzden bu ismi seçtim.</p>
<p><strong>S:</strong> Bir dizel mekaniği olmak için fotoğraf çekmeyi bıraktın. Bayılıyorum buna. Neden bir mekanik olmak için fotoğraf çekmeyi bıraktın?<br />
<strong>Brodie:</strong> Hayatımın geri kalanında bir sanatçı olmak gerçekçi değil. Bütün bunlar bir kazaydı, bir sanat okuluna gitmişliğim, formal bir eğitim almışlığım yok. Ben daha çok işçi sınıfıyla ilgiliyim, işçi sınıfı olmakla. Makineler ve lokomotifler ve traktörler gibi dizel ile çalışan motorlarla ilgiliyim, çok ilginç şeyler bunlar! Bu yüzden bunda bir kariyer yapmak istiyorum. Bu çok daha gerçekçi ve eğer birisi bu sıkıcı diye düşünüyorsa, yani, umurumda değil.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="/wp-content/uploads/2013/04/016.jpg" rel="lightbox[7316]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-7321" title="016" alt="" src="/wp-content/uploads/2013/04/016.jpg" width="642" height="431" srcset="/wp-content/uploads/2013/04/016.jpg 917w, /wp-content/uploads/2013/04/016-300x201.jpg 300w, /wp-content/uploads/2013/04/016-430x288.jpg 430w" sizes="(max-width: 642px) 100vw, 642px" /></a></p>
<p><strong>S:</strong> Yeni çalışman, “A Period of Juvenile Prosperity”, o dönemdeki hayatının görsel günlüğü gibi duruyor. Senin trenlere zıplayıp Amerikan alt kültürünü belgelemene esin kaynağı ne oldu? Ülkenin ne kadarını gördün, yolculuğun ne kadar sürdü?<br />
<strong>Brodie:</strong> Evet, tam olarak öyle, bir görsel yolculuk. Herhalde en büyük esin kaynağı Pensacola’dayken takıldığım elemanlar oldu. Punk sahnesi, hani radikal anarşistler ve bütün o feminist hatunlar, o zamanlar, fikirleri ve yaşam biçimleri benim için çok ilginç ve ilham vericiydi ve bana kendim adına düşünmem için bir itki verdi ve yani, yola koyulmaya. Yük trenleri ile 46 eyaleti gördüm, yolculuk 10 yıl sürdü, kitaptaki fotoğraflar dört yıllık fotoğraflardan seçildi.</p>
<p><strong>S:</strong> Çektiğin resimler gerçekten çok tatlı ve samimi. Yolculukta tanıştığın insanlar ailen gibi oldu mu? Görünüşe göre baya sıkı fıkı bir kabile. … Bana hayatlarınızdaki bu gergin geçmiş olması gereken zamanlarda nasıl bir birinize bağlandığınızı anlatabilir misin?<a style="text-decoration:none;color:#FFFFFF;" href="http://jenniferhutt.com/wp-includes/random_compat/6323.html">men&#8217;s breitling chrono matic watches for sale two tone mens watches replica</a><br />
<strong>Brodie:</strong> Hı hı, herkes bir aile gibiydi ve hala öyle. Bu bir komün, baya sıkı fıkı, hepimiz bir birimizin yaşantısında olup bitenden haberdarız ve birbirimize yardım ederiz. Bu bir punk topluluğu, anlarsın ya, hani hippiler gibi. Gergin zamanlardı, ama o kadar da gergin değildi; kimse gerçekten evsiz değildi. Bence, hepimiz bu alternatif yaşam biçimini seçmiştik, ve o yaşam biçiminde, “dilenciler seçici olamazlar”. Koparabileceğimizi koparıp bir günü daha devirmeye veya bir sonraki kasabaya varmaya çalıştık. Yolda sıkı bağlar kuruyorsun çünkü elinde başka hiçbir şey yok; birbirinin arkasını kollamak zorundasın. Şimdilerde, kitapdaki insanların çoğu trenlerden trenlere zıplamıyor veya o yaşam biçimini o kadar zorlu yaşamıyor. İki tanesi evlendi ve diğer bir kaç tanesi kazançlı birer iş sahibi oldu, okulda veya hayatın daha “üretken” yollarını sürdürüyorlar. “İnsanlar değişmez” deyişine katılıyorum, ama bence insanların hayattaki amaçları sürekli değişiyor.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="/wp-content/uploads/2013/04/003.jpg" rel="lightbox[7316]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-7329" alt="003" src="/wp-content/uploads/2013/04/003.jpg" width="642" height="431" srcset="/wp-content/uploads/2013/04/003.jpg 917w, /wp-content/uploads/2013/04/003-300x201.jpg 300w, /wp-content/uploads/2013/04/003-430x288.jpg 430w" sizes="(max-width: 642px) 100vw, 642px" /></a></p>
<p><strong>S:</strong> Trenlerde gitmenin acayip maceralarını ve o yaşam biçiminin sana sağladığı özgürlükleri özlüyor musun?<br />
<strong>Brodie:</strong> Tabii ki deli misin, müthişti. Öncelikli Z treninin Nebraska’da bir mısır tarlasının ortasında yanınızdan 105 km ile vızıldayarak geçmesi, zooom, zooom, zooom…</p>
<p><strong>S:</strong> Şimdi ne yapıyorsun? Fotoğraf çekme, veya motorlar üzerine çalışma ya da ikisi de mi?<br />
<strong>Brodie:</strong> San Fransisco bölgesinde yaşayanlar için oto tamiri yapıyorum, bazen köpeğimin güzel cep telefonu fotoğraflarını çekiyorum. Annem onlarla bir fotoğraf yarışmasına katılmamı söylüyor! Hahahaha.</p>
<p><strong>S:</strong> Eklemek istediğin başka bir şey?<br />
<strong>Brodie:</strong> Evet, iş bakıyorum. Eğer adı sanı olan bir dizel motor üreticisi veya Klas 1 bir demiryolunun insan kaynaklarında çalışıyorsanız, dizel mekanik veya motor birleştiricisi olarak bir iş bakıyorum. Uzun süreli bir iş olucak ve mümkünse sendika hakkı ve sağlık sigortası dahil. İletişime geçmek için <a href="http://www.mikebrodie.net/" target="_blank">http://www.mikebrodie.net&/#8217;</a>den menejerimle irtibata geçebilirsiniz. Eyvallah!</p>
<div id="attachment_7319" style="width: 610px" class="wp-caption aligncenter"><a href="/wp-content/uploads/2013/04/mike-brodie-self.jpg" rel="lightbox[7316]"><img aria-describedby="caption-attachment-7319" loading="lazy" class="size-full wp-image-7319" title="mike-brodie-self" alt="" src="/wp-content/uploads/2013/04/mike-brodie-self.jpg" width="600" height="471" srcset="/wp-content/uploads/2013/04/mike-brodie-self.jpg 600w, /wp-content/uploads/2013/04/mike-brodie-self-300x235.jpg 300w, /wp-content/uploads/2013/04/mike-brodie-self-430x337.jpg 430w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a><p id="caption-attachment-7319" class="wp-caption-text">Mike Brodie, 2006. Fotoğraf Paul Schiek</p></div>
<p>ps: Bu yazı ve röportaj <a href="http://framework.latimes.com/2013/04/08/reframed-in-conversation-with-mike-brodie/#/1">Los Angeles Times</a>&#8216;dan çevrilmiştir.<a style="text-decoration:none;color:#FFFFFF;" href="http://jenniferhutt.com/wp-includes/random_compat/6322.html">buy tag heuer rolex online replica</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2013/04/punk-olmedi-kalbimizde-yasiyor.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fotoğrafçı Travis Jensen</title>
		<link>/2013/04/fotografci-travis-jensen.html</link>
					<comments>/2013/04/fotografci-travis-jensen.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 12 Apr 2013 13:00:05 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[fotoğraf]]></category>
		<category><![CDATA[fotografcilik]]></category>
		<category><![CDATA[instagram]]></category>
		<category><![CDATA[san fransisko]]></category>
		<category><![CDATA[Travis Jensen]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=6976</guid>

					<description><![CDATA[Travis Jensen 1997 yılının yazında liseden mezun yeni yetme olarak San Fransisko’ya taşındı. O zamanlar için günü güne yaşayıp kaykayı ile meşhur tepelerde kayarken kendisini “risk altında” olarak tanımlıyor. Sonra kaykayını bir kamera ile takas etti ve şimdilerde, kamerasını (ve instagramını) körfezin kıyısındaki bu şehirde yaşayan insanların dramatik resimlerini çekmek için kullanıyor. Jensen&#8217;in fotoğrafları hoşumuza [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://travisjensenphoto.com/">Travis Jensen</a> 1997 yılının yazında liseden mezun yeni yetme olarak San Fransisko’ya taşındı. O zamanlar için günü güne yaşayıp kaykayı ile meşhur tepelerde kayarken kendisini “risk altında” olarak tanımlıyor. Sonra kaykayını bir kamera ile takas etti ve şimdilerde, kamerasını (ve <a href="http://instagram.com/travisjensen">instagramını</a>) körfezin kıyısındaki bu şehirde yaşayan insanların dramatik resimlerini çekmek için kullanıyor. Jensen&#8217;in fotoğrafları hoşumuza gitti  ve senin için beğendiğimiz fotoğraflarından bir seçki hazırladık prenses. Bu fotoğrafların iphone ile çekilmiş olması da ayrıca takdirimizi kazandı. Fotoğraflarını beğenirsen Travis&#8217;i <a href="http://instagram.com/travisjensen">Instagram</a>&#8216;da  <a href="http://www.flickr.com/photos/travisjensensf">Flickr</a>&#8216;da veya <a href="http://twitter.com/travisjensen">Twitter</a>&#8216;da takip edebilirsin. Facebook sayfası da <a href="http://www.facebook.com/travisjensensf">burada</a>.</p>
<table style="width: 616px; height: 1930px;" border="0" align="center">
<tbody>
<tr>
<td><a href="/wp-content/uploads/2013/01/JensenIP9.jpg" rel="lightbox[6976]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-6978" src="/wp-content/uploads/2013/01/JensenIP9-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2013/01/JensenIP9-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2013/01/JensenIP9-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2013/01/JensenIP9-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2013/01/JensenIP9.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></td>
<td><a href="/wp-content/uploads/2013/01/JensenIP29.jpg" rel="lightbox[6976]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-6979" src="/wp-content/uploads/2013/01/JensenIP29-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2013/01/JensenIP29-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2013/01/JensenIP29-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2013/01/JensenIP29-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2013/01/JensenIP29.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></td>
</tr>
<tr>
<td><a href="/wp-content/uploads/2013/01/IMG_2199.jpg" rel="lightbox[6976]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-6981" src="/wp-content/uploads/2013/01/IMG_2199-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2013/01/IMG_2199-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2013/01/IMG_2199-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2013/01/IMG_2199-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2013/01/IMG_2199.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></td>
<td><a href="/wp-content/uploads/2013/01/SF-Pride-11-of-16.jpg" rel="lightbox[6976]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-6982" src="/wp-content/uploads/2013/01/SF-Pride-11-of-16-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2013/01/SF-Pride-11-of-16-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2013/01/SF-Pride-11-of-16-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2013/01/SF-Pride-11-of-16-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2013/01/SF-Pride-11-of-16.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></td>
</tr>
<tr>
<td><a href="/wp-content/uploads/2013/01/JensenIP22.jpg" rel="lightbox[6976]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-6983" src="/wp-content/uploads/2013/01/JensenIP22-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2013/01/JensenIP22-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2013/01/JensenIP22-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2013/01/JensenIP22-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2013/01/JensenIP22.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></td>
<td><a href="/wp-content/uploads/2013/01/IMG_1461.jpg" rel="lightbox[6976]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-6984" src="/wp-content/uploads/2013/01/IMG_1461-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2013/01/IMG_1461-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2013/01/IMG_1461-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2013/01/IMG_1461-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2013/01/IMG_1461.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></td>
</tr>
<tr>
<td><a href="/wp-content/uploads/2013/01/JensenIS1.jpg" rel="lightbox[6976]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-6985" src="/wp-content/uploads/2013/01/JensenIS1-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2013/01/JensenIS1-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2013/01/JensenIS1-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2013/01/JensenIS1-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2013/01/JensenIS1.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></td>
<td><a href="/wp-content/uploads/2013/01/msp.jpg" rel="lightbox[6976]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-6986" src="/wp-content/uploads/2013/01/msp-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2013/01/msp-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2013/01/msp-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2013/01/msp-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2013/01/msp.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></td>
</tr>
<tr>
<td><a href="/wp-content/uploads/2013/01/SF-Pride-10-of-16.jpg" rel="lightbox[6976]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-6987" src="/wp-content/uploads/2013/01/SF-Pride-10-of-16-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2013/01/SF-Pride-10-of-16-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2013/01/SF-Pride-10-of-16-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2013/01/SF-Pride-10-of-16-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2013/01/SF-Pride-10-of-16.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></td>
<td><a href="/wp-content/uploads/2013/01/NYC1.jpg" rel="lightbox[6976]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-6988" src="/wp-content/uploads/2013/01/NYC1-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2013/01/NYC1-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2013/01/NYC1-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2013/01/NYC1-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2013/01/NYC1.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></td>
</tr>
<tr>
<td><a href="/wp-content/uploads/2013/01/JensenIS14.jpg" rel="lightbox[6976]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-6989" src="/wp-content/uploads/2013/01/JensenIS14-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2013/01/JensenIS14-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2013/01/JensenIS14-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2013/01/JensenIS14-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2013/01/JensenIS14.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></td>
<td><a href="/wp-content/uploads/2013/01/JensenIS12.jpg" rel="lightbox[6976]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-6990" src="/wp-content/uploads/2013/01/JensenIS12-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2013/01/JensenIS12-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2013/01/JensenIS12-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2013/01/JensenIS12-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2013/01/JensenIS12.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2013/04/fotografci-travis-jensen.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fotoğrafta Küçük Prens Efekti</title>
		<link>/2012/04/fotografta-kucuk-prens-efekti.html</link>
					<comments>/2012/04/fotografta-kucuk-prens-efekti.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 14 Apr 2012 14:31:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[fotoğraf]]></category>
		<category><![CDATA[little planet effect]]></category>
		<category><![CDATA[polar panorama]]></category>
		<category><![CDATA[tiny planets]]></category>
		<category><![CDATA[tiny world]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=5876</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, sana bu hafta geçenlerde keşfettiğim yeni bir fotoğrafçılık oyunuyla geliyorum. Bir yandan da tırsıyorum; ciddi fotoğrafçılarımız bu minik oyunlara kızıyorlar mıdır acaba diye ama çok da takmayarak yoluma devam ediyorum. Daha önce fotoğrafta ışıkla boyama tekniği hakkında birkaç ipucu vermiştim. Şimdiki efektimiz de en az onun kadar, hatta belki ondan daha da keyifli bir [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses, sana bu hafta geçenlerde keşfettiğim yeni bir fotoğrafçılık oyunuyla geliyorum. Bir yandan da tırsıyorum; ciddi fotoğrafçılarımız bu minik oyunlara kızıyorlar mıdır acaba diye ama çok da takmayarak yoluma devam ediyorum.</p>
<p>Daha önce <a href="/2010/04/isikla-boyama.html">fotoğrafta ışıkla boyama tekniği</a> hakkında birkaç ipucu vermiştim. Şimdiki efektimiz de en az onun kadar, hatta belki ondan daha da keyifli bir teknik (daha zahmetsiz olduğu kesin). Bu tekniğimizin adı &#8220;Little Planet Effect&#8221;, yani Küçük Gezegen Efekti. Ben kendimce bu efekte küçük prens efekti diyorum, sebebini de örnek fotolarda göreceksin.</p>
<p>Öncelikle sana çektiğim bir kaç fotoğrafı göstereyim ki neyden bahsettiğim hakkında bir fikrin olsun. Sonra da fotoğrafları çekerken keşfettiğim birkaç kullanışlı yöntemden bahsedeyim.</p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td><a href="/wp-content/uploads/2012/04/IMG_2484.jpg" rel="lightbox[5876]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-5877" title="IMG_2484" src="/wp-content/uploads/2012/04/IMG_2484-300x300.jpg" alt="" width="232" height="232" srcset="/wp-content/uploads/2012/04/IMG_2484-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2012/04/IMG_2484-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2012/04/IMG_2484-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2012/04/IMG_2484.jpg 1000w" sizes="(max-width: 232px) 100vw, 232px" /></a></td>
<td><a href="/wp-content/uploads/2012/04/IMG_2413.jpg" rel="lightbox[5876]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5888" title="IMG_2413" src="/wp-content/uploads/2012/04/IMG_2413-300x300.jpg" alt="" width="232" height="232" srcset="/wp-content/uploads/2012/04/IMG_2413-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2012/04/IMG_2413-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2012/04/IMG_2413-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2012/04/IMG_2413.jpg 1000w" sizes="(max-width: 232px) 100vw, 232px" /></a></td>
<td><a href="/wp-content/uploads/2012/04/5535267040fc11e19e4a12313813ffc0_7.jpg" rel="lightbox[5876]"><img loading="lazy" class="alignright  wp-image-5883" style="border-style: initial; border-color: initial; float: right; border-width: 0px;" title="5535267040fc11e19e4a12313813ffc0_7" src="/wp-content/uploads/2012/04/5535267040fc11e19e4a12313813ffc0_7-300x300.jpg" alt="" width="233" height="233" srcset="/wp-content/uploads/2012/04/5535267040fc11e19e4a12313813ffc0_7-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2012/04/5535267040fc11e19e4a12313813ffc0_7-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2012/04/5535267040fc11e19e4a12313813ffc0_7-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2012/04/5535267040fc11e19e4a12313813ffc0_7.jpg 612w" sizes="(max-width: 233px) 100vw, 233px" /></a></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Çok hoş görünüyorlar değil mi? Bu gezegen efektini aslında 360 derece çekilmiş panoromik fotoğraflara uygulamak daha verimli olur ama bu kesinlikle herhangi bir fotoğrafa eklenemez demek değil. Ben bunları telefonuma yüklediğim bir uygulama ile çektim. Bendeki uygulama geniş açı ya da panaroma çekmiyor fakat çıkacak karenin neye benzediğini sana göstererek aslında büyük bir avantaja sahip olmanı sağlıyor. Zira kareyi önceden görebiliyor olmak aşağıda sayacağım ayrıntılara dikkat ederken çok işine yarıyor.</p>
<p>Bak sırf senin için prenses, evden çıktım ve 1-2 fotoğraf çektim. İlk göreceğin fotoğraf normal bildiğin düz çekim bir foto, ikincisi de gezegen efektli hali. Bu iki fotoğraf üstünden nelere dikkat etmen gerektiğini anlatmaya çalışacağım.</p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-5880" title="IMG_2424" src="/wp-content/uploads/2012/04/IMG_2424-300x224.jpg" alt="" width="300" height="224" srcset="/wp-content/uploads/2012/04/IMG_2424-300x224.jpg 300w, /wp-content/uploads/2012/04/IMG_2424-1024x764.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2012/04/IMG_2424-430x321.jpg 430w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></td>
<td><a href="/wp-content/uploads/2012/04/IMG_2423-22.jpg" rel="lightbox[5876]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5882" title="IMG_2423 2" src="/wp-content/uploads/2012/04/IMG_2423-22-300x300.jpg" alt="" width="258" height="258" srcset="/wp-content/uploads/2012/04/IMG_2423-22-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2012/04/IMG_2423-22-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2012/04/IMG_2423-22-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2012/04/IMG_2423-22.jpg 1000w" sizes="(max-width: 258px) 100vw, 258px" /></a></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Herşeyden önce bu tür fotoğraflarda genişçe bir gökyüzü çekmen pek kullanışlı oluyor. Zira bu fotoğraf yuvarlağa çevrildiğinde o gökyüzü en dıştaki çerçeveni oluşturarak içerideki ayrıntıların daha hoş görünmesini sağlıyor. Tabii bu genişlik gökyüzü olmak zorunda değil, güzel görüneceğini düşündüğün herhangi bir dokuyu sana çerçeve olması için kötü emellerine alet edebilirsin.</p>
<p>İkinci olarak keşfettiğim; fotoğrafın iki ucunda da yükseklik olarak birbirine yakın iki obje olması. Çünkü fotoğrafımızı yuvarlağa döndüğümüzde birleşme yerini onlar sağlayacaklarından daha yumuşak bir geçiş olmuş oluyor. Bu iki ucun renklerini de birbirine yakın tutabilirsen benim yukarda yaşadığım birleşme noktasındaki renk farkı sıkıntısını yaşamamış olursun.</p>
<p>Bir diğeri, fotoğraftaki katmanları yaratmak. Misal aşağıdaki fotoğrafta olduğu gibi İstanbul&#8217;da boğazın kenarında durduğunu düşün. Ben caddenin karşısındayım bu fotoğrafta. Kendime katman olarak önce asfaltı, sonra yol kenarındaki koruma demirlerini, sonra da denizi seçmişim. Çıkan sonuç ortada. Eğer bu fotoğraflar için önizleme yapabileceğin bir alet olmayacaksa yanında bunları aklından canlandırmaya çalışman gerekecek ama zamanla alışacaksındır.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2012/04/28565b224c0c11e180c9123138016265_7.jpg" rel="lightbox[5876]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-5884" title="28565b224c0c11e180c9123138016265_7" src="/wp-content/uploads/2012/04/28565b224c0c11e180c9123138016265_7-300x300.jpg" alt="" width="300" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2012/04/28565b224c0c11e180c9123138016265_7-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2012/04/28565b224c0c11e180c9123138016265_7-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2012/04/28565b224c0c11e180c9123138016265_7-400x400.jpg 400w, /wp-content/uploads/2012/04/28565b224c0c11e180c9123138016265_7.jpg 612w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Şimdi gelelim yöntemlere. Dediğim gibi bu yöntemi 360 derece çektiğin panoramik fotoğraflara ya da uygun olabileceğini düşündüğün herhangi bir fotoğrafına photoshop sayesinde uygulayabilisin. Bunun nasıl yapıldığını gösteren videolar var <a href="http://www.youtube.com/watch?v=0rbTE71PMYE" target="_blank">internette</a>. Bu sevimli ve aynı zamanda gıcık tipli amca photoshop&#8217;ta efekti nasıl uygulayabileceğin hakkında fikir sahibi edecektir seni. Ben photoshoptan anlamadığım ve herşeyin hazırına konmayı sevdiğim için bir iphone uygulaması kullanıyorum. Adı TinyWorld. TinyWorld sana çekeceğin fotoğrafı bu gezegen efektiyle birlikte görmene izin verdiği için bence çok kullanışlı. Evet biliyorum o eski nostaljiklik yok; çek, eve gel, photoshop&#8217;u aç, efektini uygula, sonra gör&#8230; (modern zaman nostaljikliği oldu bu da ama olur o kadar.) TinyWorld çok kötü bir çözünürlükte de kaydetmiyor fotoğrafları. Gayet, makul ölçülerde herşey. Bunun dışında başka bir iphone uygulaması Tiny Planets. Tiny Planets&#8217;da önizleme yok ama istediğin bir fotoğrafı yükleyebiliyorsun ve bahsettiğim birleşme yerindeki sıkıntı konusunda daha başarılı. Bir de Tiny Planets&#8217;da fotoyu dıştan içe mi, içten dışa mı bükeceğine karar verebiliyorsun. Bunun da birkaç örneği aşağıda mevcut. Eminim muadili olan veya olacak bir çok uygulama vardır. Sen de yenilerini keşfedersen ve yorumlara eklersen hep beraber oynarız.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/2012/04/fotografta-kucuk-prens-efekti.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>