{"id":1010,"count":1,"description":"","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/tag\/ayse-tutuncu","name":"ay\u015fe t\u00fct\u00fcnc\u00fc","slug":"ayse-tutuncu","taxonomy":"post_tag","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/1010"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=1010"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}