{"id":1150,"count":1,"description":"","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/tag\/iklimdegisikligi","name":"#IklimDe\u011fi\u015fikli\u011fi","slug":"iklimdegisikligi","taxonomy":"post_tag","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/1150"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=1150"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}