{"id":304,"count":1,"description":"","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/tag\/isin-kilici","name":"\u0131\u015f\u0131n k\u0131l\u0131c\u0131","slug":"isin-kilici","taxonomy":"post_tag","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/304"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=304"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}