{"id":361,"count":1,"description":"","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/tag\/cok-asklilik","name":"\u00e7ok a\u015fkl\u0131l\u0131k","slug":"cok-asklilik","taxonomy":"post_tag","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/361"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=361"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}