{"id":390,"count":1,"description":"","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/tag\/doga-icin-pedalla","name":"Do\u011fa \u0130\u00e7in Pedalla","slug":"doga-icin-pedalla","taxonomy":"post_tag","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/390"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=390"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}