{"id":396,"count":1,"description":"","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/tag\/kadina-yonelik-siddet","name":"Kad\u0131na Y\u00f6nelik \u015eiddet","slug":"kadina-yonelik-siddet","taxonomy":"post_tag","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/396"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=396"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}