{"id":531,"count":1,"description":"","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/tag\/karsit-uretkenlik","name":"Kar\u015f\u0131t-\u00dcretkenlik","slug":"karsit-uretkenlik","taxonomy":"post_tag","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/531"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=531"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}