{"id":799,"count":1,"description":"","link":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/tag\/bekleyisin-gucu","name":"Bekleyi\u015fin G\u00fcc\u00fc","slug":"bekleyisin-gucu","taxonomy":"post_tag","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/799"}],"collection":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"http:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=799"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}