{"id":989,"count":1,"description":"","link":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/tag\/korili-balkabagi-corbasi","name":"K\u00f6rili Balkaba\u011f\u0131 \u00c7orbas\u0131","slug":"korili-balkabagi-corbasi","taxonomy":"post_tag","meta":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags\/989"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/tags"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/taxonomies\/post_tag"}],"wp:post_type":[{"href":"https:\/\/www.prensesemektuplar.com\/wp-json\/wp\/v2\/posts?tags=989"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}