<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>sokak &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="https://www.prensesemektuplar.com/category/sokak/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.prensesemektuplar.com</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sun, 31 Jan 2016 21:25:48 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>Bu bir intergalaktik direniş</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/bu-bir-intergalaktik-direnis.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/bu-bir-intergalaktik-direnis.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gozde Baykara]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 31 May 2014 19:04:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[ufo]]></category>
		<category><![CDATA[yazinsal]]></category>
		<category><![CDATA[31 mayis]]></category>
		<category><![CDATA[direnis birinci yilinda]]></category>
		<category><![CDATA[fibonacci sarmali]]></category>
		<category><![CDATA[gezi parkı]]></category>
		<category><![CDATA[gezi ruhu]]></category>
		<category><![CDATA[iyi ve kotu]]></category>
		<category><![CDATA[sivil itaatsizlik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7999</guid>

					<description><![CDATA[Ne garip bir yıl oldu yahu! Yani iki Mayıs sonu arasında geçen bir yıldan bahsediyorum. Önce Mayıs sonunda koca bir ülkenin tarihinde hiç olmamış bir sivil itaatsizlik eylemi başlamış, bu eylem çeşitli biçimlerde tüm hızıyla 3-4 ay devam etmiş, ardından da yazın bitimiyle beraber koskocaman bir karanlığa gömülmüş gibi olmuşuz. Bu bir yıl önce başlayan [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: center;" align="LEFT"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c.jpg" rel="lightbox[7999]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-8010" alt="a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-1024x532.jpg" width="737" height="383" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-1024x532.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-300x156.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-430x223.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c.jpg 1030w" sizes="(max-width: 737px) 100vw, 737px" /></a></p>
<p>Ne garip bir yıl oldu yahu! Yani iki Mayıs sonu arasında geçen bir yıldan bahsediyorum. Önce Mayıs sonunda koca bir ülkenin tarihinde hiç olmamış bir sivil itaatsizlik eylemi başlamış, bu eylem çeşitli biçimlerde tüm hızıyla 3-4 ay devam etmiş, ardından da yazın bitimiyle beraber koskocaman bir karanlığa gömülmüş gibi olmuşuz. Bu bir yıl önce başlayan o tarihi direnişi anma ile ilgili bir yazı olduğundan öyle büyük bir sivil itaatsizlik eylemi gibi sadece politik bir tanımlamayla geçiştirmeyeceğim.</p>
<p>Özellikle 31 Mayıs akşamı sabahlara kadar sokaklarda olan şeyleri orada olmayan kimselere heyecanla ifade etmeye çabalayan çok insan var. Ben de o insanlardan biri olarak zamanla anladım ki o gece ve onu takip eden başka geceler boyunca yaşadığımız ve şahit olduğumuz olaylar biz gezi kardeşleri arasında kalacak. Yaşamayan, orada olmayan bir insana o heyecanı geçirebilmenin bir yolu yok galiba. Bitmek bilmez gözdağlarına, tehditlere, yaralanmalara, ölümlere rağmen, üstelik korkudan uyuyamadığın halde, inatla günlerini, gecelerini küçücük bir parkta geçirmekte ısrar etmekten; parkta tüm gün süren bir gaz bombardımanından sonra sabaha karşı kafalarımıza yağan ölü kuşlara; iki hafta boyunca parktaki siviller hariç devletin hiçbir izine rastlanmayan bir parktaki insan yaşamının basit ve büyüleyici güzelliğinden; dünyanın en ünlü caddelerinden birinde kurulan yüzlerce metre uzunluğundaki iftar sofralarında ramazan pidesi paylaşan ateistlere kadar yaşadığımız herşey tüm detaylarıyla bir rüya gibi geliyor.</p>
<p>Dünya üzerinde “lideri olmayan” böylesi büyük ve şiddetsiz bir sivil toplum hareketi bildiğim kadarıyla ilk defa yaşanıyor. Tüm dünyada barbarlığıyla bilinen Türkler, gezegene en görkemlisinden şiddetsiz, sivil itaatsizlik dersi veriyor. Rüya gibi gerçekten. On binlerce (kimi günler yüz binlerce) insanın sadece ağaçlar ve yakılan çadırlar için, içlerindeki bir sesi dinleyerek sokağa çıktığı gerçeğini o sesi duymayan birinin anlaması çok zor. Bugünlerde o içten gelen basit sese “gezi ruhu” diyorlar. Geçtiğimiz bir yıldır çeşitli ruh çağırıcılar tarafından çağrılıp duruyor o ses. Bu arada dünya üzerinde ortaya çıkan en yeni, lidersiz, şiddetsiz kitlesel eylem hareketinin ak partili bıyıklı abilerin tersine denk gelmesi de ne büyük ironiymiş. Daha önce görülmemiş, yaşanmamış bir şey, nasıl anlasın da hemen bok atsın, karşı hareket falan planlasın, ne bileyim Muammer Güler gibi, Hüseyin Çelik gibi badem badem adamlar? O nedenle ilk günlerde fena çuvalladılar, iyi güldük, şahane eğlendik. Nasıl eğlenmeyelim, dünyanın en naif, en şapşal insanının sen olmadığını, senin aynından onbinlerce olduğunu anlamışsın. Sertliğin yüceltildiği bir ortamda duygusuzluğun yerini duygusallık ve merhamet; dediğim dedikliğin yerini empati ve anlayış almış. Geçen sene bu zamanlar tam duygu çılgınıydık. Ağlamaktan kahkahaya 10 saniyede geçiş yapıyorduk. Hem savaş travmasından paranoyak ve uykusuz, hem de manyakça bir coşkudan enerjik ve neşeliydik. Yaz sonuna doğru ise bu coşku dolu yüksek duygular yerini yavaş yavaş karamsarlığa ve karanlığa bıraktı. Yalan bir mağduriyet söyleminin arkasına sığınmış kalpsiz ve kibirli adamın sesi daha çok çıkmaya başladı, eylemleri de gittikçe sertleşti. Aylardır da o sesi dinliyor, o eylemlere şahit oluyoruz&#8230;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf.png" rel="lightbox[7999]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-8002" alt="fotoğraf" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf.png" width="403" height="605" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf.png 640w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-200x300.png 200w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-266x400.png 266w" sizes="(max-width: 403px) 100vw, 403px" /></a>Ben geçen sene gezi parkında otururken bir an geldi, o an tüm park, içindeki ağaçlar ve insanlarla birlikte göğe yükselecek zannettim. Hayatımda ilk defa “kutsal” sözcüğü anlam kazandı. “Kutsal” hiç de öyle bazı tumturaklı romanlarda, din kitaplarında, parti tüzüklerinde falan yazan yalan bir laf değil, bir parkta toplanıp sohbet eden, darbuka çalan, göbek atan, uyuyan, simit falan yiyen bir grup sıradan insanmış. Bu basitliği herkesin kolayca anlamasını beklemek bir hata mı bilmiyorum. Zira herşeyin altında yıkıcı bir sebep aramalarından, bir kılıf uydurmaya çalışmalarından anlaşılıyor ki olan bitenden hiçbir şey anlamamışlar zaten. Çadırlarda uçaksavar mermisi bulduklarını falan iddia ettiler hatırlarsan. Tövbe estağfirullah&#8230;</p>
<p>Geçtiğimiz bir yıl boyunca ömrümde gördüğüm en ışıklı, en parlak, en kutsal şeyin uzun zamandır atıl duran, artık işe yaramayan, kemikleşmiş ve süper olumsuz birşeyi değiştirmesini bekledim. Anlıyorsun tabi, bu bahsettiğim şey bir başbakan ya da bir parti ismiyle sınırlı değil. Tarif edemediğim, kimilerinin devlet, kimilerinin illüminati, kimilerinin ikilik dediği bir kavram, durum ya da onun gibi birşeydi. Öyle olmadı. Öyle olmadığı gibi o olumsuz şey her neyse daha da sertleşti, acımasızlaştı, küstahlaştı. Sesini duyurmak için sinsi bakışlı, sevme duygusu eksik, hep bağırarak, azarlayarak konuşan mutsuz bir adamı seçti.</p>
<p>Ben geziden günümüze kadar geçen bir yıl boyunca bunun neden böyle olduğunu sorguladım. Nasıl oldu da binlerce insan eşsiz yükseklikte bir enerji patlamasıyla kendini sokakta buldu, o sokaklar aylarca kendini var etmek, yaratım ve mizah tarafından işgal edildi, ancak buna rağmen dönüşmesi beklenen şey sanki dönüşmedi, kabus bitmedi, katlanarak arttı.</p>
<p>Benim buna verecek tatmin edici bir cevabım yok. Yine de birkaç bilimsel gerçek ortalığa atabilirim. Örneğin zamanın fibonacci sarmalı (bildiğimiz salyangoz kabuğu şekli) şeklinde bir yapısı olduğunu, tarihte yaşanan her şeyin o sarmal üzerinde tekerrür ettiğini, insan bilgisi ve bilinci geliştikçe sarmal üzerinde gerçekleşen tarihsel olayların yeni bilince göre tekrar tekrar yaşandığını söyleyebilirim. Örneğin bizim durumumuzda gezi bir başlangıçsa, geziden öğrendiklerimizle (neler işe yaradı, neler yaramadı kadar basit) yeni bir gezi yaşayacağımızı, yeni gezinin karşı tarafta da bir şey değiştireceğini, bundan öğrenilenlerle yeniden bir gezi olacağını, her gezinin değişerek ve yenilenerek tekrar yaşanmaya mahkum olduğunu vs. iddia edebilirim. Bilincin gelişimi ve hareketi değiştirmesi o kadar uzun sürmüyor üstelik. Bakınız geziyle ilgili yeni bilince sahip birçok insan bugün Taksim&#8217;e gitmenin iyi bir fikir olmadığına inanıyor. Zira Taksim&#8217;de durum bir yıl öncekinden çok farklı. Son bir yıldır İstiklal&#8217;de gördüğünüz her on kişiden beşi sivil polis. On kişi bir araya gelse durduk yere gözaltına alınıyor. Bu nedenle kimi gezi eylemcileri Taksim&#8217;e gitmek yerine her yeri geziye dönüştürmenin daha iyi bir fikir olduğunu düşünüyorlar. Ben de öyle düşünüyorum. Hatta bana kalsa bugün sessiz sedasız parka gidip bir ağacın dibinde kendime ısmarladığım yıldönümü pastasını yerdim, biraz da ağlardım herhalde. Zira basit olan iyidir.</p>
<p>Başka bir bilimsel (ve ruhsal) gerçek de varolan her tür enerjinin (kişinin, kurumun, fikrin, duygunun, travmanın) maksimum sınırlarına ulaşmadan sonsuza kadar yok olmayacağı gerçeği. Varolan herşey dibine kadar yaşanmalıdır, zira varoluşun temeli “oluş”tur. Evren yargılamaz. Ortada her ne varsa onu dibine kadar yaşamak, deneyimlemek ister. Bu nedenle karanlık en dibine varana kadar yaşanacaktır. Karanlığa karşı tepki duyanın yapabileceği yagane şey, onu yayan kaynakla ilişkiye girmek (her söylediğini dinlemek, tartışmak, sinirlenmek, umutsuzluğa düşmek) değil, karanlıkla ilişki kurmayı reddeden bir ışık kaynağı olarak varolmayı başarabilmektir. Ki bence hepimizin son bir yılda içine düştüğü tuzak, öfke ve umutsuzluktan beslenen bir zihniyetin temsilcisine tam olarak istediğini vermek. Sanki tüm bu olanlar onunla ilgiliymiş gibi davranmak, merkezinde senin, sadece senin durduğun koskocaman bir varoluş patlamasını sinirli adamın birinin ele geçirmesine izin vermek.</p>
<p>Halbuki Gezi, basit bir başbakandan çok daha büyük bir kavram, duygu, duruş, oluş değil mi? Geçen sene bu zamanlar sokağa çıkma sebebimizin onunla hiç ilgisi yoktu ki. Bizimle ilgisi vardı. Şu anda memlekette olan tüm eylemlerin onun işine yarıyor olmasının tek sebebi, ona karşı yapılıyor olmasından kaynaklanıyor. Gezi harikaydı, karşısında olan kimse onunla başa çıkmayı başarmadı çünkü başbakana “karşı” değil, ağaçlar “için” sokağa çıkılmıştı.</p>
<p>Ben geçtiğimiz bir yıl boyunca hisettiğim kalp kırıklığıyla tüm bunları düşündüm. Umutsuzluğun asıl kaynağının umutsuzluk yayan adamları yüceltmek olduğu sonucuna vardım. O adam(lar) bu tuzağı senden benden iyi biliyor. Her fırsatta seni karşısına almak için her türlü numarayı yapıyor.<br />
Gezi ruhu” denen ve anlata anlata bitirilemeyen şey “sensin”, yani benim. Bu basit gerçeği, yaratım ve paylaşımla birleştirince her yer gezi oluyor.</p>
<p>Direndikçe direnen yerlerinden öperim. Seviyorum seni&#8230;</p>
<p align="LEFT"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1.jpg" rel="lightbox[7999]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-8001" alt="fotoğraf (1)" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1.jpg" width="640" height="610" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1.jpg 640w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1-300x285.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1-419x400.jpg 419w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/bu-bir-intergalaktik-direnis.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>#dirençizgiroman</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/direncizgiroman.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/direncizgiroman.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 27 May 2014 15:33:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[#direngezi]]></category>
		<category><![CDATA[Can Yalçınkaya]]></category>
		<category><![CDATA[çizgi roman antolojisi]]></category>
		<category><![CDATA[dirençizgiroman]]></category>
		<category><![CDATA[gezi parkı]]></category>
		<category><![CDATA[Occupy Comics]]></category>
		<category><![CDATA[resistcomics]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7953</guid>

					<description><![CDATA[Gezi Direnişinin birinci yıldönümü yaklaşırken sana çok güzel projeden bahsedelim istedik prenses: #direncizgiroman. Gezi&#8217;deki yaratıcılık dalgasının etkisiyle başlamış ve  Gezi ruhunu kağıda kaleme dökmeyi amaçlayan bir çizgi roman projesi bu. Yaklaşık 20 kişilik bir yazar-çizer kadrosu, Gezi Direnişini farklı farklı perspektiflerden anlatıyor. Editörlüğünü Can Yalçınkaya’nın üstlendiği, Fatih Yürür ve Serdar Kökçeoğlu‘nun da hikayeleriyle destek verdiği [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: center;"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/dirençizgiroman1.jpg" rel="lightbox[7953]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-7958" alt="dirençizgiroman1" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/dirençizgiroman1.jpg" width="407" height="576" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/dirençizgiroman1.jpg 679w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/dirençizgiroman1-212x300.jpg 212w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/dirençizgiroman1-282x400.jpg 282w" sizes="(max-width: 407px) 100vw, 407px" /></a></p>
<p><em>Gezi Direnişinin birinci yıldönümü yaklaşırken sana çok güzel projeden bahsedelim istedik prenses: #direncizgiroman. Gezi&#8217;deki yaratıcılık dalgasının etkisiyle başlamış ve  Gezi ruhunu kağıda kaleme dökmeyi amaçlayan bir çizgi roman projesi bu. Yaklaşık 20 kişilik bir yazar-çizer kadrosu, Gezi Direnişini farklı farklı perspektiflerden anlatıyor. Editörlüğünü Can Yalçınkaya’nın üstlendiği, Fatih Yürür ve Serdar Kökçeoğlu‘nun da hikayeleriyle destek verdiği derlemenin yakında İngilizce ve Türkçe olarak basılması planlanıyor. Proje hakkında merak ettiğimiz soruları Can <em>Yalçınkaya&#8217;ya</em> sorduk.</em></p>
<p><strong>Gezi Direnişi sırasında neredeydin?</strong><br />
Gezi parkına yapılan polis müdahelesini duyduğum sırada dünyanın öbür ucunda, Sydney’deydim. Fakat Sydney’de değil, İstanbul ya da Ankara’da olmayı istedim.</p>
<p><strong>Olayların merkezinden uzakta olmak konusunda neler hissettin?</strong><br />
O sırada Türkiye’ye gidemediğim için elimden tek gelen şey bir internet aktivisti olmaktı. Ama bir süre sonra facebook ve twitter’da paylaşım yapmak yetmemeye başladı. Daha yaratıcı bir şeyler yapma isteği duydum. Direnişin körüklediği yaratıcılık dalgası beni derinden etkiledi.</p>
<p><strong>Bir çizgi roman antolojisi yapma fikri nasıl ortaya çıktı?</strong><br />
Çizgi roman antolojisi fikri, direnişe, sevdiğimiz bir sanat dalı aracılığıyla dahil olma arzusundan doğdu. Kısmen Occupy Comics projesinden ilham aldık. Ayrıca, direnişin ilk haftalarında paylaşılan yüzlerce şarkı, video, ilüstrasyon, duvarlardaki grafiti ve yazılar bizi çok etkiledi. Genel bir yaratıcılık, mizah ve zeka havası oluşmuştu. Biz de çizgi roman yaparak bunun bir parçası olmak istedik.</p>
<div id="attachment_7960" style="width: 430px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/DSC_4370.jpg" rel="lightbox[7953]"><img aria-describedby="caption-attachment-7960" loading="lazy" class=" wp-image-7960" alt="DSC_4370" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/DSC_4370.jpg" width="420" height="595" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/DSC_4370.jpg 700w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/DSC_4370-211x300.jpg 211w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/DSC_4370-282x400.jpg 282w" sizes="(max-width: 420px) 100vw, 420px" /></a><p id="caption-attachment-7960" class="wp-caption-text">#ResistMyHeart&#8221; &#8211; Çizim Murat Gurdal Akkoc, Senaryo Can T. Yalcinkaya</p></div>
<p><strong>Katılımcıları nasıl organize ettiniz? Kimler nasıl dahil oldu?</strong><br />
Bir çizgi roman antolojisi üretmek için ne yapabileceğimizi konuşmak adına internet üzerinden bir grup oluşturdum. Kısa zaman içinde 6-7 kişi senaryo yazmak istediklerini belirtti. Daha sonra bizimle aynı fikirleri paylaşan bazı cizerler bu senaryoları çizmeye gönüllü oldu. Bu garip bir kolektif oldu, çünkü hepimiz dünyanın farklı yerlerindeydik. Bazılarımız Türkiye’de, diğerleri Fransa, Almanya ve benim durumumda Avustralya gibi yerlerdeydi. Bu yüzden her şeyi internet üzerinden tartıştık. Hiyerarşik olmayan bir yapı kurduk ve senaryolar ve çizimlerle ilgili atölye çalışmaları yaptık.</p>
<p>Senaryo ve yayın kurulu kadrosunda Yigilante Kocagöz, Fatih Yürür, Linda Stark, Serdar Kökçeoğlu, Okan Bülbül ve Nihal Engin Vrana vardı. Hemen her üyesi dünyanın ya da Türkiye’nin başka bir yerinde yaşayan bir ekip. Çizer arkadaşlarımız internet üzerinden yaptığımız çağrılara cevap verdiler ya da biz projemizde yer almasını istediğimiz çizerlerle doğudan bağlantıya geçtik. Uğur Sertçelik, Sümeyye Kesgin, Ramazan Abbasoğlu, Burak Akerdem, Murat Gürdal Akkoç, Emre Yüce, Çağrı Coşkun, Esin, İlker Gazioğlu, Nazlı Cem, Beyazıt Kelçeoglu, A. Gökhan Gültekin, Zeynep Özatalay, Murat Başol, Utku Yavaşca, Ahmet Söğütlüoğlu, Pat Grant ve Sam Wallman çizim ve ilüstrasyonlarla katkıda bulundular.</p>
<p><strong>Şu ana kadar ne kadar ilerleme kaydettiniz? Çizgi romanlarda ne gibi temalar öne çıkıyor?</strong><br />
Şu anda antolojiyi tamamlamak üzereyiz. 96 sayfa çizgi roman, illüstrasyon ve makaleler içerecek. Çizgi romanları neredeyse tamamladık, kitap tasarımı vb geri kalan işleri de önümüzdeki iki ayda tamamlamak istiyoruz. Farklı tarzlarda pek çok öykü ortaya çıktı: otobiyografik, bilim kurgu, romans, mizahi ve dram tarzı işler var.</p>
<div id="attachment_7962" style="width: 430px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/f02d7221add836e4363ae3adfc083879_large.jpg" rel="lightbox[7953]"><img aria-describedby="caption-attachment-7962" loading="lazy" class=" wp-image-7962" alt="f02d7221add836e4363ae3adfc083879_large" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/f02d7221add836e4363ae3adfc083879_large.jpg" width="420" height="586" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/f02d7221add836e4363ae3adfc083879_large.jpg 700w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/f02d7221add836e4363ae3adfc083879_large-214x300.jpg 214w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/f02d7221add836e4363ae3adfc083879_large-286x400.jpg 286w" sizes="(max-width: 420px) 100vw, 420px" /></a><p id="caption-attachment-7962" class="wp-caption-text">&#8220;War Dogs&#8221; Çizim Burak Akerdem, Senaryo Yigilante Kocagoz</p></div>
<p><strong>Projeye fon sağlamak için bir Kickstarter kampanyası başlattınız…</strong><br />
Evet, İngilizce edisyon için böyle bir projemiz var. #dirençizgiroman’a ilk başladığımız sıralarda çizer arkadaşlarımıza emeklerinin karşılığı olarak makul bir telif ücreti ödemeye karar verdik. Çizgi romanların çok satmadığı Türkiye’de bu pek mümkün olmuyor. Kickstarter kampanyamız başarılı olursa gelen fonun büyük bir kısmını telif ücretleri için kullanacağız. Geri kalan fonlar kitabın basılması ve diğer ödüllerin üretilmesi için kullanılacak.Bunun dışında antolojimizi Türkçe olarak da eşzamanlı olarak yayınlama gayretinde olacağız.</p>
<p><em id="__mceDel">Bu proje hakkında daha fazla bilgi için <a href="https://www.kickstarter.com/projects/macabresque/resistcomics-a-comics-anthology">kickstarter sayfa<span style="text-decoration: underline;">larına</span></a> bakabilirsin prenses.<br />
Ayrıca <a href="http://www.facebook.com/direncizgiroman">Facebook</a> ve <a href="http://twitter.com/direncizgiroman">Twitter</a>’da da aktifler.</em></p>
<p><iframe src="//player.vimeo.com/video/94569516?byline=0" height="281" width="500" allowfullscreen="" frameborder="0"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2014/05/direncizgiroman.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Panik yapma, organize ol</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/06/panik-yapma-organize-ol.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/06/panik-yapma-organize-ol.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 21 Jun 2013 09:50:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[#direngezi]]></category>
		<category><![CDATA[#occupyturkey]]></category>
		<category><![CDATA[homebase]]></category>
		<category><![CDATA[katilimci demokrasi]]></category>
		<category><![CDATA[merkez us]]></category>
		<category><![CDATA[organize olmak]]></category>
		<category><![CDATA[yakinlik gruplari]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7793</guid>

					<description><![CDATA[Gezideki 50 kişiye milyonlarcası eklenmiş, İstanbul gaz altında, çelik kuvvet bastıracakmış, yok lan çevik kuvvetmiş o, başbakan açıklama yapmış, hülya avşar mı oradaki, necati şaşmaz kimdi lan çılgın bediş miydi, everyday chapulling, avrupa parlamentosundan açıklama gelmiş, hareketin temsilcileri kimmiş ya, bu hareketin arkasında dünyayı ele geçirmeye çalışan amerikalı uzaylılar var, yok yok Fethullah&#8217;ın işi, bence [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><em>Gezideki 50 kişiye milyonlarcası eklenmiş, İstanbul gaz altında, çelik kuvvet bastıracakmış, yok lan çevik kuvvetmiş o, başbakan açıklama yapmış, hülya avşar mı oradaki, necati şaşmaz kimdi lan çılgın bediş miydi, everyday chapulling, avrupa parlamentosundan açıklama gelmiş, hareketin temsilcileri kimmiş ya, bu hareketin arkasında dünyayı ele geçirmeye çalışan amerikalı uzaylılar var, yok yok Fethullah&#8217;ın işi, bence kesin Kürtler, camide sevişen ben diildim valla kimdi ki o, polisler F16&#8217;larla Gezi&#8217;ye dalacakmış, Kurt Cobain dirilmiş Gezi&#8217;ye destek vermek için, portakal gazı sıkıyolaaaar, yok lan portakal gazı sıksalar ölürüz portakallı gazoz o senin dediğin, ama hiç Türk bayrağı da asılmamış AKM&#8217;ye çok ayıp, ya birilerinin askerleriyiz diye bağırıyolar olum ne askeri, annemler geliyomuş bu akşam Gezi&#8217;ye sil şu duvardaki küfürleri hemen, Ankara&#8217;da şiddet artıyormuş, başbakan bissüru ağacı ne ara dikmiş lan, flamasız bayraksız Gezi, flamasız bayraksız Gezi mi olur, Mutlu Vali&#8217;yle Şaşmaz Necati LSD tribindelermis kesin haber, ne molotofu len mojito o -olsa da içsek, başbakan sabrımı kaybediyorum demiş Nato destekli ordu gönderiyormuş Gezi&#8217;yi kışla yapmak için, faiz lobisi olmasın o, faiz lobisi derken!?, Gezi&#8217;deki insanlar günde bir kaç defa işiyorlarmış kesin haber, oha sıçıyorlarmış da inanamıyorum, referandum olacakmış, referandum olamazmış, jandarma da saldırıyormuş, asker mi girecekmiş, asker giremezmiş, aa muhteşem yüzyılda oynayan adam diil mi o başbakanla konuştuk diyen, AIHM&#8217;ye mi gitsek, avukatlar tutuklanmış, doktorlar tutuklanmış, 30 kişi gözaltına alındı diyo hala Mutlu Vali ya, Tayyip analara çocuğunu da al git demiş, e ama yuh artık!</em></p></blockquote>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/images.jpg" rel="lightbox[7793]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-7822" alt="images" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/images.jpg" width="228" height="323" /></a>Sevgili Çapulcu Prenses,</p>
<p>Biliyorum gündem allak bullak, senin gaz yiyen ciğerlerin, cop yiyen uzuvların, plastik mermi yiyen gözlerin de öyle. İşe yaramayan, yanlı medyanın yanında sosyal medyanın bin kaplan gücünde olduğu kesin amma ve lakin bir yandan polisten kaçarak pasif direnişi sürdürmeye, yaralılarla ilgilenmeye çalışırken öbür yandan da sosyal medyadaki haber, görüntü, geyik, güncelleme, uyarı trafiğini takip etmekten pasif ve iş çıkaramaz hale düşebiliyoruz. Bir taraftan gelen haberlerle korkuyoruz, bir gülüyoruz, bir ağlıyoruz, bir tırsıyoruz, bir cesaretleniyoruz. Ve genelde panik yapıyoruz&#8230; Haftalardır yaşatılan üzüntülerden, tayyibin tehditleri, yaralıların, tutukluların ve üç haftadır direnenlerin yorgunluklarının artmasından sonra insanlar hareketlerini başka bir gerçekliğe evirmekteler şu anda. Bana göre tam da şimdi organizasyonun etkili bir şekilde kurulması zamanıdır zira organize olmayıp B,C,D,E,F planları yapmadığımızda panik olup, stratejik olarak anlamlı olmayan veya herkesi mutlu etmeyen kararlar alabiliyoruz ve bunların sonucu üzüntü, bıkkınlık; moral bozukluğu ve hatta daha fena olaylar şeklinde karşımıza çıkabiliyor. İnsanız, yalnız ve yorgun hissettiğimizde saçmalayabiliyoruz (comes in the package)&#8230;</p>
<p>Gündelik hayatta neden panik yaparsın, Prenses? Şahsen ben hazırlıksızsam, organize değilsem, son dakikaya bıraktıysam bir şeyleri panik yapıyorum. O yüzden organize olmanın binbir güzelliğini unutmayıp, kolay olmasa bile bir yolunu bulup organize olmak gerek. Geçen gün bir arkadaşım Facebook&#8217;a bir yorum olarak şöyle bir şey yazmış: &#8220;Yapay gündemleri takip etmektense barışçıl, anlayışlı, yaratıcı ve üretici bir şekilde direnişin kendi gündemini yaratmalı.&#8221; Kesinlikle katılıyorum! Farklı sivil toplum gruplarındaki gönüllülük zamanlarımdan ağzımda kalan tad, en çok her gün ofise uğrayıp ofisin gündemini takip ederek buna katkıda bulunmak ve bunu değiştirme imkanına sahip olmaktı sanırım. Bu muhteşem bir duygudur Prenses! Bu yüzden seninle hem direnişin gündemini yaratmaya hem de organize olarak birlik olmaya yardımı dokunabilecek deneyimle sabit bir kaç fikir paylaşmak istiyorum. Hazır Gezi merkezi dağıtılmış, direniş mahalle konseyleri hizasında merkezi ademiyete doğru ilerlerken bakarsın bir kaç organizasyon tüyosu işine yarar&#8230;</p>
<div>1) Homebase (merkez üs): Yeterince güvenli ve IP adresine ulaşılamayan bir mekanın merkez üs olarak bulunması. Toplantıların, buluşmaların gerçekleşmesi, yasal detayların (tutuklular, yaralılar, tutanak tutulması, alınan numuneler, vs.) tek elde toplanıp gitmesi gereken yerlere buradan dağıtılması, yerli ve yabancı basınla ilişkinin düzenli bir şekilde sağlanması, kanıt arz edecek görsellerin toplanması, toplantılarda alınan kararların açık bir şekilde herkesin göreceği şekilde sergilenmesi için böyle bir yerin varlığı önemli. Bu yerin adresini internet üzerinden dağıtmamalı tabi ki, kulaktan kulağa ilerlemeli. Homebase&#8217;de gözaltı ve yaralanma riskine girmeyecek kişiler, vardiya sistemiyle sabit kalmalılar. Sırf bu merkez üs için yeni telefon hatları olmalı, güvenlik nedeniyle şahsi telefon hatları kullanılmamalı. Dikkat! Her mahalle konseyine ait bir merkez üs olması dışında bir tane de tüm mahalle konseylerinden gelen bilgileri biraraya getirip dağıtacak bağımsız bir merkez üs olması işlerin daha şahane yürümesini sağlayabilir.</div>
<p>2)  E-mail ve bilgi akışı güvenliği için mümkün olduğunca çok insanın (özellikle merkez üstekilerin ve merkez üsle iletişimi üstlenenlerin) Rise Up mail hesabı açması: <a href="https://www.riseup.net/en" target="_blank">https://www.riseup.<wbr />net/en</a></p>
<p>3) Değirmenin suyu: Ne Gezi&#8217;de ne de sokaklarda bulunan Başbakan ve hısımlarından sıkça duyduğumuz yok bu hareketin arkasında bilmemkimler varmış da, Amerikalılar para yardımı yapıyormuş da, bu değirmenin suyu nerden geliyormuş da&#8230; Saçmalıklarına orta parmağı gösterebilmek ve parklarda (ya da merkez üste) parasız yemek, içecek dağıtan arkadaşları zor durumda bırakmamak ve daha iyisini yapabilmelerini sağlayabilmek için bağış sistemi kurulabilir. Yani parası olan ne kadar vermek istiyorsa atsın bağış kutusuna. Kimisi o parayı veremez belki, ama veren olursa da yemek çıkartmak için daha çok ve güzel malzemenin alınmasına destek olur. Oradan yemek yiyen de kendisini mahçup hissetmez. Hem para artarsa belki yeni çadırlar, kaliteli gaz maskeleri, baretler alınır, pankart boyayanlara boya parası, kumaş parası çıkar. Daha da artarsa bu malzemeler diğer şehirdeki direnişçilere gönderilir.</p>
<p>4) Meclis/konsey sistemi: Tek kişi karar almak kolaydır ama iki kişi olduğunda bile bir karar almak zorlaşır. Binlerce kişinin bir karar almaya çalışması işe epey zorlu, boğucu ve hatta bölücü bir hale gelebilir. Aynı zamanda oylama sistemi de hiç bir yerde, hiç bir zaman işlemediği için dünyada çok ve uluslararası katılımlı protesto kampları/gösterilerinde kullanılan konsey sistemine geçmek yararlı ve verimli olabiliyor. Hem de her bir bireye aktif katılım şansı tanınarak insanların istek ve yeteneklerine göre görevler seçmesi sağlanmış oluyor. Bunu gerçekleştirebilmek için öncelikli yakınlık grupları kurulmalı. Yani ortak amaç, ideal ve değerlerle bir araya gelmiş çok da küçük olmayan yakınlık grupları (klanlar gibi düşün). Mesela kemalistler, eşcinseller, inançlı müslümanlar, kürtler, veganlar, anarşistler, milliyetçiler, greenpeace&#8217;ciler, anneler, çarsı, komşu teyzeler, çikolata yemekten çok hoşlananlar, ilkokul arkadaşları, vs.<br />
Hangi yakınlık grubunda olacağın tamamen senin kendini nasıl tanımlamak istediğine bağlı -tabi ki &#8216;yakın&#8217; olduğun birileri ve bir duruş ile olmak kaydıyla. Bu yakınlık gruplarının kendi içlerinde görev dağılımı yaparak konseydeki diğer yakınlık gruplarından kendileriyle aynı görevi yapacak kişilerle bilgi alışverişi yapmasının sağlanması bizi topluluk içinde karar almaya götüren esas adımdır. Yakınlık grupları birleşip mahalle konseyleri içinde her grubu tatmin edecek kararlar alınmasını sağlar, mahalle konseyleri de birleşip Voltran&#8217;ı oluşturur! Yakınlık grupları ve konseyler içinde dağıtılacak başlıca roller şunlar (ihtiyaca göre yeni görev tanımları da eklenebilir tabi ki):</p>
<ul>
<li>İlkyardımcılar: Bu kişiler tıp öğrencileri, hemşireler, doktorlar ya da ilkyardım bilen birileri olursa şahane. Olmazsa da sorun değil. Esas amaç yaralıların ilk müdahalesinin yapılıp sağlam bir şekilde revirlere ulaştırılması. İlkyardım çantasının sorumluluğu ve ihtiyaçlarından bu kişiler sorumludur.<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="https://www.perfectwatchesblog.to">Knock Off watches</a> <a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.famouswatches.us">Tag Heuer Replica</a></li>
<li>Yasal destek kişileri: Yine bu kişilerin hak hukuktan anlayan birileri olması ideal ama olmasa da olur zira bu kişiler barodaki avukatlarla bağlantıdan sorumlu, elinden geldiğince yasal dosya için işe yarayabilecek her şeyi (yaralılardaki hasarlar, nasıl yaralandıkları, suç duyurusu için bilgi toplama, gözaltındakilerin gördüğü muamele vs.) belgeleyen kişilerdir. Avukatların isimleri ve iletişim detayları ile hasar tutanaklarından bu kişiler sorumludur.</li>
<li>Basın ve iletişim sorumluları: Mümkün olduğunca doğru haberi yerel, sosyal ve uluslararası medyadan toplayıp homebase&#8217;e ileten, alanlardaki basın mensuplarıyla konuşan, güncelleme veren kişiler.</li>
<li>Eylemciler: Sokaklarda olup fiziksel direniş yapmaktan başka stratejik hiç bir görev almayacak/almak istemeyen, gözaltı riskini alan gözü kara kişiler. Bu kişiler, vücutlarının bir köşesine merkez üsteki yasal işlerden sorumlu kişinin iletişim bilgilerini yazmalı ki içeri alındığı anda haber verebilsin, avukatlar haberdar olsun. Bu kişilerin sayısı gözaltı veya sağlık nedenleriyle azaldığında yenileri yakınlık grubuna çağrılmalı. Eylemciler hep iki kişi halinde (buddy sistemi) hareket etmeye çalışmalı. Bir tanesi şiddetli müdahale alırken diğeri ortamı yumuşatmayı ya da merkez üsse mesaj atmayı başarabilir. İki kişi olarak daha güçlüyüz!</li>
<li>Koruyucu melekler: Eylemciler kadar önlerde olmayan ama sokaklarda olan, psikolojik veya fiziksel desteğe ihtiyaç duyanların imdadına yetişecek, şu, yiyecek vesaire gerektiğinde eylemcilere temin edecek kimseler. Bu kişilerin sabırlı, anlayışlı, telkin edici ve ortamı yumuşatıcı diyalog özelliklerini taşıması önemli. Ortalıkta &#8220;bize portakal gazı atıyorlaaaarr&#8221; diye bağırarak ağlayan bir koruyucu melek olması pek bir işe yaramayacaktır.</li>
</ul>
<div><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile.jpg" rel="lightbox[7793]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-7818 alignright" alt="resistance_is_fertile" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-288x300.jpg" width="241" height="251" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-288x300.jpg 288w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile-384x400.jpg 384w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2013/06/jpg_dessin664_titom_resistance_is_fertile.jpg 400w" sizes="(max-width: 241px) 100vw, 241px" /></a>Şimdilik aklıma gelenler bunlar, zaten hepsi sadece deneyimlerden ve şimdiye kadar geliştirilmiş fikirlerden bir derleme, Türkiye&#8217;deki harekette bunlar ihtiyaçlara göre geliştirilebilir. Bu grupların kurulması ve kendi içinde çabuk karar alabilmeleri önemli ama unutmamak lazım ki karar alabilmek için bol ve gerçek bilgi paylaşımına ihtiyaç var. Yani merkez üssün doğru bilgiyi toplayıp yakınlık gruplarına dağıtması ve onlardan geri bildirim alabilmesi kadar gruplardaki bireylerin ne düşündüklerini ve arzuladıklarını açıkça belirtmesi de çok önemli. Biliyorum bünyeler alışık değil buna ama çok iyi geldiği kesin.Şimdi mahallelerde park konseyleri kuruldu, insanlar fikirlerini iletip, tartışıp sonuca ulaşmaya çok yakınlar. Bu harika Prenses! Parklardaki toplantılar günbegün not alınıyor, yakında her parktan delegeler belirlenecek ve bu fikir alışverişi devam edecek. Bilgi ve fikirler paylaşıldıkları kadar organikler. Eğer parklardaki toplantı notlarını okumak istersen seni <a href="http://parklarbizim.blogspot.com/" target="_blank">şuraya</a> alabiliriz.</div>
<div></div>
<div>Eve dönelim mi, sokakta mı kalalım gibi kararların oylamayla değil grubun arzu ve amaçlarına göre, herkesin katılımıyla alınması çok önemli&#8230; Akıl, akıldan üstündür!</div>
<div></div>
<div>Bir şeyleri kazanmaya çok yakınız, panik olmayıp organize olalım. Tarihte ilk defa kendi kendine organize olup başarmış, lidersiz istediği yönde giden bir halk; insiyatif alan bireyler olalım.</div>
<div></div>
<div>Hepimize kolay gelsin&#8230;</div>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/06/panik-yapma-organize-ol.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ekümenopolis &#8211; Ucu Olmayan Şehir</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/ekumenopolis-ucu-olmayan-sehir.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/ekumenopolis-ucu-olmayan-sehir.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 30 May 2013 16:52:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[tarih]]></category>
		<category><![CDATA[avm]]></category>
		<category><![CDATA[ekümenopolis]]></category>
		<category><![CDATA[emek sineması]]></category>
		<category><![CDATA[gezi parkı]]></category>
		<category><![CDATA[istanbul]]></category>
		<category><![CDATA[kentsel dönüşüm]]></category>
		<category><![CDATA[rant]]></category>
		<category><![CDATA[şehirleşme]]></category>
		<category><![CDATA[toki]]></category>
		<category><![CDATA[yapılaşma]]></category>
		<category><![CDATA[yaşam alanı]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7772</guid>

					<description><![CDATA[&#8221;1980’de ilk metropolitan ölçekli İstanbul planı yapıldı. Plan raporunda kentin coğrafyasının en fazla 5 milyon nüfusu kaldırabileceği yazıyor. O zaman nüfus 3.5 milyon. Bugün İstanbul’un nüfusu 15 milyon. 15 sene sonra 23 milyon olacak. Yani coğrafyasının kaldırabileceğinin neredeyse 5 katı. İstanbul bugün Bolu’dan su çekiyor, öteki taraftan bütün Trakya’nın suyunu çekiyor. Kuzey ormanları gözle görünür [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<blockquote><p><cite>&#8221;1980’de ilk metropolitan ölçekli İstanbul planı yapıldı. Plan raporunda kentin coğrafyasının en fazla 5 milyon nüfusu kaldırabileceği yazıyor. O zaman nüfus 3.5 milyon. Bugün İstanbul’un nüfusu 15 milyon. 15 sene sonra 23 milyon olacak. Yani coğrafyasının kaldırabileceğinin neredeyse 5 katı. İstanbul bugün Bolu’dan su çekiyor, öteki taraftan bütün Trakya’nın suyunu çekiyor. Kuzey ormanları gözle görünür bir şekilde tahrip olurken, 3. köprü projesi İstanbul’un kalan orman ve su havzalarını tehdit ediyor. İki yakayı birleştiren köprüler, yarattıkları rant alanları ile kentlileri birbirinden koparıyor. Peki ya istanbullular olarak biz bu yağmaya karşı ne yapıyoruz? Kentler toplumun aynası ise, İstanbul’a bakarak kendi toplumumuz için ne diyebiliriz? Gelecek nesillere nasıl bir İstanbul bırakacağız?</cite></p>
<p><cite>İstanbul&#8217;daki ekolojik eşikleri aştınız, nüfus eşiklerini aştınız, ekonomik eşikleri aştınız. Peki, nereye gidecek bunun sonu?&#8221;</cite></p></blockquote>
<p>Prenses gün geçmiyor ki sayın totoritelerimizden yaşam alanlarımıza dair kötü haberler almayalım. Gözümüzün önünde Taksim Gezi Parkı&#8217;na tecavüz ediyorlar, ağaçları koruyanlara saldırıyorlar, üçüncü köprünün temelini atıyorlar, zaten sığışamadığımız İstanbul&#8217;a üçüncü bir havalimanı inşaa ediyorlar.. Her yerimiz inşaat, toz duman, çamur ve dozer, biraz da toma tabii ki.</p>
<p>Tüm bu zıvanadan çıkmışlık içinde seni aşağıdaki kentsel dönüşüm belgeselini izlemeye davet ediyoruz. <a href="http://www.ekumenopolis.net/" target="_blank">Ekümenopolis</a> sevgili İstanbul&#8217;umuzun duymak istemediğimiz yardım çığlığının filme dökülmüş hali. Kentimizi nasıl harap ettiğimizin filmi..</p>
<p>Ve belgeseli izlerken aklımıza geliyor; hani sokaklar bizimdi?</p>
<p><object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/maEcPKBXV0M?hl=en_US&amp;version=3" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2013/05/ekumenopolis-ucu-olmayan-sehir.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fliegenpflicht Fur Quadratkopfe</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/05/haftanin-videosu-fliegenpflicht-fur-quadratkopfe.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/05/haftanin-videosu-fliegenpflicht-fur-quadratkopfe.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 27 May 2012 15:11:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[Fliegenpflicht Fur Quadratkopfe]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6046</guid>

					<description><![CDATA[Prenses sana bugün haftanın videosunu &#8221;Prenses yazarlar seçimi&#8221; olarak sunuyoruz. Çoğumuz farklı meridyenlerde yaşadığımız için birbirimizle bol bol internet üzerinden haberleşiyoruz, bu haberleşmelerin bazılarına dahil olduğumdan kelli 3 farklı yazarımızdan birbirlerinden bağımsız olmak üzere aşağıda göreceğin işi haftanın videosu yapmak için mesajlar aldım. &#8221;Bizde işler demokrasiyle yürür ama mahalle baskısının etkisi de yadsınamaz.&#8221; diyerek Prensesler [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses sana bugün haftanın videosunu &#8221;Prenses yazarlar seçimi&#8221; olarak sunuyoruz. Çoğumuz farklı meridyenlerde yaşadığımız için birbirimizle bol bol internet üzerinden haberleşiyoruz, bu haberleşmelerin bazılarına dahil olduğumdan kelli 3 farklı yazarımızdan birbirlerinden bağımsız olmak üzere aşağıda göreceğin işi haftanın videosu yapmak için mesajlar aldım. &#8221;Bizde işler demokrasiyle yürür ama mahalle baskısının etkisi de yadsınamaz.&#8221; diyerek Prensesler olarak seni bu ilham verici videoyu izlemeye davet ediyoruz.</p>
<p>&#8221;Sıkılan ve tembel olan adam yaratıcı olur.&#8221; diye boşuna dememişler (gerçi bu arkadaşların pek tembel oldukları söylenemez), sokakların reklam panolarından ziyade hala bizim olduğunu hatırlamakta fayda var. İzle anlayacaksın.</p>
<p><!-- This version of the embed code is no longer supported. Learn more: https://vimeo.com/help/faq/embedding --> <object width="500" height="375" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=6420239&amp;force_embed=1&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=1&amp;color=00adef&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/05/haftanin-videosu-fliegenpflicht-fur-quadratkopfe.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Japonya&#8217;da müzik hayat kurtarır mı?</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/02/japonyada-muzik-hayat-kurtarir-mi.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/02/japonyada-muzik-hayat-kurtarir-mi.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Burcu]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 11 Feb 2012 09:30:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[gackt]]></category>
		<category><![CDATA[gazette]]></category>
		<category><![CDATA[hide]]></category>
		<category><![CDATA[hyde]]></category>
		<category><![CDATA[j rock]]></category>
		<category><![CDATA[japon]]></category>
		<category><![CDATA[japonaltkulturu]]></category>
		<category><![CDATA[japonya]]></category>
		<category><![CDATA[Kanon Wakeshima]]></category>
		<category><![CDATA[Kokusyoku Sumire]]></category>
		<category><![CDATA[malice mizer]]></category>
		<category><![CDATA[pink spider]]></category>
		<category><![CDATA[Visual kei]]></category>
		<category><![CDATA[X Japan]]></category>
		<category><![CDATA[Yoshiki]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5505</guid>

					<description><![CDATA[Prenses seni de anlıyorum matematik falan adamı bayar haklısın, gençsin, hoplayıp zoplayasın var ama madem çılgın parti kızıymışsın Visual Kei ile tanışmanın tam vakti!&#8230; Dünyanın ikinci en büyük müzik endüstrisi Japon müzik endüstrisi. Böyle dev bir sektörde underground ve indie tarzların yükselmesi biraz zor. Visual Kei, Japonya&#8217;dan çıkan ve son yıllarda özellikle Latin Amerika&#8217;da ve [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses seni de anlıyorum matematik falan adamı bayar haklısın, gençsin, hoplayıp zoplayasın var ama madem çılgın parti kızıymışsın Visual Kei ile tanışmanın tam vakti!&#8230;</p>
<p>Dünyanın ikinci en büyük müzik endüstrisi Japon müzik endüstrisi. Böyle dev bir sektörde underground ve indie tarzların yükselmesi biraz zor. Visual Kei, Japonya&#8217;dan çıkan ve son yıllarda özellikle Latin Amerika&#8217;da ve Avrupa&#8217;da yaygın bir hayran kitlesi edinmiş bir müzikal şölen. Kimileri Visual Kei&#8217;nin bir genre değil müzisyenlerin görsel tarzınının anlatımı olduğunu iddia ediyor. Sebep: Bünyesinde pek çok farklı garabetliği barındırması. Kısaca anlatmak gerekirse&#8230; Geleneksel kabuki, ultra androjen, glam rock, hair metal, speed, pop, funk, SCREAMO, sınırsız lolipop, fanlar, konser salonlarını ateşe verecek kadar delirmiş anti-fanlar ve tabii bayanlara özel fanservice&#8230;. Pek çok alt türevi vardır. Bayıldığımız çoğu anime müzikleri v kei gruplarından çıkmadır. İlginç tarzları da yine pek çok anime kahramanının saç ve giyim tarzına ilham kaynağı olmuştur. (O abartılı pelerinler, Sailor Moon kostümleri, cosplayercılar nerden çıktı sanıyorsunuz?) İtiraf etmeliyim ki v kei herkesin beğeneceği bir tarz değil. Şahsen benim ilk aşkım David Bowie (Ziggy Stardust döneminde) olduğu için tarzlarına bayılıyorum. Müziğe gelince&#8230; Genelde orta yol pek mevcut değil; ya seveceksiniz ya nefret edeceksiniz. Malum dünya sahnesinde tarihe geçmiş ultra popüler çok fazla Japon şarkıcı yok. <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p>Çılgın metalci yıllarımda neyse ki  kısa sürede atlattığım &#8220;İskandinav black metal fetişimden&#8221; sonra işin thrash ve metal yanı beni pek zorlamaz lakin, &#8220;zoiinnng zonnnn&#8221; gitar sesi eşliğinde çığlık atan adamlar ne kadar süre dinlenebilir pek bilmiyorum.. V kei&#8217;inin tarihçesi en az klasik rock tarihi kadar geniş olduğundan tam bir antoloji yapabilmek için abartmıyorum 20 bölümlük bir seri lazım, o yüzden ben dipten başlayıp sevdiğim bazı arkadaşlardan bahsedeyim, siz de aralarından beğendiklerinizi seçip&#8230; Doğruuu youtube&#8217;aaaa. Kahrolsun Sopaaa ve KALTAK kızkardeşi PİPAaaa + akraba evliliğinden doğma kuzenleri ACTA! Paylaşım engellenemez!!!</p>
<p><strong>Yoshiki.</strong><br />
<strong>X Japan</strong></p>
<blockquote>
<p style="text-align: right;"><em>Heat cannot be separated from fire, or beauty from The Eternal.</em></p>
<p style="text-align: right;">~<strong>Dante Alighieri</strong></p>
</blockquote>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td>
<p><div id="attachment_5508" style="width: 218px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/1.jpg" rel="lightbox[5505]"><img aria-describedby="caption-attachment-5508" loading="lazy" class=" wp-image-5508" title="1" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/1.jpg" alt="" width="208" height="290" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/1.jpg 358w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/1-286x400.jpg 286w" sizes="(max-width: 208px) 100vw, 208px" /></a><p id="caption-attachment-5508" class="wp-caption-text">Pink Spider</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_5509" style="width: 247px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/2.jpg" rel="lightbox[5505]"><img aria-describedby="caption-attachment-5509" loading="lazy" class=" wp-image-5509" title="2" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/2.jpg" alt="" width="237" height="293" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/2.jpg 450w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/2-322x400.jpg 322w" sizes="(max-width: 237px) 100vw, 237px" /></a><p id="caption-attachment-5509" class="wp-caption-text">Hide neşeli bir gününde.</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_5510" style="width: 228px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/3.jpg" rel="lightbox[5505]"><img aria-describedby="caption-attachment-5510" loading="lazy" class=" wp-image-5510" title="3" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/3.jpg" alt="" width="218" height="295" /></a><p id="caption-attachment-5510" class="wp-caption-text">Grubun &quot;Sex Kitten&#39;ı</p></div></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Bu adamlar her şeyi başlatan abiler. Pembe örümceğimiz Hide, Japonya&#8217;nın gelmiş geçmiş en önemli gitaristlerinden. Visual Kei&#8217;ye bağışıklığım X Japan&#8217;ın eski fanlarından biri olmamdan ileri gelir efenim. &#8217;94 yılında bendeniz henüz 14 yaşında taze bir rockçıyken yakın arkadaşımın Tokyo&#8217;dan edindiği mektup arkadaşı yazın İstanbul&#8217;a ziyarete geldi (mektup arkadaşı falan vardı o zamanlar. İsa ve havarileriyle de takıldık bir dönem). 16 yaşındaki Tokyo&#8217;lu Sato&#8217;yu havalanından karşılamaya gittik ve uçaktan inen şey&#8230; Ne desem o dönem için beynimde bir infilaka sebep olmuştu. Güvenlik görevlileri de ayrı patlamalar geçirmekteydi. Abartmıyorum şöyle bir şey indi uçaktan:</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/4.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5516" title="4" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/4.jpg" alt="" width="368" height="503" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/4.jpg 630w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/4-219x300.jpg 219w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/4-292x400.jpg 292w" sizes="(max-width: 368px) 100vw, 368px" /></a><br />
Sato&#8217;nun mektup arkadaşı bizim kızcağız (ki kendisi o dönem Mustafa Sandal hayranı mülayim bir insandı) anında krizlere girdi. “Kızım Sultanahmet&#8217;e falan nasıl götüreceğiz bunu. Bizi recmedecekler!” modunda takıldı kaldı. Bizim kanka histeri krizi geçirince çocuk başıma kaldı. Ben de buna yaşlı amcalar gibi; “Bak burası Türkiye azıcık makyajı, eteği, derileri falan yok et. Biraz sade takıl.” dedim ve ertesi gün şuna benzer bir şekilde karşımıza çıktı:</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/5.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-5520" title="5" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/5.jpg" alt="" width="367" height="604" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/5.jpg 367w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/5-182x300.jpg 182w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/5-243x400.jpg 243w" sizes="(max-width: 367px) 100vw, 367px" /></a></p>
<p>Ben de makus talihimi kabullenip başladım bu deliyle Fatih senin Kariye Müze&#8217;si benim gezmeye&#8230; Karşılığında Sato da beni v kei&#8217;yle tanıştırdı.</p>
<p>Pek çok ergen kızcağız gibi benim de duvarımda o dönem ilahlarımın posterleri vardı. (Syd Barret, Kurt Cobain ve henüz ilk albümünü yeni çıkarmış olan Radiohead. Evet o grubu ben keşfettim!.) Ne yazık ki yanlış atlara oynamıştım. Kız arkadaşlarım boybandlere hasta olup neşeli pop şarkılar dinlerken benim fanlık yapacağım duvar posterlerim hiç iyi durumda değildi. Syd zaten çoktan kafayı yemişti, Kurt desen nisan ayında beynini garaj duvarlarına yapıştırmaya karar vermişti ve Thom Yorke her ne kadar hayatta olsa da her an inme geçirecek (ya da geçirmiş) gibi bir hali vardı. Dolayısıyla acilen müziği annemle babamı Thom Yorke&#8217;dan daha fazla çıldırtacak yeni birini bulmalıydım. (bunu iyi bir evlat olarak onlara borçluydum tamam mı?)</p>
<p>Aşağıdaki şarkı X Japan&#8217;ın Hide ölmeden önce verdiği son konser çekimlerinden:</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/Hgfqi7atWsk?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Grup bir süreliğine müziğe ara vermeye karar verdiği için hem fanlar hem de X Japan konser boyunca tepinerek ağlamış. Klip o son konserden Endless Rain parçası. November Rain tadında rock balladlarına dayanamıyorsanız şarkı biraz işkence gibi gelebilir ama sabredip ya da çizgiyi kaldırıp son 6 dakikaya gelirseniz hayatınızdaki en adanmış konser kitlesini görmüş olacaksınız. Şehir efsanesine göre o gün X Japan sahneden indikten sonra bu zikir 15 dakika boyunca devam etmiş. ENDLESS RAIN, FALL ON MY HEART. Kokoro no kizu ni. Let me forget all of the hate, all of the sadness. Ahh ahh şu konser için Roseland Newyork&#8217;taki Portishead konserini bile satardım.</p>
<p>Tam kendime neşeli bir grup buldum diyip Hide&#8217;in pembe saçlı posterini duvarıma asmışken bir gece geç vakit annem. &#8220;Kızım telefonda bir manyak var toranaga mı diyor&#8230; bişey bişey &#8230; Ağlıyor. Git bir bak.&#8221; Ağlamaktan konuşamayan Sato&#8217;dan kısa sürede Hide&#8217;ın akibetini öğrendim. Tam bir rock yıldızı olduğundan bir otel odasında kendini asarak intihar edivermiş. Bir sahne şovu üzerinde çalışıyordu ya da kendini asası geldi ya daaa&#8230;. Erotic asphyxiation. (EA ve rock yıldızları nedir bu ilişki?) Hide&#8217;ın son şarkısı Pink Spider zaten bir nevi intihar mektubunu andırıyordu ve ben edilgen ergen hıyarı çoktan saçımı pembeye boyamıştım. Pink Spider, Hide&#8217;ın lakabı olduğu için aşağıdaki şarkının anlamı aslında gayet açık.</p>
<p><object width="640" height="480" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/1GZFJ5qwbWU?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Ondan sonra lise hayatım boyunca her pazartesi sabahı İstiklal Marşı töreninde pembe kafam yüzünden kafama yediğim darbeler beni daha güçlü bir birey haline getirdi. (Bugün topluma faydalı bir insan olduğum için gurur duyuyorum. Mesela hala tek bir insan bile öldürmüş değilim.) Yıllar sonra youtube sağolsun nihayet Sato&#8217;nun günlerce anlattığı Hide&#8217;ın cenazeni seyrettiğimde gizli gizli biraz ağladımı itiraf ediyorum ama seyredince siz de göreceksiniz. Her zaman düzenli ,tek sıra japonları ancak bu kadar delirmiş görebilirsiniz. Tokyo&#8217;da o boyutta bir kalabalık bir daha hiç kimse için toplanmadı.</p>
<p><object width="640" height="480" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/Exq5bv5fyJo?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Özellikle son birkaç dakikayı seyredin derim. Ben genelde Yoshiki&#8217;nin elleri Hide&#8217;ın son mektubunu okurken titremeye başladığında kapatıyorum. Fena oluyorum. X japan fanları dünyanın en adanmış fanlarıdır. Cenaze klibinde neler döndüğünü youtube sayfasındaki açıklama bölümünde okuyabilirsiniz. Birebir çeviri mevcut.</p>
<p>Ben de bu arada Sato&#8217;nun önümde açtığı glam çılgınlıyla beraber kısa sürede ondan aparttığım kasetlerle X Japan ve <a href="http://www.youtube.com/watch?v=7aoZqNvTeyM">Luna Sea</a> hayranı oluvermiştim. Daha world music karizması ortalıkta yokken ben bu adamları dinleyip hisleniyordum.(Evet pek world music sayılmıyorlar ama caponca en azından world!?!? yok olmadı değil mi nerde Gogol Bordello karizması?) O dönem pek çok boybandci arkadaşımı da zehirledim. Pişman değilim. Sato da masmavi saçları ve acayip çengelli pantolonlarıyla 7 /24 hardcore V Kei takılıyordu. Kabuki nedir, androjen estetik nedir bunların ilk geyiğini o zamanlar yaptık. Visual Kei&#8217;nin en büyük &#8220;gimmicklerinden&#8221; biri estetiğe cinsiyet rollerinin tepesinden bakmaları. Beğendikleri şeyi giyiyorlar kısaca. Eğer bu deri etek ve jartiyerse yapacak bir şey yok. Makyaj yapıp, ruj süren adamların illa gay olması gerekmediğini hatta karı manyağı olabileceklerini de yine külliyen Sato&#8217;dan öğrendim. Kocamustafapaşa&#8217;da esnaftan dayak yemeyi de tabii.. Siz siz olun Visual Kei&#8217;ci arkadaşınızı oralara götürmeyin. Çünkü Kocamustafapaşa esnafı da “estetiğe cinsiyet rollerinin tepesinden bakan japon oğlanların” kafasını ayaklarının altında ezmeyi seviyor. Ne kadar renkli bir dünyamız var her çeşit hobi, her çeşit renk&#8230;. Youtube commentlerinde hemen her v kei adamının altına saf bir Americana (muhtemel rugby oyuncusu) mutlaka &#8220;Off taşş gibi karı. Caponlara hastayım abi!&#8221; diye bir şeyler söylüyor ve hemen altında grubun fanları adamı &#8220;Pşşt o erkek.&#8221; şeklinde uyandırıyorlar. Sonra rugbyci abinin kendine gelmesi uzun sürüyor. Ne sinir ne küfür off! İşte biz buna jrock dünyasında &#8220;Epic Mindfuck&#8221; diyoruz. Kız gibiler. Yoo hayır gay değiller. (Gerçi olsalar da benim için farketmez. Ama onca sime tüle rağmen çoğu evli barklı falan.) Siz zorlanmayın diye bir kaç makroyla hemen durumu açıklayayım:</p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/6.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5525" title="6" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/6.jpg" alt="" width="226" height="313" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/7.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5526" title="7" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/7.jpg" alt="" width="231" height="317" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/7.jpg 436w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/7-218x300.jpg 218w" sizes="(max-width: 231px) 100vw, 231px" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/8.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5527" title="8" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/8.jpg" alt="" width="227" height="324" /></a></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Makro yaratmak jrock severlerin hobilerindendir. (makrolar için xjrockmacros.livejournal grubuna teşekkür ediyorum. Sizin hasta beyinleriniz olmasa jrock dünyası çok daha sıkıcı olurdu.</p>
<p><strong>Malice Mizer</strong></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/9.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5530" title="9" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/9.jpg" alt="" width="523" height="346" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/9.jpg 600w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/9-300x198.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/9-430x283.jpg 430w" sizes="(max-width: 523px) 100vw, 523px" /></a><br />
Malice Mizer seksenlerde hız kazanıp x Japan&#8217;ın dağılmasıyla artık ölmeye yüz tutan v-kei&#8217;yi tekrar dirilten gruplardan biridir. <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/modern-tokyonun-moda-savascilari.html">Lolita yazısında</a> bahsettiğim gitaristleri Mana etrafında ördüğü gizem perdesiyle resmen zirveye çıktı. Mana&#8217;nın gerçek adı ve doğum tarihi bilinmiyor (bazı spekülasyonlar mevcut). Röportajlarda konuşmuyor (genelde grup arkadaşlarının kulağına fısıldıyarak iletişim kuruyor. çoğu röportajı ise bunun sessiz görüntülerinden ibaret, aşağıdan da sorular ve cevaplar altyazı gibi akıyor). Kendisi tüm gothik lolitaların ilham kaynağıdır, androjen olayını extreme seviyelere taşımıştır. Ben &#8220;drag queen&#8221; demek istiyorum ama demeyeceğim tabii (ve kesinlikle manyak Mana hayranlarının google translate ile bu siteyi dekrypte edip yazıyı okuduktan sonra Tokyo&#8217;dan üşenmeden gelip kafamı kapının üstüne çivilemelerinden korkmuyorum. Kızlaar naaber?) Mana-sama bir dönem neredeyse tüm visual kei sahnesini kontrol ediyordu. Sonra gruba egosu kendi kadar büyük Gackt&#8217;ı solist olarak aldı ve hepimizin gözleri önünde işler çığrından çıktı. Mana ne kadar karanlık ve gothikse Gackt o kadar poptu ve asıl niyeti “mainstream”e atlamaktı.</p>
<p><object width="640" height="480" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/uATfkJQOofw?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object><br />
<em>Gackt animelere ilham kaynağı olmuş muhteşem kılıklarıyla&#8230;</em></p>
<p>Gackt Yoko Ono&#8217;su en beklenmedik anda arkadaşlarını bırakıp çat diye gruptan ayrıldı. (O hala kendisinin gruptan çıkartıldığını iddia ediyor.) Gackt&#8217;ın hiç bir açıklama yapmadan grubu solistsiz bırakması en çok grubun duyarlı üyesi ve Gackt&#8217;ın yakın arkadaşı baterist Kami&#8217;yi etkiledi. (Bence zavallı Kami bu iki delinin arasında kaldı.) Ne yazık ki kısa süre sonra strese bağlı bir beyin anorizması yüzünden hayatını kaybeden Kami&#8217;nin ardından Mana, Gackt&#8217;a olan öfkesini hiç gizlemedi. Gackt&#8217;ın grubu bıraktığı son konserde Kami&#8217;nin saatlerce sahne arkasında gözyaşı döktüğü bilinmekte. Böyle duygusal adamlar işte. O sırada turnede olan Gackt Camui&#8217;ye kimse Kami&#8217;nin ölümünü haber vermedi. Yakın arkadaşının cenazesini kaçıran Gackt bu konudaki üzüntüsünü ve hatta duyduğu suçluluğu uzun yıllar sonra açıklasa da aradan 10 yıl geçmesine rağmen Mana ve Gackt bir daha bir araya gelmediler. Yakın takipçilerin söylediğine göre Gackt grubu terkedip yeni solist Klaha&#8217;dan sonra Malice uykuya yatınca Mana&#8217;nın kurduğu yeni grup “Moi di Moix” artık çok daha karanlık. V Kei ortamları pembe dizi tadında acayip hızlı ilerliyor. Birileri ölüyor&#8230; Öteki iyice deliriyor&#8230; Eski mavi gitarlı güzeller güzeli Mana gitti yerine kan lekeli gitarlı iyice tırsınç Mana geldi. Yine de Mana&#8217;yı seviyoruz o visual kei&#8217;nin gerçek prensesi (prensi?!?). Kendisi aynı zamanda Sezen Aksu gibi bir star fabrikasıdır. Paris&#8217;ten Kanon Wakeshima&#8217;yı buldu getirdi. (Kanon harbiden kız, tuzak falan değil yani.) Manyak çello ustası ve lolita prensesidir. Şarkıları anime müziklerine benzer evet çünkü Vampire Knight dahil pek çok animenin müzikleri Kanon&#8217;a aittir.</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/rXK-VwuyH0M?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Asıl patlama ise Kokusyoku Sumire ile yaşandı. Bunlarda iki hatun (evet tuzak değiller) ve vodvil burlesque tadında süper bir tarzları var. Tüm bu gruplar arasında sadece bu iki şirine hepimizin takip ettiği “Evrensel Müzik” sitesinde yer alabilecek tiyniyette:</p>
<p><object width="640" height="480" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/4v0sHPBHric?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Şirinelerden bir tane daha gelsin:</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/hu9x4enWKw4?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p><strong>Gackt (Da Bitch)</strong></p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td>
<p><div id="attachment_5539" style="width: 234px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/15.jpg" rel="lightbox[5505]"><img aria-describedby="caption-attachment-5539" loading="lazy" class=" wp-image-5539" title="15" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/15.jpg" alt="" width="224" height="323" /></a><p id="caption-attachment-5539" class="wp-caption-text">Deprem sonrası Gackt&#39;ın düzenlediği yardım konserinin fotosu. Konsere katılan tüm grupları suratından okuyabilirsiniz.</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_5540" style="width: 258px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/16.jpg" rel="lightbox[5505]"><img aria-describedby="caption-attachment-5540" loading="lazy" class=" wp-image-5540" title="16" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/16.jpg" alt="" width="248" height="334" /></a><p id="caption-attachment-5540" class="wp-caption-text">Şu aşamada ben bu adamın gerçek olduğunu sanmıyorum. Anime&#39;misin? Gerçek misin?</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_5541" style="width: 233px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/17.jpg" rel="lightbox[5505]"><img aria-describedby="caption-attachment-5541" loading="lazy" class=" wp-image-5541" title="17" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/17.jpg" alt="" width="223" height="335" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/17.jpg 426w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/17-199x300.jpg 199w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/17-266x400.jpg 266w" sizes="(max-width: 223px) 100vw, 223px" /></a><p id="caption-attachment-5541" class="wp-caption-text">Japonya&#39;nın “Top Secret” piyasaya sürdüğü ilk cyborg olabilir.</p></div></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Malice Mizer gibi hardcore visual kei bir gruptan sonra Gackt rotasını dramatik bir şekilde değiştirdi. Bugün kendisi Japonya&#8217;nın en büyük starlarından. Reklamlarda, dizilerde her yerde o. Yukarıdaki tabloid tarzı hikayeden Gackt Camui&#8217;yi Britney Spears sanmayasınız. Kendisi müzik hocası (nazisi) bir aile tarafından 4 yaşında Chopin&#8217;le eğitimine başlamış bir çeşit zorunlu dahi. Bacak bacak üstüne atıp nefis <a href="http://www.youtube.com/watch?v=ViHFc1pZ-uQ&amp;feature=plcp&amp;context=C39a4ef4UDOEgsToPDskK88jLqQA-54t2BqmDbf22L">piyano çalar</a>. Geleneksel  shamisene&#8217;i çok iyi kullanıyor. Davul, trombon, trompet, bas, ve son konserlerinde gördüğümüz üzere keman çalabildiği enstrümanlar arasında! 400 yaşında çin hanedanından gelme bir vampir olduğunu iddia ediyor. (73 doğumlu&#8230; galiba kesin değil) Bu yüzden Çin&#8217;deki bir konserde başı belaya girmişti. Çinliler &#8220;Bizle alay ediyor bu!&#8221; diye isyan çıkardılar resmen ama böyle ufak şeyler Gackt&#8217;ı germez tabii. Otobiyografisinde yazdığına göre 7 yaşında Okinawa&#8217;da boğulmuş ve kalbi durmuş bu olaydan sonra ölülerle konuşabildiğini iddia ediyor. (“I see dead peoplee.” Pardon ama yapmak zorundaydım.) Bu yetenekleri(!) yüzünden ailesi onu kısa süreliğine bir hastanede tam izolasyonda nadasa bırakmış. Japon paparazziler bu hastane kayıtları sayesinde Gackt&#8217;ın gerçek adını, doğum tarihini buldular. Sırf ondaki bu yetenekler çocuğuna bulaşmasın diye çocuk yapmıyor.(yuh be Dexter bile baba oldu. sen ney mişsin?) Elektrik ampullerinden nefret ettiği için evinde aydınlatma olarak sadece mum ışığı kullanıyor. Gerçek bir şatoda yaşadığını söylemiş miydim? Evet adam harbiden şatoda yaşıyor ve odasında havuz kadar jakuzi var. Bence o kafasında gerçekten Lestat olduğuna inanmış. Bana söz düşmez. Bülent Ersoy&#8217;u bile solda sıfır bırakabilecek kadar diva talepleri ve nevi şahsına münhasır halleriyle Gackt tam bir rock star.. Russel Brand&#8217;in seveceği tarzda bir rock star. Final Fantasy oynarken bile oyunu bitirdiğinizde çıkan Genesis&#8217;i görünce bir an dumur oluyorsunuz çünkü finaldeki Genesis karakteri bildiğin Gackt. Ana karakter Cloud&#8217;un Gackt&#8217;tan esinlenildiğini bilmeyen yok ama bu yeni abi bizzat sesiyle, yüzüyle Gackt. &#8220;Ne arıyor bu adam ula oyunun içinde?&#8221; demeye kalmadan bir sonraki Final Fantasy&#8217;nin en baba karakteri Genesis&#8217;le tanıştığınızı farkediyorsunuz.</p>
<p><object width="640" height="480" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/_0KzdXdqGxE?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Adam kendini Final Fantasy&#8217;e bile soktu. Canı istese Gackt Pokemon&#8217;a bile girer. Pikaçunun ağzını burnunu kırar. Final Fantasy&#8217;nin meşhur kapanış müziği REDEMPTION&#8217;da Gackt&#8217;a aittir efenim:</p>
<p><object width="640" height="480" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/LXp0v93ZRTs?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Değişik bir espri anlayışı vardır. En çok şoförü ölünce üzüldü. Adamın arkasından şarkılar falan yazdı. Aşağıdaki black stone şarkısı Gackt&#8217;ın şoförüne özel. Klipte kamyonda giden grup üyeleri bir yandan çalıp oynayıp bir yandan devriliyor. Niye? Çünkü zavallıların artık şoförü yok!!! Onlar da bir partiyle bunu kutlamaya mı&#8230; Artık ne bileyim, ben de anlamadım.</p>
<p><object width="640" height="480" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/23qTT2_vW8s?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Gackt Josh hartnett, Woody Harrelson ve Ron Pearlman&#8217;la başrolleri paylaştığı son filmi Bunraku ile Holywood&#8217;a nihayet sızdı. Film süper post apocalyptic/samuray filmi. <a href="http://www.youtube.com/watch?v=jOpxxGEfQs8 ">Tavsiye ederim.</a><br />
<strong></strong></p>
<p><strong>Hyde</strong></p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/20.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5603" title="20" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/20.jpg" alt="" width="211" height="247" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/21.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5604" title="21" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/21.jpg" alt="" width="239" height="239" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/21.jpg 500w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/21-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/21-300x300.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/21-399x400.jpg 399w" sizes="(max-width: 239px) 100vw, 239px" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/22.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5605" title="22" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/22.jpg" alt="" width="252" height="246" /></a></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Hyde v. kei&#8217;nin en sevilen gruplarından L&#8217;arc en Ciel&#8217;in eski solisti. Gackt gibi ulaşılmaz ve sürreal bir tip olmadığından daha yaklaşılabilir. Sinemaya meraklı. Çok acayip filmlerde oynuyor. <a href="http://www.youtube.com/watch?v=Ahu1NPzQzSg ">Kagen no Tsuki</a>&#8216;de İngiliz bir rockçının hayaletini oynamaya bile cüret etti ki duyup duyabileceğiniz en berbat ingilizceye sahiptir kendisi. Böyle bir özgüven işte. Hyde bu sene 43 yaşına bastı. Ne yapıyor bu adamlar Wolverine gibi adamantine falan mı kaplatıyorlar kendilerine anlamadım. Yaşlanmıyorlar bir türlü. Hyde yeni grubu Vamps&#8217;le beraber taze bir baba olarak rock roll&#8217;un keyfini sürüyor. JAPAN STYLE!!!</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/c1Pwr9o9LrI?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Kendisi Gackt&#8217;ın yakın arkadaşıdır. Arkası sağlam yani. Örnek: Gackt bir gün Matrix&#8217;i seyredip kendi Matrix&#8217;ini çekmeye karar verir. Zınk müzik şirketi milyonlarca dolar bayılır sonra bizimki filmi &#8220;Taiwan&#8217;da çekelim.&#8221; diye tutturur. Bu sefer stüdyo parayı akıtır. Son anda &#8220;Bu filmde vampirler eksik. Vampiri ille arkadaşım Hyde oynasın.&#8221; diye tutturur&#8230; Eşşek gibi her istediğini kabul ettiler tabii bunun. Sonuçta<a href="http://www.youtube.com/watch?v=k61t31RsoHk"> film</a> tuttu mu? Tutmaz mı, Gackt yapar da tutmaz mı?</p>
<p><strong>The Gazette</strong></p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/23.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5610" title="23" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/23.jpg" alt="" width="203" height="294" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/24.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5611" title="24" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/24-849x1024.jpg" alt="" width="250" height="298" /></a></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/26.jpg" rel="lightbox[5505]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5612" title="26" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/26.jpg" alt="" width="252" height="297" /></a></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>PSC (peace and smile company)&#8217;nin ağır toplarından Gazette underground bir tarz olan visual kei&#8217;yi Japonya&#8217;da popüler rocka entegre edebilen ilk grup. Bu sene 10. yıllarını kutluyorlar. Çok geniş bir hayran kitlesine sahipler. Forumlarında 58 yaşında ev kadınlarından, liseli gotik lolitalara, koskoca işadamlarından, yakuza özentisi genç delikanlılara kadar her çeşit insan var. Şarkılarında ensest gibi ağır konuları işlemeyi severler. Sahne performansları ve enstrüman hakimiyetleri çok iyidir. Visual Kei&#8217;de en önemli nokta canlı performans. Her şeyin teatral olması şart.</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/3uYOULs7PXM?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Filth in the Beauty benim favori parçalarımdan (Ne biçim şarkı demeyin. “Katherine&#8217;i Bagaja Attım” şeklinde parçaları da var.) Parçaların çoğu solist Ruki tarafından yazılıyor. Her şarkının bir hikayesi var yani. Filth in the beauty direkt ensesti hedef alıyor. Ruki&#8217;nin saplantılarından. Bir diğer acayip klipleri <a href="http://youtu.be/i9aMVD3cQ_U">Burial applicant</a>. Klip aslında japonya&#8217;da özellikle 2.dünya savaşından sonra çok yaygınlaşan “Oyako Shinju&#8217;dan” söz ediyor. (Aile büyüklerinin çocukları öldürdükten sonra intihar etmesi. Bir çeşit Kamikaze Without a Cause )  Ekonomik durgunluk döneminde maddi olarak çocuklarına bakamaz hale gelen ebeveynlerin bir anda karar verip bütün çocuklarını öldürdükleri bir dönem daha olmuş. İlk cinayetten sonra salgın büyümüş ve dalga dalga devam etmiş. (Yav&#8230; Bu adamlar?!?! Neyse artık bir şey demiyorum yoruldum gayrı.)</p>
<p>Bu arada Ruki&#8217;nin <a href="http://www.youtube.com/watch?v=dZZGeCNa_5Y ">The Invisible wall</a>&#8216;daki kırık ingilizcesini seviyoruz. Güzel şarkıydı bence. Sorrow made youuuu&#8230; Sorrow made youuuu&#8230;<br />
<a href="http://youtu.be/O0-Bu6UfT7g">Taion</a> Gazette&#8217;nin en çarpıcı canlı performanslarından biri. Junko Furata adlı bir lise öğrencisinin 5 tane sınıf arkadaşı tarafından kaçırılıp 40 gün işkenceden sonra öldürülmesi o yıllarda tüm Japonya&#8217;yı sarsan en büyük cinayet haberlerinden biridir. Wikipedia haberi çok sansasyonel bulduğu için sayfayı sansürledi. Ama <a href="http://tintintwinkling.wordpress.com/tag/junko-furata/ ">şuradan</a> bütün hikayeye ulaşabilirsiniz. Hikaye ağır, baştan uyarıyorum. Mesela sosyoloji dersi aldıysanız bir ihtimal “<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Murder_of_Kitty_Genovese">Kitty Genovese</a>” ismini duymuşsunuzdur. Eğer o hikaye sizi etkilediyse Junko&#8217;ya sakın sakın bakmayın. Sinirinizi bozmayın. Junko&#8217;nun hikayesi bir şehir efsanesi  değil. Chat odalarında konuştuğum pek çok insan gazetelerden ve haberlerden o dönemi anlattı. Wikipedia internetin “İngilizce” kısmına ağırlık vermeye meraklı ya. Önce sildiler yarısını yazının. “Fox News&#8217;mü canım burası.” şeklinde tartışıyorlar hala sayfada “Şu oldu mu? Bu oldu mu?” diye. Fakat haberin Japonya&#8217;dan dünyaya sızması hükümetin hiç hoşuna gitmemiş. Katiller biraz ucuz sıyırdılar çünkü. Bence neredeyse Kitty Genovese kadar önemli hatta çok daha önemli bir vaka. Sosyolojik bir fenomen. Ruki genelde bir Taion, bir de Reila şarkısını söylerken kendini kaybeder biraz. Süper deli bir hayran kitlesi vardır. Ergen kızlarla, Kaliforniya&#8217;lı eski hippie amcalar falan birbirine girer. Gitaristleri Reita&#8217;yı suratının yarısını kapatan burun bantları olmadan zor görürsünüz. Harajuku&#8217;da ki bütün bantlı ablalar aslında Reita <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/modern-tokyonun-moda-savascilari.html">cosplay</a>&#8216;i yapıyor. Suratının sadece yarısıyla herif seks sembolü oldu. Böyle garip bir dünyadır işte j rock dünyası. Hep bir ağızdan haykıralım efendim, arkama koroyu da alayım lütfen&#8230;.“GAZEROCK IS NOT DEAD!”</p>
<p><object width="640" height="480" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/Qg8WuPaUUo8?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/02/japonyada-muzik-hayat-kurtarir-mi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>4</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>var olabilmek için işgal!</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2012/01/var-olabilmek-icin-isgal.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2012/01/var-olabilmek-icin-isgal.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 03 Jan 2012 10:10:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[2011]]></category>
		<category><![CDATA[Anonim]]></category>
		<category><![CDATA[Arap Baharı]]></category>
		<category><![CDATA[David Graeber]]></category>
		<category><![CDATA[Indignados]]></category>
		<category><![CDATA[OWS]]></category>
		<category><![CDATA[we are 99%]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5431</guid>

					<description><![CDATA[İnsan bazen tek başınayken varlığının yaşadığı toplumda epey değersiz, arzuladığı ve istediği biçimdeki hayatın &#8220;diğerleri&#8221;  için epey önemsiz olduğunu düşünür de sesini çıkartıp &#8220;ama ben böyle olsun istemiyorum ki&#8230;&#8221; demesi kolay olmaz. Ancak bu hissini &#8220;diğerleri&#8221;yle paylaştığında önemsendiğini ve &#8220;diğerleri&#8221;nin de kendisi gibi hissettiğini gördüğünde cesaret alır, özgür iradesinin kendisinde bulunan en basit yaşam hakkı [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters.jpg" rel="lightbox[5431]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-5437" title="Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters-225x300.jpg" alt="" width="225" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters-225x300.jpg 225w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters-300x400.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/Time-Magazines-Person-of-the-Year-Protesters.jpg 474w" sizes="(max-width: 225px) 100vw, 225px" /></a>İnsan bazen tek başınayken varlığının yaşadığı toplumda epey değersiz, arzuladığı ve istediği biçimdeki hayatın &#8220;diğerleri&#8221;  için epey önemsiz olduğunu düşünür de sesini çıkartıp &#8220;ama ben böyle olsun istemiyorum ki&#8230;&#8221; demesi kolay olmaz. Ancak bu hissini &#8220;diğerleri&#8221;yle paylaştığında önemsendiğini ve &#8220;diğerleri&#8221;nin de kendisi gibi hissettiğini gördüğünde cesaret alır, özgür iradesinin kendisinde bulunan en basit yaşam hakkı olduğunu fark eder ve harekete geçip gereken neyse, ne pahasına olursa olsun, denemek ister. Hele bir de bu &#8220;diğerleri&#8221; değişimin gerekliliğini damarlarında hisseden 3-5 kişi değil de aynı toplumda yaşayan binlerce, aynı gezegende yaşayan yüz binlerce kişiyse, değişim zaten başlamıştır bile.</p>
<p>2011 epey acayip bir yıldı, Prenses. Sana uzunca bir  zamandır yazmıyorsam inan istemediğimden veya paylaşacak şey bulamadığımdan değil de bildiğin apıştım kaldım dünya gündemi içindeki kendi gündemimde. Sabahları radyoyu açmaya Lost&#8217;un bir sonraki bölümünü izleyecekmişim gibi gidiyorum, Prenses, hakkaten. Sanırım geçtiğimiz yılın uygarlık tarihinde uygarlıkla ilgili çok tuhaf ve bir o kadar da basit sorular çıkartan yegane yıl oldugu konusunda hemfikiriz. Ergenlikteki varoluş krizinin toplumsal türevi gibi bir yıl&#8230; Bitmek bilmeyen değişim gerekliliği sancılarının, doğurduğu bir yıl&#8230; Yalnızlaşan, sessizleşen, adapte olan bireylerin yalnız, sessiz ve adapte olmak istemediklerini duyurduğu bir yıl&#8230; Ağzımıza pelesenk olan <em>&#8220;demokrasi&#8221;</em>nin gerçekte hiç bir zaman var olmadığını her bir gezegen sakininin fark ettiği bir yıl&#8230; 10 yıl önce eylem kelimesi ağza alınamazken, yıl sonunda &#8220;eylemci&#8221;nin Time dergisine kapak olduğu bir yıl&#8230; Geri dönüşü olmayan değişim, öze dönüşüm ateşinin nihayet el yakmaya başladığı bir yıl&#8230;</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Modern Demokrasi: &#8220;Liberal Kapitalizm&#8221;</strong></span></p>
<p>Geçtiğimiz Mart ayında Brüksel&#8217;e gelen Noam Chomsky, bugünün modern demokrasisini yani liberal kapitalizmini norm olarak kabul eden bizlere önemli ve çok basit  bir gerçeği hatırlattı: &#8220;İnsan haklarından bahsederken, son 50 yılda insanlığın nasıl büyük adımlar attığını unutmamak lazım. Bundan 50 yıl önce siyahiler, eşcinseller, şamanizm ve mistisizme ilgi duyanlar bırak kimliklerini kabul ettirmek, insandan bile sayılmazken bugün inanç, ırk, cinsel tercih yüzünden ayrımcılık yapan iş verenler yüksek mahkemelerde yargılanıyor, dünyanın bir çok ülkesinde binlerce kişinin katıldığı Gay Pride&#8217;lar (Eşcinsel Gurur Yürüyüşleri) düzenleniyor, şaman ve mistiklerle tanışmak için insanlar dünyanın öbür ucuna yolculuk ediyor. Peki neden mutlu değiliz?&#8221;</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/chomsky.jpg" rel="lightbox[5431]"><img loading="lazy" class="alignleft size-full wp-image-5443" title="chomsky" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/chomsky.jpg" alt="" width="279" height="181" /></a>Bu basit soruya, başka bir soru yöneltelim: Chomsky dede, söyle bize gerçek anlamıyla demokrasi hiç var oldu mu gezegenimizde? Bence olmadı, o yüzden olmuş gibi davranmayı bırakalım öncelikle. Olmadı; ama uygarlık denilen şey içinde çıkan her soruna karşılık çözüm bulmaya çalışan bireyler sayesinde bir şeye evrildi. 68 kuşağı sayesinde insan hakları ,eşitlik, özgür irade, cinsel özgürlük kavramları ortaya çıktı. Sonra bu kavramlar manipüle edilip tarih içinde içi boşaltılmış ideolojilere oturtuldu (yani komünizm), sonra da bu ideolojiyi savunduğunu söyleyen SSCB ve Doğu Almanya&#8217;nın ortadan kalkmasıyla havada bırakıldı. Kavram dediğin havada kalır mı? Kalmaz. O zaman halihazırda mevcut olan tek yönetim  sistemi ve ekonomik düzen olan liberal kapitalizme oturtuldu. İsmi de demokrasi kondu.</p>
<p>Peki bir topluma parayla mutluluk gelir mi? Valla belki de gelir ama bunun cevabını verebilmek için aynı anda aynı toplumdaki insanların aynı orandaki paraya sahip olması gerekiyor. Bu sahip olduğu paranın borç veya yardım olarak değil de bir şeyin değiş tokuşu olarak gelmesi gerekiyor. Bu değiş tokuş karşılığında alacağı paranın değerinin, değiş tokuşu gerçekleştiren tarafından belirlenmesi gerekiyor. Bu şartlar sağlanmadığı sürece, paranın toplumdaki yeri gibi zırvaları tartışmak entellektüel saçmalamadan öteye gitmeyecektir.</p>
<p>Evet, bugün gerçeği öğrendik sevgili <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/01/edebiyatin-karanlik-kahinleri-aldous-huxley.html">Aldous Huxley</a> ve gerçek bizi delirtiyor&#8230; Delirtmek derken, kafaya huni takıp kendi kendine konuşarak araba direksiyonuyla mahallede turlamaktan bahsetmiyorum ama ben. Esasında kaybedecek bir şeyi olmadığını fark eden basit insanların, kaybedecek epey çok şeyi olanlara iki kere düşünmeden özgür iradenin ne olduğunu göstermesinden bahsediyorum. Öyle bir delirdik ki esasında yalnızca değişim istiyoruz, basitçe değerlerden bahsediyoruz, gidenin arkasından neyin geleceğine kafa bile yormadan örgütlenme biçimimizle aslında neyin olmamasını istediğimizi gösteriyoruz.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>İşgal: &#8220;Indignados&#8221; + &#8220;Occupy Wall Street&#8221;</strong></span></p>
<p>2011 Ocak ayında Katalonya ve Bask Ülkesinde ekonomik kriz ve dengesiz gelir dağılımına karşı gerçekleştirilen genel grevle başlayan Indignados (indignants, les indignés<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/adbusters_occupy-wall-street1.jpg" rel="lightbox[5431]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-5439" title="adbusters_occupy-wall-street" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/adbusters_occupy-wall-street1-198x300.jpg" alt="" width="198" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/adbusters_occupy-wall-street1-198x300.jpg 198w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/adbusters_occupy-wall-street1-264x400.jpg 264w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/adbusters_occupy-wall-street1.jpg 668w" sizes="(max-width: 198px) 100vw, 198px" /></a> veyaTürkçe&#8217;de bıkkınlar) hareketi, işgal yöntemiyle protesto biçimiyle Mayıs ayında İspanya&#8217;nın dört bir yanına ve aynı zamanda <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/06/atina-isyanda.html">Yunanistan başta</a> olmak üzere bir çok Avrupa ülkesine yayıldı.  Avrupa&#8217;daki ekonomik kriz üzerinden işsizlik, zenginin zenginleşmesi, orta sınıf ve aşağısındaki katmanların olduğundan bir alt katmana inmesiyle, bütün bu düzenden BIK-TIK diyen Avrupa&#8217;nın her bir yerindeki milyonlarca kişi toplumsal alanların işgaliyle &#8220;bizim birbirimizden başka kimsemiz yok esasında; devlet baba, hükümet ana fasa fiso&#8221; gerçeğini gözümüze soktu. Bu işgaller yalnızca bir alana el konulması olarak gerçekleşmedi de işgalci grupların aralarında organize olmasıyla kendi kendine yeter toplulukların, merkeziyetçilikten uzakta nasıl yaşayıp iş çıkartabileceğini ele güne duyurması halinde gerçekleşti.</p>
<p>Arap Baharı&#8217;ndan ilham alan bıkkınlar, Occupy Wall Street (OWS) hareketine ilham vererek <a href="http://howtooccupy.org/">taze deneyimleri</a>ni paylaştı. Ve Eylül 2011&#8217;de Manhattan&#8217;daki Wall Street binasının bulunduğu Özgürlük Meydanı&#8217;nda binlerce Amerika&#8217;lı bıkkın toplanarak Avrupa ve daha az gelişmiş ülkelerdeki eylemcilere bir selam çakarken &#8220;Sorunun başladığı yeri işgal ediyoruz, yanınızdayız!&#8221; mesajını gönderdi. Hareket anında Amerika&#8217;nın 100&#8217;den fazla kentiyle birlikte dünyanın bir çok yerine yayıldı. Sloganları: &#8220;dünyada güce sahip olan %1&#8217;in karşısındaki %99&#8217;uzuz!&#8221; Sloganı bulan da Amerika&#8217;lı tanınmış anarşist antropolog, <a href="http://www.aljazeera.com/indepth/opinion/2011/11/2011112872835904508.html">David Graeber</a>.</p>
<p>İngilizce&#8217;n idare ederse Prenses, Occupy Wall Street&#8217;in <a href="http://occupywallst.org/forum/">web sayfasındaki forum kısmı</a>na arada sırada bakmanı öneririm. Herkesin girip, okuyup, yöntem, amaçlar, örgütlenme vesaire gibi konuları tartışabileceği forumda epey ilginç tartışmalar ortaya çıkıyor bazen.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Sabotaj: &#8220;Anonim&#8221;</strong></span></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/800px-Anonymous_at_Scientology_in_Los_Angeles.jpg" rel="lightbox[5431]"><img loading="lazy" class="alignleft size-thumbnail wp-image-5440" title="800px-Anonymous_at_Scientology_in_Los_Angeles" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/800px-Anonymous_at_Scientology_in_Los_Angeles-150x150.jpg" alt="" width="150" height="150" /></a>2003&#8217;ten beri aktif, siber sabotaj hayatına devam eden <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/anonim-intifada-dijital-itaatsizlik.html">Anonim hareketi</a>, 2011&#8217;de dijital itaatsizlik yöntemiyle sokağa çıkanlara ya da korkup çıkamayanlara destek ve umut verdi. Wiki Leaks&#8217;in yanında durarak %1&#8217;i korkuttu. Korkutma sebebi bu hacker arkadaşların dünyanın dört bir yanında,<br />
kimliklerinin belirsiz ve amaçlarının simultane siber ataklarla kaos yaratmak olması. Ulaştırma bakanlığı sansürleyeceğiz mi dedi, Anonim devreye girer, web sayfasını bloke eder ve altını basın açıklamasıyla doldurur. Mısır&#8217;daki halk ayaklanması başlar başlamaz Anonim devreye girer ve Mubarak indirilene kadar hükümet web sayfasını bloke eder. Wikileaks&#8217;ten sızan Tunus Devrimi belgesine sansür koyan Tunus hükümeti de Anonim sabotajıyla karşılaşmak durumundadır. Tunus&#8217;da halk ayaklanmaları devam ederken, Anonim&#8217;i temsil eden birisi Tunus hükümetinin çöktüğünü, hükümet web sayfasından anons eder. İspanya polisi, siber eylemci olduğundan şüphelendiği üç kişiyi tutuklayınca kendini siber eylem kurbanı bulur, internet siteleri Anonim tarafından bir gün kadar bloke edilir.</p>
<p>Tavrı, yöntemi, soğukkanlılığı ve kötü adamları ürkütücüğüyle sessiz sedasız yürüyen Anonim hareketine şapka çıkarıyorum huzurunda, Prenses.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Devrim: &#8220;Arap Baharı&#8221; </strong></span></p>
<p>İşgal hareketlerine ilham veren Arap Baharı, OWS ve Indignados&#8217;dan farklı olarak ekonomik kriz yüzünden başlamadı da başlarındaki diktatörler ve çakma kabinelerinden kurtulmak için başladı. Tunus&#8217;daki limon satıcısı Mohamed Bouazizi&#8217;nin paramiliter bürokrasisinde yıllardır süründürülmesinden bıkıp kendini tinerle cayır cayır yakmasıyla ateş aldı Arap baharı. &#8220;Ben yanmasam, sen yanmasan, biz yanmasak nasıl çıkar karanıklar aydınlığa?&#8221; dediydi ya Nazım Hikmet, işte Araplar da dedi ki: &#8220;tek tek kardeşlerimizin yanmasıyla, karanlıkların ortaya çıkacağı yok. Biz en iyisi tek vücut, tek yürek olalım, yanarsak birlikte yanalım&#8221;.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/arab_spring.jpg" rel="lightbox[5431]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-5441" title="arab_spring" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/arab_spring-300x176.jpg" alt="" width="300" height="176" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/arab_spring-300x176.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/arab_spring-430x252.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/01/arab_spring.jpg 634w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Bir çoğu rantiye devleti yani üreterek değil de doğal kaynaklarını satarak zenginleşen ve zenginliğin çoğunu kendi sülalesine yediren diktatörler tarafından yönetilen Orta Doğu ve Kuzey Afrika ülkelerinde çıktı Arap Baharı. Dünya petrol üretiminin %90&#8217;ının bu bölgede gerçekleştiğini düşünürsek, diktatörlük yönetim biçiminin bir tesadüf olmadığını kavramamız zor olmaz Prenses. Bu diktatörlerin tesadüfen değil de belli başlı petrol müşterisi ülkeler tarafından başa getirildiğini de&#8230; Hemen &#8220;hadi len, komplo teoricisi&#8221; diye atlama, yıllardır öyle atladık meğer hepsi gerçekmiş. Bilim kurgu filmlerine palavra dedik, NATO&#8217;nun robot savaş uçakları gitti &#8220;yanlışlıkla&#8221; Pakistan&#8217;ı vurdu, Türkiye&#8217;ninkiler gitti sınırdaki Kürtleri vurdu. O yüzden aç gözlerini, kulaklarını!</p>
<p>Arap Baharı hepimize bir umut ve ilham verdiyse de kanlı diktatörlüklere kafa tutmak kolay iş değil, Prenses. <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/bir-varmis-bir-yokmus.html">Çok kişi öldü</a> ve Suriye&#8217;de hala ölmekte&#8230;</p>
<p>Umut veren ise Arap halkının bundan sonra diktatörlüğe ve benzeri herhangi bir dayatmaya pabuç bırakmayacağı. Mesela iki hafta önce Mısır&#8217;daki eylemciler  &#8220;Ne Mubarak, ne Müslüman kardeşler. Halkın gücü, halkta artık!&#8221; yazılı bir pankart açtılar. Ve mücadele devam ediyor&#8230;</p>
<p><span style="text-decoration: underline;"><strong>Değişime giden yol </strong></span></p>
<p>Bu hareketlerin hepsi şiddetsiz ve doğrudan demokrasi yöntemiyle internetteki sosyal ağları kullanarak organize oldular. Birbirlerinden destek ve ilham aldılar. Arap, Amerika&#8217;lı, Yunan, İspanyol ve her yerdeki,  her basit insanın aynı küresel sistemin kölesi olmaya itildiğini gösterdiler. Ajitasyon yapmadan sivil itaatsizlikle başlamak gerektiğini gördüler.</p>
<p>Değişime ön ayak olan, kaybedecek hiç bir şeyi olmayan herkese teşekkürler!</p>
<p>Dipnot: Hatırlarsan Kojin Karatani abimiz &#8220;<a href="https://www.prensesemektuplar.com/2009/06/kojin-karatani-ve-x-faktoru-uzerine.html">Ezilenin dönüşü ve X faktörü</a>&#8220;nden bahsetmişti. Yalan söylemiyormuş&#8230;</p>
<p>İyi seneler!</p>
<p><span style="font-size: 11px;"><br />
</span></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2012/01/var-olabilmek-icin-isgal.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>9</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Delilerin Rönesansı: Japonya</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/08/delilerin-ronesansi-japonya.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/08/delilerin-ronesansi-japonya.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Burcu]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 03 Aug 2011 08:00:25 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[Popüler]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[Akihabara]]></category>
		<category><![CDATA[altkültür]]></category>
		<category><![CDATA[Bosozoku]]></category>
		<category><![CDATA[burler cafe]]></category>
		<category><![CDATA[GanGuro]]></category>
		<category><![CDATA[Gyaru gal]]></category>
		<category><![CDATA[Hikikomori]]></category>
		<category><![CDATA[japonaltkulturu]]></category>
		<category><![CDATA[japonya]]></category>
		<category><![CDATA[Kigurimi]]></category>
		<category><![CDATA[Kogal]]></category>
		<category><![CDATA[maid cafe]]></category>
		<category><![CDATA[Net cafe refugees]]></category>
		<category><![CDATA[netto kafue nanmin]]></category>
		<category><![CDATA[Otaku]]></category>
		<category><![CDATA[speed tribes]]></category>
		<category><![CDATA[Sukeban]]></category>
		<category><![CDATA[tokyo]]></category>
		<category><![CDATA[Yamanba]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5086</guid>

					<description><![CDATA[Hiç hız kaybetmeden konuya geçen yazıda kaldığımız yerden devam ediyoruz. Nerde kalmıştık? Hmm evet biz burda bu şekilde takılırken Japon yaşıtlarımız nerelerde, ne şekillerde takılıyor? Gyaru gal’lar: Kogal - GanGuro - Yamanba Kogallara “seksi liseli kızlar” diyebiliriz.[...]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><strong>Memoirs of a geek-sha: And I&#8217;m still alive! &#8212;-varan 2&#8212;-</strong><br />
Hiç hız kaybetmeden konuya <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2011/04/modern-tokyonun-moda-savascilari.html">geçen yazıda</a> kaldığımız yerden devam ediyoruz. Nerde kalmıştık? Hmm evet biz burda bu şekilde takılırken Japon yaşıtlarımız nerelerde, ne şekillerde takılıyor?</p>
<p><strong>Gyaru gal’lar: Kogal &#8211; GanGuro &#8211; Yamanba</strong></p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td>
<p><div id="attachment_5088" style="width: 158px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/1.jpg" rel="lightbox[5086]"><img aria-describedby="caption-attachment-5088" loading="lazy" class="size-full wp-image-5088" title="1" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/1.jpg" alt="" width="148" height="320" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/1.jpg 256w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/1-139x300.jpg 139w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/1-185x400.jpg 185w" sizes="(max-width: 148px) 100vw, 148px" /></a><p id="caption-attachment-5088" class="wp-caption-text">Klasik Kogal</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_5089" style="width: 224px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/2.jpg" rel="lightbox[5086]"><img aria-describedby="caption-attachment-5089" loading="lazy" class="size-full wp-image-5089" title="2" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/2.jpg" alt="" width="214" height="316" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/2.jpg 214w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/2-203x300.jpg 203w" sizes="(max-width: 214px) 100vw, 214px" /></a><p id="caption-attachment-5089" class="wp-caption-text">Serbest kıyafetli Kogal</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_5090" style="width: 236px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/3.jpg" rel="lightbox[5086]"><img aria-describedby="caption-attachment-5090" loading="lazy" class="size-full wp-image-5090" title="3" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/3.jpg" alt="" width="226" height="312" /></a><p id="caption-attachment-5090" class="wp-caption-text">İyice zıvanadan çıkmış Kogal</p></div></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Kogallara “seksi liseli kızlar” diyebiliriz. Ama kogallar sadece bir moda akımını değil bir yaşam tarzını da simgeleştirdiği için geleneksel takılan Japonya&#8217;nın en nefret ettiği gruplardan biridir. Kogal kızlarının okul etekleri haddinden kısadır ve dizüstü çorapları aşağıya kaymasın diye onları bacaklarına yapıştıranlar vardır. Bu kızlar marka kıyafetleri, Burberry atkıları ve solaryumu severler. Zengin ailelerinden gelen parayla savurgan bir yaşam sürmekle suçlanan kogallar medyada sığ ve materyalist gençlik olarak etiketlenmiştir. Kogallar babaerkil Japonya&#8217;nın geleneksel kadın normlarına isyan ederek “preppy style” benzeri bir moda anlayışının öncüleri olarak sokaklarda kırıtırlar.. Hatta fahişelikle ve eskort kız olmakla suçlanmışlardır. Lise çağındaki bazı kogallar harçlığını babası yaşında adamlara eskortluk ederek kazanır. Telefon kulübelerinde bu kızların korsan reklamlarını bulabilirsiniz. Gossip Girl dizisindeki çıtırlara benzeyen bu kızlar Japonluklarından vazgeçmeyip en uçlara giderek ganguroyu yarattılar.</p>
<p><strong>Ganguro &#8211; Yamanba</strong></p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td>
<p><div id="attachment_5094" style="width: 213px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/4.jpg" rel="lightbox[5086]"><img aria-describedby="caption-attachment-5094" loading="lazy" class="size-full wp-image-5094" title="4" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/4.jpg" alt="" width="203" height="271" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/4.jpg 550w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/4-225x300.jpg 225w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/4-300x400.jpg 300w" sizes="(max-width: 203px) 100vw, 203px" /></a><p id="caption-attachment-5094" class="wp-caption-text">GO GANGURO!</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_5095" style="width: 274px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/5.jpg" rel="lightbox[5086]"><img aria-describedby="caption-attachment-5095" loading="lazy" class="size-medium wp-image-5095" title="5" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/5-300x300.jpg" alt="" width="264" height="264" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/5-300x300.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/5-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/5-400x400.jpg 400w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/5.jpg 800w" sizes="(max-width: 264px) 100vw, 264px" /></a><p id="caption-attachment-5095" class="wp-caption-text">ganguro güruhu</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_5096" style="width: 217px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/6.jpg" rel="lightbox[5086]"><img aria-describedby="caption-attachment-5096" loading="lazy" class="size-medium wp-image-5096" title="6" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/6-207x300.jpg" alt="" width="207" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/6-207x300.jpg 207w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/6-276x400.jpg 276w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/6.jpg 346w" sizes="(max-width: 207px) 100vw, 207px" /></a><p id="caption-attachment-5096" class="wp-caption-text">yamanba</p></div></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>“Siyah surat” veya “Pandalar” olarakta bilinen bu kızlar benim görünce en tırstığım gruplardan biri. Harajuku&#8217;dan çok Shibuya&#8217;da takılmayı seviyorlar. İnanılmaz koyu renkte solaryum ve çok koyu kahverengi fondötenli ağır makyajın en önemli özelliği beyaz göz ve dudak makyajı. Neresi mi önemli? Valla bilemiyorum. Onlar uzun uzun anlattı ama ben akan beynimi klavyeden toplayıp kulağımdan geri sokmaya çalıştığım için anlayamadım. Söylendiğine göre halk bu kızları çok</p>
<div id="attachment_5098" style="width: 210px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/7.jpg" rel="lightbox[5086]"><img aria-describedby="caption-attachment-5098" loading="lazy" class="size-medium wp-image-5098 " title="7" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/7-200x300.jpg" alt="" width="200" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/7-200x300.jpg 200w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/7-266x400.jpg 266w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/7.jpg 683w" sizes="(max-width: 200px) 100vw, 200px" /></a><p id="caption-attachment-5098" class="wp-caption-text">center guy</p></div>
<p>ezmiş, aşşağılamış suratlarını siyaha boyamaları ise tamamen “politically incorrect” ve aşağılayıcı bulunmuş. Japonya&#8217;nın en ofansif gruplarından biri. (Nazi cosplayerlardan sonra tabii.) Hepsinin sanki suratında tüp patlamış gibi&#8230; Webcam üzerinden ilk karşılaşmamızda Ring filmindeki kızın negatifiyle konuştuğumu sandım resmen. Bu fırtına şimdilerde duruluyor ve solaryum salonları yavaş yavaş kapanıyor ama gangurolar yerlerinde duramadıkları için kalkıp yamanba&#8217;yı çıkardılar ve çıtayı artık nereye bilemiyorum ama çok garip bir yerlere yükselttiler. Yamanbalar solaryum yerine sadece yüzlerine koyu fondöten tercih ettikleri için diğer iki gruptan ayrılır. Yamanba ismi eski Japon efsanelerinde sıkça tasvir edilen çirkin ve korkunç bir dağ cadısından gelmektedir.</p>
<p>Bu kızların toplamına “gyaru” denir. İngilizcedeki “Gal” kelimesinin mutasyona uğramış hali. Gyarular baskıcı toplumun son nadide meyvelerindendir. “Bu kızlar suratlarını siyaha boyuyor. Zencilere çok ayıp oluyor.” Ne yapsın kızlar? Hip-hop seviyorlar ve o müziği yapanlara benzemek istiyorlar, bu kadar basit. Kostüm oyunlarına nasıl hasta bir millet oldukları gangurolardan belli. Bling Bling ve bol pantolon ablaları kesmiyor. Duyarlı hümanist fikirler Harajuku gençliğinin kapısında atomlarına ayrılmakta. Ben kızları çözene kadar neredeyse webcamimi yiyecektim. Boşuna vakit kaybetmeyin diye söylüyorum. Bu koyu renkli mutantların erkeklerine “center guy” (Sentāgai) deniyor. Bu oğlanların asıl başka bir olayı var ki&#8230; Onu bir sonraki yazıya saklıyorum. Hentai ve japon pornosu yazısına anlarsınız yaa&#8230;</p>
<p><strong>Sukeban</strong></p>
<div id="attachment_5101" style="width: 442px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/8.jpg" rel="lightbox[5086]"><img aria-describedby="caption-attachment-5101" loading="lazy" class="size-full wp-image-5101" title="8" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/8.jpg" alt="" width="432" height="499" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/8.jpg 432w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/8-259x300.jpg 259w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/8-346x400.jpg 346w" sizes="(max-width: 432px) 100vw, 432px" /></a><p id="caption-attachment-5101" class="wp-caption-text">Tam o sırada Japonya&#39;da...</p></div>
<p>Sukeban gençliği de yukarıdakiler gibi ortak bir moda anlayışından çok bir yaşam şeklini sembolize ediyor. Sukebanlar lise çağında okul kızlarından oluşan sokak çeteleri. Anime senaryosu sallamıyorum gerçeklerden bahsediyorum. Devlet okullarının geleneksel denizci kıyafetine benzeyen okul formaları ve permalı rengarenk saç modelleriyle sukebanlar, Japonya&#8217;nın en yanıltıcı gruplarından biri. Sonuçta lise formalı ve tiz sesli ufak tefek bir kaç japon kızcağız ne kadar korkunç olabilir ki? 1980’li yıllarda Tokyo polisi tarafından dağıtılan uyarı broşürlerini okuyunca olayın boyutu daha net anlaşılabilir. Bu gençler her türlü kural ve yasadan nefret ederek büyümekte. Hal ve tavırlar böyle erkek gibi bir garip&#8230; Dolayısıyla cici kızlar klasik huzurlu YinYang Tokyo&#8217;sunu 50 yıldır birbirine katıyorlar. 60’lardan beri varolan sukeban kelime olarak “bayan çete lideri” demek. Bunların erkek karşılığı “bancholar”. Bir gün yakuzaya girmeyi ümit eden delikanlılar. Sadece kızlardan oluşan sukeban çeteleri bıçak ve jilet taşıyorlar. Farklı gruplar arasında çıkan kavgalar son derece kanlı olabiliyor. Gruba karşı işlenen küçük bir hatadan bir kaç sigara yanığıyla kurtulurken büyük gafların sonu toplu linçlere kadar gidiyor. Kısaca bu kızlarımız da Japonya&#8217;daki pek çok diğer şey gibi&#8230; Görünüşte inanılmaz sevimli daha sonra kafa karıştırıcı ve nihayetinde belki de ölümcül. Fotoğrafa bakıp öyle ufak oğlanları dövdüklerini sanmayın. Ben komik diye koydum o resmi. Yedikleri çoğu herzenin görsel kanıtlarına nette ulaşmak neredeyse imkansız.<a style="color:#FFFFFF" href="http://www.kozikart.com/images/Layout/Colours/2650PR.html">replica mid size rolex watches</a></p>
<p>“Kanto Delinquent Women” olarak bilinen bu çetelerin en büyüğünün 20.000 üyesi olduğunu belirtmeme izin verin. Şimdi arkanıza yaslanın ve Kill Bill&#8217;in finalindeki okul formalı topuzlu kız gibi 20.000 sevimli Japon çıtırın ne kadar tehlikeli olabileceğini şöyle bir hayal edin. Haklarında daha fazla şey merak ediyorsanız Sukeban Deka filmini seyredebilirsiniz. (Yeni olanı değil eski orijinal Sukeban Deka&#8217;ya ulaşmanızı tavsiye ederim. Kendisi Battle Royale filmine ilham vermiştir. ) Bu hatunları yakından tanıyınca Battle Royale filmine daha farklı bakmaya başladım. Hakikaten adamlar bunlarla bir türlü baş edemiyor.. Yakında Battle Royale gerçek olabilir.<a style="color:#FFFFFF" href="http://www.kozikart.com/images/Layout/Colours/2905PR.html">montblanc replica watch</a></p>
<p><strong>Bosozoku – Speed tribes</strong></p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/9.jpg" rel="lightbox[5086]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-5106" title="9" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/9-300x210.jpg" alt="" width="343" height="241" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/9-300x210.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/9-430x302.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/9.jpg 800w" sizes="(max-width: 343px) 100vw, 343px" /></a></td>
<td> <a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/10.jpg" rel="lightbox[5086]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-5107" title="10" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/10-300x210.jpg" alt="" width="326" height="228" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/10-300x210.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/10-430x301.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/10.jpg 800w" sizes="(max-width: 326px) 100vw, 326px" /></a></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>“Sessiz, sakin ağırbaşlı Japonya&#8217;dan motosiklet çetesi çıkar mı?” demeyin. Bosozokular yukarıdaki sukebanların hardcore motosikletli versiyonları&#8230; Çoğu okul çağında çetelere katılıyor. Bosozokuların yıllara direnen oldukça ilginç bir tarzı var. Üzerlerine giydikleri tulumlar 2. dünya savaşındaki kamikaze pilotlarının giydikleri tulumların orijinal kopyaları. Yüzlerini hava kirliği maskeleriyle veya bandanalarla örtüyorlar. Niçün? Çünkü yedikleri haltlar yüzler ve kimlikler açıkkken yapılacak şeyler değil. Kız ve erkekler genelde ayrı gruplarda takılıyorlar. Tulumlarına el yapımı nakışlar ve logolar işlemeye bayılıyorlar. Aynı zamanda bilet gişelerinde ve polis ikazlarında asla durmuyorlar. Trafikte kalabalık gruplar halinde tehlikeli oyunlara kalkışan bosozokuların en psikopatları da büyüyüp abi olunca yakuzalara katılabiliyor. Ceplerinde patlamaya hazır özel yapım molotof kokteylleri taşımayı seven bosozoku kızları provokasyona hiç gelemiyor. En ufak harekette üzerinizden geçiveriyor.</p>
<p><object width="640" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/cbFEPS8PPic?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Bosozoku kızlarını tanımak isterseniz yukarıdaki Kamikaze Girls filmini tavsiye ederim. Karakterlerden biri Lolita diğeri Bosozoku. Anime havasında süper eğlenceli bir film. “Bosozokuların nesli tükendi.” diyenlere aldanmayın küçük gruplar halinde Tokyo&#8217;da bile varlıklarını sürdürüyorlar ama eski ihtişamlarını kaybettiler. Okuduğunuz neredeyse her mangada en az bir bosozoku karakter vardır. İçki içer, küfür eder, millete sataşır, adamın alnının ortasına demir çubuk sokar ama aslında son derece yumuşak kalplidir! Nasıl bir ikilem ben de çözemedim. Siz de uğraşmayın. “Biz süper iyiyiz.” dediler ben hemen kabullendim.<a style="text-decoration:none;color:#FFFFFF;" href="http://jenniferhutt.com/wp-includes/random_compat/6324.html">cartier santos ronde replica fake tag watches ladies</a></p>
<p><strong>Kigurimi</strong></p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td>
<p><div id="attachment_5120" style="width: 291px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/14.jpg" rel="lightbox[5086]"><img aria-describedby="caption-attachment-5120" loading="lazy" class="size-medium wp-image-5120" title="14" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/14-300x277.jpg" alt="" width="281" height="259" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/14-300x277.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/14.jpg 397w" sizes="(max-width: 281px) 100vw, 281px" /></a><p id="caption-attachment-5120" class="wp-caption-text">UNHOLY ALLIANCE: Kigurimi-Ganguro kardeşliği!</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_5121" style="width: 208px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/15.jpg" rel="lightbox[5086]"><img aria-describedby="caption-attachment-5121" loading="lazy" class="size-medium wp-image-5121" title="15" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/15-225x300.jpg" alt="" width="198" height="263" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/15-225x300.jpg 225w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/15-300x400.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/15.jpg 480w" sizes="(max-width: 198px) 100vw, 198px" /></a><p id="caption-attachment-5121" class="wp-caption-text">Kigurimi sevgililer</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_5122" style="width: 186px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/16.jpg" rel="lightbox[5086]"><img aria-describedby="caption-attachment-5122" loading="lazy" class="size-medium wp-image-5122" title="16" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/16-200x300.jpg" alt="" width="176" height="264" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/16-200x300.jpg 200w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/16-267x400.jpg 267w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/16.jpg 685w" sizes="(max-width: 176px) 100vw, 176px" /></a><p id="caption-attachment-5122" class="wp-caption-text">Tek bir Kigurimi herkesi azdırmaya yeter.</p></div></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Hastasıyım kigurimilerin! Burdan aççık ve seççik itiraf ediyorum. Kigurimi modası gayet basit. Herhangi bir pofuduk hayvan kostümünü üzerinize geçirmeniz yeterli. Bu grup rahatlarına oldukça düşkün. Öyle lolitalar gibi korselere, topuklu çizmelere dayanamıyorlar. Üzerlerine o çuval gibi peluşları geçirip sokağa fırlıyorlar. Kostümlerinin bol ve rahat olması gerektiğinde hızlı hareket edebilmelerini sağlıyor. Çünkü kigurimiler her ne kadar sevimli pandalar gibi gözükseler de Harajuku&#8217;nun en muzur kitlesi. Hatta onlara kısaca şiddet yerine şok faktörünü kullanan teröristler diyebiliriz. Köprüdeki tüm grupların organizasyonunu bunlar yapıyor. Eğer youtube&#8217;da Japonya&#8217;nın şaka şovlarıyla ilgili bir şeyler yakaladıysanız şaka olayını ne kadar abarttıklarını görebilirsiniz. Onlara göre şaka mağduru kişinin sonradan psikolojik tedaviye ihtiyacı olmuyorsa o şaka başarılı olmamış demektir.</p>
<p><object width="480" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/74DCfV5fYr0?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>İşte kigurimiler bu ekolün takipçileri olarak hayatı lolitalara, kogallara falan zehir ederek eğleniyor. Sayılarının azalmasına rağmen hala daha Tokyo&#8217;nun en tırsılan gruplarından biri olan bosozokulara bile baş kaldırıp orta parmak gösterebilen tek grup bu pikaçular ve nedense yedikleri onca herzeye rağmen her seferinde yırtıyorlar. Aslında bana oranın gençliğini tamamen yanlış değerlendirdiğimi ve olayın çılgın moda akımlarından çok sosyolojik bir fenomen olduğunu gösterenler onlar oldu. Bu yazı için kogallardan, lolitalara pek çok gruptan hatun ve abiyle konuşmama rağmen gerçekten arkadaş olduğum ve beraber gülüp eğlendiğim tek grup kigurimiler. Aslında bu yazıdizisi için en çok onlara teşekkür etmem lazım. “Sanal ortamda arkadaşlık mı olurmuş canım.” şeklindeki salakça önyargımı onlar yıktı sonuçta.</p>
<p>Bunlardan en önemlisi: Hikaru. Beni elimden tutup sadece japonca konuşulan ve “gaijinlerin” alınmadığı forumlara sokan ve bu karışık kültürün labirentlerinde kaybolmaktan kurtaran kardeş budur. O olmasa işin içine bir türlü giremeyip derinden kaynayan bu sosyolojik fenomenden bihaber öylesine bir kılık-kıyafet yazısı yazmış olacaktım. Hikaru bizimkinin takma adı. Harajuku Köprüsü&#8217;nde herkes takma isim kullanıyor. Chat odalarındaki isminiz gerçek isminiz oluyor. İlk tanışmamızda kendisi bir net cafedeydi. Daha sonra ne zaman ve saat kaçta konuşsak çocuk hep net cafede. Bir gün dayanamayıp sordum “Sen hiç evine gitmiyor musun?” şeklinde. Cevap kısa sürede geldi: Hayır efendim gitmiyormuş. 16 yaşında evi terketmiş. “E peki naapıyorsun?” diye sorunca büyük harfle tek bir cevap geldi: “YAŞIYORUM!”</p>
<p>Son birkaç aydır konuştuğum istisnasız her Tokyoludan “klasik japon yaşam tarzı” konulu uzun monologlar dinlemeye alıştığımdan bu cevap beni bir nanosaniyeliğine dumura uğrattı. Bilmeyenlere kısaca anlatayım. Japonya&#8217;da her şey kurallara göre çalışır. Hayata başladığınız saniyeden itibaren tüm geleceğiniz planlanmış durumda ve kimse buna karşı çıkamıyor. Toplumun ve ailenizin sizden beklediği şey: okulu bitir- üniversiteye git- bir şirkette çalış- evlen- çoluk çocuğa karış- emekli ol- öl. Dünyanın her yerinde aileler çocuklarından az çok aynı şeyleri bekliyor ama burada olay farklı çünkü son yıllara kadar herkes kaderini kabullenmiş durumdaydı. Hayallerinizde müzik yapmak, sanatla uğraşmak olabilir belki hobi olarak bunlara devam edebilirdiniz ama ne olursa olsun sonunda sizi bekleyen genelde sıkıcı bir ofiste karıncalar gibi ömrünüzün sonuna kadar çalışmak ve babanızın dedenizin yolundan gitmek. Bu yüzden harajuku gençliğine kolej zamanı biraz sapıtan gençlik diyebiliriz. Gerçek anlamda özgür olabildikleri tek zaman dilimi bu 4 sene. Ondan sonra tekrardan toplumun ve ailelerinin onlardan beklediği dar kıstasa sığmak zorundalar. Çılgın kıyafetlerini çıkartıp takım elbiseleri giyerek ciddi ve her anı planlanmış bir kafeste yaşamak&#8230; “Salarymen” denilen bu grup japon gençliğin korkulu rüyası. Salarymenlerin çoğu ağır alkoliktir. Aslında Japonya&#8217;nın tamamının alkolle başı belada.</p>
<p>Belgesellerde falan görmüşsünüzdür: Sürü gibi binlerce takım elbiseli döpiyesli ve boş bakan insanın iş çıkışında robotlar gibi metroya doluşup gittiği o malum Japonya. Japonya&#8217;da intihar oranının oldukça yüksek olduğu bilinen bir gerçek. Üstelik bu sekizyüz yıldır böyle. Ya toplumun senden istediği gibi yaşayacaksın, ya da kılıcı karnına sokup&#8230; Toplumun bu düzenini protesto etmek isteyen samuraylar da aynı şekilde kılıcı karnına sokuverdiği için olay bir türlü gelişemiyor. Yemek yapmakta kullandıkları o küçük mangal kömürlerini yakarak intihar etmek Japon gençliğinin bir dönemki favori aktiviteleri arasında.</p>
<p>İşte Hikaru ve daha binlerce genç bu düzene isyan ederek kendi yollarını çizmek ve hayallerinin peşinden gitmek istediklerinde inanılmaz zorluklarla mücadele etmek zorunda kalıyorlar. Aileleri onlardan her türlü desteği anında çekiyor, toplumdan dışlanıyorlar. “Freeter” diye bağırıyormuş herkes bunlara. Yaşayacak bir ev tutamıyor, kendilerini idame ettirecek herhangi bir iş bulmakta zorlanıyorlar. Peki Hikaru, arkadaşları ve daha binlercesi nerede yaşıyor?</p>
<p><strong>Net cafe refugees (netto kafue nanmin): Siber dünyanın mülteci teröristleri</strong></p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td>
<p><div id="attachment_5124" style="width: 310px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/17.jpg" rel="lightbox[5086]"><img aria-describedby="caption-attachment-5124" loading="lazy" class="size-medium wp-image-5124" title="17" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/17-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/17-300x225.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/17.jpg 400w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-5124" class="wp-caption-text">Burası otel falan değil.Herhangi bir İnternet cafe!</p></div></td>
<td> <a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/1204490231.jpg" rel="lightbox[5086]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-5125" title="1204490231" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/1204490231-300x199.jpg" alt="" width="300" height="199" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/1204490231-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/1204490231-430x286.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/1204490231.jpg 500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Yaklaşık 3 hafta her dakika sohbet ettikten sonra bendeniz nihayet Hikaru&#8217;nun yaşam tarzında bir gariplik olduğunu anladım. “Bir insan internet cafe&#8217;de ne kadar süre takılabilir ulu Manitu?” diye düşünüyordum ama açıkça sormaya tırsıyordum. Öyle kafamdan “Acaba anarşist avrupa punkları gibi işgal evlerinde falan mı yaşıyorlar?” diye kendimce yazıyordum. Sonra bir gün webcam&#8217;den bana Miyavi&#8217;nin meşhur Aho Matsuri dansını öğretirken net kafenin ortasında kalkıp “Bekle sıram geldi. Duş alıp geleceğim.” dedi. Ben “Nasıl? Nerede? Nasıl bir kafe burası? Duş mu var?” diye dumur olunca “Wirelesscam&#8217;i arkadaşıma veriyorum kafenin içini ve benim bölmemi sana gezdirsin.” dedi. Çocuğun teki webcami ordan oraya sürükleyip benle ısrarla japonca konuşurken bunların yaşam alanlarına göz atma şansım oldu. Öncelikle cubicle motifli bölmeler neredeyse tamamen kapalı. TOTAL PRIVACY! Tamamen size özel bu bölmede aklınıza gelen her şeyi yapabilirsiniz. Yemek yiyebilirsiniz. Arkada duşlar var, isminize kayıtlı anahtarlı bir dolapta tüm kıyafetlerinizi ve özel eşyalarınızı saklayabilirsiniz. Temiz iç çamaşırı bile satıyor internet cafe! Yani inanılması güç ama gerçek: Bu insanlar internet cafe&#8217;de yaşıyor! Sadece Tokyo&#8217;da 5000&#8217;den fazla “cyber-homeless” var.</p>
<p>Otel parası, ev kirası gibi şeyler ödemiyor ve çok az bir parayla yaşamlarını idame ettiriyorlar. Tüm bu çekilen çile kendilerinden beklenen o hayatı yaşamamak için. İnternet cafe mültecileri sosyal normların hiç birini kabul etmeden Tokyo&#8217;nun göbeğinde göçebe ve tamamen çingenelere benzeyen bir yaşam tarzı sürüyorlar. Diledikleri gibi sanatla müzikle uğraşıyor ve her gün yeni şeyler yaratıyorlar. Aielelere göre onlar birer parazit ve Japonya&#8217;nın yüz karası fakat aslında mülteciler orada bir rönesans yaratmanın eşiğindeler.</p>
<p><object width="640" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/9KOEgbDZzsg?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Hikaru&#8217;nun ailesinin hiçbir üyesi onunla görüşmüyor. Annesi ve kızkardeşi sokakta onu gördüklerinde kafalarını çeviriyorlarmış. Babası zaten en baştan “İstesen de geri dönemezsin.” demiş. 16 yaşından beri internet cafelerde kendi gibi binlerce mülteciyle yaşıyor. Ekonomik refah seviyesinin oldukça yüksek olduğu böyle bir ülkede gerçekten Hikaru&#8217;nun söylediği gibi yaşlı nüfus genç nüfusa kıyıyor. Sonuçta ben de pek çok diğer “gaijin” gibi yanılmıştım. Harajuku gençliği sadece bir tüketim ve moda olayının çok ötesinde. Onlar Japonya&#8217;nın kökleşmiş geleneklerini bu kadar sarsabilen ilk nesil.</p>
<p><strong>Hikikomori</strong></p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td>
<p><div id="attachment_5126" style="width: 310px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/18.jpeg" rel="lightbox[5086]"><img aria-describedby="caption-attachment-5126" loading="lazy" class="size-medium wp-image-5126" title="18" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/18-300x226.jpg" alt="" width="300" height="226" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/18-300x226.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/18-430x325.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/18.jpeg 500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-5126" class="wp-caption-text">Hikimori&#39;nin eline samuray kılıcı verilir mi?!?</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_5127" style="width: 310px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/19.Ryokei-Namiki.jpg" rel="lightbox[5086]"><img aria-describedby="caption-attachment-5127" loading="lazy" class="size-medium wp-image-5127" title="19.Ryokei Namiki" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/19.Ryokei-Namiki-300x214.jpg" alt="" width="300" height="214" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/19.Ryokei-Namiki-300x214.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/19.Ryokei-Namiki-430x307.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/19.Ryokei-Namiki.jpg 750w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><p id="caption-attachment-5127" class="wp-caption-text">Halen tedavisi devam eden Ryokei Namiki. Son anda kurtarılanlardan sadece bir tanesi</p></div></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Bunların varlığını da yine aynı arkadaştan öğrendim çünkü kendisi bir ex-hikikomori. Hikikomoriler benzer şekilde yine okul-iş-evlilik dayatmasından bezen bir kitle. Buyrun Wikipedia&#8217;nın hikikomori tanımına: “Japon kökenli bir sözcük olan Hikikomori 21. yüzyılda artık bir çeşit hastalık kabul edilmektedir. Japonca&#8217;da sözcük anlamı &#8216;Elini ayağını çekmek&#8217; olan bu sözcük yaşamdan elini ayağını çekip zamanlarının çoğunu (temel ihtiyaçlar dışındaki tüm zamanını) bilgisayar başında geçirenleri ifade etmektedir. Japon psikiyatr Tamaki Saitō ‘nun dünya tıp literatürüne kazandırdığı “hikikomori hastalığı”nın tek müsebbibi bilgisayar değil. 90′lı yıllardan beri Japonya’da kendini ailesiyle yaşadığı evin bir bölümüne kapatıp sosyal yaşamı tamamen reddeden ergen ve gençleri tanımlamak için kullanılıyor.”</p>
<p>Bazı aileler “Bir gün odasından çıkacak.” diye bunları besleyip bakıyor ama tedavi edilmediğinde hikikomorilerin çoğu hayatına son veriyor. Aslında Amerika ve Avrupada&#8217;da pek çok hikikomori var. (Shut-ins) Ama hikikomoriler tamamen sosyal hayatı reddettikleri için daha hardcore bir grup. Ölümcül bir hastalık olması da durumun ciddiyetini gösteriyor.</p>
<p>Hikaru Harajuku Köprüsü ve kigurimiler sayesinde kendi yaratığı bu hapisaneden çıkmayı başaran şanslı azınlıktan biri. Söylediğine göre köprü ve o garip kitle ona yeni bir yaşam şansı vermiş. “Yoksa çoktan odamda kendimi asmıştım“ dedi bana aleni bir şekilde. Var ya resmen yordu bu Japon serisi beni. Habire çenem klavyeye düşüyor. Kendi elimle nasıl bir bela açtım başıma diye düşünmüyor değilim.</p>
<p><strong>Akihabara Çocukları: Otakular</strong></p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td>
<p><div id="attachment_5129" style="width: 282px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/20.jpg" rel="lightbox[5086]"><img aria-describedby="caption-attachment-5129" loading="lazy" class="size-medium wp-image-5129" title="20" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/20-300x199.jpg" alt="" width="272" height="180" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/20-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/20-430x285.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/20.jpg 1024w" sizes="(max-width: 272px) 100vw, 272px" /></a><p id="caption-attachment-5129" class="wp-caption-text">Otaku protestosundan manzaralar.</p></div></td>
<td><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/22.jpg" rel="lightbox[5086]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-5130" title="22" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/22-300x215.jpg" alt="" width="257" height="183" /></a></td>
<td> <a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/23.jpg" rel="lightbox[5086]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-5131" title="23" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/23-219x300.jpg" alt="" width="141" height="193" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/23-219x300.jpg 219w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/23-292x400.jpg 292w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/23.jpg 700w" sizes="(max-width: 141px) 100vw, 141px" /></a></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Bu beylerle konuşabilmek için utanarak itiraf ediyorum ama erkek taklidi yapmak zorunda kaldım. Çünkü sanal ortamda bile hatun görünce bunların sesi soluğu kesiliyor. U S and A gençliğinin “geek” ya da “nerd” karakterleri otakutunun tam karşılığı sayılmaz. Klasik sosyal durumlarda tutuk ama teknolojik konularda bilgili anime hastası bu gençlere “geek” denemez, hele inek hiç denemez çünkü çoğu okulla alakasını erkenden kesiyor. Onlara obsesif gençlik diyebiliriz. Extreme bir otakuyu karşıdan gelirken derhal farkedersiniz. Stilsizliğe dayalı muhteşem bir stilleri ve hep çok rahat ayakkabıları vardır. Çünkü günün yarısını Akihabara&#8217;da ucuz elektronik eşya, anime figürü ve manga kovalayarak geçirirler. Günün geri kalanındaysa habire kendilerini kovalayıp tartaklayarak ellerindeki paraları çalan bancholardan kaçmakla meşgullerdir. Rahat ayakkabılar bir otaku&#8217;nun en önemli silahıdır. Otakular 2007&#8217;den beri her yıl mekanları Akihabara&#8217;da protesto yürüyüşü düzenliyorlar. Japon halkı genelde sokaklara çok zor dökülür o yüzden bu protestolar medyada oldukça dikkat çekti. Otakulara gösterilen şiddeti kınayan bu gösteriler her yıl büyümekte.</p>
<table border="0">
<tbody>
<tr>
<td>
<p><div id="attachment_5134" style="width: 347px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/24.jpg" rel="lightbox[5086]"><img aria-describedby="caption-attachment-5134" loading="lazy" class="size-medium wp-image-5134" title="24" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/24-300x207.jpg" alt="" width="337" height="232" /></a><p id="caption-attachment-5134" class="wp-caption-text">maid-cafe reklamı</p></div></td>
<td>
<p><div id="attachment_5135" style="width: 210px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/25.jpg" rel="lightbox[5086]"><img aria-describedby="caption-attachment-5135" loading="lazy" class="size-medium wp-image-5135" title="25" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/25-200x300.jpg" alt="" width="200" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/25-200x300.jpg 200w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/25-267x400.jpg 267w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/07/25.jpg 400w" sizes="(max-width: 200px) 100vw, 200px" /></a><p id="caption-attachment-5135" class="wp-caption-text">Swallowtails Cafe&#39;nin meşhur butler&#39;larından:Ryutaro</p></div></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Akihabara Tokyo&#8217;daki her türlü elektronik malzemenin ve manga dükkanlarının Mekke&#8217;si. Burada sadece otakulara hizmet veren maid cafeler var. Fransız hizmetçileri gibi giyinmiş bu kızlar utangaç otakulara “Master” diye hitap edip, içeceklerini koyuyor, beraber bilgisayar oyunları oynayıp, omletlerine ketçaptan kalp çiziyorlar. Hepsi bu. Seksüel hiçbir şey yok. Üstelik çoğu o kadar tiz bir çocuk sesiyle konuşuyor ki&#8230; Sanki 9 yaşında gibi kızlar. Garip bir durum. Japon kızları otakulara çok kötü davranıyor devamlı tersliyorlar, o yüzden bu maid cafeler çoğunun karşı cinsten biriyle konuşabildikleri tek yer. Bu cafelerde seksüel bir şey olsa otakular anında kalpten gider. Hastalık derecesinde utangaçlar. Hepsi yürüyen bir sosyal-anksiyete vakası. Bayan otakularımız içinde <a href="http://www.youtube.com/watch?v=OZ3tzyuyiLw&amp;feature=related">Butler cafe</a>&#8216;ler mevcut. Buralar harbiden sürreal yerler. Masadaki her kıza girişte bir butler ve zil veriliyor. Bu butler karakteri genelde genç, yakışıklı, anime saçlı bir japon abi. Kız zili çaldığı anda koşup “Ne istersiniz prenses?” diye müşteriye hitap ediyorlar. TEK DİZİNİN ÜSTÜNDE! Yemeğinize üflüyor, çevrenizde dört dönüyor, hatta sizi masaya kucaklarında taşıyorlar. Bunların müşterileri genelde prenses lolitalar. Dekorasyon tamamen uçuk bir Fransız Rokoko. Şimdi bir de Shibuya&#8217;da sadece yabancı butlerların çalıştığı bir cafe açıldı ve inanılmaz popüler. Tüm kadro amerikan, ingiliz falan. Otaku kızlar hasta bunlara. Cafenin <a href="http://www.butlerscafe.com/">websitesi</a> ayrıca bir şaheser. Özellikle beyler lütfen sağ alttaki wanted ilanını okusunlar. Yabancılar bu cafelerde inanılmaz para kazanıyormuş benden söylemesi. Bahşişler hariç ayda 8000 dolar desem&#8230;</p>
<p><object width="640" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/AR5lfZ_pNig?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Otakuları ve Akihabara ortamını merak edenlere “Akihabara@Deep”(trailerı <a href="http://www.youtube.com/watch?v=lAz3qqkpDoE">burada</a>) ve “Densha Otoko”(trailerı <a href="http://www.youtube.com/watch?v=cWHzonnxfWg&amp;feature=related">şurada</a>) dizilerini tavsiye ederim. Son yıllarda tartışmasız beni en çok güldüren iki dizidir. Üstelik dizi takip edebilen bir bünyeye sahip değilim.<a style="text-decoration:none;color:#FFFFFF;" href="http://jenniferhutt.com/wp-includes/random_compat/6603.html">asian rolex replica breitling digital replica</a></p>
<p>Gelecek dersimizde bu zat-ı muhteremler ne çeşit müzikler dinleyip, ne seyrediyorlar da böyle deliriyorlar onu öğreneceğiz. Çok eğlendim çok. Taa Seatle&#8217;da yaşayan saf kan AMERICAN arkadaşımı bana ajanlık yapsın diye Dir en Grey konserine gönderdim. Çocuk bir hafta konuşamadı. Daha kimlere neler yaptım? Ne badireler atlattım? Taa Tokyo&#8217;dan İstanbul&#8217;a gelip evimi yakmakla tehdit eden manyak visual kei fanlarından nasıl kurtuldum? Çok eğlenceli bol sazlı sözlü bir yazı olacak takılın buralarda. TRT&#8217;den sevgilerle&#8230;</p>
<p><strong>Sneak Preview:</strong> Gelecek yazıda nelere maruz kalacağınıza dair bir ön uyarı&#8230; Japonya&#8217;dan çıkan en süper yaratık: MiYAVi. Aşağıda Gazette grubu Peace &amp; Smile Carnival&#8217;deki nefis canlı performansları.</p>
<p><object width="640" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/hF0ExjFAWUY?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/08/delilerin-ronesansi-japonya.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>11</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>hakan vreskala &#8211; Kurdî nizanim</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/haftanin-videosu-hakan-vreskala-kurdi-nizanim.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/haftanin-videosu-hakan-vreskala-kurdi-nizanim.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 24 May 2011 18:33:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[blocket]]></category>
		<category><![CDATA[hakan vreskala]]></category>
		<category><![CDATA[kurdî nizanim]]></category>
		<category><![CDATA[şivan perwer]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4582</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, biz keyiften ölmek üzereyiz! Hakan Vreskala denen bu adam birkaç gündür bize varolan iki parçasından başka hiç birşey dinletmiyor. Şahsen ben sabah onunla kalkıyorum, akşam da en son onu dinliyorum. Bu adam İzmir’li. 10 senedir İsveç’te yaşıyor. Oradaki arkadaşlarıyla birlikte bu güzel müziklerle kulağımızı şenlendiriyorlar. Daha önce Norrda’da çalmış, 6 sene Şivan Perwer’in arkasında [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses, biz keyiften ölmek üzereyiz! <a href="https://www.facebook.com/hakanvreskala" target="_blank">Hakan Vreskala</a> denen bu adam birkaç gündür bize varolan iki parçasından başka hiç birşey dinletmiyor. Şahsen ben sabah onunla kalkıyorum, akşam da en son onu dinliyorum.<br />
Bu adam İzmir’li. 10 senedir İsveç’te yaşıyor. Oradaki arkadaşlarıyla birlikte bu güzel müziklerle kulağımızı şenlendiriyorlar. Daha önce Norrda’da çalmış, 6 sene Şivan Perwer’in arkasında perküsyon çalmış. Hayır Kürt değil, aslında Kürtçe de bilmiyor pek. Ama trompetiyle, davuluyla, Stocholm sokaklarında çekilmiş güzel klibiyle buralara kadar gelmiş olmasına çok seviniyoruz. &#8220;Halkların aşkı!&#8221; diye haykırırken aslında kendi deyimiyle bu nefreti kırmak istiyor. Arada Taksim’de Haymatlos’da da çalıyorlar. Gidip bir uğramak lazım, bu düğün ve sokak çalgıcısıyla mutlu etmek lazım kulakları. Kendisiyle yapılmış, hızlıca sorulara cevap verdiği hiperaktif bir röportajı <a href="http://www.radikal.com.tr/Radikal.aspx?aType=RadikalEklerDetayV3&amp;ArticleID=1049123&amp;Date=24.05.2011&amp;CategoryID=41" target="_blank">burada</a> okuyabilirsin.</p>
<p>Ve internetin varlığına bir kere daha teşekkür ediyoruz.  Biz kullanıcılar interneti şekillendirirken kimi sektörleri ve alışkanlıklarımızı da onunla beraber şekillendirip, eviriyoruz. Daha önce <a href="https://www.prensesemektuplar.com/2010/07/pomplamoose-youtubedan-ekmek-teknesi.html">Pomplamoose grubu</a> ekseninde müzik sektöründeki değişimden bahsetmiştik. Evdeki stüdyosuyla bu müzikleri yapan, o plak şirketinden bu plak şirketine dolaşmak zorunda kalmayan müzisyenlere selam ediyoruz ve seni aşağıdaki klibe alıyoruz. Şarkının sözleri de altında. Sevmezsen biralar bizden!</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="640" height="390" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/xQFA-QqKknY?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>xezala min, delala min, / ez kurdî nizanim / keca, kurdan, jiyana min / ez te hez dikim / gellek // türk kürt kardeş falan değil / ayan beyan sevgilidir / ayıran kalleş  değil ancak / hayatın tam da kendisidir<br />
sen silvan&#8217;ın  çorak ovalarında /ben kordon&#8217;un arka sokaklarında / büyütülmüşüz bunca zaman / teslim oldum kaderime inan<br />
dinlemem kimseyi / gönlümün  eylemi / bir temenni benimki / yaşasın halkların aşkı<br />
xezala min, delala min, / ez kurdî nizanim / keca kurda min jiyana min / ez te hez dikim // gellek<br />
her öpüşmemiz daraltacak / ırkçıya faşiste dünyayı / her sevişmemiz yol açacak / yeni bir kozmik ışımaya<br />
kudurup köpürseler bile / keçe kürdamsın böyle biline / sözleri şivan perwer yazdı / sezen aksu besteledi bu aşkı<br />
dinlemem kimseyi / gönlümün  eylemi / bir temenni benimki / yaşasın halkların aşkı<br />
xezala min, delala min, / ez kurdî nizanim / keca, kurdan, jiyana min / ez te hez dikim // gellek</p>
<p>(kürtçe kısmın yakın çevirisi şöyle: ceylanım, güzelim / ben kürtçe bilmem / kürdün kızı, hayatım / seni çok seviyorum)</p>
<p>Bonus olarak Hakan Vreskala&#8217;dan bir başka harika parça da <a href="http://www.youtube.com/watch?v=ixYcnimo318">burada</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/haftanin-videosu-hakan-vreskala-kurdi-nizanim.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>#internetime dokunma!</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/internetime-dokunma.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/internetime-dokunma.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 16 May 2011 11:53:04 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[5651]]></category>
		<category><![CDATA[internetime dokunma]]></category>
		<category><![CDATA[Sansür]]></category>
		<category><![CDATA[yasak]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4509</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, 15 Mayıs 2011 Pazar günü Türkiye’nin bir çok yerinde İnternetime Dokunma kampanyası altında eş zamanlı olarak eylemler gerçekleştirildi. Biz de prenses ekibi olarak oradaydık elbette, sadece blog-zine yazarları olarak değil, çoluk çocuk, 7&#8217;den 70&#8217;e herkes oradaydı. 40bin kişi vardı Taksim’de! Esnafın söylediğine göre bu seneki 1 Mayıs’tan sonra İstiklal Caddesinin gördüğü en kalabalık eylemmiş. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses, 15 Mayıs 2011 Pazar günü Türkiye’nin bir çok yerinde İnternetime Dokunma kampanyası altında eş zamanlı olarak eylemler gerçekleştirildi.<br />
Biz de prenses ekibi olarak oradaydık elbette, sadece blog-zine yazarları olarak değil, çoluk çocuk, 7&#8217;den 70&#8217;e herkes oradaydı. 40bin kişi vardı Taksim’de! Esnafın söylediğine göre bu seneki 1 Mayıs’tan sonra İstiklal Caddesinin gördüğü en kalabalık eylemmiş. Ben de hem aşağıdaki muhteşem videoyu paylaşmak, hem de çektiğim birkaç fotoğrafla tanıklığımızı anlatmak istedim.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/7.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-large wp-image-4510" title="7" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/7-1024x764.jpg" alt="" width="640" height="476" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/7-300x224.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/7-430x321.jpg 430w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
<p>Birbirleriyle alakası olmayan binlerce insan, farklı organizasyon, aynı odaya koysan birbirini kesebilecek kadar sevişmeyen insanlar bu sansürcü zihniyete dur demek için biraraya geldi.  Ne kavga çıktı, ne de gürültü&#8230; Diyemeyeceğim zira fazlaca gürültü vardı.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/1.png" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-large wp-image-4512" title="1" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/1-1024x676.png" alt="" width="641" height="457" /></a></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/21.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-large wp-image-4516" title="2" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/21-1024x764.jpg" alt="" width="640" height="476" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/21-300x224.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/21-430x321.jpg 430w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
<p>Gündemdeki mevzular üzerinden göndermeler olan pankartlar vardı.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-4517" title="6" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6.jpg" alt="" width="612" height="612" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6.jpg 612w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6-300x300.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/6-400x400.jpg 400w" sizes="(max-width: 612px) 100vw, 612px" /></a></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-4518" title="12" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12.jpg" alt="" width="612" height="612" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12.jpg 612w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12-300x300.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/12-400x400.jpg 400w" sizes="(max-width: 612px) 100vw, 612px" /></a></p>
<p>İlginç bir şekilde (ne kadar ilginç olduğu tartışılır tabii) eylem medyada çok az yer buldu. Özellikle televizyonlarda neredeyse hiç gösterilmedi. Kimi haber sitelerinde de 200 kişinin toplandığı yazıldı. Dünyanın neresinde 40bin kişi herhangi birşey için toplansa haber olacakken bizim memleketimizde bu olamadı. Medya neredeyse konuya gözünü kapatmış durumda.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-large wp-image-4520" title="4" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4-1024x712.jpg" alt="" width="600" height="417" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4-1024x712.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4-300x208.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4-430x298.jpg 430w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/4.jpg 1907w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" /></a></p>
<p>ve işte 200 kişi ve 200 pankart! (son fotoğraf benim değil, ama yürüyüşün simge fotoğrafların birisi oldu.)</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/112.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-4528" title="11" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/112.jpg" alt="" width="505" height="675" /></a></p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61.jpg" rel="lightbox[4509]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-4530" title="f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a6" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61.jpg" alt="" width="507" height="494" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61.jpg 507w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61-300x292.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/05/f4886935f3f231261aacaaf60d92bcd3860984a61-410x400.jpg 410w" sizes="(max-width: 507px) 100vw, 507px" /></a></p>
<p>Ve de o güzel video. Bu yürüyüş şimdiye kadar Türkiye&#8217;de (belki dünyada da) internet için yapılmış en büyük eylemdi. Umarız 22 Ağustos&#8217;ta bu yasa yürürlüğüe girmez ve de halihazırda yasaklı olan 60bin sitenin üzerindeki yasak da kalkar.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="400" height="225" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=23775505&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=0&amp;show_byline=0&amp;show_portrait=0&amp;color=&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/05/internetime-dokunma.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bir Tutam Radikal Demokrasi: Punk Islam</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2011/02/bir-tutam-radikal-demokrasi-punk-islam.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2011/02/bir-tutam-radikal-demokrasi-punk-islam.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Mutlu]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 09 Feb 2011 13:00:38 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[Aki Nawaz]]></category>
		<category><![CDATA[Fun Da Mental]]></category>
		<category><![CDATA[Kominas]]></category>
		<category><![CDATA[Meltdown Festival]]></category>
		<category><![CDATA[Michael Mohammed Knight]]></category>
		<category><![CDATA[Punk islam]]></category>
		<category><![CDATA[Taqwacores]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2852</guid>

					<description><![CDATA[“Mohammed was a Punk rocker, he tore everything down, Mohammed was a punk roker, he rocked that town” Londra&#8217;da bir Haziran akşamı. Big Ben&#8217;in devleri kıskandıran kederli silüeti Batı ufkunda toplanmış kıyamet kızılı bulutlara meydan okurken kentin yeni oyuncağı London Eye, Las Vegas&#8217;tan çalıntı postmodern dönmedolap kimliğiyle, Beau Brummel&#8217;den Sir Winston Churchill&#8217;e, stili kentle bütünleşmiş [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/taqwacore.jpg" rel="lightbox[2852]"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-2865 alignleft" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/taqwacore.jpg" alt="" width="262" height="232" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/taqwacore.jpg 500w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/taqwacore-300x266.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/taqwacore-430x381.jpg 430w" sizes="(max-width: 262px) 100vw, 262px" /></a>“Mohammed was a Punk rocker, he tore everything down, Mohammed was a punk roker, he rocked that town”</p>
<p>Londra&#8217;da bir Haziran akşamı. Big Ben&#8217;in devleri kıskandıran kederli silüeti Batı ufkunda toplanmış kıyamet kızılı bulutlara meydan okurken kentin yeni oyuncağı London Eye, Las Vegas&#8217;tan çalıntı postmodern dönmedolap kimliğiyle, Beau Brummel&#8217;den Sir Winston Churchill&#8217;e, stili kentle bütünleşmiş “şık Londralı” simgelerinin kemiklerini sızlatıyor. London Eye&#8217;ın beş yüz metre kuzeyindeki Waterloo Köprüsü&#8217;ne bakan South Bank Centre, bu akşam, pek çok kişinin aklına “tuhaf” kelimesini getirecek bir kalabalığı ağırlıyor. <span id="more-2852"></span>Direktörlüğünü 2010 için Richard Thompson&#8217;ın üstlendiği Meltdown Festival programı dahilinde “İslami Punk gecesi” başlığıyla duyurulan etkinliğin meraklıları, Camden Town punklarına da, Ministry of Sound önünde dizilen modern dans pisti bağımlılarına da, jazz ve klasik müzik meraklısı huzur kilisesi müritlerine de benzemiyor.</p>
<p>İçeride, South Bank Centre&#8217;ın ikinci büyük salonu Queen Elizabeth Hall&#8217;un girişinde BBC Radio 1&#8217;ın “Asya uzmanı” DJ Bobby Friction&#8217;ın sunuculuğunu yaptığı soru-cevap seansı sürüyor. Cevap makamı, “herşeyi başlatan kitap” “The Taqwacores”un yazarı Amerikalı Michael Mohammed Knight&#8230; Knight, “Riyad&#8217;da burkayı yırtıp atmakla Paris&#8217;te burka giymenin” aynı “başkaldırı” kapısına çıktığını söyleyince, kemik çerçeve gözlüklü Troçkist kızlardan Müslüman punklara, dinleyici kitlesinden bir alkış yükseliyor.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/wild-nights-in-guantanamo-bay.jpg" rel="lightbox[2852]"><img loading="lazy" class="alignright" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/wild-nights-in-guantanamo-bay.jpg" alt="" width="220" height="230" /></a>Soru-cevap seansı sonlanıp platform boşalınca, kalabalık, ABD-Boston çıkışlı, “The Taqwacores” hareketinin amiral gemisi (Urduca “piçler” manasına gelen) the Kominas&#8217;a ait ürünlerin sergilendiği standa yöneliyor. “Wild Nights in Guantanamo Bay” CD&#8217;sinden Mescid-i Aksa&#8217;yı pop renklerine boyayan tişört tasarımlarına, the Kominas&#8217;ın damgasını vurduğu tüm ürünler de, grubun müziği gibi, aynı sırrı fısıldıyor: 80&#8217;lerde ateşi söndü denilen, 90&#8217;lardaysa büyük firmaların elinde en ticari kılıfıyla zombileştirilen Punk, her zamanki silahları katran karası mizah, skandal ve muğlaklığı kuşanmış, bu defa adı “Punk Islam” olan yeni bir oyunda ve “hakiki” bir seste cisimleşerek ortalığı dağıtmaya hazırlanıyor.</p>
<p>Peki gerçekten Punk ve Islam bir araya gelebilir mi?, Tüm bu gösteri oryantalizminin kendine dönük halinin bir başka tezahürü mü? <a href="http://www.nme.com/">NME</a> yazarları ne diyor?&#8230; Bu soruları the Kominas üyelerinin ağızlarını açacakları vakit için bekletelim ve labirentteki gezimize devam edelim.</p>
<p>“Taqwacores” hareketinin merkezindeki the Kominas, gecenin ilgi odaklarından olsa da, Queen Elizabeth Hall&#8217;u inleten en görkemli performansa, müzisyen, politik aktivist ve film yapımcısı (Propa-Gandhi lakaplı) Aki Nawaz liderliğindeki Fun Da Mental imza atıyor. “Üst kültür”e has edeple tasarlanıp alt kültürü ağırlayan her mekanda olduğu gibi, Queen Elizabeth Hall&#8217;da da kalabalık, koruma görevlilerini terletecek bir mesafede, saflarını sahnenin hemen önünde sıklaştırmış. Fun Da Mental, 2006 tarihli olaylı albümleri “All is War”un giriş parçası “I Reject” ile başlıyor performansına. Fun da Mental üyesi Dave, üzerinde “Terrorist No.1” yazan ABD bayrağını açınca Aki, kalabalıktan, Union Jack (Büyük Britanya bayrağı) getirmedikleri için özür diliyor. Grup, playlist&#8217;inde “All is War”dan geriye uzanırken sahneye projekte edilen videoda göz kırpan ironik “GOD BLESS THE WEST AND F*** THE REST OF US” (Tanrı Batı&#8217;yı kutsasın, kalanımıza sallasın) sloganı üçüncü dünyanın ruhunu selamlıyor.</p>
<p><img src="http://blog.mtviggy.com/wp-content/uploads/2009/07/kominas-poster2-450x299.jpg" alt="The Kominas" /></p>
<p>Aki Nawaz&#8217;ın (gerçek ismiyle Haq Kureishi) liderlik ettiği Fun Da Mental, the Kominas&#8217;ın ve 19 Haziran gecesi Queen Elizabeth Hall&#8217;u dolduran diğer isimlerin aksine, hiç de “yeni” bir figür değil. Müzik yaşamına Southern Death Cult&#8217;ın davulcusu olarak başlayan Nawaz, Fun Da Mental&#8217;i 1990&#8217;da, İngiltere, Asya hip hop&#8217;ı ve bhangra furyasıyla sallanırken kurmuştu. Fun Da Mental, isminin telaffuz edildiği ilk günlerden bu yana, Public Enemy ve Transglobal Underground gibi gruplarla paylaştığı “kimlik politikası neferi” çizgisinde, “bilinçli hip-hop” sahnesinin burnunu tehlikeli sulara sokmaktan çekinmeyen isimlerinden biri olarak biliniyor. “World music” raf etiketine meydan okuyan bir tutkuyla, brekbeat&#8217;ten (Pencab dans müziği) bhangra&#8217;ya, (Güney Asya tasavvuf musikisi) kawwali&#8217;den eski okul hip hop&#8217;a sayısız stili aynı kazanda kaynatan direniş şarkılarının yaratıcısı Fun Da Mental, Usame bin Ladin&#8217;le Che Guevara arasındaki benzerlikleri tartışmaya açtığı 2006 tarihli “All is War (The Benefits of G-Had)” albümüyle İngiltere&#8217;de büyük bir tartışmanın merkezine oturmuştu. İngiliz sarı basını tarafından “intihar rapçisi”olarak anılırken görüşlerine The Guardian&#8217;ın ilk sayfalarında yer verilen Aki Nawaz, Fun Da Mental&#8217;in molotof kokteyllerinin yanısıra ambargoyu karadan delerek Gazze&#8217;de çektiği “To Gaza With Love” ve Bosna savaşına odaklandığı “Bosnia – A Painful Peace” adlı iki belgeselin de yaratıcısı.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/all_is_war.jpg" rel="lightbox[2852]"><img loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-2861" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/all_is_war.jpg" alt="" width="234" height="234" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/all_is_war.jpg 310w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/all_is_war-150x150.jpg 150w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/02/all_is_war-300x300.jpg 300w" sizes="(max-width: 234px) 100vw, 234px" /></a>Aralarındaki hatırı sayılır kuşak farkına rağmen, Bradford&#8217;da Punk “ruhunu” soluyarak büyüyen Aki Nawaz&#8217;ın Punk ve İslam&#8217;ın “pekala” bir olabileceği yönündeki düşünceleri “yeni çocuklar” the Kominas&#8217;ınkilerle çelişmiyor. Fakat Aki Nawaz&#8217;ın yıllardır tek başına yaşattığı muhalif/Punk Müslüman kimliğinin okyanusun ötesinde başka bir kılıkta patlayışı ve bir “harekete” ve bir “sahne”ye dönüşmesinin öyküsünün merkezinde, Michael Mohammed Knight&#8217;ın skandal kitabı “The Taqwacores” ve elbette the Kominas var.</p>
<p>ABD Virginia&#8217;da doğan Knight, İslam&#8217;a, 13 yaşında tanıştığı Public Enemy ve Malcolm X sayesinde merak sarıyor ve 17 yaşında, Pakistan, İslamabad&#8217;a giderek Faysal Camii&#8217;nde İslami eğitimine başlıyor. Burada Müslüman olan Knight&#8217;ın dini/politik görüşleri, vakti geldiğinde Çeçenistan&#8217;daki çatışmalara katılmayı isteyecek kadar keskinleşiyor. Ne var ki yıllar içinde din eksenli dünya algısısının enerjisinin tükendiğine şahit olan Knight, bir başka isyanın eşiğindeyken 2002&#8217;de, bir grup hayali “Müslüman punk”ın serüvenlerini anlattığı, kadın imamlardan mohawk saçlı Şii punk&#8217;lara kadar ortodoks İslam&#8217;ın pek de hoşuna gitmeyecek karakterlerle dolu “The Taqwacores”u kaleme alıyor. “The Taqwacores”ta anlatılanların “gerçeğe dökülmesi” ise, The Kominas, Vote Hezbollah, Secret Trial Five gibi grupların öncülüğünde gerçek anlamda planlı bir “kalkışım”la mümkün oluyor.</p>
<p>The Kominas elemanları, Michael Mohammed Knight ve genel anlamda “Punk Islam” fikriyle olan ilişkilerini, tuhaf bir senteze can vermiş entelektüel masabaşı işçilerinin kitabi, tepeden bakan hevesiyle değil, çekincesizce, yaptıklarının bir nevi “köklere dönüş” olduğunu ifade ederek açıklıyor. Bu açıdan, Basim Usmani ve arkadaşlarının gözünde, adaletsizliğe karşı isyanı öven bir dinin, Punk&#8217;la bütünleşmesi değil bütünleşememesi tuhaf. “Punk Islam”, the Kominas&#8217;a göre, Batı&#8217;ya yeni ve ilginç bir kültürel kesişim sunma derdinden ziyade Doğu&#8217;nun yüzleşmekten korktuğu hazineleri eşelemek ve dinin kabul edilmiş esaslarına aykırı çehresini zenginleştirmekle alakalı.</p>
<p><img src="http://i1.tribune.com.pk/wp-content/uploads/2010/10/Music-640x480.jpg" alt="The Kominas" /></p>
<p>Elbette the Kominas&#8217;ı içine alan “takwacore” sahnesi ve Fun Da Mental&#8217;in temsil ettiği eski okul dışında dünyadaki ve İngiltere&#8217;deki “Müslüman popüler müzik” sahnesinin “bilinçli” ucunu temsil eden başka isimler de var. Doğumundan beri ezilenlerin sesi olarak kutsanan hip-hop, bu cephenin en popüler janrı olarak başı çekiyor. Meltdown kapsamında Queen Elizabeth Hall&#8217;da sahne alan, Sukinah ve Munira&#8217;dan oluşan kadın hip-hop ikilisi Poetic Pilgrimage, Danny Raphael adlı Yahudi hip-hop sanatçısıyla dünyanın ilk Yahudi-Müslüman hip-hop kolektifini kuran Mohammed Yahya ve Mecca2Medina adı altında müzik yaparken aynı zamanda “genç kuşağın beyninin radikallerce yıkanmasını önlemek için” Arapça dersleri de veren ikili Ismael ve Rakım, İngiltere&#8217;deki “Müslüman Hip-Hop” sahnesinin öncü isimlerinden.</p>
<p>Meltdown&#8217;da görünürleşen bu pratiğin zenginliği ve serbestliğinde elbette Britanya&#8217;nın Kıta Avrupası&#8217;na fark atan entegrasyon politikalarının büyük rolü var. Bu satırların yazarının Meltdown&#8217;dan önce Cihangir&#8217;deki evine konuk olduğu, İngiliz pop&#8217;unu ilk defa demir perdenin arkasına geçiren konser organizatörlerinden biri olarak bilinen Nick Hobbs, işbirliği yaptığı British Council&#8217;in “folklorik” ve monoton bir İngiltere değil, çokkültürlülüğü özümsemiş bir İngiltere imajını tanıtmak için çalıştığını söyledikten sonra, Fun Da Mental&#8217;in de bu tabloya dahil olup olmadığı sorusu üzerine Fun Da Mental&#8217;in Rusya&#8217;da British Council&#8217;ın desteğiyle sahne aldığını belirtmişti.</p>
<p>Göçmenlerin, hemen hemen tüm Kıta Avrupası başkentlerinde, alt sınıf reflekslerine hitap eden militanca saldırılardan ziyade artık liberal orta sınıftan alkış bekleyen ve “yaşam tarzı”nı merkeze alan ayrımcı söylemlerin ve devlet politikalarının hedefi olduğu bir zamanda, İngiltere&#8217;nin, Griffin&#8217;in BNP&#8217;si ve EDL gibi organizasyonların gürültüsüne rağmen bu yarışta elde ettiği başarının sırrı, belki de Hobbs&#8217;un kültürel “idare” hakkında verdiği ipuçlarından çok British Museum&#8217;un hediyelik eşya mağazasında, Türkiye&#8217;de olsa “mollalar alışveriş merkezi bastı” şeklinde haberlere malzemelik edebilecek kadar “geleneksel” giyinmeyi tercih eden insanların, “diğerleriyle” birlikte huzur içinde çalışabilmelerine olanak sağlayan “akli denge”de yatıyor.</p>
<p>Durum buyken, Prenses, sınırsız ifade ve yaşam tarzı özgürlüğünün Doğu ve Batı&#8217;nın iliklerine işlediği, Punk&#8217;ın gerçek sahiplerinin elinde dile geldiği bir dünya dileğiyle, “Punk Islam”ın her çehresini derinlemesine ele alan, genç Türk yönetmen Bahar Kılıç imzalı taptaze bir belgeselin de yolda olduğunu hatırlatarak tüm “beyaz” Türkler için the Kominas&#8217;tan “Sharia Law in the USA” ile bitirelim.</p>
<p><object width="420" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/lT7dulXtR3g?hl=en_US&amp;version=3" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2011/02/bir-tutam-radikal-demokrasi-punk-islam.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fotoğrafta ışıkla Boyama</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/04/isikla-boyama.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/04/isikla-boyama.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 10 Apr 2010 02:04:45 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[fotoğraf]]></category>
		<category><![CDATA[light graffiti]]></category>
		<category><![CDATA[light paint]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1093</guid>

					<description><![CDATA[canım prenses, bu sefer sana evdeki imkanlarınla yapabileceğin, can sıkıntısına birebir bir oyunla gelmek isterim. sen de benim gibi çeşitli sebeplerden pek evden çıkmıyorsun biliyorum. müzik dinlemek, film izlemek derken insan bir şekilde evde kendini eğlendirmek için yeni yöntemler keşfediyor ister istemez. bu oyunumuz için gerekli malzemeler şunlar: &#8211; bir fotoğraf makinası. tercihen dijital. dijital [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/Create-Great-Light-Painting-Imagery-Using-Fireworks1.jpeg" rel="lightbox[1093]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-1100" title="Create Great Light Painting Imagery Using Fireworks" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/Create-Great-Light-Painting-Imagery-Using-Fireworks1-300x199.jpg" alt="" width="300" height="199" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/Create-Great-Light-Painting-Imagery-Using-Fireworks1-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/Create-Great-Light-Painting-Imagery-Using-Fireworks1.jpeg 500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>canım prenses, bu sefer sana evdeki imkanlarınla yapabileceğin, can sıkıntısına birebir bir oyunla gelmek isterim. sen de benim gibi çeşitli sebeplerden pek evden çıkmıyorsun biliyorum. müzik dinlemek, film izlemek derken insan bir şekilde evde kendini eğlendirmek için yeni yöntemler keşfediyor ister istemez. bu oyunumuz için gerekli malzemeler şunlar:</p>
<p>&#8211; bir fotoğraf makinası. tercihen dijital. dijital olmasa da pozlama süresiyle oynayabileceğin ve self-timer&#8217;ı olan bir makina olması yeterli.<br />
&#8211; karanlık bir ortam (gece sokak olabilir, ışıkları kapalı odan olabilir)<br />
&#8211; çakmak, maytap, cep telefonu, fener yani bir şekilde ışık saçan bir alet.<br />
&#8211; tripod, tripod yoksa makinayı koyabileceğin düz bir zemin.</p>
<p>şimdi hikayemiz şöyle prenses. bir grup insanoğlu 1980&#8217;li yıllarda, son birkaç yıldır bolca moda olan hatta reklamlarda kullanılan eğlenceli bir oyun geliştirdiler fotoğraf makinalarıyla. aslında bir nevi sinemanın içinden çıkamadığı teknoloji, konu kısırlığı sorununa 3d ile gelmesi gibi bu insanlar da light paint diye bir yöntem buldular. bir nevi kendi teknikleri içinde sıkışıp kalmış fotoğraf sanatına ilk başlarda ilaç gibi geldi bu yeni oyun. oyun diyerek hafife aldığımı düşünme, ben işin oyun kısmına bakıyorum yoksa aslında çokça zaman alan ve aldığı zamanın karşılığını haddiyle veren bir sanat akımı da diyebiliriz bu yönteme.</p>
<p>fotoğrafa ışıkla resim yapmak (cümlesini yazmak bile sihirli geliyor). ışıkla yazı da yazabilirsin, hayaletler de çizebilirsin, rastgele şekiller de çıkarabilirsin. <span id="more-1093"></span>ben internette ilk kez örneklerini gördüğümde gözüm bir hayli korkmuştu açıkçası. bu kadar</p>
<p><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-1096" title="light-graffiti-michael-bo-007" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/light-graffiti-michael-bo-007-300x199.jpg" alt="" width="300" height="199" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/light-graffiti-michael-bo-007-300x199.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/light-graffiti-michael-bo-007.jpeg 585w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></p>
<p>başarılı fotoğrafları nasıl yapıyorlardı? hele benim gibi çöp adamı çizerken bile 8 kere karalama yapan birisi için imkansız bir işti sanırım.. sonradan deneye deneye anladım ki durum hiç de öyle değil.</p>
<p>bir kere sevgili prenses, internetten ilham alabilirsin. ben kendime birkaç tane fotoğraf seçip önce onları taklit etmeye çalıştım. bu taklit esnasında yöntemler hakkında çok şey keşfettim. sonrasında da öğrendiklerimi doğaçlama uygulamaya çalışırken çıkarttığım sonuçlara baktım. kimileri taklidini yapmaya çalıştığım fotoğrafın yanına ulaşamasa bile başka bir şey olmuştu ve olan şey de güzeldi. o yüzden denemekten korkma. bas denklanşöre gerisini getirirsin zaten.</p>
<p>bu işte asıl hikayemiz uzun pozlama. gece çekimi yapar gibi bir mantıkla makinamızı elimize alıyoruz. objektifimizden geçecek olan ışık miktarı karanlıktan dolayı az olacağından perdenin açık kalma süresini yeteceğini düşündüğümüz kadar uzun tutuyoruz ki negatifimizin üstüne yansıyacak olan objeler görünebilir olsun. ışıkla boyamada da mantık aynı. yine perdemizi uzun bir süre açık bırakıyoruz, elimizdeki ışık kaynağından gelecek olan çizimi filmimizin almasını sağlıyoruz.<br />
kendi deneyimlerinden söyleyebileceğim ilk şey bu light graffiti işine hakim olmanın biraz zaman aldığı. ilk başlarda saçma sapan ve pek de yaratıcı olmayan sonuçlar elde ediyorsun genelde. o yüzden dijital bir makina işini pek bir kolaylaştırabilir. hem sonucu anında görüyorsun hem de yanlış pozlama yaptıysan hemen düzeltebiliyorsun. aslında baya da enerji harcatan bi iş, makinayı tripoda tak, self timera al, objektifin önüne koş, resmini hararetle çiz ve sonra yine makinanın başına geri koş. iki kişi olsan daha kolay.</p>
<p><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-1108" title="picasso_6-thumb" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/picasso_6-thumb-240x300.jpg" alt="" width="240" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/picasso_6-thumb-240x300.jpg 240w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/04/picasso_6-thumb.jpg 500w" sizes="(max-width: 240px) 100vw, 240px" /></p>
<p>benim bütün işlerini çok sevdiğim sevgili picasso bile 1949 yılında <a href="http://www.woostercollective.com/2009/06/shit_were_diggin_picassos_light_graffiti.html">life dergisine verdiği bir röportajda</a> light graffiti örneklerini bize o zamanlardan sunmuş.</p>
<p>3-5 pratik bilgiyle ilk denemen için biraz yol göstermiş olabiliriz belki..</p>
<p>&#8211; az ışıkta otomatik netleme pek işe yaramıycağından elle netlemeyi tercih edersen daha iyi olur. evdeysen ışığı açıp resmini yapacağın yeri belirleyip objektifini oraya netlersen sonradan &#8220;ah bulanık olmuş fotoğraf&#8221; diye üzülmezsin.<br />
&#8211; iso\asa ayarını 400-800 gibi bir ayara getirirsen, fotoğrafın ışığa daha duyarlı olmasını sağlayabilirsin. ne kadar yüksek iso o kadar gren ama karanlıkta da o kadar iyi performans. iso&#8217;nu yükseltirsen daha kısa pozlama süreleri verebilirsin.<br />
&#8211; eğer fotoğrafta kendin görünmek istemiyorsan sadece ışık olsun diyorsan üstüne siyah bişeyler giymende fayda var. böylece karanlık kamuflajından yararlanarak fotoğrafında sadece ışıkla çizdiğin şeklin görünmesini sağlayabilirsin.</p>
<p>ve birkaç tane de eğlenceli ipucu:<br />
&#8211; eline şu elektrikler kesilince kendinden devreye giren beyaz ışık veren lambalardan aldığını düşün. aralara atkı, çorap gibi kimi kumaşlarla şeritler yaparsan o şeritlerin denk geleceği yerler karanlık olacağından sanki elinde çizgili bir ışık kaynağı varmış gibi makinayı kandırabilirsin.<br />
&#8211; ve ya fener olduğunu düşünelim. yine aynı şekilde üstüne değişik renklerde selobantlar yapıştırırsan farklı renkler elde edebilirsin.<br />
&#8211; jonglör bir arkadaşın varsa ve o arkadaşının ışıklı oyuncakları varsa kendisi performans sergilerken sen de bir yandan denemelerini yapabilirsin.<br />
&#8211; illa elinde bir ışık kaynağıyla hareket eden sen olmak zorunda da değilsin. feneri yak ve makinanı tripoddan çıkar, makinanı hareket ettir bir de öyle dene. (kinetik fotoğraf deniyor buna da)</p>
<p>yöntem kısaca böyle prenses. denemesi bedava. ekipmanını kap ışığa koş şimdi hadi!</p>
<div><span style="font-family: arial; line-height: normal; font-size: small;"><br />
</span></div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/04/isikla-boyama.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>JR: Fotoğraf sokak sanatı ile buluştuğunda</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/03/jr-fotograf-sokak-sanati-ile-bulustugunda.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/03/jr-fotograf-sokak-sanati-ile-bulustugunda.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 04 Mar 2010 04:14:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[fotoğraf]]></category>
		<category><![CDATA[istilaci sanat]]></category>
		<category><![CDATA[jr]]></category>
		<category><![CDATA[sokak sanati]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=796</guid>

					<description><![CDATA[JR dünyadaki en büyük sanat galerisinin sahibi. Sanatını serbestçe dünyanın dört bir yanındaki sokaklarda sergiliyor, müze gezmesinde olmayan insanların dikkatini çekerek. Çalışmaları sanatla hareketi bir birleri ile iç içe geçiriyor, sadakat, özgürlük, kimlik ve limiti gibi kavramları sorgulayarak. Paris metrosunda bir fotoğraf makinesi bulduktan sonra, Avrupa sokak sanatı çevrelerini turlar ve mesajlarını duvarları kullanarak ileten [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>JR dünyadaki en büyük sanat galerisinin sahibi. Sanatını serbestçe dünyanın dört bir yanındaki sokaklarda sergiliyor, müze gezmesinde olmayan insanların dikkatini çekerek. Çalışmaları sanatla hareketi bir birleri ile iç içe geçiriyor, sadakat, özgürlük, kimlik ve limiti gibi kavramları sorgulayarak.</p>
<p>Paris metrosunda bir fotoğraf makinesi bulduktan sonra, Avrupa sokak sanatı çevrelerini turlar ve mesajlarını duvarları kullanarak ileten insanları takip eder. Sonra, dikey limitler üzerine çalışmaya başlar, gelip geçen insanları ve hayatın akışını kimi zaman yasak yeraltından kimi zaman da başkentin çatılarından izleyerek.</p>
<p>2006 yılında <em>bir jenerasyonun portresini </em>kotardı, Paris&#8217;in bir burjuva mahallesine dev boyutlarda postaladığı sehir serserilerin portreleri ile. Bu illegal proje Paris belediye sarayının binalarını JR&#8217;in fotoğrafları ile kaplaması ile &#8220;legal&#8221; oldu.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/03/JR_cover_NYTimes.jpg" rel="lightbox[796]"><img loading="lazy" title="JR_cover_NYTimes" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/03/JR_cover_NYTimes.jpg" alt="" width="612" height="408" /></a></p>
<p>2007 yılında, Marco ile birlikte, <em>yüz yüze</em> projesini, dünyanın en büyük illegal fotoğraf sergisini gerçekleştirdi. JR, devasa boyutlardaki İsrailli ve Filistinlilerin yüz yüze portrelerini sekiz Filistin ve İsrail şehrinde, Güvenlik Kordonu/Ayrılık Duvarının iki yüzüne yapıstırdı. <span id="more-796"></span>Uzmanlar imkansız olduğunu söylediler. O yine de yaptı.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/03/palestinianside.jpg" rel="lightbox[796]"><img loading="lazy" title="palestinianside" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/03/palestinianside.jpg" alt="" width="602" height="401" /></a></p>
<p>2008 yılında, uzun bir uluslararası yolculuğa çıktı &#8220;Kadınlar&#8221; için, genellikle çatışmanın hedefi olan kadınların asaletini vurgulayan bir proje için. Tabi ki, dünyayı değiştirmedi proje, ama bazen hiç beklenmedik yerde bir kahkaha değiştirebileceğini hayal ettirebiliyor insana.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/03/kenya_kibera_JR.jpg" rel="lightbox[796]"><img loading="lazy" title="kenya_kibera_JR" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/03/kenya_kibera_JR.jpg" alt="" width="598" height="398" /></a></p>
<p>JR Paris&#8217;in gecekondularına yayılan &#8220;İstilacı Sanat&#8221; üretiyor, orta doğunun duvarlarına yayılan, Afrika&#8217;nn kırık dökük köprülerine veya Brezilya&#8217;nın favelalarına yayılan. En alt gelir seviyesinde yaşayan insanlar tamamen gereksiz bir şeyi keşfediyorlar. Ve onu sadece görmüyorlar, onu yapıyorlar. Yaşlı bir kadın bir gün için model oluyor; bazı çocuklar bir haftalığına sanatçı oluyorlar. Sanat dünyasında, aktörleri spekülatörlerden ayıran bir sahne yok.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/03/providencia_JR_stairs_portfolio.jpg" rel="lightbox[796]"><img loading="lazy" title="providencia_JR_stairs_portfolio" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/03/providencia_JR_stairs_portfolio.jpg" alt="" width="595" height="397" /></a></p>
<p>Bu yerel sergilerden sonra imajlar, insanların onları kendi tecrübeleri ışığında yorumladıkları Londra, New York, Berlin, veya Amsterdam&#8217;a transfer ediliyorlar.</p>
<p>Kendisi anonim kaldığı ve surat yapan insanların devasa portrelerini açıklamadığı için özne/kahraman ve gelip-geçen/yorumlayan arasındaki bir karşılaşmaya sahneyi boş bırakıyor JR.</p>
<p>İşte bu JR&#8217;in çalıştığı şey. Soru sordurtmak&#8230;</p>
<div><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="420" height="339" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowScriptAccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.dailymotion.com/swf/xcd25a" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object><br />
<strong><a href="http://www.dailymotion.com/swf/xcd25a">JR / Exposition Paris 2009 &#8211; Ile Saint Louis</a></strong><br />
<em>by <a href="http://www.dailymotion.com/JR">JR</a></em></div>
<p>Bu yazı <a href="http://www.jr-art.net/">JR&#8217;in kendi sitesinden</a> alınmıştır.</p>
<p>Türkçeye çeviren: NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/03/jr-fotograf-sokak-sanati-ile-bulustugunda.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Once – Müzikli Dostluk Filmi</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/once-muzikli-dostluk-filmi.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/once-muzikli-dostluk-filmi.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 22 Feb 2010 13:34:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[Popüler]]></category>
		<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[film]]></category>
		<category><![CDATA[muzikal]]></category>
		<category><![CDATA[once]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=756</guid>

					<description><![CDATA[yazının başlığını böyle mp3 ismi koyar gibi araya çizgi çekerek koydum prenses çünkü şimdi sana uzun bir şarkı filmi anlatıcam.

hani bazı filmler vardır, o kadar güzellerdir ki "yine izlerim" diyip bilgisayardan silinmezler. ya da ben öyle yaparım. yedeklesem de bırakırım oldukları yerde onları. canım sıkıldıkça, kendimi bi arkadaşımla sohbet eder gibi hissetmek istediğimde basarım playe, [...]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>yazının başlığını böyle mp3 ismi koyar gibi araya çizgi çekerek koydum prenses çünkü şimdi sana uzun bir şarkı filmi anlatıcam.</p>
<p>hani bazı filmler vardır, o kadar güzellerdir ki &#8220;yine izlerim&#8221; diyip  bilgisayardan silinmezler. ya da ben öyle yaparım. yedeklesem de  bırakırım oldukları yerde onları. canım sıkıldıkça, kendimi bi  arkadaşımla sohbet eder gibi hissetmek istediğimde basarım playe,  kahvemle birlikte filmi izlerim, dinlerim, bazen bakmam bile filme  sadece orda oynadığını bilmek iyi gelir.. <a href="http://www.imdb.com/title/tt0907657/">once</a> da o filmlerden  biri oldu benim için.</p>
<p>birçok kişinin başına gelmiştir. bir yerlerde birisiyle tanışırsın, o  sihir vardır, o&#8217;dur. doğru kişidir ama yanlış zamandır bazen. aklında  günlerce, haftalarca belki aylarca takılı kalarak, içinde sıkışmış bir şekilde  unutursun sonra zamanla.. hayata devam edersin. hayatın sana getirdiklerini, peşinden gitmediklerini belki bir gece evde içerken düşünürsün ama o da sabaha gitmiş olur. üstüne düşündüğün için kendini &#8220;hayatını sorgulayan&#8221; biri olarak görüp içten içe gurur duyar, yeni karar dönemeçlerinde içindeki o sen&#8217;e selam vermek üzere yürümeye devam edersin.</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/once_11.jpg" rel="lightbox[756]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-758" title="once_1" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/once_11-300x241.jpg" alt="" width="300" height="241" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/once_11-300x241.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/once_11-1024x825.jpg 1024w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/once_11.jpg 1200w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>bir yandan babasının dükkanında  elektrik süpürgesi tamir ederken diğer taraftan da sokakta müzik yapan  bir adamla bir şekilde çek cumhuriyeti&#8217;nden dublin&#8217;e gelmiş bir kızın  arkadaşlık hikayesini izliyoruz once&#8217;da. bol müzikle hem de. yanında da güzel irlanda aksanı cabası.<br />
müzikler  o kadar güzel ki film yerine soundtracki koyup gözleri kapatıp kendi  filmini bile çekebilirsin. başroldeki iki oyuncu da kendileri söyleyip  çalmışlar. tanıdığımız birileri olmaması, kızın gözlerinden akan  doğallık sanki yanlarındaymışız hissi veriyor. son zamanlarda izlediğim  en güzel, en samimi film o yüzden. hatta o kadar samimi ki 30 sene sonra bir devam filmi çekilse de karakterlerin yaşlanmış hallerini görsek dedirtiyor.</p>
<p>filmin afişinde yazan &#8220;How often do you  find the right person? &#8221; sorusu filmin çıkış noktası aslında. &#8220;ne  sıklıkla doğru insanı bulabilirsin ki?&#8221; sorusuyla başlayıp cevabımızı da  güzel bi şekilde alıyoruz. &#8220;once&#8221;..<span id="more-756"></span></p>
<p>filmde genel olarak üç tane şarkı ön planda. falling slowly, when  your mind&#8217;s made up ve lies. ben hepsini çok sevdim ama lies&#8217;ı daha bi  çok sanki.. hayatın içinde bu kadar çok müzik varken, müziğin bazen  nereye gittiği belli bile değilken bu filmle insanın içinden geçip  sıcacık bir şekilde odasına yayılıyor. bu arada film falling slowly  parçasıyla 2008de en orjinal soundrack oskarını almış. ayrıca elemanın otobüste söylediği &#8220;Broken Hearted Hoover Sucker Guy&#8221; parçası doğaçlama çıkmış ve yönetmen o kadar sevmiş ki atmamış filmden.</p>
<p>discmanin pilinin bitmesi, doğaçlama gezintiler, utanmalar, elektrik süpürgesini köpek gezdirir gibi çekmek, erkeğin altmetinde &#8220;sevişsek mi?&#8221; sorusu, müzik yaratırkenki süreç.. hepsi bir yerlerden tanıdık.</p>
<p>filmi 150.000 dolar gibi bi paraya 17 günde çekmişler. konu da  yönetmenin otobiyografisi aslında. o da bir zamanlar dublin&#8217;de yaşamış  ve londra&#8217;da bir kız arkadaşı varmış. hatta lies şarkısı altında  izlediğimiz eski kız arkadaş görüntüleri de yönetmenin o kız arkadaşı..</p>
<p>evet  biraz romantik film, evet biraz klipleri birleştirip film yapmışlar  hissi de var filmde ama yine de kesinlikle hikayesi eksik ya da yarım  değil. bir yol filmi aslında belki de. hayatları bir şekilde kesişen, bu yolun bir kısmını birlikte yüreyen iki insanın hikayesi. hiç sıkılmıyorsun, şahsen benim şu günlerdeki en yakın arkadaşım prenses. izlerken başını omzuna koyabiliceği arkadaşını, elini tutacağın sevgilini yanına al bi bak derim.</p>
<p>not: (merak etme spoiler değil, belki de spoiler bilmiyorum) okyanusa baktıkları sahnede kızın adama verdiği çekçe cevap &#8220;hayır, seni seviyorum&#8221;muş.</p>
<p>bu da filmdeki sahnesiyle falling slowly&#8217;nin videosu.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="400" height="222" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=2337050&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=0&amp;color=&amp;fullscreen=1" /></object></p>
<p><a href="http://vimeo.com/2337050">Falling Slowly</a> from <a href="http://vimeo.com/user770764">Cavvie Bartjanello</a> on <a href="http://vimeo.com">Vimeo</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/02/once-muzikli-dostluk-filmi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>6</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Lomography</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/01/lomography.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/01/lomography.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 18 Jan 2010 17:06:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[eglenceli]]></category>
		<category><![CDATA[Popüler]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[balik gozu]]></category>
		<category><![CDATA[diana]]></category>
		<category><![CDATA[fotografcilik]]></category>
		<category><![CDATA[holga]]></category>
		<category><![CDATA[lomo]]></category>
		<category><![CDATA[lomografi]]></category>
		<category><![CDATA[negatif film]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=455</guid>

					<description><![CDATA[sevgili prenses, dedim ki cebine bir lomo koysak, sarayının her yerini çekip bize göndersen, nasıl olur? ben oldum olası tam olmayan, hatalı, çirkin, birilerine rahatsızlık verebilecek işleri sevdim. orasında burasında kusur olan, yarım kalan, genel estetik kurallarına uymayan işleri.. lomo bunu isteyerek yapmak için harika bir fırsat. eline aldığında bırakmak istemeyeceğin seni sokağa çıkmak için zorlayacak eskilerden kalma bir fotoğraf makinası. [...]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>sevgili prenses, <a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/lomo1.jpg" rel="lightbox[455]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-456" title="lomo1" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/lomo1-300x210.jpg" alt="" width="300" height="210" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/lomo1-300x210.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/lomo1.jpg 340w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>dedim ki cebine bir lomo koysak, sarayının her yerini çekip bize göndersen, nasıl olur?</p>
<p>ben oldum olası tam olmayan, hatalı, çirkin, birilerine rahatsızlık verebilecek işleri sevdim. orasında burasında kusur olan, yarım kalan, genel estetik kurallarına uymayan işleri.. lomo bunu isteyerek yapmak için harika bir fırsat. eline aldığında bırakmak istemeyeceğin seni sokağa çıkmak için zorlayacak eskilerden kalma bir fotoğraf makinası. bir çeşit alt-kültür aslında. fotoğraf makinelerinin converse&#8217;i bile diyebiliriz belki. hafif, ucuz(?!), basit ve kullanışlı.</p>
<p>lomo ilk olarak rusya&#8217;da ajanların kullanması için üretilmiş. küçük olması, hafif olması ve pratikliği nedeniyle sokakta, yolda olan insana hitap etmeye başlamış bir süre sonra. 80lerde prag&#8217;a tatile giden üç gençten bir tanesi ikinci el bir dükkanda lomo compact automat (lc-a) bulmuş. seyahatinin tüm anlarını bu makina ile kaydetmiş ve negatifi bastırdığında ortaya çıkanlardan çok etkilenmiş. renkler, açılar derken makina kulaktan kulağa bir şekilde yayılmaya başlamış. gencin çektiği fotoğrafların diğerlerinden farklı olmasının sebebi lc-a&#8217;nın üstündeki 32mm.lik merceğin yapısı.. mercek üretim şekli sayesinde görüntüde bozulmalara, renklerde sapmalara ve aslında bir çok kişiye &#8220;hata&#8221; gibi gelebilecek kareler çıkmasına sebep oluyor.<span id="more-455"></span></p>
<p>lomo&#8217;nun tüm derdi de aslında bu. kuralsız bir fotoğraf çekme anlayışı. yamuk kareler, sarı gökyüzleri, mavi insan suratları, kadrajdan çıkmış objeler, fazla boş alanlar, bulanıklıklar vs.. bir fotoğraf kursuna gitsen öğreneceğin herşeyin tam tersi yani. lomo bunun için kendisine 10 altın kural belirlemiş: (kuralsızlık derken, kendisine kural mı belirlemiş?)</p>
<p>1. kameranı gittiğin yer yere götür.<br />
2. her an kullan, gece ya da gündüz.<br />
3. hayatının bir parçası haline getir.<br />
4. mümkün olduğunca bel hizasından çekim yap.<br />
5. objelere mümkün olduğunca yaklaş.<br />
6. düşünme.<br />
7. hızlı ol.<br />
8. çekerken neyin fotoğrafını çekiyor olduğunu bilmek zorunda değilsin.<br />
9. sonrasında da neyin fotoğrafını çekmiş olduğunu bilmek zorunda değilsin.<br />
10. hiçbir kuralı umursama!</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/lomo-actionsampler11.jpg" rel="lightbox[455]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-458" title="lomo-actionsampler1" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/lomo-actionsampler11-290x300.jpg" alt="" width="290" height="300" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/lomo-actionsampler11-290x300.jpg 290w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/lomo-actionsampler11.jpg 600w" sizes="(max-width: 290px) 100vw, 290px" /></a></p>
<p>şu bel hizasından fotoğraf çekme hadisesine değinmek istiyorum biraz. yaklaşık 9 senedir fotoğraf çekmeye çalışan birisi olarak elime lomoyu aldığımda kimi şeyleri çok otomatik yaptığımı farkettim. herşeyden önce bir lomoda makinayı gözünüze götürsen dahi çekeceğin karenin ne olacağını ya da neye yakın olacağını bilemezsin. çünkü mercekte illaki bir gariplik vardır ve bu vizöre yansımaz. yani ister bir kareyi 4&#8217;e bölen makinalardan, ister balık gözü, istersen de renkleri patlatan lomo&#8217;dan al, vizör hiçbir işine yaramaz. aslında biraz da bu yüzden bel hizasından çekim yapmak mantıklı. henüz 1. filmimi bitirmek üzereyken 32 pozdur denklanşöre basmadan önce makinayı gözüme götürmemeyi öğretemedim kendime. öğrenilmesi gereken birşey olduğundan değil, bu makinayla buna gerek olmadığından. kurallardan biri olan &#8220;hızlı ol&#8221;&#8216;u da yapamıyorsun böylece, hızlı olmak bir yandan doğaçlama imkanını da arttırıyor çünkü. neyse zamanla alışıcağımı biliyorum.</p>
<p>lomoyla ilgili bir diğer şey de filmleri ve banyosu. herşeyden önce lomo negatif film kullanıyor. yani şimdiki çoğu makinanın olduğu gibi dijital değil, banyo yaptırman gereken filmlerden. çektiğin fotoğrafı hemen görememek, denklanşöre her bastığında merak etmek en azından kendi adıma özlemiş olduğum bir hismiş. makinayı dükkandan alıp eve geldiğimde hemen kullanmak için film takmam gerekliydi ve negatifi elime alınca ne kadar uzun zamandır analog bir makinaya film takmadığımı farkettim. biraz tırsarak (ya filmi doğru takamazsam da çektiğim herşey çöp olur diyerek) tedirgin ellerle filmi taktım. 6-7 poz çektikten sonra kullanma kılavuzundaki bir ibareden filmi yanlış taktığımı anlayıp ilk ruloyu çöp ettim..</p>
<p>gelelim filmlerine ve banyosuna. lomo&#8217;da normal/bildiğimiz negatif filmi kullanabilirsin. hatta mümkünse fotoğrafçıya gidip bayat filmlerden alman daha mantıklı olur. hem çok daha ucuz olurlar hem de bir nevi geri dönüşüm. ayrıca lomo&#8217;da pozitif yani dia filmleri de kullanabilirsin. burda cross processing denilen çapraz banyo tekniğine geliyoruz. aldığın dia filmi (yani pozitif filmi) normal bildiğimiz negatif filmin kimyasallarıyla banyo ettirirsen lomo&#8217;ndan daha eğlenceli sonuçlar alabilirsin. bir nevi hatalı yıkama.. (ufak bir ipucu: dia filmini normal negatif filmin banyosuyla yıkatırsan renkleri daha parlak/doygun kareler elde edersin.)</p>
<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/lomo_entry2303-7034131.jpg" rel="lightbox[455]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-464" title="lomo_entry2303-703413" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/lomo_entry2303-7034131-300x201.jpg" alt="" width="300" height="201" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/lomo_entry2303-7034131-300x201.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/lomo_entry2303-7034131.jpg 400w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>şimdi biraz da lomo&#8217;nun çeşitlerine bakalım. aslında temelde benzer mantığa dayalı bir çok lomo tipi var.<br />
yazının başında bahsettiğim lc-a modeli en eski model olması sebebiyle kendi sitelerinde bile 250 euro gibi çok çok bir paraya satılıyor.<br />
diğer modeller genellikle 40 ile 90 euro arasında oynuyor. diana, holga, balıkgözü (fisheye), çoklu lens, renk patlatan gibi temel seçenekler var. makinana aksesuar ekledikçe fiyatın artabilir. temelde basit bir makina olduğu için    eklenen flaş, uzun pozlama gibi özellikler fiyatta değişiklikler yapıyor ne yazık ki. türkiye&#8217;de nerelerden alınır pek bilmiyorum, muhtemelen sirkeci&#8217;deki hayyam pasajına gitsen bulabilirsin ya da internetten sipariş vermek de mantıklı olabilir veya yurtdışına çıkan bir arkadaşından isteyebilirsin. genelde dükkanlar kendi fiyatlarını belirledikleri için türkiyeden alırken dikkat etmek lazım. kimilerine göre çok moda/trendy birşey olduğu için normalden fazla para vermek pek akıllıca olmayabilir. ne kadar çok fotoğraf o kadar baskı parası evet ama dediğim gibi bayat film alarak belki bu maliyeti biraz azaltabilirsin. hatta ve hatta kendisi de lomo kullanan bir fotoğrafçı bulursan baskı aşamasında pek de eğlenebilirsin.</p>
<p>lomonu aldıktan sonra flaşının önüne renkli jelatinler yapıştırarak, objektifin önüne büyüteç tutarak, kafanın üstüne yerleştirip zıplayarak ve daha hayal edebileceğin kadar çok yöntemle fotoğraf çekebilirsin. bunları herhangi bir makinayla da yapabilirsin elbet ama dijital olmayan, &#8220;beğenmedim sileyim&#8221; opsiyonun hemen o anda bulunmayan bir aletle yapmak işin keyifli yanı. tabii bir de tüm bunları dslr makinayla çektiğin fotoğraflara photoshop ya da herhangi bir fotoğraf editleyebileceğin bir programla yapmak da var.<br />
<a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/5ba8eaf96a6d7dfe144060198245af1fb67a7f.jpg" rel="lightbox[455]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-467" title="5ba8eaf96a6d7dfe144060198245af1fb67a7f" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/5ba8eaf96a6d7dfe144060198245af1fb67a7f-300x201.jpg" alt="" width="300" height="201" srcset="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/5ba8eaf96a6d7dfe144060198245af1fb67a7f-300x201.jpg 300w, https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/5ba8eaf96a6d7dfe144060198245af1fb67a7f.jpg 576w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>evet bunlar lomo&#8217;yla yapabileceklerin. aslında uyduruk, hafif ve çıt desen kırılacak gibi duran bir fotoğraf makinası için neden bu kadar yazı devirdim.. lomo kendi içinde bir sosyal kültür, fotoğraf çekmek de öyle. çektiklerini internette galonla bulabileceğin paylaşım sitelerine koymak, yorum almak yapmak bunların hepsi lomonun içinde de var (bu arada çok popüler bir fotoğraf paylaşım sitesinde üye olucam diye çektiklerimi bir ben biliyorum, yok yorum yap, şu kadar puan topla, şu sayıda foto yükle de anca öyle alırız seni gibi). lomo bir tarafıyla pazarlama harikası. gidip sovyetlere &#8220;sizin makinanızı birileri baştacı etti&#8221; desen bir zamanlar kıçlarıyla gülerlerdi belki. birçok ülkede üzerine seminerler, toplaşmalar ve organizasyonlar, sergiler, yarışmalar yapılan lomo sana kendini bir altkültüre aitmişsin gibi hissettirmek için kendisine bir sebep yaratmış da olabilir.</p>
<p>lomonun keyfi sürprizli olmasında bana göre. aklını başka bir şekilde kullanmana vesile olması, alışkanlıklarını anlık da olsa kenara koydurtması.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/01/lomography.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>16</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>sokak çılgınları</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2010/01/sokak-cilginlari.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2010/01/sokak-cilginlari.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 15 Jan 2010 13:34:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=451</guid>

					<description><![CDATA[Simdi saray bahcesinde sezlonglara uzanip uzum yemek guzel de prenses, sokaklarda serserilik yapmanin tadi da ayri be&#8230;. ne biliyim daha bi canli, daha bi heyecanli&#8230; Sokagi kafamda ne zaman romantize etmeye kalksam aklima hep Fatih Akin&#8217;in filmi Sound of Istanbul&#8217;da, sokak muzisyenleri Siya siyabend&#8217;in yorumu geliyor: &#8220;Tas tastir, kafani koyunca anlarsin&#8221;. Hemen uyaniyorum ruyalarimdan bu [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Simdi saray bahcesinde sezlonglara uzanip uzum yemek guzel de prenses, sokaklarda serserilik yapmanin tadi da ayri be&#8230;. ne biliyim daha bi canli, daha bi heyecanli&#8230; Sokagi kafamda ne zaman romantize etmeye kalksam aklima hep Fatih Akin&#8217;in filmi Sound of Istanbul&#8217;da, sokak muzisyenleri Siya siyabend&#8217;in yorumu geliyor: &#8220;Tas tastir, kafani koyunca anlarsin&#8221;. Hemen uyaniyorum ruyalarimdan bu dusunceyle, harbiden kaldirim tasinin nesi romantik? Ama bir yanda da o tasin uzerinde, o sertligin, o soguklugun uzerinde kaynasan insanlar, yeseren capcanli rengarenk kulturler. Nasil romantize etmeyelim? Garland Jeffrey&#8217;s Wild in the Street adli sarkisi ile karsilasinca dilime dusunceme tercuman olan bu keyifli klibi paylasmadan edemedim, 70&#8217;lerde New York sokaklarindan goruntuler esliginde 70&#8217;lerde sokaklardaki cilgin serseriler:</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="385" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/3RzBZsOeqOQ&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2010/01/sokak-cilginlari.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Endorfin Kafası &#8211; 2</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/12/endorfin-kafas-2.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/12/endorfin-kafas-2.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 10 Dec 2009 14:45:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/12/endorfin-kafasi-2.html</guid>

					<description><![CDATA[Gece nöbeti tutunca uyku düzeni altüst oluyor haliyle. Öğlene kadar uyumaca. Günlük akıştan da kopuk oluyorsun biraz. Tam alışıyorum derken Norveçe vardık. Allah için güzel memleket. Bi fiyorddan onlarca kilometre karanın içine girerek ulaşılıyor Oslo&#8217;ya. Ağaçların yeşili ile kar karışımı manzara şahane. Varınca bi vatandaşa hava hep böyle gri mi diye sorma gafletinde bulundum. Geçtiğimiz [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Gece nöbeti tutunca uyku düzeni altüst oluyor haliyle. Öğlene kadar uyumaca. Günlük akıştan da kopuk oluyorsun biraz. Tam alışıyorum derken  Norveçe vardık. Allah için güzel memleket. Bi fiyorddan onlarca kilometre karanın içine girerek ulaşılıyor Oslo&#8217;ya. Ağaçların yeşili ile kar karışımı manzara şahane. Varınca bi vatandaşa hava hep böyle gri mi diye sorma gafletinde bulundum. Geçtiğimiz kasım ayı boyunca toplam iki saat (30 gun icinde diyorum her gün değil) güneş görmüş Oslo ahalisi. Güneşten vazgeçtim. Gün ışığı da 6 saat. 60. paraleldeyiz. sabah 9da hava aydınlanıyo. Öğlen üçte güneş batıyor. Millet tabi vermiş bünyeyi alkole. Doktorlar ışık odası reçetesi yazıyormuş depresyon şikayetiyle gelenlere. Metal müziğin de ana vatanı Norveç hani bir fikir vermesi babında. Oslo yine güneyde kalıyor. Norveçin kuzeyinde yaşayanları Oslo&#8217;lular bile yabani diye niteliyor.</p>
<p>Yabani diyorum ama allah icin ilk<a href="http://2.bp.blogspot.com/_vdzwybLeLmE/SyF8MZvFXMI/AAAAAAAAAxk/JSnbUau_yO4/s1600-h/PC060185.JPG" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[141]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5413744779584691394" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 240px;" src="http://2.bp.blogspot.com/_vdzwybLeLmE/SyF8MZvFXMI/AAAAAAAAAxk/JSnbUau_yO4/s320/PC060185.JPG" border="0" alt="" /></a> izlenimde on puan verdim.  Gemiden inip Norvec toprağında 100m kadar adımlamıştım ki bir müzik sesi duydum. Pencereden içeri bakınca millet gel gel yaptı. Bi akordeon bir saksofonlu abi, aile toplantısı halindeki ortamda müzik yapıyolar. Girişteki norvecli hanım kızımız giris ücreti yemek rezervasyonu falan sordu.  Walla dedim o Kron dediginiz paradan bizde yok. Aha surdaki gemiden indik. Garibanız, müziği duyduk, gel gel yaptınız ona tav olduk die anlattım derdimi. Abla da herkesten para mı alıcaz canım die bizi iceri aldı. Keyifli birkaç şarkının yanında beleşten nefis bir Balık Çorbası da yemiş olduk. Keşke her gümrük böyle olasıymış.</p>
<p>Bu abilerin türklerle çok eski tarihi bağları varmış. Vikingler İstanbula Miklagard diyorlarmış. Çok hoşuma gitti bu isim. İskoçyadan gelirken İskoçyanın Tarihi diye süper bir BBC belgesel serisi izliyordum. Viking zulmünden imanları gevremiş iskoçların. Diyor ki, bu viking abiler iskoç köleleri istanbul köle pazarında satıyolarmış. Süper ticari ilişkiler falan. Kültürler de etkilemiş birbirini. Bi ara derinlemesine bakmak lazım tarihsel bağlara. Hatta birisi dedi ki rivayet olunur ki istanbul meyhanelerinin badigartları komple viking yarmalarıymış. Ben diyenin yalancısıyım walla.<span id="more-141"></span></p>
<p>Yani insan evladı bu kadar soğuk ve karanlık yerlerde yaşamalı mı tam emin olamadım ben. Madem bu havalardan hayır yok, abiler azimle çalışmaya vermişler bünyeyi. Sanırım kişi başına gelirin en yüksek olduğu ülkelerden birisi norveç. topu topu 4 milyon kişi yaşıyor koca ülkede. Oslo&#8217;da sokakta yürürken insanlar nerede diye sordum. Bu kadar dediler <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p><a href="http://4.bp.blogspot.com/_vdzwybLeLmE/SyF8LEYgezI/AAAAAAAAAxM/2YYT9I9bCEU/s1600-h/PC060225.JPG" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[141]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5413744756672985906" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 240px;" src="http://4.bp.blogspot.com/_vdzwybLeLmE/SyF8LEYgezI/AAAAAAAAAxM/2YYT9I9bCEU/s320/PC060225.JPG" border="0" alt="" /></a>Aslen Greenpeace Norveç&#8217;te pek sevilmiyor, laf aramızda. Japonya gibi Norveç de balina katliamını ulusal bir gurur meselesi olarak gördüğü için Greenpeace&#8217;e gıcıklar. Ellerini notröjena kremle yumuşatmadıkları zamanlarda, norveçli balıkçılar, hobi olarak greenpeace gemisinin liman halatlarını çözüyorlarmış geçtiğimiz senelerde Oslo&#8217;da. O yüzden hafiften temkinli hareket ediyoruz. Biz niye geldik buraya onu da açıklayayım biraz. Bu sefer balina meselesi değil gündem. Efenim bildiğiniz gibi nobel komitesi absürd bir kararla bu yılki Nobel Barış ödülüne Obama&#8217;yı layık gördü. Arkadaşım bi dakka bişey yapmasını bekleyin bari demeye kalmadan walla verdiler ödülü gitti. Bizde Oslo&#8217;da sote bi yere yerleştirdik gemiyi. Astık üstüne pankartı.  Daha birsürü etkinlik vardı. Temel amaç ise, iklim değişikliği konusunda bissürü vaadde bulunan Obama&#8217;nın, Kopenhag İklim zirvesinde inisiyatif alması için baskı oluşturmak.</p>
<p>Biliyosunuz Hindistan Çin&#8217;in ardından inisiyatif alarak zirve öncesi yaptığı açıklama ile karbon yoğunluğunu düşüreceğini söylemişti. Bu güzel hareketler, gelişmekte olan ülkeler harekete geçmeden bişey yapmam diyen ABD&#8217;yi inceden köşeye sıkıştırınca Obama, programını değiştirip zirveye zirve yapıldığı sırada katılma kararı aldı. Buradan sonra kopenhag&#8217;da da kendisini yakından takip ediyor olacağız. Birçok gelişmekte olan ülke ve ada devleti, aslen ABD&#8217;ye gölge etme başka ihsan istemez deme noktasına bile geldi. Zira ABD iklim anlaşması için katkıda bulunmak bir yana; anlaşma olmasın diye elinden geleni yapıyor. Kyoto sürecinde de resmi politikaları buydu. Öte yandan ABD&#8217;de cumhuriyetçiler, iklim değişikliği bilimsel gerçeğine karşı, evrim teorisi karşıtı kampanyalara benzer bir kampanya yürütmeye başlıyor gibi geldi bana. Fosil yakıt lobisi pek şaşırtmıyor haliyle&#8230;</p>
<p><a href="http://2.bp.blogspot.com/_vdzwybLeLmE/SyF8LrJYLNI/AAAAAAAAAxU/gZSU5ZSRUYg/s1600-h/PC060214.JPG" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[141]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5413744767078509778" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 240px;" src="http://2.bp.blogspot.com/_vdzwybLeLmE/SyF8LrJYLNI/AAAAAAAAAxU/gZSU5ZSRUYg/s320/PC060214.JPG" border="0" alt="" /></a>Oslo&#8217;daki ilk gecemizde yine başımızı polisle derde sokmayı başardık. Limana varan sarhoş denizciler olarak değil ne yazık ki. Moose diye sokak sanatçısı bi abi katıldı bize ingilterede.  Bu amca, asistanı güzel insan Corç ile (kendisi türkiyede bir yıl geçirip çok iyi pezevenk demeyi öğrenmiş) yeni bir stensil tekniği geliştirmişler 5 yıl önce. Hazırladıkları kontraplak kalıpları, sprey boya yerine basınçlı su kullanarak uyguluyorlar. Fotograflarda gordugunuz boya değil sadece temiz yüzey. Bir süredir İngiltere&#8217;de greenpeace ile ortaklaşa çalışmalar yürütüyorlarmış. İklim ve obama konulu mesajları oslo&#8217;nun bilimum kirli kaldırım duvar zeminlerine itina ile uyguladık. Yaya geçitlerindeki kirli beyaz çizgilere bile uygulanıyor.</p>
<p>Moose ve George oluşumlarının adı <a href="http://www.symbollix.com/">Symbollix</a> . Kullandıkları tekniğin, sokak sanatı ve stensilin reklam karsiti, reklam bozumu niteligini guclendirdigini dusunuyorlar. Zira sokakta varolan mesaj kaosuna yeni kalıcı bir unsur eklemek yerine eksilterek calisiyorlar. Eksilttikleri bazen kirli bir duvar yuzeyi, bazen posterlerle kaplı karmakarışık bir yüzey. Kalıbı koyup basınçlı suyu sıkmak dışında bir faaliyet de yok.  Son 5 yılda Moose dunyanın birçok yerinde bu tekniği uygulamış. Taklitçilerinin  türemesinden de son derece memnun abi. İstanbullu stensilcilerin ilgisine ve bilgisine diyorum.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="385" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/5lX-2sP0JFw&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Yapılan iş özünde basınçlı su ile sokak temizleme olduğundan polis de hiçbirşey yapamıyor.  Araba yıkama için kullanılan seyyar bir basınçlı su kompresörü ile şehir turuna çıktık bizde. Kimi bidonla su taşıyo kimi kocaman stensiller. 2-3 saat uygulamadan sonra sonra başkanlık sarayına yakın bi yerde bir anda 6-7 polis arabası bitti yanımızda.</p>
<p>Bi memlekette suç oranı düşük olunca, herhangi bir vaka durumunda polis de biraz fazla heyecanlanıyor hatta yaşasın olay v<a href="http://3.bp.blogspot.com/_vdzwybLeLmE/SyF8L7hU21I/AAAAAAAAAxc/Zp53hLls8-Q/s1600-h/PC060196.JPG" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[141]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5413744771473922898" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 240px;" src="http://3.bp.blogspot.com/_vdzwybLeLmE/SyF8L7hU21I/AAAAAAAAAxc/Zp53hLls8-Q/s320/PC060196.JPG" border="0" alt="" /></a>ar diye seviniyor sanırsam. Abiler zaten gemiyi ve etkinlikleri çok yakından izliyorlar. Ama sonunda bisey yapamadan gittiler. Adimizi alip vesikalik fotograflarimizi cektiler ayak ustu. 24 saat icinde 200m civarda ayni seyi tekrarlama yasağı gibi garip bir ceza kestiler. O da trafik güvenliği bahanesiyle. Polisin yasal sınırlar içinde davranmak zorunda olduğu demokratik ülkeleri seviyorum ben yaw. Hiçbir keyfiyete yer yok. Bizim vakada biraz kendi sınırlarında dolaşıyorlar aslen. Obama geleceği için, Oslo, ABD gizli servisinden ajancılık oynayan abilerden kaynıyo bol bol. Polisi de bunlar gaza getiriyo diye tahmin ediyoruz biz.</p>
<p>Benim gözlerim ise sigara içenlere kilitlenmiş durumda. Arkadaşım ne kadar çok tiryaki var ortalıkta. Fosur fosur sigara içiyo herkes.  Sigarasız birinci haftayı tamamladım. Üzerimdeki enerji fazlasıyla ne yapacağımı bilemiyorum.  Asabiyet biraz daha azaldı. Ama yine hafiften bir dengesizlik hali var üzerinize afiyet. Durumu yasal yollarla tarif etmeye çalışırsam; sanki 5 tane enerji içeceğini (içmem de içirmem de o ayrı) arka arkaya yuvarlamışım gibi geziyorum ortalıkta. Çikolata kilo yapar dediler ben de soğuk suya verdim kendimi son bikaç gündür. Denize atlayıp yüzmek istedi bu deli gönül. Yemedi, ben de soğuk duşa girdim. Çivi gibi su gazımı aldı biraz <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> çivi çiviyi böyle sökecek herhal du bakalım&#8230;</p>
<p>tuna</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/12/endorfin-kafas-2.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fixie ya da sabit vitesli bisiklet</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/10/fixie-ya-da-bildigimiz-kontra-pedal.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/10/fixie-ya-da-bildigimiz-kontra-pedal.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 16 Oct 2009 14:55:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[kamerika guncesi]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[Vitrindeki Yazılar]]></category>
		<category><![CDATA[bisiklet]]></category>
		<category><![CDATA[fixed gear]]></category>
		<category><![CDATA[kontra pedal]]></category>
		<category><![CDATA[sabit vites]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/10/fixie-ya-da-bildigimiz-kontra-pedal-bisiklet.html</guid>

					<description><![CDATA[Fixed gear ya da kisaca fixie. Amerikada son yillarda giderek populerlesen bir bisiklet. Bir yasam bicimi. Bir kendini ifade edis bicimi. Bir kulturel sembol. . Bisikletle bir olmanin yolu. Ya da sadece bir hipster olmanin yolu. Sehrin cocugu, trafigin sorf tahtasi. Sade, fonksiyonel, saglam ve estetik. Arka disli arka tekere sabitlendigi icin, bisiklet gittigi surece [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://farm4.static.flickr.com/3209/2842283116_d09a9da80e.jpg" rel="lightbox[126]"><img loading="lazy" id="kwiclick-temp-0" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 335px; height: 500px;" src="http://farm4.static.flickr.com/3209/2842283116_d09a9da80e.jpg" alt="" width="256" height="383" border="0" /></a>Fixed gear ya da kisaca fixie. Amerikada son yillarda giderek populerlesen bir bisiklet. Bir yasam bicimi. Bir kendini ifade edis bicimi. Bir kulturel sembol. . Bisikletle bir olmanin yolu. Ya da sadece bir hipster olmanin yolu. Sehrin cocugu, trafigin sorf tahtasi. Sade, fonksiyonel, saglam ve estetik. Arka disli arka tekere sabitlendigi icin, bisiklet gittigi surece pedallar da donuyor, pedallari durdurdugunuzda arka teker de duruyor. Bisikleti surerken ters yone pedallayarak fren yapabiliyorsunuz. Bisikleti surdugunuz surece pedal cevirmek zorundasiniz, durup dinlenmek yok. Tabi yokusa gelince siginacaginiz vitesler de yok, tek bir vitesle daglari taslari asmak gerekiyor. Kim boyle bir bisikleti kullanmak ister? Velodramlarda yarisan pist yariscilari yillardir antreman ve yaris amacli kullaniyorlar. Ama Velodram dedigin dairesel bir duz pist, orada kullanmak mantikli da kim asil bu aletleri sehirde kullanmak ister? Bisiklet kuryeleri. Sehir merkezlerinde sabahdan aksama gokdelenlerden gokdelenlere pedal basan kuryeler icin bisikletleri ekmek tekneleri. Ama duzenli kullanilan bir bisiklet, hizla yipranmaya da mahkum. Fren papuclari, kablo aksamlari, disliler, vites attiricilar vs. bir ton parca, bir ton pahali parca, bir ton cabuk eskiyen parca. Kuryeler velodramlarda ki tek vitesli fixieleri gorunce her halde Arsimed gibi Eureka! diyip hamamdan ciril ciplak firlamislardir. Bu minimal bisikletler, minimal olduklari icin cok saglamlar, cok hafifler, cok efektifler. Ustune ustluk ayni kalitedeki vitesli bir bisiklete gore cok daha ucuzlar. Yaris icin tasarlanan govdeleri agresif bir surus, ani manevra kabiliyeti, cabuk hizlanip cabuk durabilme yetilerini yaninda getiriyor. Butun gunlerini sehir trafigi icinde arabalarla geciren kuryeler icin bunlar tam da aradiklari ozelliklerdi.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/StikCtVe7wI/AAAAAAAAFc8/UwYLnR1XbEg/s1600/Tony%2BChoy_Chicago%2BSkyline%2B35%CB%9A%2Bon%2BFlickr%2B-%2BPhoto%2BSharing%21.jpg" rel="lightbox[126]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5393240920212565762" style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 200px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/StikCtVe7wI/AAAAAAAAFc8/UwYLnR1XbEg/s400/Tony%2BChoy_Chicago%2BSkyline%2B35%CB%9A%2Bon%2BFlickr%2B-%2BPhoto%2BSharing%21.jpg" alt="" border="0" /></a><br />
Fixie&#8217;ler su anki popularitelerini bisiklet kuryelerine borclu. Fixielerin kuryelerden bisiklet camiasina yayilmasi ve bir kulte donusmesi cok uzun surmedi. Kuryelerin kendileri, giyim tarzlari, yasam bicimleri zaten populer kulturu uzun bir suredir besliyordu. Kurye tipi cantalar (messenger bags) 90larin basindan beri oldukca moda. Yukselen cevresel degerler, daha yesil bir yasam, daha az tuketim beraberinde arabalara karsi bisikleti koyan, cabuk eskiyen narin giyim kusam yerine ucuz ve saglam kiyafetler, gicir gicir dukkandan taze alinmis parlak cillop bir goruntu yerine eskimis old school havasinda bi imaj, cok fazla seye sahip olmak yerine az ve oz seye sahip olmak ve daha niceleri gibi degerleri de yaninda getirdi. Bisiklet butun bu kulturel donusumun bas kosesine gecerken, fixie tek kelime ile bu alt kulturun simgesi haline geldi. Bu alt kulturun tum degerleri fixielerin celik govdelerinde vucud buluyordu. Tabi bir de bu sade bisikletlerin estetigini de hesaba kattginizda, bir moda objesi olmalari cok uzun surmedi.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/StinEL8ZJFI/AAAAAAAAFdE/80hUN8kuUuM/s1600/shot081.jpg" rel="lightbox[126]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5393244244143580242" style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 268px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/StinEL8ZJFI/AAAAAAAAFdE/80hUN8kuUuM/s400/shot081.jpg" alt="" border="0" /></a><br />
Bu alt kulturden bahsederken onun dogma buyume sehirli oldugunun altini tekrar tekrar cizmek lazim. Her ne kadar cevresel degerleri olsa da, dogayla bir butun olalim, cayirlara cimlere acilalim tendansina sahip degiller. Bu sehrin sokaklarinda ortaya cikan, sehrin sokaklarinda yasayan ve sehrin sokaklarindan beslenen tekno-kulturel bir hareket. Fixieler her ne kadar saglam olsalar da, sehrin asfalt yollarinda gidebilirler ancak. Sehrin bittigi yerde fixielerin saltanati da biter. Sadece bisikletleri degil, kulturleri ile de sehre baglilar. Sanati graffiti, gosteri sanatlari ve diger bilimum sokak sanatlari, mekanlari sehirlerin parklari cafeleri barlari, muziklerinde turn table, bol bol sampling ve dj&#8217;ler, yasamlari da oldukca dijitalize.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/StitHNab25I/AAAAAAAAFdM/x_pArMlNHfI/s1600/2482159296_afdfd54d03.jpg" rel="lightbox[126]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5393250893147397010" style="margin: 0pt 0pt 10px 10px; float: right; cursor: pointer; width: 305px; height: 400px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/StitHNab25I/AAAAAAAAFdM/x_pArMlNHfI/s400/2482159296_afdfd54d03.jpg" alt="" border="0" /></a>Fixie surenlerin tekrar tekrar dondukleri bir nokta da bisikletle bir butun olma hissi. Cok Zen bir duygu diye tanimliyorlar, sen ile bisiklet degil, senden ve bisikletten ote ikinizin bir pota altinda eriyip baska bir sey, bir butun oldugu bir tecrube. Bam baska bir farkindalik hali, bam baska bir varolus. Beatnikler gibi konusuyorlar, onlar gibi asiler, onlar gibi budist referanslari da var, ama Hindistana kacmak yerine kendi sokaklarinda kendi degerleri ile yasamayi tercih ediyorlar. Sanayi devrimi ve sehirlesme berberinde yabancilasmayi da getirmisti. Uretime yabancilasan isci. Kamusal alana yabancilasan, arabasinda ve apatmaninda izole edilmis sehirli. Beatnikler buna isyan edip dogaya kacmayi denemislerdi. Yeni yeni insanlar kafalarini cikarmaya basladilar icine tikildiklari deliklerden. Yeni yeni insanlar teknolojiyi izole eden bir duvar degil, kendilerine yeni imkanlar sunan birer arac olarak gormeye basladilar. O teknolojik duvarlari teknolojiyle asan yeni bir kultur de sokaklari geri alma pesinde bu arada. Ruhunu kaybetmis sehirlere yeniden ruh verme pesinde, sehirli degerlerle dogayi yok saymadan. Duvarlari boyamasi bundandir. 70leri 80leri kurcalamasi bundandir. Cevreci olmasi bundandir. Sokaklarda pedal basmasi bundandir. Celikle bir butun olmasi bundandir.</p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/10/fixie-ya-da-bildigimiz-kontra-pedal.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>9</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kara Güneş: Yoldan Müzik Getirdim Hanım</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/kara-gunes-yoldan-muzik-getirdim-hanm.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/kara-gunes-yoldan-muzik-getirdim-hanm.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 26 May 2009 19:21:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[kara güneş]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/05/kara-gunes-yoldan-muzik-getirdim-hanim.html</guid>

					<description><![CDATA[istiklal caddesinde çok güzel bir &#8220;durak&#8221; ismi kara güneş. ankara&#8217;dan uzanıp, seneler içinde durak durak dolaşarak istanbul&#8217;a gelmişler. yanlarından geçerken durmamanız imkansız. santurun muhteşem sesi, gitar, darbuka, ney derken bir de güzel bir vokal erişiyor kulaklarınıza. ister gidin yanlarına sohbet edin, isterseniz çalmaları bitene kadar müzikleriyle mutlu olun. benim takip ettiğim ve anladığım kadarıyla hep [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_Im1njlVumG8/ShxB2BqtE2I/AAAAAAAAAfk/jRQRtnCgDsU/s1600/11049741.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[85]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5340215654570857314" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 252px; height: 252px;" src="https://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_Im1njlVumG8/ShxB2BqtE2I/AAAAAAAAAfk/jRQRtnCgDsU/s320/11049741.jpg" border="0" alt="" /></a>istiklal caddesinde çok güzel bir &#8220;durak&#8221; ismi kara güneş.</p>
<p>ankara&#8217;dan uzanıp, seneler içinde durak durak dolaşarak istanbul&#8217;a gelmişler. yanlarından geçerken durmamanız imkansız. santurun muhteşem sesi, gitar, darbuka, ney derken bir de güzel bir vokal erişiyor kulaklarınıza. ister gidin yanlarına sohbet edin, isterseniz çalmaları bitene kadar müzikleriyle mutlu olun.</p>
<p>benim takip ettiğim ve anladığım kadarıyla hep evrildi kara güneş. ankara&#8217;da başlayan yolculukları sonradan antalya, istanbul ve izmir&#8217;e yayılınca orda tanıştıkları müzisyenler, hayatlarla birlikte müzikleri de şekillendi, değişti devamlı. istanbul&#8217;a gelmeleriyle birlikte santur, kemençe eklendi seslerine, &#8220;barış için 100 kısa film, red 1111 vicdani red belgeseli, 25+ , videa&#8221; gibi video kolektifleri ile ortak çalışmaları oldu.</p>
<p>&#8220;modern çağ ozanları&#8221; gibi klişe bir tabir kullanmak istemiyorum ama nedense hep bana böyle bir his verdiler. yerleri hep sokaklar, caddeler olduğu için her an her yerde karşılaşma ihtimali var onlarla. şimdilik bir anadolu turnesindeler fakat sağlık sorunları nedeniyle kimi konserleri iptal oldu.<br />
hani bazı adamlar vardır, ellerine teneke, ayakkabı, direk veya çay versen onlarla müzik yaparlar. kara güneş&#8217;de öyle işte. reggea, dub, türküler.. bir yerde denk gelinirse yanlarına çöküp bir bira/çay/su içmek şahane olur derim nacizane.</p>
<p>çağlar</p>
<p>(<a href="http://www.karagunes.net/index.html">internet sitelerinden</a> şimdilik yayınlanmış 4 albümleri indirilebiliyor, videoya bakmak güzel olabilir..)</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="400" height="309" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=3884317&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=0&amp;color=&amp;fullscreen=1" /></object></p>
<p><a class="fhdymjqsluvxpxwalgun visible ontop" style="left: 0px ! important; top: -39px ! important;" title="Click here to block this object with Adblock Plus" href="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=3884317&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=0&amp;color=&amp;fullscreen=1"></a><a class="fhdymjqsluvxpxwalgun visible ontop" style="left: 0px ! important; top: -39px ! important;" title="Click here to block this object with Adblock Plus" href="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=3884317&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=0&amp;color=&amp;fullscreen=1"></a><a class="fhdymjqsluvxpxwalgun visible ontop" style="left: 0px ! important; top: -39px ! important;" title="Click here to block this object with Adblock Plus" href="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=3884317&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=0&amp;color=&amp;fullscreen=1"></a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/kara-gunes-yoldan-muzik-getirdim-hanm.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Madrid Kritik kitle bisiklet turu</title>
		<link>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/madridde-kritik-kutle-toplu-bisiklet.html</link>
					<comments>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/madridde-kritik-kutle-toplu-bisiklet.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Kivilcim]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 10 May 2009 21:26:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/05/madrid-kritik-kitle-bisiklet-turu.html</guid>

					<description><![CDATA[Rosinante (Don Kisotun atinin ismi) diye seslendigim bisikletimle yola cikiyorum kritik kitle (critical mass) bisikletli eylemine dogru. Iki uc gundur sehir bisikletli insanlarla doldu. Sarimsi yesil guvenlik ceketli cift tekerlekliler birden araba merkezli Madrid trafiginin bir parcasi oluverdi kisa bir sureligine de olsa. Adina criticona dedikleri ve trafigi bisikletlilere acmayi/arabalara kapatmayi amac edinen, bunun yaninda [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://4.bp.blogspot.com/_O5ncg1rLgqE/SgdHe-PLw2I/AAAAAAAAABI/IxMuoVl-qiY/s1600-h/critical_mass.gif" rel="lightbox[76]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 314px; height: 320px;" src="http://4.bp.blogspot.com/_O5ncg1rLgqE/SgdHe-PLw2I/AAAAAAAAABI/IxMuoVl-qiY/s320/critical_mass.gif" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5334310881071973218" border="0" /></a> Rosinante (Don Kisotun atinin ismi) diye seslendigim bisikletimle yola cikiyorum kritik kitle (critical mass) bisikletli eylemine dogru. Iki uc gundur sehir bisikletli insanlarla doldu. Sarimsi yesil guvenlik ceketli cift tekerlekliler birden araba merkezli Madrid trafiginin bir parcasi oluverdi kisa bir sureligine de olsa.</p>
<p>Adina criticona dedikleri ve trafigi bisikletlilere acmayi/arabalara kapatmayi amac edinen, bunun yaninda petrol kullanimina, petrol tekellerine ve dolayisiyla da sisteme karsi bir durus sergilemekte olsa da, herkes kendi yorumunu getirerek katiliyor bu eyleme. Yolda durdurup sorular yonelten merakli insanlara verilen cevaplar da dolayisiyla farkli farkli oluyor. Bazisi sadece bisikletin strese iyi geldigini, bisikletle daha rahat hareket edildigini ve bisiklet yolu isteklerini on planda tutup dile getirirken, bazisi daha bir sistem karsiti durusunu ortaya koyup, petrolun nasil bir illet oldugundan, savaslardan, iklim degisikliginden, kuresel isinmadan bahsediyor merakla izleyen gozlere. Ne olursa ve nasil dusunurse dusunsunler, bellli bir ortak ruh, bisiklet sevdasi var gonullerde.</p>
<p class="MsoNormal">Madridde belirlenen bir hatta tum trafigi durdurup hep birlikte ilerliyoruz. Trafik polislerinin yerine one atilip trafigi durdurmaya kalkisinca gerilimli birkac an yasaniyor ama genel olarak hicbir sorun cikmiyor. Bazisi muzigini getirmis paylasiyor, durup bizi izleyen arabalarin arasinda bisiketimizle ilerleken arada bir insanlarla birebir diyaloga giriyoruz. Ben bazen gaza gelip &#8220;Bu gezegen sadece sizin degil&#8221; filan gibi buyuk laflar ediyorum.</p>
<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://farm4.static.flickr.com/3622/3491637289_f40ac16155.jpg?v=0" rel="lightbox[76]"><img style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 456px; height: 342px;" src="http://farm4.static.flickr.com/3622/3491637289_f40ac16155.jpg?v=0" alt="" border="0" /></a></p>
<p class="MsoNormal">Ispanya Meydaninda toplaniyor kalabalik. Alisildik bir manzara olan meydan, ispanyollar ve paylasilan bir litrelik bira siseleri uclusune bisikletler ve terli kipkirmizi suratlar da katiliyor. Sonrasinda dans, muzik ve hep birlikte sehrin diger ucundaki isgal evine gidiliyor. tam mezarligin icinde ortacag yapilarina benzeyen eski bir bina bu kadar mi guzellestirilebilir diye sormadan edemiyor insan kendi kendine. Iceri girer girmez, hareketli cingene muzigi yapan Cingaro Drom ve Malarazza adli gruplarin verdigi enerjiyle hoplaniyor ziplaniyor. Binanin etrafi bisiklet tarlasi gibi, her renkten her cinsten bisiklet, hala sehri isgal etmekte. Biz de tum gunun rehavetine ragmen harekete devam diyoruz balkan ritimleri kulaklarimizda&#8230;</p>
<p>Kivilcim</p>
<p class="MsoNormal">
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.prensesemektuplar.com/2009/05/madridde-kritik-kutle-toplu-bisiklet.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>