<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>ufo &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="http://www.prensesemektuplar.com/category/ufo/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://www.prensesemektuplar.com</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Tue, 08 Jul 2014 14:35:30 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>Bu bir intergalaktik direniş</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2014/05/bu-bir-intergalaktik-direnis.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2014/05/bu-bir-intergalaktik-direnis.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Gozde Baykara]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 31 May 2014 19:04:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[dogu]]></category>
		<category><![CDATA[felsefe]]></category>
		<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[ufo]]></category>
		<category><![CDATA[yazinsal]]></category>
		<category><![CDATA[31 mayis]]></category>
		<category><![CDATA[direnis birinci yilinda]]></category>
		<category><![CDATA[fibonacci sarmali]]></category>
		<category><![CDATA[gezi parkı]]></category>
		<category><![CDATA[gezi ruhu]]></category>
		<category><![CDATA[iyi ve kotu]]></category>
		<category><![CDATA[sivil itaatsizlik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=7999</guid>

					<description><![CDATA[Ne garip bir yıl oldu yahu! Yani iki Mayıs sonu arasında geçen bir yıldan bahsediyorum. Önce Mayıs sonunda koca bir ülkenin tarihinde hiç olmamış bir sivil itaatsizlik eylemi başlamış, bu eylem çeşitli biçimlerde tüm hızıyla 3-4 ay devam etmiş, ardından da yazın bitimiyle beraber koskocaman bir karanlığa gömülmüş gibi olmuşuz. Bu bir yıl önce başlayan [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: center;" align="LEFT"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c.jpg" rel="lightbox[7999]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-8010" alt="a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c" src="/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-1024x532.jpg" width="737" height="383" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-1024x532.jpg 1024w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-300x156.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c-430x223.jpg 430w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/a3e05678d7520e0bbe767d3713ca134f97957d4e7a18bdfdb7d477ac3a41368c.jpg 1030w" sizes="(max-width: 737px) 100vw, 737px" /></a></p>
<p>Ne garip bir yıl oldu yahu! Yani iki Mayıs sonu arasında geçen bir yıldan bahsediyorum. Önce Mayıs sonunda koca bir ülkenin tarihinde hiç olmamış bir sivil itaatsizlik eylemi başlamış, bu eylem çeşitli biçimlerde tüm hızıyla 3-4 ay devam etmiş, ardından da yazın bitimiyle beraber koskocaman bir karanlığa gömülmüş gibi olmuşuz. Bu bir yıl önce başlayan o tarihi direnişi anma ile ilgili bir yazı olduğundan öyle büyük bir sivil itaatsizlik eylemi gibi sadece politik bir tanımlamayla geçiştirmeyeceğim.</p>
<p>Özellikle 31 Mayıs akşamı sabahlara kadar sokaklarda olan şeyleri orada olmayan kimselere heyecanla ifade etmeye çabalayan çok insan var. Ben de o insanlardan biri olarak zamanla anladım ki o gece ve onu takip eden başka geceler boyunca yaşadığımız ve şahit olduğumuz olaylar biz gezi kardeşleri arasında kalacak. Yaşamayan, orada olmayan bir insana o heyecanı geçirebilmenin bir yolu yok galiba. Bitmek bilmez gözdağlarına, tehditlere, yaralanmalara, ölümlere rağmen, üstelik korkudan uyuyamadığın halde, inatla günlerini, gecelerini küçücük bir parkta geçirmekte ısrar etmekten; parkta tüm gün süren bir gaz bombardımanından sonra sabaha karşı kafalarımıza yağan ölü kuşlara; iki hafta boyunca parktaki siviller hariç devletin hiçbir izine rastlanmayan bir parktaki insan yaşamının basit ve büyüleyici güzelliğinden; dünyanın en ünlü caddelerinden birinde kurulan yüzlerce metre uzunluğundaki iftar sofralarında ramazan pidesi paylaşan ateistlere kadar yaşadığımız herşey tüm detaylarıyla bir rüya gibi geliyor.</p>
<p>Dünya üzerinde “lideri olmayan” böylesi büyük ve şiddetsiz bir sivil toplum hareketi bildiğim kadarıyla ilk defa yaşanıyor. Tüm dünyada barbarlığıyla bilinen Türkler, gezegene en görkemlisinden şiddetsiz, sivil itaatsizlik dersi veriyor. Rüya gibi gerçekten. On binlerce (kimi günler yüz binlerce) insanın sadece ağaçlar ve yakılan çadırlar için, içlerindeki bir sesi dinleyerek sokağa çıktığı gerçeğini o sesi duymayan birinin anlaması çok zor. Bugünlerde o içten gelen basit sese “gezi ruhu” diyorlar. Geçtiğimiz bir yıldır çeşitli ruh çağırıcılar tarafından çağrılıp duruyor o ses. Bu arada dünya üzerinde ortaya çıkan en yeni, lidersiz, şiddetsiz kitlesel eylem hareketinin ak partili bıyıklı abilerin tersine denk gelmesi de ne büyük ironiymiş. Daha önce görülmemiş, yaşanmamış bir şey, nasıl anlasın da hemen bok atsın, karşı hareket falan planlasın, ne bileyim Muammer Güler gibi, Hüseyin Çelik gibi badem badem adamlar? O nedenle ilk günlerde fena çuvalladılar, iyi güldük, şahane eğlendik. Nasıl eğlenmeyelim, dünyanın en naif, en şapşal insanının sen olmadığını, senin aynından onbinlerce olduğunu anlamışsın. Sertliğin yüceltildiği bir ortamda duygusuzluğun yerini duygusallık ve merhamet; dediğim dedikliğin yerini empati ve anlayış almış. Geçen sene bu zamanlar tam duygu çılgınıydık. Ağlamaktan kahkahaya 10 saniyede geçiş yapıyorduk. Hem savaş travmasından paranoyak ve uykusuz, hem de manyakça bir coşkudan enerjik ve neşeliydik. Yaz sonuna doğru ise bu coşku dolu yüksek duygular yerini yavaş yavaş karamsarlığa ve karanlığa bıraktı. Yalan bir mağduriyet söyleminin arkasına sığınmış kalpsiz ve kibirli adamın sesi daha çok çıkmaya başladı, eylemleri de gittikçe sertleşti. Aylardır da o sesi dinliyor, o eylemlere şahit oluyoruz&#8230;</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf.png" rel="lightbox[7999]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-8002" alt="fotoğraf" src="/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf.png" width="403" height="605" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf.png 640w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-200x300.png 200w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-266x400.png 266w" sizes="(max-width: 403px) 100vw, 403px" /></a>Ben geçen sene gezi parkında otururken bir an geldi, o an tüm park, içindeki ağaçlar ve insanlarla birlikte göğe yükselecek zannettim. Hayatımda ilk defa “kutsal” sözcüğü anlam kazandı. “Kutsal” hiç de öyle bazı tumturaklı romanlarda, din kitaplarında, parti tüzüklerinde falan yazan yalan bir laf değil, bir parkta toplanıp sohbet eden, darbuka çalan, göbek atan, uyuyan, simit falan yiyen bir grup sıradan insanmış. Bu basitliği herkesin kolayca anlamasını beklemek bir hata mı bilmiyorum. Zira herşeyin altında yıkıcı bir sebep aramalarından, bir kılıf uydurmaya çalışmalarından anlaşılıyor ki olan bitenden hiçbir şey anlamamışlar zaten. Çadırlarda uçaksavar mermisi bulduklarını falan iddia ettiler hatırlarsan. Tövbe estağfirullah&#8230;</p>
<p>Geçtiğimiz bir yıl boyunca ömrümde gördüğüm en ışıklı, en parlak, en kutsal şeyin uzun zamandır atıl duran, artık işe yaramayan, kemikleşmiş ve süper olumsuz birşeyi değiştirmesini bekledim. Anlıyorsun tabi, bu bahsettiğim şey bir başbakan ya da bir parti ismiyle sınırlı değil. Tarif edemediğim, kimilerinin devlet, kimilerinin illüminati, kimilerinin ikilik dediği bir kavram, durum ya da onun gibi birşeydi. Öyle olmadı. Öyle olmadığı gibi o olumsuz şey her neyse daha da sertleşti, acımasızlaştı, küstahlaştı. Sesini duyurmak için sinsi bakışlı, sevme duygusu eksik, hep bağırarak, azarlayarak konuşan mutsuz bir adamı seçti.</p>
<p>Ben geziden günümüze kadar geçen bir yıl boyunca bunun neden böyle olduğunu sorguladım. Nasıl oldu da binlerce insan eşsiz yükseklikte bir enerji patlamasıyla kendini sokakta buldu, o sokaklar aylarca kendini var etmek, yaratım ve mizah tarafından işgal edildi, ancak buna rağmen dönüşmesi beklenen şey sanki dönüşmedi, kabus bitmedi, katlanarak arttı.</p>
<p>Benim buna verecek tatmin edici bir cevabım yok. Yine de birkaç bilimsel gerçek ortalığa atabilirim. Örneğin zamanın fibonacci sarmalı (bildiğimiz salyangoz kabuğu şekli) şeklinde bir yapısı olduğunu, tarihte yaşanan her şeyin o sarmal üzerinde tekerrür ettiğini, insan bilgisi ve bilinci geliştikçe sarmal üzerinde gerçekleşen tarihsel olayların yeni bilince göre tekrar tekrar yaşandığını söyleyebilirim. Örneğin bizim durumumuzda gezi bir başlangıçsa, geziden öğrendiklerimizle (neler işe yaradı, neler yaramadı kadar basit) yeni bir gezi yaşayacağımızı, yeni gezinin karşı tarafta da bir şey değiştireceğini, bundan öğrenilenlerle yeniden bir gezi olacağını, her gezinin değişerek ve yenilenerek tekrar yaşanmaya mahkum olduğunu vs. iddia edebilirim. Bilincin gelişimi ve hareketi değiştirmesi o kadar uzun sürmüyor üstelik. Bakınız geziyle ilgili yeni bilince sahip birçok insan bugün Taksim&#8217;e gitmenin iyi bir fikir olmadığına inanıyor. Zira Taksim&#8217;de durum bir yıl öncekinden çok farklı. Son bir yıldır İstiklal&#8217;de gördüğünüz her on kişiden beşi sivil polis. On kişi bir araya gelse durduk yere gözaltına alınıyor. Bu nedenle kimi gezi eylemcileri Taksim&#8217;e gitmek yerine her yeri geziye dönüştürmenin daha iyi bir fikir olduğunu düşünüyorlar. Ben de öyle düşünüyorum. Hatta bana kalsa bugün sessiz sedasız parka gidip bir ağacın dibinde kendime ısmarladığım yıldönümü pastasını yerdim, biraz da ağlardım herhalde. Zira basit olan iyidir.</p>
<p>Başka bir bilimsel (ve ruhsal) gerçek de varolan her tür enerjinin (kişinin, kurumun, fikrin, duygunun, travmanın) maksimum sınırlarına ulaşmadan sonsuza kadar yok olmayacağı gerçeği. Varolan herşey dibine kadar yaşanmalıdır, zira varoluşun temeli “oluş”tur. Evren yargılamaz. Ortada her ne varsa onu dibine kadar yaşamak, deneyimlemek ister. Bu nedenle karanlık en dibine varana kadar yaşanacaktır. Karanlığa karşı tepki duyanın yapabileceği yagane şey, onu yayan kaynakla ilişkiye girmek (her söylediğini dinlemek, tartışmak, sinirlenmek, umutsuzluğa düşmek) değil, karanlıkla ilişki kurmayı reddeden bir ışık kaynağı olarak varolmayı başarabilmektir. Ki bence hepimizin son bir yılda içine düştüğü tuzak, öfke ve umutsuzluktan beslenen bir zihniyetin temsilcisine tam olarak istediğini vermek. Sanki tüm bu olanlar onunla ilgiliymiş gibi davranmak, merkezinde senin, sadece senin durduğun koskocaman bir varoluş patlamasını sinirli adamın birinin ele geçirmesine izin vermek.</p>
<p>Halbuki Gezi, basit bir başbakandan çok daha büyük bir kavram, duygu, duruş, oluş değil mi? Geçen sene bu zamanlar sokağa çıkma sebebimizin onunla hiç ilgisi yoktu ki. Bizimle ilgisi vardı. Şu anda memlekette olan tüm eylemlerin onun işine yarıyor olmasının tek sebebi, ona karşı yapılıyor olmasından kaynaklanıyor. Gezi harikaydı, karşısında olan kimse onunla başa çıkmayı başarmadı çünkü başbakana “karşı” değil, ağaçlar “için” sokağa çıkılmıştı.</p>
<p>Ben geçtiğimiz bir yıl boyunca hisettiğim kalp kırıklığıyla tüm bunları düşündüm. Umutsuzluğun asıl kaynağının umutsuzluk yayan adamları yüceltmek olduğu sonucuna vardım. O adam(lar) bu tuzağı senden benden iyi biliyor. Her fırsatta seni karşısına almak için her türlü numarayı yapıyor.<br />
Gezi ruhu” denen ve anlata anlata bitirilemeyen şey “sensin”, yani benim. Bu basit gerçeği, yaratım ve paylaşımla birleştirince her yer gezi oluyor.</p>
<p>Direndikçe direnen yerlerinden öperim. Seviyorum seni&#8230;</p>
<p align="LEFT"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1.jpg" rel="lightbox[7999]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-8001" alt="fotoğraf (1)" src="/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1.jpg" width="640" height="610" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1.jpg 640w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1-300x285.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2014/05/fotoğraf-1-419x400.jpg 419w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2014/05/bu-bir-intergalaktik-direnis.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Drake Denklemi, Fermi Paradoksu ve Applewhite&#8217;ın Çözümü</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2012/07/drake-denklemi-fermi-paradoksu-ve-applewhitein-cozumu.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2012/07/drake-denklemi-fermi-paradoksu-ve-applewhitein-cozumu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Efe]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 21 Jul 2012 08:16:14 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[bilim]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[ufo]]></category>
		<category><![CDATA[carl sagan]]></category>
		<category><![CDATA[drake denklemi]]></category>
		<category><![CDATA[dünya dışı yaşam]]></category>
		<category><![CDATA[enrico fermi]]></category>
		<category><![CDATA[fermi paradoksu]]></category>
		<category><![CDATA[Frank Drake]]></category>
		<category><![CDATA[heaven's gate]]></category>
		<category><![CDATA[kepler]]></category>
		<category><![CDATA[Marshall Herf Applewhite]]></category>
		<category><![CDATA[nasa]]></category>
		<category><![CDATA[seti]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6206</guid>

					<description><![CDATA[1997 yılının 26 Mart günü San Diego polisi Santa Fe ilçesi yakınlarında bir çiftlik evinde 39 ceset buldu. Yepisyeni Nike marka tenis ayakkabıları ve siyah eşorfmanlarıyla yanyana yataklarında uzanmış bulununan şahıslar, bir gün önce elma pürelerine kattıkları votka ve barbiturat türevi olan fenobarbital karışımını mideye indirmek suretiyle zehirlenmişlerdi. Toplu halde intihar ettiği anlaşılan grup kendilerini [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>1997 yılının 26 Mart günü San Diego polisi Santa Fe ilçesi yakınlarında bir çiftlik evinde 39 ceset buldu. Yepisyeni Nike marka tenis ayakkabıları ve siyah eşorfmanlarıyla yanyana yataklarında uzanmış bulununan şahıslar, bir gün önce elma pürelerine kattıkları votka ve barbiturat türevi olan fenobarbital karışımını mideye indirmek suretiyle zehirlenmişlerdi. Toplu halde intihar ettiği anlaşılan grup kendilerini Heaven&#8217;s Gate olarak isimlendiren kült tarikatın mensuplarıydı.</p>
<p>Evangelist kökenli ve bizdeki Nurcularla organik samimiyeti kanıtlanmış Moon tarikatıyla eskiden bağlantılı, ülkemizde de politika ve türlü cemiyet ortamında benzerlerine sıkça rastladığımız türden karizmatik ruhani lider Marshall Herf Applewhite önderliğinde bu yola kendilerini vakfetmiş grubun motivasyonu, olaydan bir hafta önce kaydedilmiş video kasette Applewhite&#8217;ın kendisi tarafından açıklanıyordu. Son derece talihsiz bir isim kombinasyonuyla nüfusa geçirilmiş sevgili Herf amcamızın sırf bu nedenle dahi ailesi ve topluma karşı bir miktar öfkeyi biriktirmesi anlaşılabilir bir durum olsa da, kaydettiği etkileyici konuşmasında kişisel konulara girmemek için özen göstermişti. Applewhite&#8217;ın düşüncesine göre o yıl dünya yakınından geçmekte olan Hele-Bopp kuyruklu yıldızı seyirlik bir astronomi olayından çok daha fazlasıydı. Kuyrukluyıldız diğer kuzenleri gibi güneş sisteminin dış halkası Cupier kuşağından gelen sıradan bir gök cismi değil de çok daha uzaklardan gelen, yüksek bilgelik ve aşkınlık seviyesine ulaşmış bir uzaylı uygarlığa ait geminin örtüsüydü. Videoda bu konuda gerçekten kendinden emin görünüyordu çünkü uzaylılardan sinyal almıştı. Müritlerine hep birlikte bu uzay gemisine binebileceklerini, ancak bunun için ölümlü ve yetersiz insan bedenlerini terketmeleri gerektiğini telkin ediyordu&#8230;</p>
<p><object width="640" height="360" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/VuxTTVtgjb4?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Richard Feynman uçandaire gözlemlerinin, dünyasal zekanın irrasyonel karakteristiklerinden kaynaklanıyor olmasının, dünya dışı zekanın rasyonel karakterinden kaynaklanıyor olmasından çok daha olası olduğunu söylemişti. Feynman Applewhite ile hiç tanışmış mıdır bilemeyiz ama evrendeki dünya dışı akıllı yaşamla temas girişimlerimizin son 40 &#8211; 50 yıla kadar Haven&#8217;s Gate tarikatının girişiminden daha az duygusal olduğunu söylemek de zor.</p>
<p>Dünyanın dışında bir tür yaşamın var olma olasılığı çok uzun zamandır kafamızı kurcalayan bir soru olsa gerek. İnsanoğlunun kafasına takılıp da bir türlü çözemediği bütün sorular gibi başlarda mitolojinin yani dinin konusu olmuş. Sanskritçe yazılmış çok eski Hindu metinlerinde, İbrani yazıtlarında hatta Kur&#8217;an-ı Kerim kitabında bile bu hassas duruma değinildiği söylenegelir. Bilimin ilgi alanına ciddi anlamda girmesi ise 1950&#8217;li yıllara yakın bir dömeme rastlıyor. 20. yüzyılın ortasına dek fantezi, bilim kurgu, ufoloji, kült tarikatlar derken Eric Von Daniken tarzı tescilli bilim sahtekarlarının hatta yüksek teknoloji ürünü casusluk cihazlarının gizliliğini örtmeye çalışan sivri zekalı askeri bürokratların çabalarına alet olmuş bir konu. Belki de insan nüfusunun büyük bir bölümü için bugün bile böyle.<a style="color:#FFFFFF" href="https://centralfurniturechino.com/wp-content/uploads/2020/01/141PR.html">watch replica online shop</a></p>
<p>Astronom Frank Drake 1960&#8217;lı yıllarda basit bir sayısal önerme ortaya atarak bugünlere değin süren araştırmalara bilimsel katılık içinde yol göstermeyi amaçlamıştı. Bugün &#8221;Drake Denklemi&#8221; olarak isimlendirilen önerme bize E.T. avlamak veya mümkünse canlı ele geçirmek için dikkat etmemiz gereken bazı temel sayısal değerler veriyor. Drake bunu matematiksel bir denklem şeklinde sunarak yalnızca bu araştırmaların önünde sonunda bir sonuca varması için bir motivasyon yaratmak istemiştir. Sonuçta her problemin kesin sonucu olmalı öyle değil mi? Ama Drake Denklemi gerçek matematik denklemlerden farklı, çünkü içinde çok büyük bilinmezleri barındırıyor.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/92df3d5260eaca523ca8bcfd474d3aaa.png" rel="lightbox[6206]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-6208" title="92df3d5260eaca523ca8bcfd474d3aaa" src="/wp-content/uploads/2012/07/92df3d5260eaca523ca8bcfd474d3aaa.png" alt="" width="251" height="22" /></a></p>
<p>Bu galakside radyo sinyalleri alıp gönderebilecek uygarlıkların, dünyadaki yaşamın evrilerek bu düzeye gelmesinin iki buçuk milyar yıl sürdüğü göz önüne alınarak öngörülen sayıya N demiş Drake amca ve eşitliğin başlıbaşına bir tarafı temel bilinmeyeni. Yani bütün mesele R<sup>*</sup> yani galaksinin, bir yılda oluşturduğu yıldız sayısı,f<sub>p</sub> sisteminde gezegen bulunan yıldız sayısı, ne gezegene sahip yıldızların her tür yaşamı destekleyen gezegenlerin ortalama sayısı, f<sub>l</sub> bu gezegenlerin arasında herhangi bir şekilde yaşama uygun bir ortamın oluştuğu gezegen sayısı, f<sub>i</sub> bu yaşama elverişli gezegenlerin kaçında akıllı hayata geçildiği, f<sub>c</sub> bu tür uygarlıklardan uzayda varlıklarına dair tespit edilebilir sinyal bırakabilecek bölümü, L bu tür bir uygarlık tarafından uzayda yayınlanan tespit edilebilir sinyalin süresi gibi değerleri alıp birbirlerine çarparak N&#8217;ye eşitliyoruz.</p>
<p>Son yıllarda yapılan keşiflerin bazı bilinmezleri hafifletmesi sonucu denklemin ilk üç değişkeniyle ilgili azımsanmayacak miktarda bilgi sahibi olduğumuz söylenebilir. Galaksimizde 250 milyara yakın yıldız olduğunu ve bunun en az yüzde on&#8217;unun güneşimizle aynı nükleer yapıda ve benzer kütlede olduğunu biliyoruz.</p>
<p>Şu ara NASA tarafından Kepler Uzay Aracı marifetiyle sürdürülen keşif misyonundan bahsetmek gerekiyor bu noktada. Galaksimizin belirli bir bölgesinde yani Şilyak ve Kuğu takım yıldızlarının civarında bulunan 100.000&#8217;in üzerinde yıldızın ışık değerleri değişimlerinin incelenmesi ve bu yıldızların etrafında dolanan dünya boyutlarındaki karasal gezegenler ve üzerlerinde buradaki türlere benzer canlı yaşam oluşmasına olanak verebilecek sıcaklık, atmosfer ve sıvı halde suya sahip olanlarının saptanması amacıyla 2009&#8217;da yörüngesine oturtulan Kepler sondası, üzerinde çok hassas algılayıcılar bulunan bir tür teleskop. Uzaydan herhangi bir şehirdeki herhangi bir apartmanın balkonunda yanan sıradan bir ampülün önünden geçen bir insanı ve onun yaklaşık boyutlarını rahatlıkla algılama becerisine sahip. Zaten görevi de tam olarak bu; tabii astronomik boyutlarda. Gözlemlediği alanda gördüğü yıldızların önünden geçmekte olan gezegenleri saptıyor ve bunu binlerce yıldızı aynı anda izleyerek yapıyor. Bu basit olarak geçenlerde gerçekleşen Venüs geçişini gözlemlemeye benzetilebilir. Geçen yılın Şubat ayından beri Kepler&#8217;in belirlediği gezegen sayısı 3500&#8217;ü geçti. Bunların yüzden fazlası yaklaşık dünya büyüklüğünde ve yıldızlarına olan uzaklıkları aşağı yukarı bizimki kadar. Bunlar haricinde yıldızından belli bir mesafede bulunan dünyanın iki ile yirmi katı arasında büyüklüğe sahip süper kütleli kayalık gezegenler de var. Ayrıca bu istatiğe henüz eklenemeyen gaz devlerinin muhtemel kayalık uyduları da göz ardı edilemez.<a style="color:#FFFFFF" href="https://centralfurniturechino.com/wp-content/uploads/2020/01/142PR.html">replica-watches-cn</a></p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/7.jpg" rel="lightbox[6206]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-6213" title="7" src="/wp-content/uploads/2012/07/7.jpg" alt="" width="588" height="442" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/7.jpg 795w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/7-300x226.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/7-430x323.jpg 430w" sizes="(max-width: 588px) 100vw, 588px" /></a></p>
<p>Kepler alan taraması bahçende kaç tane çim bulunduğunu hesaplamaya kalkışmak gibi birşey temelde. Kalkıp bahçedeki çimleri tek tek saymak istemeyeceğine göre rastgele bir onar santimlik karesel alandaki çimleri sayabilir ve bunu bahçenin yüz ölçümüne oranlayarak çim yoğunluğu saptayabilirsin. Böylece en fazla on dakikalık bir iş için bütün hayatını adamamış olursun ve komşuların da senin keçileri kaçırdığını düşünmez Prenses.</p>
<p>Kepler araştırmacılarının eldeki veriler ışığında yaptıkları tahminlere göre galakside her yıldıza yaklaşık 1,6 gezegen düşmekte. Bunların yaklaşık iyimser elli milyar, daha ayakları yere basan tahminlerle bile en az 2 milyarının dünya benzeri boyut ve yıldız mesafesine sahip olduğu sanılıyor. SETI araştırmacılarına göre sırf bize bin ışık yılı mesafede otuz bin dünya benzeri gezegen bulunuyor olması gerek. Ayrıca güneş sistemi dışında ilk gezegenin 1995 yılında keşfedildiğini ve Kepler&#8217;e kadar kadar yapılan keşiflerin 500&#8217;ü geçmediğini göz önüne alırsak Kepler&#8217;in gezegen bilimine katkısı daha kolay anlaşılabilir.</p>
<p>Yıllardır sürdürülen astrobiyoloji araştırmaları da bu tarz gezegenlerdeki olası yaşam ortam ve biçimleri hakkında bize çeşitli ipuçları veriyor. Mars yüzeyinde dünyadakilere benzer mikrobiyolojik düzeyde, Jüpiter&#8217;in uydusu Europa&#8217;nın kalın buz tabakası altındaki okyanusta veya Titan&#8217;ın likid hidro-karbon yüzeyindeki yaşam biçimleri veya kalıntılarının saptanması astrobiyolojinin ana uğraş alanı. Ama bu gezegenlere insanlı araştırma gezisi düzenlemek şu aralar pek mümkün olmadığından ve robotların da sınırlı yeteneklere sahip olması nedeniyle bu araştırmalar yeryüzünde çok aşırı şartlarda yaşayabilen ve üreyebilen ekstramofil denen canlılara yoğunlaşmış durumda. Bunlar arasında Death Valley gibi yerlerde yüksek sıcaklık altında çok yoğun tuzluluk oranına sahip topraklarda yaşayan halofiller, Yellowstone&#8217;un 80&#8217;C lik sularında takılan termofiller ve -benim favorim Hawaii açıklarındaki okyanusun derinlerindeki bacaların kenarında 350&#8217;C de bol bol metan, karbon ve bilimum zehirli kimyasalı keyifle tüttürmeyi seven Metanogenler gibi dünyamızın has yerlisi olan organizmaların güneş sisteminde Mars, Europa, Titan gibi ortamlarda yaşamlarını sürdürebilecekleri çeşitli deneylerle kanıtlanmış durumda. Antartika&#8217;da bulunan Vostok Gölü&#8217;yse astrabiyolijinin kutsal kasesi sayılmakta. Zira bu göl yaklaşık 25 milyon yıldır 4000 metre kalınlığında buz tabakasıyla mühürelenmiş durumda. Ve Rus araştırmacıların keşfettiği üzere bu göl halen sıvı. Bu tam da Europa ve Ensaladus&#8217;da karşılaşabileceğimiz türden bir ortam.</p>
<p>Özetle Prenses buraya kadar denklemin ilk üç değişkeni hakkında epey fikir sahibi olmuşuz gibi ama geri kalan değerler bizim için hala gerçek birer bilinmez.</p>
<p>Bir grup astronom araştırmalarını dünya dışında &#8220;herhangi&#8221; bir yerden kaynaklanan, &#8220;herhangi&#8221; bir şekilde varoluşunu sürdüren, &#8220;herhangi&#8221; bir seviyedeki akıllı yaşam formlarının kasıtlı veya kasıtsız olarak neden oldukları sinyalleri saptamaya adamıştır. Kozmik ölçeklerde çalışıyorsan &#8220;herhangi&#8221; deyip geçemiyorsun haliyle illa ki tırnak içine almak gerekiyor. Çünkü araştırma alanı 13,7 milyarcık ışık yıllarının yarıçapı içinde.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/setiTelescope.jpg" rel="lightbox[6206]"><img loading="lazy" class="alignleft  wp-image-6230" title="setiTelescope" src="/wp-content/uploads/2012/07/setiTelescope.jpg" alt="" width="408" height="272" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/setiTelescope.jpg 432w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/setiTelescope-300x200.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/setiTelescope-430x286.jpg 430w" sizes="(max-width: 408px) 100vw, 408px" /></a>Dünya Dışı Akıllı Yaşam Arayışı veya orjinaliyle kısaca SETI olarak isimlendirilen projenin kökeni tee 1890&#8217;larda Nicolai Tesla&#8217;nın fikir babalığına dek uzansa da projenin resmen başlangıcı 1960 yılında astronom Frank Drake&#8217;in West Virginia&#8217;da 26 metre çaplı çanak antene sahip radyo teleskobunu kurmasıyla gerçekleşir. Project Ozmo olarak adlandırılan araştırma 12 ışık yılı civarımızda bulunan Tatu Ceti ve Epsilon Eridani yıldızlarına gönderilen 1450 gigaherzlik sinyalle yapılan bir taramadır ve ana frekans çevresindeki 400 kilohertzlik bir bant, 100 hertz dalgaboyundaki tek kanallı bir alıcı kullanılarak yapılır. Toplanan bilgi daha sonra incelenmek üzere bir teyp kaseti üzerine kaydedilmiş, 4 ay süren çalışmayla yaklaşık 150 saat süren kesintisiz bilgi toplanmış, ancak işe yarar bir sinyal belirlenememişti. Alıcısı, yıldızlararası hidrojen tarafından doğal biçimde yayımlanan radyasyonun dalgaboyu olan 21 cm civarındaki dalgaboylarını algılamak üzere ayarlanmıştı. Bu dalgaboyunun tanıdık olabileceği, yıldızlararası radyo iletişimine geçmek isteyen herkes için bir çeşit evrensel standart olarak düşünülebileceği sanılmıştır. 8 Nisan 1960´ta bir sinyal belirlenmiş ancak bunun da yüksekte uçan bir hava aracından kaynaklandığı anlaşılmış. Hiçbirşey bulunamamış sonuçta ama bu araştırmalar için kullanılacak bilimsel yol ve yöntem saptanmış olmuş.</p>
<p>Ayrıca ertesi yıl yapılan ilk SETI konferansı sonraları tamamen bağımsızlaşıp bir enstütü kimliği kazanacak projenin resmen doğumu anlamına gelir. Frank Drake&#8217;le birlikte Carl Sagan projenin en tutkulu önderine dönüşecek ve kurucusu olduğu Planetary Society ile gerçek anlamda gezegen biliminin babası olacaktır. Carl Sagan başta o güne dek yüzey yapıları hakkında hiçbirşey bilinmeyen yakın gezegenlere gönderilen Venüs kaşifi Mariner I &#8211; II, Mars öncüleri Viking robotlarının görevlerini organize eder ve tasarımılarına katkıda bulunur. Bugün hepsi de güneş sisteminin dış sınırlarına ulaşan Pioneer ve Voyoger ikiz uzay araçlarının arkasındaki beyin olur. Bu sondalara evrensel nitelikte mesajlar, müzik ve ses kayıtlarını barındıran diskler konulmasını önerir. Bu diskler sondaların çok uzak bir gelecekte yabancı bir uygarlıkla teması olasılığına yönelik okyanusa atılan bir şişedeki mesaj babında sayılabilir.</p>
<p>SETI kapsamında inşa edilen radyo vericilerinden en ünlüsü Costa Rica&#8217;da bulunan Arecibo gözlem evi olsa gerek. 305 metrelik çapı ve 73 bin metrekarelik alanıyla devasa boyutlarda bir çanakla uzayı dinlemekte olan radyo teleskobu, 1974 yılında bugün için klasikleşmiş bir SETI girişimine sahne olur. Drake ve Sagan teleskobu 1973&#8217;te 25 bin ışık yılı yakındaki Messiser 13 yıldız kümesine yönlendirip ikilik sayı sisteminden oluşan bir mesaj gönderirler. 1679 bite uzunluğundaki mesaj 23 sütun ve 73 satır olacak şekilde ardarda sıralandığında basit şekillerden oluşan bir dikdörtgen ortaya çıkar. Tabii mesajı alacak uzaylıların disleksik filan olmadığını ummalıyız çünkü bitelar 73 sütun ve 23 satır olarak yazılınca ortaya tamamen anlamsız şekiller çıkıyor. Peki ne var bu mesajda bu kadar mühim olan? Kullandığımız rakamlar, DNA&#8217;mızı oluşturan elementlerin atom numaraları, DNA&#8217;daki şeker ve bazların formülleri, DNA&#8217;nın ta kendisi, Cin Ali tipinde çok yakışıklı bir insan şekli, güneş sisteminin ve Arecibo gözlem evinin görsel ifadesi. Mesajın insan unsuruna neden bu kadar takıldığı da sorgulanabilir. Antropik Sapma denen fenomene göre; var olabilecek dünya benzeri yaşam şartlarına sahip bütün gezegenler evrim yasalarının evrenselliği nedeniyle mutlaka insan benzeri canlıları barındırır. Yada başka bir deyişle süper zekalı böcek, sünger veya mantarlarlarla nasıl konuşabileceğimize ilişkin hiçbir fikrimiz yok ve bizim gibi olduklarını düşünmek işimize geliyor.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/aliens01.jpg" rel="lightbox[6206]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-6218" title="aliens01" src="/wp-content/uploads/2012/07/aliens01.jpg" alt="" width="480" height="327" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/aliens01.jpg 480w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/aliens01-300x204.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/aliens01-430x292.jpg 430w" sizes="(max-width: 480px) 100vw, 480px" /></a></p>
<p>Takip eden yıllarda özellikle Sovyet bilim adamlarının konuya artan ilgisi sonucu dünya çapında çeşitli noktalarda mantar gibi yeni radyo teleskopları bitmeye başlar. Ama doksanlı yıllara gelindiğinde belki de ancak binlerce yıl içinde sonuç alınabilecek araştırmaya kamouyunun ilgisi azalmaya başlamıştı bile. Aman Prenses, için rahat olsun kamouyunun astroloji ve UFO gözlemlerine olan ilgisi hiç azalmamıştır ve bugün için milyarlarca dolarlık cirosuyla toplumun yarı cahil ve elinden başka iş gelmeyen bireylerinin aileleri ve küresel ekonomi için yük olmasının önüne geçen dört başı marur bir sektör durumundadır.</p>
<p>Ama bu süreçte devlet SETI projesinin fişini çekmiştir. NASA&#8217;dan kovulan SETI&#8217;ciler San Francisco yakınlarındaki Mountain View ilçesinde bugün tamamen özel bağışlarla yaşamaya çalışan kendi enstitülerini kurarlar.</p>
<p>Peki yıllar içinde toplumun ve devletlerin konuya olan ilgisinin bu kadar azalmasında haklı sebepler olabilir mi? Herf amca ve yoldaşlarından bile henüz hiçbir haber alamadığımız gerçeğini hatırlayınca insan biraz karamsarlaşıyor doğal olarak.</p>
<p>Enrico Fermi 1950 yılında bir öğle yemeği sırasında arkadaşlarının o yıllarda zirve yapan UFO gözlemleri hakkındaki hararetli tartışmasına kulak misafiri olur. Arkadaşlarını yemek boyunca dikkatle dinledikten sonra onlara şu ünlü soruyu yöneltir: &#8220;Peki o zaman neredeler?&#8221; Nasıl yani?! Fermi&#8217;nin süratle kaleme aldığı bir dizi hesaplamalar bugün &#8221;Fermi Paradoksu&#8221; olarak bilinen önermeyi doğurur ve Drake Denklemi karşısında kapı gibi durmaktadır. Fermi&#8217;nin hesaplarına göre eğer galakside akıllı uygarlıklar olsaydı bugüne dek dünyayı delarca ziyaret etmiş olmaları gerekirdi ve ortalıkta uzaylılara dair pek çok fiziksel kanıt bulunurdu. Eğer Samanyolu&#8217;nda çok sayıda dünya dışı ileri uygarlık varsa, neden bunlara ait uzay araçları ya da sondalar gibi kanıtlara rastlamıyoruz?</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/enrico-fermi.jpg" rel="lightbox[6206]"><img loading="lazy" class="alignright  wp-image-6224" title="enrico-fermi" src="/wp-content/uploads/2012/07/enrico-fermi.jpg" alt="" width="311" height="375" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/enrico-fermi.jpg 415w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/enrico-fermi-248x300.jpg 248w" sizes="(max-width: 311px) 100vw, 311px" /></a>Fermi Parodoksu evrende akıllı yaşam için yeterli büyüklük ve olasılığa rağmen, gerekli kanıtların bulunamamasından kaynaklanan tutarsızlıklara dikkat çeker. Aslında Drake Denkleminin karşıtı değil tam aksine onun gibi akıllı yaşam arayışlarının bilimsel perspektiften ayrılmaması için kullanılabilecek bir yol gösterici olarak düşünülmelidir.</p>
<p>Paradoks tıpkı Drake Denklemi gibi kozmolojinin bugüne dek elde ettiği sayısal verileri kullanır. Galaksimizde tahmini 250 milyar, bilinen evrende de 70 trilyon milyar yıldız varsayılmaktadır. Akıllı yaşamın bu yıldızların civarındaki gezegenlerin çok küçük bir kısmında ortaya çıktığı varsayılsa bile, sadece Samanyolu galaksisi içinde bile hala varlığını koruyan birçok uygarlık bulunması gerekirdi. Buna sıradanlık ilkesi de dahildir. Buna göre Dünya, sıradışı bir gezegen değil, mevcut bütün gezegenlerle aynı doğa yasalarından etkilenen fizksel ve canlı evrimin aynı yoldan yürüdüğü sıradan bir gezegen işte. Douglas Adams&#8217;ın dediği gibi kesinlikle önemsiz(!).</p>
<p>Eğer yıldızlar ötesine yolculuk mümkünse, günümüz teknolojisiyle yapabileceğimiz en yavaş uzay araçlarıyla dahi galaksiyi kolonize etmemiz en fazla 50 milyon yıl sürerdi. Kozmolojik çapta oldukça kısa bir zaman aralığı olan bu süre jeolojik süreçte bile uzun sayılmaz. Bundan 50 milyon yıl önce dinozorların soylarının tükenmesi üzerinden rahat 10 milyon yıl geçmişti bile. Bu da bizi neden galaksinin halen kolonileştirilmediği sorusuna götürür. Hadi ileri uygarlıklar için kolonizasyonun gereksiz hatta son derece ayıp bir durum olduğunu varsayalım, o halde en azından çok geniş çaplı keşif faaliyetlerine girişmiş olmaları gerekirdi. En azından çok güçlü vericilerle galaksiyi tarayıp bizim Arecibo sinyaline benzer sinyaller gönderebilirlerdi. O zaman neden hiçbirşey duyamuyoruz, dünya çapındaki bütün radyo teleskopları neden ölüm sessizliğine gömülmüş durumda? Yoksa uzaylılar çok mu asosyal?</p>
<p>13,7 milyar yıllık tarihi dikkate alınınca bilinen evrenin herhangi bir yerinde kolonileşmeye dair hiç kanıt bulunmadığına göre, ya zeki yaşam oldukça nadirdir, ya da akıllı türlerin genel davranışına ilişkin iyimser varsayımlar yanlıştır. İnsan uygarlığının şu an sürdürdüğü, gezegenini ve kendi türünü yok etmeye yatkın davranışlarının evrensel ölçekte de yaygın olduğu düşünülebilir. Buna kainatın aslında ortalığa dehşet verici kozmik felaketler fışkırtan ölümcül bir vakum olduğu gerçeği de eklenmelidir.</p>
<p>Frank Drake denkleminin, Fermi paradoksunu çözmeye yaramadığını, bunun yerine konu hakkındaki cehaletimizi organize etmenin bir yolu olduğunu söylemişti. Drake Denkleminin de Fermi Paradoksunun da kesinlikle tek çözüm yöntemi vardır; o da dünya dışı zeki yaşam formlarıyla ilgili reddedilemez kanıtlar bulmaktır.</p>
<p>SETI araştırmaları bugüne kadar dünya dışı akıllı bir yaşama ait olabileceği düşünülen yalnızca tek bir sinyal saptandı. 15 Ağustos 1977′de sadece 72 saniye süren ve yapay gözüken bir radyo sinyalinin bütün özelliklerini barındıran bu sinyal, Ohio Üniversite’sinin Big Ear radyo teleskobunda çalışan Dr. Jerry Ehman tarafından tesbit edilip kayıt altına alınmıştır. Sinyalin bilgisayar çıktısında radyo dalgasındaki yoğunluk değişimini gösteren “6 E Q U J 5” verisi, Ehman tarafından daire içine alınmış, bir anda sevindirik olan bilim adamı kağıt çıktı üzerine kırmızı tükenmez kalemiyle ünlü “WOW!” (Vay canına!) notunu düşmüştü. O günden beri bu sinyal WOW! Sinyali olarak anılır oldu. Ancak bilimsel veriler için mutlak şart olan tekrar edilebilirlik ilkesi Wow! sinyalinin de başını yakmıştır, zira radyo yayını bir daha duyulamadığından ötürü dünya ötesi aklıllı yaşam adına kanıt sayılamaz. Tabii aksini kanıtlamak da mümkün değil.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/2.jpg" rel="lightbox[6206]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-6227" title="2" src="/wp-content/uploads/2012/07/2.jpg" alt="" width="546" height="374" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/2.jpg 640w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/2-300x205.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/07/2-430x294.jpg 430w" sizes="(max-width: 546px) 100vw, 546px" /></a></p>
<p>Peki bütün bunların ne anlamı var ve SETI araştırmaları sonucu elimize yarım asırlık hayal kırıklığından başka ne geçti? Fermi&#8217;nin karamsarlığı bir yana, sonuçta bırakın gözlenebilir evreni, sırf 100 &#8211; 120bin ışık yılı çapındaki Samanyolunun büyüklüğü ve boşluğu dikkate alındığında anlamlı en ufak yaşam kanıtının bulunması öyle aman da hop hop deyince oluverecek iş değil doğal olarak. Milyonlarca yıllık insanımsı tarihimizin uygarlık olarak isimlendirilen bölümü beş bin yılı bile geçmezken ve dış uzaya radyo izimizi bırakmaya başlamamızın üzerinden daha bir asır bile ancak geçmişken depresyona girmek için fazla neden yok aslında. SETI tarzı araştırmaları uzak geçmiş ve çok ama çok uzak bir geleceği kapsayan arkeojik bir çalışmaya benzetebiliriz. Bu çalışma homo-sapiens daha ortaya bile çıkmadan kendini yok etmiş uygarlıklar ve bizim neslimiz tükendikten sonra kendilerince tekerleği icat edecek kabilelerle ilgili olabilir. Veya en kötü olasılığı düşünelim; bütün kibiriyle, yaratıcılığı ve yok ediciliğiyle insan türünün evrende tamamen yalnız, dolayısıyla eşsiz olması. Eğer bunu kanıtlamak mümkün olsaydı herhalde tarihteki en büyük keşif sayılırdı.<a style="color:#FFFFFF" href="https://centralfurniturechino.com/wp-content/uploads/2020/01/143PR.html">replica watches uk com</a></p>
<p>Bu konularda kesin bir yargıya vardığını düşünürsen Prenses, Polonya asıllı biyolog ve matematikçi Jacob Bronowski&#8217;nin şu sözlerini de bir hatırla derim:</p>
<blockquote><p>&#8220;Kesin bilgi diye bir şey yoktur ve kesin bilginin var olduğunu iddia eden herhangi biri ister bilim adamı olsun ister dogmatist, trajediye kapı aralamış olur. Edindiğimiz her tür bilgi eksiktir ve bu konuda alçak gönüllü davranmalıyız.&#8221;</p></blockquote>
<p>Ama sen günlük horoskopunu okumaktan mutlu, tarikat ve envai çeşit ruhani gruplara demokrasi ve özgürlükler penceresinden sempatiyle bakıyorsan Heaven&#8217;s Gate&#8217;in <a href="http://www.heavensgate.com/">internet sitesine</a> de bir bak istersen sevgili Prenses, belki bir sonraki kuyruklu yıldıza bir bilet de sen edinebilirsin&#8230;</p>
<p>Efe Türkmen</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2012/07/drake-denklemi-fermi-paradoksu-ve-applewhitein-cozumu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>sheeped away</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/10/haftanin-videosu-sheeped-away.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/10/haftanin-videosu-sheeped-away.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 31 Oct 2011 06:00:51 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[animasyon]]></category>
		<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[ufo]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5420</guid>

					<description><![CDATA[prenses, gel haftaya keyifli bir video ile başlayalım. bir sürü sıkıntının arasında belki yüzümüzde biraz tebessüm oluşur. hani pixar&#8217;ın bir videosu vardı lifted diye; büyüğü tarafından ufo&#8217;da kendisine &#8220;adam kaçırma&#8221; dersi verilen bir ufaklığın acemiliklerini izliyorduk. onlarca kere izlemiş olsam bile hala gülerim o animasyona. bu videoyu biraz ona benzettim sanki. bak bakalım sen ne [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>prenses, gel haftaya keyifli bir video ile başlayalım. bir sürü sıkıntının arasında belki yüzümüzde biraz tebessüm oluşur. hani pixar&#8217;ın bir videosu vardı <a href="http://www.youtube.com/watch?v=pY1_HrhwaXU" target="_blank">lifted</a> diye; büyüğü tarafından ufo&#8217;da kendisine &#8220;adam kaçırma&#8221; dersi verilen bir ufaklığın acemiliklerini izliyorduk. onlarca kere izlemiş olsam bile hala gülerim o animasyona. bu videoyu biraz ona benzettim sanki. bak bakalım sen ne düşüneceksin..</p>
<p><object width="400" height="225" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=28551506&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=0&amp;show_byline=0&amp;show_portrait=0&amp;color=00adef&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/10/haftanin-videosu-sheeped-away.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>[haftanın videosu] man man &#8211; rabbit habbits</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/06/haftanin-videosu-man-man-rabbit-habbits.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/06/haftanin-videosu-man-man-rabbit-habbits.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 10 Jun 2011 12:48:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[ufo]]></category>
		<category><![CDATA[kurt adam]]></category>
		<category><![CDATA[kurt kadin]]></category>
		<category><![CDATA[man-man]]></category>
		<category><![CDATA[rabbit habbits]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=4710</guid>

					<description><![CDATA[Man &#8211; Man grubuna zaten bayılırdık Prenses ama 2004 çıkışlı albümleriyle aynı adı taşıyan Rabbit Habbits şarkısının bu absürd, kısa metraj film tadındaki  video klibini unutmuştuk ne zamandır. Kurt adam olunur mu, doğulur mu sorunsalını çözmek istersen buyur buradan yak&#8230;.]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Man &#8211; Man grubuna zaten bayılırdık Prenses ama 2004 çıkışlı albümleriyle aynı adı taşıyan Rabbit Habbits şarkısının bu absürd, kısa metraj film tadındaki  video klibini unutmuştuk ne zamandır. Kurt adam olunur mu, doğulur mu sorunsalını çözmek istersen buyur buradan yak&#8230;.</p>
<p><iframe width="500" height="281" src="http://www.youtube.com/embed/fHuUpA6YUwA?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/06/haftanin-videosu-man-man-rabbit-habbits.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>aranıyor!</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/03/araniyor.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/03/araniyor.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 11 Mar 2010 15:55:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[ufo]]></category>
		<category><![CDATA[atom bombasi]]></category>
		<category><![CDATA[incirlik ussu]]></category>
		<category><![CDATA[nato]]></category>
		<category><![CDATA[nukleeer silah]]></category>
		<category><![CDATA[silahsizlanma]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=774</guid>

					<description><![CDATA[Evet, nükleer silahların sırf Amerika&#8217;ya yaranmak için memlekette tutulmasına karşı bir şeyler söyleyecek birileri acilen ARANIYOR. Ne? Hangi nükleer silahlar E işte bir zamanlar Küçük Amerika diye anılmaya kadar varan İncirlik Askeri Hava Üssü&#8217;ndeki silahlardan bahsediyorum. Kim koydu? Benim niye haberim yok? Bir özet alalım mevzuyla ilgili&#8230; Hemmen&#8230; NATO&#8217;ya bağlı İncirlik Hava Üssü 1954 yılında [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><!-- 		@page { margin: 0.79in } 		P { margin-bottom: 0.08in } 		A:link { so-language: zxx } -->Evet, nükleer silahların sırf Amerika&#8217;ya yaranmak için memlekette tutulmasına karşı bir şeyler söyleyecek birileri acilen ARANIYOR.<em><strong><em><strong><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/03/kapak21.jpg" rel="lightbox[774]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-821" title="kapak2" src="/wp-content/uploads/2010/03/kapak21-211x300.jpg" alt="" width="211" height="300" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/03/kapak21-211x300.jpg 211w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/03/kapak21.jpg 595w" sizes="(max-width: 211px) 100vw, 211px" /></a></strong></em></strong></em></p>
<p><em><strong>Ne? Hangi nükleer silahlar<span id="more-774"></span></strong></em></p>
<p>E işte bir zamanlar Küçük Amerika diye anılmaya kadar varan İncirlik Askeri Hava Üssü&#8217;ndeki silahlardan bahsediyorum.</p>
<p><em><strong>Kim koydu? Benim niye haberim yok? Bir özet alalım mevzuyla ilgili&#8230;<br />
</strong></em>Hemmen&#8230; NATO&#8217;ya bağlı İncir<a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/03/nuke.jpg" rel="lightbox[774]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-822" title="nuke" src="/wp-content/uploads/2010/03/nuke-300x226.jpg" alt="" width="238" height="180" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/03/nuke-300x226.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/03/nuke.jpg 580w" sizes="(max-width: 238px) 100vw, 238px" /></a>lik Hava Üssü 1954 yılında kullanıma açıldıktan hemen sonra, aynı yıllarda Türkiye ve Amerika arasında -Amerika&#8217;nın işine geldiği, Türkiye&#8217;nin de “süper güç”e yaranması için- ilan edilen Stratejik Ortaklık sayesinde Amerika&#8217;ya ait bu B-61 atom bombaları, İn cirlik&#8217;e yerleştirilmiş. Yerleştirilme sebebi, özellikle soğuk savaş döneminde coğrafi öneme sahip Türkiye&#8217;deki bu silahların caydırıcılık yaratması olarak öne sürülmüş. Ha bu arada Amerika&#8217;nın nükleer silahları bir tek Türkiye&#8217;de de yok. Avrupa&#8217;ya ilk kez 1954 yılında giren ABD&#8217;ye ait üç değişik tipteki (B61-3, B61-4 ve B61-10) nükleer silahların sayısı 1971 yılına gelindiğinde 7300&#8217;ü buldu. Yani sırf caydırıcılık gerekçesiyle, Amerika, yaklaşık 10 yıl içinde Avrupa&#8217;ya tam 7300 adet nükleer başlık yerleştirdi! Soğuk savaş bittiğinde, Amerika, yaydığı nükleer silahları geri çekeceğini açıklayıp yavaş yavaş bu ülkelerdeki nükleer silahlarını geri çekmeye başladı.</p>
<p>Halihazırda, Amerika&#8217;nın “nükleer güvenlik şemsiyesi” olarak adı geçen Almanya, Belçika, Hollanda, İtalya ve Türkiye&#8217;de yaklaşık toplamda 200 adet nükleer silah bulunuyor. Bundan senin haberin yok çünkü bu konu gümdemde tutulmuyor. İncirlik, neredeyse 40 yıldır sessiz sedasız bir şekilde bu atom bombalarına ev sahipliği yapsa da halkı korkutmasın, ne bileyim birileri bu silahların varlığına karşı çıkmasın filan diye gözden ve gündemden uzak tutuluyor bu mevzu. Tabi Obama&#8217;nın başkanlık süresinin ilk yurtdışı ziyaretini Türkiye&#8217;ye yapması da bir tesadüf olmasa gerek. Malum, 50 yıllık stratejik ortaktan düşman olmaz!!</p>
<p>&#8230;ve fakat önce Almanya, şimdi de Belçika ile Hollanda, topraklarındaki bu silahları bir an önce geri göndermek için siyasi adımlar atmaya başladı!!</p>
<p><em><strong>YA ŞİMDİ YA ASLA: Nükleer Silahsızlanma&#8217;nın tam sırası! </strong></em><br />
Çünkü bu sene nükleer silahsızlanma yolunda somut adımlar atabilmek için kullanılabilecek önemli fırsatlar var. Avrupa&#8217;daki Barış Hareketi, gündemi sıcak tutmak için gerek yerel hükümetlere sürekli lobi yaparak, gerekse sivil itaatsizlik eylemlerini bu sene daha da bir arttırarak 2010&#8217;da nükleer silahsızlanma yolunda ortaya çıkan bu fırsatları en iyi şekilde kullanmak için uğraşıyor.</p>
<p><strong><em>Fırsatlar derken??</em></strong></p>
<p>1)NATO ülkelerinin her beş yılda bir yaptığı NPT (nükleer silahların yayılmasını engelleme) Antlaşması Gözden Geçirme toplantısı bu sene Mayıs ayında, New York&#8217;ta gerçekleşecek. Türkiye&#8217;nin de bu anlaşma altında imzası bulunduğunu düşünürsek, İncirlik&#8217;te yıllanan uranyum başlıklı canavarlardan kurtulmamız için önemli adımlar atılabilir.</p>
<p>2)NATO, halihazırda stratejik konseptini gözden geçirme sürecinde ve bu süreçte geçmiş ve gelecekle ilgili plan/projeler incelenip gelecek için yaptırımı olan kararlar alınacak.</p>
<p>3)Amerikan siyasi dünyasında kafalar karışık. Obama&#8217;nın nükleersiz Dünya demeçleri, NATO&#8217;nun kafası ile birlikte stratejilerini de karıştırıyor ve bu iyi bir şey.</p>
<p>Bunlar dışında NATO&#8217;nun Avrupa&#8217;daki &#8220;güvenlik (?!?)&#8221; şemsiyesi içindeki ülkelerden Almanya, Belçika ve Hollanda&#8217;daki devlet yetkilileri, Avrupa topraklarındaki Amerika&#8217;ya ait nükleer bombalardan kurtulma isteğini geçen ay açıkladı.</p>
<p><em><strong>Peki Avrupa&#8217;da </strong></em><em><strong>neler oluyor? </strong></em></p>
<p>Efendim, Avrupa Barış Hareketi&#8217;nin bileşeni olan farklı ülkelerden pek çok grup (yalnız bahsettiğimiz bu beş ülke değil, kendileri de nükleer silah üreten İngiltere ve Fransa, ayrıca İsviçre, İsveç, Finlandiya ve İspanya gibi ülkelerdeki barış eylemcileri de) yerelde, kendi   gündemlerine oturacak biçimde doğrudan eylem ve lobi faaliyetlerini sürdürürken, Avrupa çapında bu sesleri birleştirerek, Avrupa&#8217;yı nükleer silahlardan temizlemek istiyor. Ayrıca Amerika&#8217;nın savaş açtığı ülkelere (bkz. Irak, Afganistan) giden askeri tertibatın da geçtiği bu Avrupa ülkelerini, savaşa suç ortağı olmaktan vazgeçirmeyi kafaya koymuş durumdalar.</p>
<p>Mesela geçtiğimiz ay (15 Şubat günü), içl<a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/03/aldermaston_blockade.jpg" rel="lightbox[774]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium  wp-image-823" title="aldermaston_blockade" src="/wp-content/uploads/2010/03/aldermaston_blockade-300x225.jpg" alt="" width="300" height="225" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/03/aldermaston_blockade-300x225.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/03/aldermaston_blockade.jpg 500w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>erinde bir Türk aktivistin de bulunduğu Avrupa&#8217;nın pek çok farklı köşesinden gelen aktivistler, İngiltere&#8217;deki <a href="http://blockawe.blogspot.com/">Aldermaston Nükleer Silah Üretim Tesisi&#8217;nin tüm girişlerini bloke ederek </a>nükleer silahlardan arınmış bir Avrupa için hükümetleri harekete geçmeye çağırdı. Aldermaston eylemleri artık gelenekselleşmiş durumda İngiltere&#8217;de. Bu sene ise geçen yıllardan farklı olarak büyük bir uluslararası katılım gerçekleşti ve toplamda 700 aktivist, sabah saat 7&#8217;den öğleden sonra saat 3&#8217;e kadar nükleer silah üretim tesisinin 7 girişini birden bloke etmeyi başardı. Bu eylemde uluslararası katılımın bol olmasının bir başka nedeni de New York&#8217;ta NPT gözden geçirme anlaşması sürerken, Avrupa&#8217;daki eylem gruplarının 3 Nisan gününü <a href="http://www.savaskarsitlari.org/arsiv.asp?ArsivTipID=9&amp;ArsivAnaID=56865">Nükleer Silahsızlanma için Uluslararası Eylem Günü</a> olarak belirlemesi ve İngiltere&#8217;de bulunan nükleer silahların kullanım için yenilenmesine karşı direnen İngiliz barış hareketini desteklerken aynı zamanda 3 Nisan eylem gününü de duyurabilmekti.</p>
<p>Belçika&#8217;da ise Uluslararası Barış Hareketi&#8217;nin bir parçası da olan yerel Vredesactie örgütünden aktivistler, neredeyse iki haftada bir -atom bombası taşımak için eğitilen pilot ve savaş uçaklarıyla birlikte NATO&#8217;ya ait nükleer silahların da bulunduğu- Kleine Brogel üssünü sivil itaatsizlik eylemleri yapmak üzere ziyaret ediyor. 10 yıldır Belçika&#8217;daki barış hareketinin öncülerinden olan Vredesactie, bu sene DO IT YOURSELF yani KENDİN PİŞİR KENDİN YE usulü eylemleri teşvik ederek irili ufaklı tüm grupların, örgüte göbekten bağlı olmadan üsse gidip kendi istedikleri tarzda şiddetsiz doğrudan eylemler düzenlemelerini sağlamakta. 3 Nisan günü tüm bu gruplar aynı günde Kleine Brogel&#8217;a gidiyor olacak (yaklaşık 1000 kişilik katılım bekleniyor) ama şimdilik her hafta sürpriz bir eylemle yasal olmayan bu silahların saklandığı Kleine Brogel gündemde tutuluyor. Noel günü Noel Baba&#8217;yı Kleine Brogel&#8217;e götürdüler mesela ve Noel Baba çocuklar için bu seneki en büyük hediyesinin Kleine Brogel&#8217;ı kapatmak olduğunu söyledi, hemen gözaltına alınmadan önce. Pek eğlenceli eylemin, pek eğlenceli videosunu buyrun izleyin:</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="385" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/cUPl6qWURKw&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Başka bir akşam ateş çeviren bir grup jonglör, üssün topraklarında ateşli gösteri yaparak “Ateşle oynama, yanarsın!” mesajı verdi. Geçen hafta palyaço taburu, silahları denetlemek ve bu silahları patlatmak için eğitilen pilotlarla “sohbet etmek” için üssü ziyaret etti. Ve bunlar gibi her hafta bir grup, medyanın da desteğiyle yasadışı işler yapan bu üssü gündemde tutmak için uğraşıyor.</p>
<p><em><strong>Peki Türkiye?</strong></em></p>
<p>Türkiye&#8217;de nükleer silahlar gündemde tutulmuyor. Gerek taraflı basın, gerek saçma sapan yapay gündemler yaratmakta usta siyasetçiler, halkın kafasını atom bombaları gibi “gereksiz” konularla bulandırmak istemiyor. Kaldı ki aktif olarak nükleer silahsızlanma kampanyası yapan grup sayısı ya bir ya iki ve bu grupların da öncelikli kampanyası nükleer silahsızlanma değil. Yukarıda Avrupa&#8217;dan verdiğim örneklerde bahsi geçen bazı grupların da öncelikli kampanyası nükleer silahsızlanma değil ama ufak çaplı grupların bile yapabileceği bir iş bu renkli sivil itaatsizlik eylemleriyle yapaylaştırılmış memleket gündemini hararetlendirmek!</p>
<p>Avrupa, Amerika&#8217;ya ait nükleer silahlardan olduğu gibi temizlenmek istiyorsa Türkiye de bu yasadışı ev sahipliğine bir son vermeli ve altına imza attığı NPT antlaşmasının dediğini yaparak küresel nükleer silahsızlanma yolunda bir adım atmalı. Mümkünse İncirlik hava üssünü kapatıp çocuk bahçesi yapmalı ama şimdilik bu hedef çok uzak görünüyor zira ilk adım bu 90 tane B-61 nükleer füzeyi sahibine söktürmek, ki İncirlik Üssü&#8217;nün sürekli dillendirilen “stratejik” önemi azalsın.</p>
<p><em><strong>Ne ARANIY</strong></em><em><strong>OR demiştin?</strong></em></p>
<p>Avrupa barış hareketi&#8217;ndeki diğer gruplarla da iletişim halinde olacak, ulusal veya yerel, ufak veya büyük, sivil itaatsizlik eylemleri yapacak veya sadece lobi kısmıyla ilgilenecek herhangi bir grup insiyatif almak isteyen kişi ARANIYOR!! 3 Nisan Uluslararası Eylem Günü&#8217;nde nükleer silah üssü bulunan tüm ülkelerde birbirinden farklı aktiviteler gerçekleşirken, bu gün, Türkiye&#8217;de nükleer silahsızlanmayı, diğer ülkelerdeki aktivitelerle birlikte, gündeme getirmek için bir fırsat olabilir. Ayrıca, NPT gözden geçirme konferansı için New York&#8217;a gidecek olan Türk hükümeti yetkililerine de attıkları imzanın arkasında durmalarını ve nükleer silahları geldikleri yere göndermeleri için adım atmalarını hatırlatabilir.</p>
<p>İlgilenen kişi ve gruplar aşağıdaki e-posta adresiyle bağlantıya geçebilirler:</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/03/mail.jpg" rel="lightbox[774]"><img loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-818" title="mail" src="/wp-content/uploads/2010/03/mail.jpg" alt="" width="196" height="21" /></a></p>
<p>ps: Bu çağrıyı ilgileneceğinizi düşündüğüz kişi veya gruplarla paylaşırsanız çok makbule geçer, bilgiyi yaymak da büyük yardım.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/03/araniyor.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Teşbihte Hata Olmaz</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/02/tesbihte-hata-olmaz.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/02/tesbihte-hata-olmaz.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Prensese Mektuplar]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 25 Feb 2010 19:23:41 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[ufo]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=776</guid>

					<description><![CDATA[Prensese Mektuplar yayın hayatına başlayalı yaklaşık bir yıl oldu. Geçen bir yılda Guacomole tarifinden Sokak Müzisyenlerine, Dutch Provolarından Emily Wells&#8216;e, Greenpeace eylem kritiklerinden Afrika müziklerine, Vipassana meditasyon kurslarına, gerçekleşen rüyalara kadar birbirinden alakasız yaklaşık 135 mektup yayınladık. Yeri geldi irandaki protesto gösterilerini yorumladık, yeri geldi Hondurastan canlı darbe haberleri geçtik, yeri geldi Madrid&#8216;de, Vancouver&#8216;da bisikletle [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/aktivizm-Prensese-Mektuplar.jpg" rel="lightbox[776]"><img loading="lazy" class="size-full wp-image-777 alignleft" title="aktivizm - Prensese Mektuplar" src="/wp-content/uploads/2010/02/aktivizm-Prensese-Mektuplar.jpg" alt="" width="191" height="208" /></a>Prensese Mektuplar yayın hayatına başlayalı yaklaşık bir yıl oldu. Geçen bir yılda <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2008/12/guacamole.html">Guacomole</a> tarifinden <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/04/sokaklara-ses-katanlar-sehirlere-ruh.html">Sokak Müzisyenlerine</a>, <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/04/dutch-provos-polise-karsi.html">Dutch Provolarından</a> <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/03/emily-wells.html">Emily Wells</a>&#8216;e, <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/04/sablon-derdine-son-kes-yapstr-boya.html">Greenpeace eylem kritiklerinden</a> <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/05/ola-afrika.html">Afrika müziklerine</a>, <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/11/ahanda-satori.html">Vipassana meditasyon kurslarına</a>, <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/06/ruyalar-gercek-olur.html">gerçekleşen rüyalara</a> kadar birbirinden alakasız yaklaşık 135 mektup yayınladık. Yeri geldi <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/06/iranda-dusler-kan-gozyasi-ve-politika.html">irandaki protesto gösterilerini</a> <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/06/21yuzyilda-gerceklik-dokunun.html">yorumladık,</a> yeri geldi <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/06/hondurasta-darbe.html">Hondurastan canlı darbe haberleri </a>geçtik, yeri geldi <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/05/madridde-kritik-kutle-toplu-bisiklet.html">Madrid</a>&#8216;de, <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/06/vancouver-kritik-kitle-bisiklet-turu.html">Vancouver</a>&#8216;da bisikletle kritik kütle olduk, çok hoşumuza gitti <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/07/radikaller-icin-kurallar.html">Saul Alinsky çevirisi </a>yayınladık, bilmek lazım dedik <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/10/350-nedir.html">350</a>&#8216;den <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/11/genetigiyle-oynanan-kultur.html">GDO</a>&#8216;dan bahsettik, çok etkilendik <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/09/sehir-tarimciligi-birlikte-guclenerek.html">şehir tarımcılığından</a>, <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/08/sehrin-kalbinde-ekolojik-bir-yasam.html">sehirde ekolojik yasamdan</a>, <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/09/dogayla-birlikte-guclenen-insan.html">doğayla birlikte güçlenmekten</a> bahsettik, bizi düşündüren <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/08/bu-yol-cennet-e-gider.html">filmlerden</a>, hoşumuza giden <a href="http://www.prensesemektuplar.com/category/muzik">müziklerden</a> veya <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/06/zen-ve-john-cagein-muzigi.html">müzisyenlerden</a> bahsettik, <a href="http://www.prensesemektuplar.com/category/orta-amerika-guncesi">yol güncesi </a>tuttuk, <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/08/modern-zamanlarda-yolda-olmak.html">yolda olma üzerine</a> veya <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/08/modern-zamanlarda-yoldan-donmek.html">yoldan dönme üzerine</a> konuştuk, <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/04/wabi-sabi-ve-fotograf-uzerine.html">başka estetik değerleri,</a> <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/05/anonim-intifada-dijital-itaatsizlik.html">sanal </a>veya <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/10/imf-pabucu-yarm.html">gerçek</a> protestoları tartıştık, <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/10/fixie-ya-da-bildigimiz-kontra-pedal.html">yeni kültürel</a> akımları inceledik, <a href="http://www.prensesemektuplar.com/category/aktivizm">aktivizmi</a> değişik perspektiflerden anlatmaya çalıştık. Biz çok şey öğrendik bu serüvende ve çok keyif aldık. Umarız sizleri de yer yer gülümsetebilmiş, umut verebilmiş, biraz da düşündürebilmişizdir kimi yerde. Rastlantı bu ya geçenlerde bir okuyucumuz tarafından yapılan blogosferdeki ilk kritiğimizi de aldık. Bunu fırsat bilerek şöyle sizlerle nerden geliyoruz nereye gidiyoruz değerlendirmesi yapalım dedik, okuyucularımızdan biraz geri dönüş alalım, prensesi nasıl buluyorsunuz, prensesde neleri görmek istersiniz, eksik kalan yanlar sizce atlanan konular neler öğrenelim istedik. Aşağıya ilk kritiğimiz üzerine prenses yazarlarının düşüncelerini ekledik tartışmayı bir yerinden başlatmak için.<span id="more-776"></span></p>
<p>Çağdaş Özerşahin <a href="http://sekhayaller.wordpress.com/">blogunda</a> prensese mektupları severek takip ettiğini, ama yazılarda tarih ve arka planın yeterince verilmediğini, güncel konulara yeterince değinilmediğini söylemiş. Aynı zamanda, fikirlerin tek taraflı verildiğinden yakınıp, madalyonun öbür yüzünü de biraz daha göstermek lazım diyor.</p>
<p><strong>Caglar:<br />
</strong></p>
<blockquote><p>ben elemanın eleştirisine çok sevindim şahsen. eleştirebilmek yazdıklarımızın bir şekilde ona geçtiğini ve üstüne düşündüğünü gösteriyor çünkü ki bu da yapmak istediğimiz şey.</p>
<p>eleştirisine gelince ben kısmen katılıyorum ama o da yazısında benim &#8220;kısmen&#8221; dediğim şeyi açıklamış zaten. evet bir düşünce şekline göre yazıyoruz aslında bolca taraflı da yazıyoruz. özellikle çevre ve siyasi konular olduğunda mevzu, taraf tutmamak pek mümkün değil. yine de dediği gibi taraf tutarken karşıt düşünceleri de yazılara eklemek daha renklendirebilir ortamı.</p>
<p>bu anlamda dışardan bir gözden yorum almak bence şahane. <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p></blockquote>
<p><strong>Elif:</strong></p>
<blockquote><p>Birilerinin vakit ayırıp blogun üstünden geçmesi çok hoşuma gitti, elemanın yorumlara da katılıyorum amma ve lakin bu bi magazin veya fanzin değil, blog! yani yazılara yorum yapabiliyorsun. Biz madalyonun bir yüzünden yazarız, birisi de öbür yüzünü sorar onu açarız. Hani şimdiye kadar yapılan tüm yorumlara bir cevap yazıldı tüm yazılar altında. Bazen madalyonun öbür yüzünü eklemek yazının akışını bozabiliyor diye çekiniyorum ben. Yoksa madalyon dikdörtgenler prizması olsun da tüm yüzünden bakıp yazayım ben de isterim <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> oh ne rahat olur ama okuyucunun yorumuna, düşünüp tek taraflı verilmiş mevzuyu sindirip &#8220;ha ama bi dakka dur orda&#8230;&#8221; diye tepki vermesine izin vermeyebilir. Hani keşke böyle bir kritik ortam haline de gelebilse blog, saygı sevgi çerçevesinde tabi. Hatırlarsınız Kayahan&#8217;ın obama yazısı ne listelere, tartışmalara sarktıydı. Ve ben o tartışmaları çok yararlı beyin cimnastiği ve mevzunun internet ortamında &#8220;tek taraflı&#8221; yazılmasından bir şekilde rahatsız olan kişilerce bireysel olarak strateji tartmasına yol açtığı için sevmiştim.</p></blockquote>
<p><strong>NazIm:</strong></p>
<blockquote><p>Elif&#8217;e ve Çağlar&#8217;a katılıyorum. Öyle bir tartışma ortamı yaratabilmek benim de hayalim, blogları keyifli yapan şey interaktif olmaları. Şu ana kadar yorum olayında çok başarılı olamadık, fazla yorum almıyoruz nedense. Okuyan insanları suçlamadan önce tabi önce bi kendimize dönüp bakmak lazım: En son ne zaman başka bir bloğa yorum yaptınız, başka bir blogdaki tartışmaya katıldınız? Bence prenses ekibi olarak blogosferde daha aktif olmamız lazım, takip ettiğimiz bloglara yorum yazmayı alışkanlık haline getirmek lazım. Düşünün biz bi yorum alınca ne kadar seviniyoruz, aynısı diğer bloggerlar içinde geçerli. Prensesde bir tartışma ortamı gelişebilmesi için kendisi zaten yazan düşünen tartışan bloggerlarla aktif interaksiyonda olmamız lazım.</p></blockquote>
<p><strong>Caglar:</strong></p>
<blockquote><p>ben okuduğum blogdaki yazılarda pek yorum yapmayı sevmiyorum açıkçası. yazısını okuduğum yazarın benim için anonim kalmasından daha çok hoşlanıyorum. şimdiye kadar video olsun, yazı olsun hangisinin altındaki yorumları okuduysam genelde hep saçma sapan şeylerdi. sağlıklı bi tartışma hali, fikir alışverişi ve insanların birbirlerine saldırmadan yazdıkları çok az blog gördüm. umarım biz bu sağlıklı tartışma ortamı olan bloglardan biri oluruz.</p></blockquote>
<p><strong>Ou-San:</strong></p>
<blockquote><p>Kaç gündür cevap yazıcam sürekli ihmal ediyorum. Diyeceğim odur ki yazıların biraz taraflı olmasında yanlışlık yok. Sonuçta hayata tanıklığımızı kendi penceremizden paylaşmıyo muyuz. Ben olaya farklı açılardan bakmaya ve yorumlamaya çalışırsam o tanıklıktan başka birşey olur. Bir de zaten internet aleminin olayı bu. Herkes kendi duruşunu ortaya koyduğunda zaten 15bin açıdan bakılmış oluyo duruma. Ama nazımın dediği gibi şu yorum olayını daha da aktifleştirmek hakkaten nefis olur. Bakınız korayın meditasyon gıcıklığı. O yazı sanırım tam anlamıyla buna örnek oldu. Ama olay yazarda değil okurda.</p></blockquote>
<p><strong>Tuna:</strong></p>
<blockquote><p>Kambersiz düğün olmaz ben de eklemelerimi yapayım bari. yazilarin tarafli olmasinda bir yanlislik olmadigi konusuna ben de katiliyorum. ama burada arkadasin bahsettigi cok taraflilik ihtiyacini yaratan durum sudur. ozellikle politik inceleme elestiri yazilarinda insanlara daha once hic bilmedikleri ya da derinlemesine vakif olmadiklari konularda bilgi veriyoruz. insanlar bunlari okumaktan hosnut ama bazi noktalarda adamın hayat durusuna o kadar uzak, radikal bir noktada kaliyor ki adam soruyor:&#8221; tamam ben sempati duyuyorum bu anlattiklarina ve degismeye hazirim. ama bu dezenformasyon dunyasinda senin dediginin tam tersini dusunenler nasil argumanlarla geliyorlar bana anlatsana. ben de kendimi resmin tamamini gorerek kendimi yazardan koparip konuya iliskin fikir sahibi olayim&#8221; diyor. bence olayin ozu budur. elemanin bu elestirisinin yazilarini tamamina dair oldugunu dusunmuyorum o yuzden. yoksa brukselde bir cafe varsa senin sevdigin ve onu anlatiyorsan, o kafeleri sevmeyen birilerinin goruslerini de ekle oraya demiyor amca.</p>
<p>yorum olayina gelince. nazımin dedigi bu sanal ortama ve blogger cemaatine dahil olmanin disinda yorum alabilmek kesinlikle yazara ve yazıya baglı diye dusunuyorum. didaktik bir agizla yazilan derinlemesine yazilarda okuyucu kendini lise sınıfında soru sormadan ders dinleyen adam durumuna sokuyor. katilimi saglamak bence  yaziyi ne kadar kapsayici ve sorular sorarak yazdigimizla alakali. yani sen konuya iliskin kendi celiskilerinden bahsetmiyorsan ve yazdigin seyden kesinlikle emin oldugun mesajini veriyorsan okuyucuya da soyleyecek soz kalmiyor. ben pek basarabiliyormuyum bunun disina cikmayi pek emin degilim ama bu tadi daha cok yazdigim konunun ciddiyeti ve kendimle dalga geçerek yakalamaya çalışıyorum. Sonucta anayasa hukuku yazmıyoruz. sen orda şüpheni koyup boşluk yarattığın anda okuyucu da &#8220;hımmm bence&#8230;&#8221; diye lafa dalmakta ozgur hissediyor kendini. tabi bunu yapmasında kendisini seninle aynı seviyede gormesinin onemi buyuk. sen ağdalı bir dille bilgisel bir otorite kurduğun zaman adam da bu otoritenin altında eziliyor haliyle. demek ki yazarken de tahakum uygulayabiliyormusuz bak simdi farkettim.</p></blockquote>
<p>Top sizde, yorumlarınızı bekliyoruz efenim <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/02/tesbihte-hata-olmaz.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Kiva ile tanışalım</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2009/05/kiva.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2009/05/kiva.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 14 May 2009 19:00:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[ufo]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/05/kiva-ile-tanisalim.html</guid>

					<description><![CDATA[bir süredir hayranlıkla takip ettiğim bir siteden bahsetmek istiyorum. hikayesini ise kendileri şöyle özetlemiş: &#8220;San Francisco’da kurulmuş olan Kiva, yeni nesil teknolojileri kullanarak küçük sermayeye sahip olan kişilerle, gelişmekte olan ülkelerde yaşayan ve enteresan fikirlere sahip olan girişimcileri buluşturuyor. Bu sayede mikrofinansmanın en büyük örneği yaşanırken aynı zamanda binlerce hayat değişmiş oluyor. Kiva’nın amacı oldukça [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_Im1njlVumG8/Sgtjij2N0GI/AAAAAAAAAdc/AggleYjQC7k/s1600/kivaloans.jpg" rel="lightbox[80]"><img style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 320px; height: 142px;" src="/wp-content/uploads/blogger/_Im1njlVumG8/Sgtjij2N0GI/AAAAAAAAAdc/AggleYjQC7k/s320/kivaloans.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5335467628939825250" border="0" /></a><br /><span style="font-family:trebuchet ms;">bir süredir hayranlıkla takip ettiğim bir<a href="http://www.kiva.org/"> </a><a href="http://www.kiva.org/">siteden</a> bahsetmek istiyorum.</span><span style="font-family:trebuchet ms;"> hikayesini ise</span><span style="font-family:trebuchet ms;"> kendileri şöyle özetlemiş:</span>  <span style="font-family:trebuchet ms;"></p>
<p>&#8220;San Francisco’da kurulmuş olan Kiva, yeni nesil teknolojileri kullanarak küçük sermayeye sahip olan kişilerle, gelişmekte olan ülkelerde yaşayan ve enteresan fikirlere sahip olan girişimcileri buluşturuyor. Bu sayede mikrofinansmanın en büyük örneği yaşanırken aynı zamanda binlerce hayat değişmiş oluyor.</span>  <span style="font-family:trebuchet ms;"></p>
<p>Kiva’nın amac</span><span style="font-family:trebuchet ms;">ı oldukça açık. M</span><span style="font-family:trebuchet ms;">ikrofinans kurumlarına giden girişimciler, işlerini anlatıyor, finansal ihtiyaçlarını belirliyor, fotoğraflarını çektirip bunları Kiva’nın web sitesine koyuyorlar. Tüm dünyadan yatırımcılar ise Kiva.org sitesini ziyaret ederek hangi girişimciye destek olacaklarına karar veriyor ve gerekli krediyi sağlıyorlar.</span></p>
<p><span style="font-family:trebuchet ms;">2005 yılında kar amacı gütmeyen bir organizasyon olarak başlayan Kiva, bu güne kadar 26.000 kredi işlemi gerçekleştirmiş ve toplam 2 milyon doların farklı projeler için kredilendirilmesini sağlamış. </span>  <span style="font-family:trebuchet ms;">Kiva artık </span><a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_Im1njlVumG8/SgtkBPTAKvI/AAAAAAAAAdk/t_7iiN-g3gM/s1600/kiva.org.jpg" rel="lightbox[80]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 240px;" src="/wp-content/uploads/blogger/_Im1njlVumG8/SgtkBPTAKvI/AAAAAAAAAdk/t_7iiN-g3gM/s320/kiva.org.jpg" alt="" id="BLOGGER_PHOTO_ID_5335468155999365874" border="0" /></a><span style="font-family:trebuchet ms;">başkalarını da mikrofinansman işine yönlendirmeye çalışıyor.</p>
<p>Kiva’nın sitesine girenler şu anda Kenya’dan Grace Wanjiku Ngotho’nun bir miktar tahıl almak için 300 dolara ihtiyaç duyduğunu ve şimdilik bu paranın 275 dolarının 10 farklı yatırımcı tarafından karşılandığını görebiliyorlar. Bulgaristan’dan Hasan Ali, sahip olduğu çiftliğe fidan dikmek için 1200 dolara ihtiyacı olduğunu söylüyor ve krediyi 18 ay içerisinde ödeyebilecek.</p>
<p>Girişimciler hakkında detaylı bilgileri ve fotoğrafları sitede bulmak mümkün.</span>  <span style="font-family:trebuchet ms;">Bu güne kadar yapılan yatırımların hepsinde başarı sağlanmış ve geri ödeme oranı halen yüzde yüz. Ancak yatırımcıların birçoğu paralarını geri çekmek yerine başka bir iş alanına yatırıyorlar.</span></p>
<p><span style="font-family:trebuchet ms;">Kiva paraların toplanması için eBay firmasının bir yan kuruluşu olan PayPal’u kullanıyor. PayPal bu hizmeti karşılığında Kiva’dan herhangi bir ücret almıyor ve bu yardım organizasyonunu destekliyor.</span>  <span style="font-family:trebuchet ms;">Kiva çalışanları ve gönüllüleri hiçbir zorluktan yılmıyorlar. Ellerinden geldiğince açık kaynak kodlu yazılımlar kullanmaya gayret ediyorlar. Böylece yatırım maliyetlerini mümkün olduğunca aşağı çekip, harcamaları farklı operasyonlar üzerine yoğunlaştırabiliyorlar.&#8221;<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.replica-watch-source.com">Fake Rolex Swiss</a> </span>   <span style="font-family:trebuchet ms;"></p>
<p>kiva&#8217;da insanların profillerinde dolaşıp nereye bağış yaptıklarını görebiliyorsunuz. profillerde &#8220;neden kivaya bağış yapıyorsunuz&#8221; gibi bir soru var. kimisi &#8220;mali gücüm elverdiği için&#8221; demiş, kimisi &#8220;vicdanımı rahatlatmak için&#8221; demiş.. yaptığınız bağışın gidişatı hakkında her an haberdar ediliyorsunuz, tüm para size geri geldiğinde de kredi kartınıza yatırılmasını ya da yeni birisine verilmesini seçebiliyorsunuz.</span>  <span style="font-family:trebuchet ms;">etrafta yardıma ihtiyacı olan binlerce kişi varken neden güney afrika&#8217;daki ya da bulgaristan&#8217;daki bir çiftçiye yardım edeyim diyebilirsiniz.. kiva sadece alternatiflerden bir tanesi. vicdanımızı rahatlatmak için mi yaparız, başka yardım kuruluşlarına güvenemediğimiz için mi yaparız bilmiyorum. yine de amacını ve çalışma şeklini düşünürsek her tarafından başarılı bir girişim olduğuna inanıyorum.<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.famouswatches.us">Tag heuer aquaracer replica</a</span></p>
<p><span style="font-family:trebuchet ms;">çağlar</span></p>
<p><object height="302" width="400"><param name="allowfullscreen" value="true"><param name="allowscriptaccess" value="always"><param name="movie" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=2769845&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=0&amp;color=&amp;fullscreen=1"></object></p>
<p><a href="http://vimeo.com/2769845">A Fistful Of Dollars: The Story of a Kiva.org Loan</a> from <a href="http://vimeo.com/user1120177">Kieran Ball</a> on <a href="http://vimeo.com/">Vimeo</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2009/05/kiva.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>