<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>video &#8211; Prensese Mektuplar</title>
	<atom:link href="http://www.prensesemektuplar.com/category/video/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://www.prensesemektuplar.com</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Tue, 08 Jul 2014 15:42:04 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.6</generator>
	<item>
		<title>more</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2014/06/more.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2014/06/more.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 15 Jun 2014 15:59:07 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[animasyon]]></category>
		<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[elegia]]></category>
		<category><![CDATA[mark osborne]]></category>
		<category><![CDATA[more]]></category>
		<category><![CDATA[new order]]></category>
		<category><![CDATA[short movie]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8021</guid>

					<description><![CDATA[Prenses, sana aslında uzun zamandır paylaşmak istediğim bir video ile geliyorum. Sanıyorum ki bu animasyonu da keşfettiğimden beri 57 kere falan izlemişimdir  ama müziğin ve görselin bunca uyumlu olduğu işleri bulmak ender oluyor biliyorsun. Filmimiz Mark Osborne yönetiminde &#8217;98&#8217;de oscar&#8217;a en iyi kısa film dalında aday olmuş, 99&#8217;da sundance film festivalinde jüri özel ödülünü ve daha [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses, sana aslında uzun zamandır paylaşmak istediğim bir video ile geliyorum. Sanıyorum ki bu animasyonu da keşfettiğimden beri 57 kere falan izlemişimdir  ama müziğin ve görselin bunca uyumlu olduğu işleri bulmak ender oluyor biliyorsun.</p>
<p>Filmimiz Mark Osborne yönetiminde &#8217;98&#8217;de oscar&#8217;a en iyi kısa film dalında aday olmuş, 99&#8217;da sundance film festivalinde jüri özel ödülünü ve daha bir çok başka ödül almış bir animasyon. Yine stop motion tekniğiyle anlatılmış hikaye. Sakin, herşeyin aynı olduğu bir dünyada kahramanımız başka şeyler de hayal edebilecek özgürlüğe sahip olmanın peşinde. Her sabah kalkıp işe gidiyorsan bu videoda kendinden birşeyler bulabileceğini garanti edebilirim.</p>
<p>Filme cuk şeklinde oturan müzik ise 80&#8217;lerden kulağımıza aşina New Order&#8217;dan Elegia isimli parça. Adeta müzik için video yapmış adamlar.</p>
<p>Tek dileğimiz renkli rüyalar görmeye devam etmek ve içimizdeki ateşi kaybetmemek, hepimizin adına.</p>
<p>(doğaçlama bonus: videomuzun hissinden farklı olarak aslında anlattıklarının başka bir şekilde ifadesi için <a href="https://www.youtube.com/watch?v=c6ldJ54cccE" target="_blank">buyurunuz</a>)</p>
<p><iframe src="//player.vimeo.com/video/7306050" height="375" width="500" allowfullscreen=""></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2014/06/more.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>yoga&#8217;mız canımız</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2014/06/yogamiz-canimiz.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2014/06/yogamiz-canimiz.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 04 Jun 2014 07:47:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[haftanın videosu]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[equinox]]></category>
		<category><![CDATA[yoga]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=8025</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili prenses, yalan söylemeye gerek yok ki; çok da yoga&#8217;cı insanlar olduğumuz söylenemez. Ama ekibimizde vücudu ile arasındaki sevgi ve saygı iletişimi bu videodaki kadar olmasa da biz kanepe patateslerinden daha fazla olanlarımız mevcut. Bizim tüm saksı doğamıza rağmen, aşağıda izleyeceğin videonun gerçekten insanda &#8221;yahu bi tatta estetikliğe ben de sahip olsam keşke..&#8221; dedirtecek kadar [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili prenses, yalan söylemeye gerek yok ki; çok da yoga&#8217;cı insanlar olduğumuz söylenemez. Ama ekibimizde vücudu ile arasındaki sevgi ve saygı iletişimi bu videodaki kadar olmasa da biz kanepe patateslerinden daha fazla olanlarımız mevcut.</p>
<p>Bizim tüm saksı doğamıza rağmen, aşağıda izleyeceğin videonun gerçekten insanda &#8221;yahu bi tatta estetikliğe ben de sahip olsam keşke..&#8221; dedirtecek kadar güzel olduğunu söyleyebiliriz. (youtube&#8217;da 7 küsur milyon kere izlenmiş olması da sana birşey ifade eder belki)</p>
<p><iframe src="//www.youtube.com/embed/loszrEZvS_k" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="0"></iframe></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2014/06/yogamiz-canimiz.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bekleme yapma, mesafeni koru!</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2012/11/bekleme-yapma-mesafeni-koru.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2012/11/bekleme-yapma-mesafeni-koru.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 20 Nov 2012 14:08:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[Awolnation]]></category>
		<category><![CDATA[Bang Gang]]></category>
		<category><![CDATA[Clinic]]></category>
		<category><![CDATA[gaza getiren sarkilar]]></category>
		<category><![CDATA[The Knife]]></category>
		<category><![CDATA[Tricky]]></category>
		<category><![CDATA[Tv on the Radio]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=6508</guid>

					<description><![CDATA[Hatırlarsan daha önceden seninle içinde fuck you geçen parçalar listesi paylaşmıştım Prenses. Şimdi ise sıra sinirlenince dinlediklerimde. Böyle durumlarda Pantera ya da Slayer dinleyebilme kapasitesine sahip değilim baştan söyleyeyim, eğer öyle müzikler bulmayı bekliyorsan aşağıdaki parçalar sende çilekli max tadı bırakacaktır, uyarmadı deme sonra. Tabii sana buraya içimdeki ergene yakışır şekilde System of a Down [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Hatırlarsan daha önceden seninle <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2011/04/fikrimin-ince-gulu-fuck-you.html" target="_blank">içinde fuck you geçen parçalar listesi</a> paylaşmıştım Prenses. Şimdi ise sıra sinirlenince dinlediklerimde. Böyle durumlarda Pantera ya da Slayer dinleyebilme kapasitesine sahip değilim baştan söyleyeyim, eğer öyle müzikler bulmayı bekliyorsan aşağıdaki parçalar sende çilekli max tadı bırakacaktır, uyarmadı deme sonra. Tabii sana buraya içimdeki ergene yakışır şekilde System of a Down ya da Linkin Park da eklemek isterdim ama 30’unu bitirmek üzere olan, kendini biradan viskiye terfi etmek zorunda hisseden ama hala beceremeyen sofistike bir insan olarak hayata ve tanımadığım insanlara karşı cool duruşumu zedelemeyecek parçalar seçtim tabii ki.</p>
<p>Sinirli derken ne kastettiğimi anlatayim sana biraz. En basit tanımla bu parçalar yolda yürürken kulaklığıma koyduğumda yüzüme garip bir kendine güven, ‘’Var ya şu anda dünyada benim dinlediğimden daha harika şarkı dinleyen bir insan daha yok, en süper benim!’’ hissiyatı veriyor. Öyle acayip bir özgüven. Birisine sinirlenip yüzünü ellerimin arasına alıp sıkarak kafasını patlatmak istediğimde(?!) açıyorum bu parçaları biraz yatışıyorum. Kendi dünyaları var ve seni anında oraya alıp biraz elini tutuyorlar, ortalığı gösterip sonra da yanından ayrılıp ‘’Hadi bakalım takıl sen.’’ diyorlar. En azından bana öyle geliyor.</p>
<p>Seni ilk anda çok korkutmamak için biraz sakin bir parçayla ve kuzeyden başlıyorum, ilk parçamız pek sevdiğim The Knife grubundan Forest Families. Elektronik altyapılı olsa da ilginç bir şekilde organikmiş gibi bir hissi var bu şarkının. Klipte çok bi numara yok gibi gelebilir ama parçaya yakışır pislikte bence.</p>
<p><object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/eVYoav19Tog?version=3&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>İkinci parçamız Awolnation isimli Amerikalı bir gruptan. Bu parçayı taktığı kanatımtrak aparatlarla dağdan hoşart diye atlayıp Hezarfen amcayı mezarında ters döndüren bir adamın <a href="http://www.youtube.com/watch?v=TWfph3iNC-k" target="_blank">videosunda</a> duymuştum ilk. Hafif 90&#8217;lar havasıyla taktire şayan bir çalışma olmuş.</p>
<p><object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/PPtSKimbjOU?version=3&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Bir diğer parçamız Tv on the Radio’dan. Bu adamlar gerçekten çok iyiler bence be Prenses. Bir şekilde eskiden çok sevdiğim ama şimdi adını hatırlayamadığım bir grup varmış hissi veriyorlar bana. Öyle paslı bir tadları var. Aslında baya gaz bir parça. Şarkıyı kurtadama dönüşüp bu durumdan baya hoşlanan bir elemanın ağzından dinliyoruz. Orjinal klibi de mevcut fakat hem ses kalitesi pek iyi değil hem de abilerin canlı hali de çok hoş gerçekten.</p>
<p><object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/73qBnuzrjx0?version=3&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Şimdiki grup ise pek kimseyle paylaşmaktan hoşlanmadığım bir grup. Çünkü bence onlara sadece benimler ve öyle de kalacaklar. O yüzden çok kimseye bahsetmezsen sevinirim Prenses. Grubumuzun adı Clinic. Bir çok güzel grup gibi tabii ki İngiltere’denler. Zamanında Radiohead’in ön grubu olmak gibi bir referansları var ama bu çok önemli değil. Arkada sürekli aynı giden ritmle birlikte insanı transa girmeye teşvik eden bir parça. Çok zorlarsan meditasyon bile yapabilirsin bence. Vokalin ağzının içinde, dişlerinin arasında söylediği sözler ise insanı gerçekten baştan çıkartıyor.</p>
<p><object width="560" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/qxq9MSce0Go?version=3&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>‘’Huzur İzlanda!’’ inancıyla hayatına devam eden bir yazarın olarak böyle bir listede İzlanda’dan bir grubu atlayacağımı sanmamıştın değil mi Prenses? Bu şahane trip-hop grubunun adı Bang Gang (evet gruba isim bulurken pek yaratıcı olamamışlar ne yazık ki). Parça 1998 çıkışlı You isimli albümlerinden. Kendilerini önceden keşfetmiş olsam iki vokalden biri olan hatunun ‘’just get the fuck out of my dreams’’ (rüyalarımdan bi siktir git! manasında) derkenki azminden dolayı fuck you’lu şarkılar listemize alırdım parçayı ama buraya da yakışıyorlar bence.</p>
<p><object width="420" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/rbJh69x15io?version=3&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Son parçamız ise sana adam öldürtebilir Prenses, hiç olmadı yolda yürürken kaşlarını çatıp insanlara pis pis bakabilirsin, o da birşey. Baya yanık gitarlara sahip bu parçamız Tricky abimizin 2001 çıkışlı Blowback albümündeki dokuzuncu şarkı. Bir kere dinledikten sonra devamındaki parçalara geçmeni engelleyen bir muhteşemliğe sahip. Arkada vokal yapan abimizin adı Hawkman. Kendisi Jamaikalı olup o aksanıyla bence parçanın asıl vokali.</p>
<p><object width="420" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/YACQDbvOURI?hl=en_US&amp;version=3" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2012/11/bekleme-yapma-mesafeni-koru.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Lanetliler Kraliçesi: Diamanda Galás</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2012/02/lanetliler-kralicesi-diamanda-galas.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2012/02/lanetliler-kralicesi-diamanda-galas.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Mutlu]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 18 Feb 2012 09:30:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[edebiyat]]></category>
		<category><![CDATA[Featured]]></category>
		<category><![CDATA[insan]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[politika]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[Defixiones: Will and Testament]]></category>
		<category><![CDATA[Diamanda Galás]]></category>
		<category><![CDATA[Malediction and Prayer]]></category>
		<category><![CDATA[Schrei 27]]></category>
		<category><![CDATA[The Litanies of Satan]]></category>
		<category><![CDATA[The Plague Mass]]></category>
		<category><![CDATA[The Sporting Life]]></category>
		<category><![CDATA[vahşet tiyatrosu]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=5631</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, Varoluşun “amacına” dair inancımız ne olursa olsun, dünyadaki serüvenimize acının dürttüğü bir çığlıkla başlıyoruz ve bu gerçeği pek sevmesek de, burada öğrenmemiz gereken derslerin hatırı sayılır bir bölümünü, acı eşliğinde öğreniyoruz. İnsan deneyiminin böylesine temel ve sevimsiz bir parçasının, sanatta, özellikle temsili olmayan doğasıyla diğer sanat dallarına göre nispeten daha nüfuz edilebilir kalan [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili Prenses,</p>
<p>Varoluşun “amacına” dair inancımız ne olursa olsun, dünyadaki serüvenimize acının dürttüğü bir çığlıkla başlıyoruz ve bu gerçeği pek sevmesek de, burada öğrenmemiz gereken derslerin hatırı sayılır bir bölümünü, acı eşliğinde öğreniyoruz. İnsan deneyiminin böylesine temel ve sevimsiz bir parçasının, sanatta, özellikle temsili olmayan doğasıyla diğer sanat dallarına göre nispeten daha nüfuz edilebilir kalan müzikte sıklıkla ifade bulması, bu açıdan pek şaşırtıcı değil. Halk müziği ağıtlarından blues&#8217;a ve acıdan afyon damıtmakta suçlanan arabeske, müzikte acının yorumlanışına, hatta aşırı-yorumlanışına fazlasıyla alışığız.</p>
<p>Ne var ki acı, bireysel ya da toplumsal bazda, tahayyül sınırlarını zorlayan bir büyüklüğe ulaştığında – ağır bir hastalığın, katliamın, salgının ya da benzer bir felaketin kanatlarında gelen, süresiz bir çile ya da düpedüz dehşet şeklini aldığında – sanatın acıyı yorumlama cesaretinden bir şey yitirmediğini söylemek yanlış olur. Özellikle fotoğraf ve videonun gerçekliği dolaysızca aktarma iddiasıyla konfor bulduğumuz bu çağda, düşünmesi zor acıları sanatla yorumlamaya yeltenmek, basbayağı tehlikeli bir girişim gibi gözükebilir. Böylesi bir işe kalkışıp Batı sanat geleneğinin damarlarına işlemiş “acıya asaletle boyun eğme” mitine yaslanmayan ya da soluğu bir nihilizm manifestosunda ya da şiddetin estetizasyonunda almayan yapıtları düşündüğümüzde, akla Goya&#8217;nın “Savaşın Felaketleri” çizimleri (1810-1815), Picasso&#8217;nun “La Guernica”sı (1937), müzikte Penderecki&#8217;nin Hiroşima kurbanlarına ağıdı (1960) ve “Dies Irae”si (1967) ya da Schwartz&#8217;ın “Caligula”sı (1975) geliyor.</p>
<p><span style="font-size: small;"><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-51.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-5643" src="/wp-content/uploads/2012/02/yeni-51-300x180.jpg" alt="" width="300" height="180" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-51-300x180.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-51-1024x614.jpg 1024w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-51-430x258.jpg 430w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-51.jpg 1440w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Sana bugün, ilkgençlik yıllarının Prusya çayırlarına yayılan neşesine gölge düşürmek istercesine, sadece modern müzik sahnesinde değil, siyaset ve kültür alanındaki etkinliğiyle de sindirmesi zor bir radikalizmi cisimleştiren bir isimden, Diamanda Galás&#8217;tan bahsedeceğim.</span></p>
<p>Türkiye&#8217;de bilinirliği 90&#8217;ların ikinci yarısından itibaren artan Diamanda Galás müziğinin bu kısa tanıtımına “acı”ya vurgu yaparak başlamamın basit bir nedeni var. “Acı”nın, Diamanda Galás evrenindeki önemi kadar, hanımefendinin acıyla kurduğu ilişkinin iki farklı yönüne dikkat çekmek istemem: modern sanatın pek çok çehresine sinmiş “düşünsellik” saplantısının suratına yumruk indiren dolaysızlığına ve insan psikolojisinin basit ve manipülasyona açık oto-sansür mekanizmalarını teşhir eden cesaretine&#8230;</p>
<p>Diamanda Galás&#8217;ın müziğini deşmeye başlamadan önce, Türkiye&#8217;yi ilgilendiren siyasi duruşunu, sözü dolaştırmaksızın açıklamak da yerinde olur. Diamanda Galás, kariyeri boyunca vazgeçmediği ama en açık ifadesini “1914-1923 arasındaki Rum, Ermeni ve Süryani soykırımlarının mağdurlarına” adadığı 2004 tarihli “Defixiones: Will and Testament” albümünde bulan siyasi söylemleriyle, Türk resmi ideolojisinin zahmetsizce şeytanlaştırabileceği “düşman”ı temsil ediyor. Sözkonusu politik duruşun, salt hafıza yoklayıcı liberal-sol bir hümanizma anlayışı üzerinde temellenmediğini belirtelim. Diamanda Galás, bir tartışma kültürünün değil, “ölülerin son arzularının” (“Orders from the Dead”) izinde; histeriden, skandaldan, öfkenin çiğ dışavurumundan çekinmeyen bir tutumun savunucusu. Öte yandan, Diamanda Galás&#8217;ın yakın dönem Anadolu tarihini konu eden siyasi söylemlerinde, <a href="http://diamandagalas.com/writings/essays/" target="_blank">şu</a> metninde de görülebileceği gibi, somut olmayan kültürel mirasın yok edilmesine özel bir vurgu yaptığını eklemeliyiz.<br />
Diamanda Galás müziği, Galás&#8217;ın etnik kökenini, müziklerini iyi bildiği Doğu Akdeniz coğrafyasının zenginliğini, müzik eğitimini ve ABD&#8217;de başladığı kariyerinde ilgilendiği ilk türleri yansıtan bir çeşitliliğe, gospel&#8217;den jazz&#8217;a, rebetiko&#8217;dan rock&#8217;a, halk müziğinden modern kompozisyona farklı janrlara ve disiplinlere, aynı yırtıcı avant-garde ucu koruyarak açılabiliyor. Fırtınanın gözündeyse, Galás&#8217;ın 3,5 oktavlık, opera eğitimli, aşırı uçlar arasında rahatlıkla gidip gelebilen sesi ve çığlıklardan, hırlamalardan, ulumalardan, sayıklayışlardan, kükreyişlerden, kısacası baskın uyaran karşısında aklın ya da öz-kontrolün henüz devreye girmediği boyutta serbest bırakılan tüm “ilkel” ifadelerden de beslenen yorumu yer alıyor.</p>
<p>Galás&#8217;ın, Hilmi Tezgör&#8217;ün, şamanik bir aracılık ve Antonin Artaud&#8217;nun vahşet tiyatrosu <sup>1</sup> referanslarıyla tanımladığı sanatı, saldırganlığı ölçüsünde kuralsız olduğu gibi bir izlenim verebilir. Ne var ki, Diamanda&#8217;nın gücü, kılı kırk yaran, çileci ve disiplinli bir çalışmanın ürünü. Bu açıklamalardan sonra, Galás&#8217;ın müziğinin, ilkokul seviyesindeki “kulağa hoş gelen ses organizasyonu” tanımı doğrultusunda yakalanacak bir “güzellik”i amaçlamadığını tahmin edebilirsin sanırım. Bu dehşetli vokal virtuoso&#8217;nun günümüzün diğer “sesi kuvvetli” popüler figürlerinden, örneğin kitsch burjuva zevkini okşayan “neo-klasik” gırtlaklardan hangi çizgilerle ayrıldığını da bulman zor olmayacaktır.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda_Galas_-_The_Litanies_of_Satan21.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="wp-image-5633 alignright" src="/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda_Galas_-_The_Litanies_of_Satan21-294x300.jpg" alt="" width="235" height="240" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda_Galas_-_The_Litanies_of_Satan21-294x300.jpg 294w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda_Galas_-_The_Litanies_of_Satan21.jpg 393w" sizes="(max-width: 235px) 100vw, 235px" /></a>Diamanda Galás diskografisini derinlemesine incelemeye yerimiz yetmeyeceği üzere, Galás&#8217;ın serüvenini kısaca aktarmakta ve öne çıkan yapıtlarını tanıtmakta fayda var. İzmirli Rum bir anne-babanın çocuğu olan ve babasının isteğiyle piyano eğitimi alan Galás, ilk çıkışını, 1979&#8217;da, ünlü Avignon festivalinde, Vinko Globokar&#8217;ın, Türkiye&#8217;de tecrit edilen ve işkence gören bir kadın mahkumun öyküsünden yola çıkarak yazdığı <em>Un Jour comme un autre</em> operasındaki rolüyle yapıyor. Diamanda&#8217;nın ilk albümü, Baudelaire&#8217;in “Les Litanies de Satan” şiirini avant-garde bir ses kumaşı üzerine psikozuna kuvvet seslendirdiği “The Litanies of Satan” ise 1982&#8217;de yayınlanıyor. Koleksiyoncular için özel bir öneme sahip olan bu albümün B yüzünü, sanki A yüzündeki parça çok hafif kalmış gibi; kadınların büyük bıçaklar taşıyarak önderlik ettiği Yuna<span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">n cenaze geleneğine atıfta bulunan ve Gal</span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">s&#8217;ın “kadınlara güç veren bir ayin” olarak nitelendirdiği </span></span><span style="font-size: small;">“Wild Women With Steak Knives” işgal ediyor. Bu nadide eserin, </span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">Gal</span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">s&#8217;ın henüz büyük çaplı skandal</span></span><span style="font-size: small;">lar doğurmamış radikal feminizminin ilk parlayışlarından olduğunu belirtelim. </span></p>
<p><span><span style="font-size: small;">Diamanda&#8217;nın küresel boyutta bir provokatör olarak tanınmasıysa, kardeşi Philippe-Dimitri Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s&#8217;ı AIDS&#8217;e kurban verdikten sonra üzerinde çalışmayı yoğunlaştırdığı, 1984&#8217;ten 1991&#8217;e kadar farklı formatlarda yayınlanmış materyalden bütünleyip AIDS kurbanlarına ve hastalarına adadığı “The Plague Mass” (Veba Ayini) ile gerçekleşiyor. “The Plague Mass” ile AIDS&#8217;lilere “savaş açmakla” itham ettiği, güvenli seks kampanyalarını engellemeye çalışan Katolik Kilisesine öfke kusan Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s, 1989&#8217;da, tutuklanmasıyla son bulan bir işgal/protesto girişimine ve bir yıl sonra, New York&#8217;taki Saint John the Divine Katedralinde, “ayinin” tümünü, çıplak ve kanlar </span></span><span><span style="font-size: small;">içinde okuduğu, modern müzik tarihinin en korkunç ve ajitatif performanslardan birine imza atıyor. Böylece, Rock&#8217;n Roll&#8217;a özgü “şeytani” imaj oyuncaklarıyla oynamak gibi bir niyeti olmayan, ciddiyeti yadsınamayacak bir konu bağlamında Kiliseyi “İsa&#8217;nın öğretisini cinsel ayrımcılık yapmak için çarpıtmakla” suçlayan Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s, Kilise tarafından “lanetli” olarak tanımlanma şerefine erişiyor.</span></span></p>
<p><iframe width="500" height="375" src="http://www.youtube.com/embed/WJosQTJJFlI?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">Led Zeppelin bass gitaristi John Paul Jones&#8217;la ortak çalışması, 1994 tarihli “The Sporting Life”ın, Gal</span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">s&#8217;ın kariyerinde bir başka dönüm noktası teşkil ettiğini söyleyebiliriz. Zira Nick Cave&#8217;in Murder Ballads (cinayet balladları) konseptini iki seneyle önceleyerek, “cinai aşk şarkıları” yazmaya odaklanan Gal</span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">s, bu albümle birlikte radikal feminist söylemlerini de yeni bir seviyeye taşımıştı. Hedefinde erkeklerin olduğu intikam eylemlerini konu alan şarkılardan oluşan bu albümün, erkek rapçilerin (özellikle Snoop Doggy Dogg&#8217;un) “orospularına” yapmak istediklerini uzun uzun anlattıkları şarkılardaki cinsiyetçi şiddeti, simgesel düzlemde onlara “iade ettiğini” iddia ediyordu Gal</span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">s. Ama bununla yetinmeyip <a href="http://www.independent.co.uk/life-style/killing-men-softly-with-her-song-new-york-revenge-rocker-diamanda-galas-is-adamant-male-rap-stars-should-be-killed-for-sport-susan-de-muth-finds-out-why-1445202.html" target="_blank">şuradan</a> okuyabileceğin </span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">beyanatlarıyla Valerie Solanas&#8217;ı<sup> 2 </sup></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;"> gölgede bırakıyordu. </span></span></p>
<p><span><span style="font-size: small;">Katlanması zor acılar, sanatın çok iştahla ele almak istemediği konulardan olabilir fakat akıl hastalıkları, özellikle psikotik skalada olanlar, bazı sanatçıların kaderi olmanın yanısıra pek çok diğerinin de hayal gücü egzersizlerine malzeme sağlamıştır. Ne var ki zihnin pek sıradan olmayan bu hallerini dramatik bir öğe olarak ele alma becerisi, sözkonusu gerçekliklerin “içeriden” tasvirini yapabilmeyi garantilemez. Kısacası şizofreninin – ve şizofreniye açılan kapı olarak mutlak tecritin yol açtığı derin yabancılaşmanın &#8211; resmini zor yaparsın, Prenses. Ama bir gün bu ağır kasvet coğrafyalarına ışık tutan eserlerden mürekkep bir koleksiyon derlenecek olursa, bunun içinde Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s&#8217;ın “Schrei 27” kaydının olacağına kesin gözüyle bakabilirsin. Solo vokal ve envai çeşit elektronik tretman ekipmanı için yazılmış 1996 tarihli bu eserde, Diamanda, fiziksel (tecrit) ve ruhsal (şizofreni) yalıtılmışlığın dehşetini ve ağır ama kesin bir tempoda parçalanan bir zihni yansılamaya soyunmuştu ve tarifi zor olana doğru yaptığı yolculukta, Hıristiyan mistik Meister Eckhart&#8217;ın metinlerinden ve Eski Ahit&#8217;ten (özellikle Eyüp&#8217;ün Kitabı) yararlanıyordu. Şizofrenik gerçekliğin, vokalini geliştirmek için üniversite laboratuarlarında LSD alarak egzersiz yapan, ilk dinletilerini akıl hastanelerinde gerçekleştiren Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s&#8217;a çok yabancı olduğu söylenemez.</span></span></p>
<table border="0" cellspacing="4">
<tbody>
<tr>
<td><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-2.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-medium wp-image-5644" src="/wp-content/uploads/2012/02/yeni-2-300x252.jpg" alt="" width="300" height="252" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-2-300x252.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-2-430x361.jpg 430w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-2-190x160.jpg 190w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-2.jpg 440w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></td>
<td><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda-Galas-001.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5678" src="/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda-Galas-001.jpg" alt="" width="415" height="249" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda-Galas-001.jpg 460w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda-Galas-001-300x180.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Diamanda-Galas-001-430x258.jpg 430w" sizes="(max-width: 415px) 100vw, 415px" /></a></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/Defixiones.jpg" rel="lightbox[5631]"><br />
</a><span><span style="font-size: small;">90&#8217;lar boyunca Francis Ford Coppola&#8217;nın “Dracula”sı, Oliver Stone&#8217;un “Natural Born Killers”ı, Derek Jarman&#8217;ın “The Last of England”ı dahil olmak üzere pek çok filme sesi ya da müziğiyle katkıda bulunan Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s, 1998 tarihli “Malediction and Prayer” ile, genellikle solo piyano ve vokal üzerine kurulu, kavramsal ve cüsseli canlı kayıt albümler yapmaya yöneldi.</span></span></p>
<p><span><span style="font-size: small;">Bandı biraz daha ileri alıp, bu albümlerden güncelliğini koruyan birine, “La Serpenta Canta”yla aynı yıl, 2004&#8217;te piyasaya çıkan ve Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s&#8217;ın en güçlü çalışması kabul edilen “Defixiones: Will and Testament”e gelelim. Acının bir damlasının bile “içeride”, dile düşmemiş kalmasına izin vermeyen “Defixiones: Will and Testament”in iki ayrı boyutu olduğundan bahsetmek olası. Diamanda&#8217;nın sırtını Doğu Akdeniz geleneğine verip “yas tutan kadın”ı simgelediği ağıt ve anımsayış boyutu ve albümün ismini anlamlandıran tehditkar boyut. Mezar taşlarının üzerine, mezar soyguncularını ya da saldırganları caydırmak amacıyla kazınan “lanet yazıları” &#8211; kısacası tehditler &#8211; anlamına gelen “Defixiones”te yorumlanan tüm edebi ve müzikal eserler, aynı yoğun kıyamet havasında kimlikleniyor. Fakat albüm, asıl gücünü, derinden, adeta görünmez kanallardan devşirip yeşerttiği meydan okuma duygusundan alıyor. Ermeni şair Siamanto&#8217;nun aynı isimli şiiri üzerine kurulu, “The Dance”ten Adonis&#8217;in Beyrut güncesi “The Desert”ına; Celan&#8217;ın Auschwitz&#8217;i anlatan Todesfuge&#8217;sinden Henri Michaux&#8217;nun “Je Rame”ına, ve Udi Hırant&#8217;ın – bence Diamanda&#8217;nın grotesk yorumuyla berbat ettiği &#8211; “Hastayım Yaşıyorum”una, “Defixiones” parçalarının her birinin, sadece unutuşa değil aynı zamanda ölümün kendisine de baş kaldırdığı söylenebilir. Bu başkaldırı, yıkımın ardında bıraktığı boşluğu, delice de olsa, doldurmaya çalışma çabasını da içeriyor.</span></span></p>
<table border="0" cellspacing="3">
<tbody>
<tr>
<td><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5647" src="/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4-300x300.jpg" alt="" width="267" height="267" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4-300x300.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4-150x150.jpg 150w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4-1024x1024.jpg 1024w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4-400x400.jpg 400w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-4.jpg 1772w" sizes="(max-width: 267px) 100vw, 267px" /></a></td>
<td><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-Diamanda.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5646" src="/wp-content/uploads/2012/02/yeni-Diamanda-246x300.jpg" alt="" width="223" height="271" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-Diamanda-246x300.jpg 246w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-Diamanda-328x400.jpg 328w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-Diamanda.jpg 474w" sizes="(max-width: 223px) 100vw, 223px" /></a></td>
<td><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-3.jpg" rel="lightbox[5631]"><img loading="lazy" class="aligncenter  wp-image-5648" src="/wp-content/uploads/2012/02/yeni-3-227x300.jpg" alt="" width="204" height="269" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-3-227x300.jpg 227w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-3-303x400.jpg 303w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2012/02/yeni-3.jpg 350w" sizes="(max-width: 204px) 100vw, 204px" /></a></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><span><span style="font-size: small;">Eşsiz ve tüyler ürperten sesi, karanlıkla ahbaplığı ve tehlikeli sularda boğulmadan yüzebilmesi üzerinden, Diamanda&#8217;nın tam anlamıyla “Gotik”i bedenleştirdiği &#8211; elbette burada Dresden Dolls ya da Twilight&#8217;ın kadife tonlu gotik&#8217;inden bahsetmiyorsak – Medusa arketipini temsil ettiği, söylemleri ve imajıyla erkeklerin bilinçaltına yapışmış kabussu “dişli vajina” (vagina dentata) imgesiyle bütünleştiği vs. söylenebilir. Tüm bu referanslar, sözkonusu Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s&#8217;ın çekincesizliği oldukça, havada kalmayacaktır. Fakat “iyi imal edilmiş”, kendi dolambaçlı soyağacından başka hiçbir köşeye referansta/reveransta bulunmayan eserler ve kimlikler için de kullanılan bu sıfatları Diamanda Gal</span></span><span><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: small;">á</span></span></span><span><span style="font-size: small;">s&#8217;a yakıştırırken, Shirley Manson&#8217;dan değil, sesini, sesi boğulmuşlara ödünç verirken dinleyicilerine entelektüel bir labirent yerine dipsiz, can yakıcı bir deneyim vaat eden bir figürden bahsettiğimizi hatırlamalıyız.</span></span></p>
<p><iframe width="500" height="375" src="http://www.youtube.com/embed/6L8xBkOzNNY?feature=oembed" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p lang="tr-TR"><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;"> Gençliğine daha fazla yazık etmemek için bu kısa tanıtımı renklendirecek şarkıları Gal<span style="font-family: 'Times New Roman', serif;">á</span>s repertuarının daha kolay sindirilebilir bölgesinden seçtim. Diamanda&#8217;nın Phil Ochs&#8217;un protest gitar müziği kulvarından alıp bir direniş anıtı gibi yükselttiği“Iron Lady” (Demir Leydi) ve Pier Paolo Pasolini şiiri “Supplica A Mia Madre” (Anneme Dua). İlkini, silah kabzalarını yalamaya alışık ama fikirlerden ölesiye korkan, gerekirse dillerimizi kökünden sökmek için kerpeteniyle köşede bekleyen ödlek otoritelere, ikincisini de zarfın üzerinde yazılı adrese, annelere gönderelim.</span></span></p>
<p><span style="font-size: xx-small;"><br />
</span></p>
<ol>
<li><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">Artaud&#8217;nun avant-garde “vahşet tiyatrosu” üzerine bir yazı için <a href="https://docs.google.com/file/d/1WrYrqDcDtcLzZdu2WxOcBJ4xEYr2aeAHmZ_X9B9uattFJ3aGTsY90Xfqdypr/edit">bkz</a> </span></span></li>
<li>
<p lang="tr-TR"><span style="color: #000000;"><span style="font-size: small;">Solanas ve SCUM için <a href="http://www.kulturmafyasi.com/2010/12/23/erkek-dograma-cemiyeti-manifestosu/">bkz</a>  </span></span></p>
</li>
</ol>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2012/02/lanetliler-kralicesi-diamanda-galas.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Fikrimin İnce Gülü: Fuck You!</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/04/fikrimin-ince-gulu-fuck-you.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/04/fikrimin-ince-gulu-fuck-you.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 18 Apr 2011 13:03:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[a perfect circle]]></category>
		<category><![CDATA[ani difranco]]></category>
		<category><![CDATA[archive]]></category>
		<category><![CDATA[fuck you]]></category>
		<category><![CDATA[lilly allen]]></category>
		<category><![CDATA[nine inch nails]]></category>
		<category><![CDATA[richie kotzen]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=3645</guid>

					<description><![CDATA[Prenses sana bir sır vereyim, ortaokulda peçete koleksiyonu yapmaya başladığımdan beri koleksiyonerlik huyumdan vazgeçebilmiş değilim. Bu huyuma zaman içinde “arşivcilik” gibi havalı bir isim takarak kendimce sağlam bir zemine oturttum. Senelerdir bıkmadan usanmadan, yurtdışına çıkan her arkadaşımın kafasını ütüleyerek büyüttüğüm bardak altlığı koleksiyonum günün birinde evimin duvarlarını süslemek hayaliyle bir kutunun içinde yatıyor olsa da [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Prenses sana bir sır vereyim, ortaokulda peçete koleksiyonu yapmaya başladığımdan beri koleksiyonerlik huyumdan vazgeçebilmiş değilim. Bu huyuma zaman içinde “arşivcilik” gibi havalı bir isim takarak kendimce sağlam bir zemine oturttum. Senelerdir bıkmadan usanmadan, yurtdışına çıkan her arkadaşımın kafasını ütüleyerek büyüttüğüm bardak altlığı koleksiyonum günün birinde evimin duvarlarını süslemek hayaliyle bir kutunun içinde yatıyor olsa da bu huyumdan vazgeçeceğe benzemiyorum pek. Flyer bulmak, silgi artığı biriktirmek, tekila bardağı, kokteyl karıştıma çubuğu (birisi içki mi dedi?) gibi çeşitli toplama ilimleriyle ilgilenen ben kişisi bir de müzik koleksiyonculuğu yapıyorum tabii.</p>
<p>Geçenlerde bir gece bilgisayarımı düzenlerken çeşit çeşit duruma göre ayırdığım dosyalardan birisini neden seninle paylaşmıyorum ki dedim.. İçinde “Fuck You” geçen şarkılar folder’ı. (Güldüğünü duydum!)</p>
<p>Ben küfür etmeyi pek severim, küfür etmenin de gülmek gibi bazı insanlara farklı bir biçimde çok yakıştığını düşünürüm. Kadını erkeği farketmez, küfür etmek önemli bir dışavurum şeklidir bana göre. O yüzden bilgisayarımın en güzide yerlerinden birisinde duran bu klasörün içindeki güzellikleri önüne döküyorum. Ha unutmadan şunu da söyleyeyim, Eminem de çok fuck you der evet, ama derdimiz bu değil.<br />
Bu parçalar benim vokalin fuck you dediği yerlerde içimin eridiği şarkılar. Pek kişisel bir seçki yani. Bu arada da minik bir ipucu, en sevdiğim ikisini en sona sakladım.</p>
<p>Önce mevzuya pek çok kişinin bildiği Nine Inch Nails’la girelim. Şarkımızın asıl adı “Closer” fakat pek çok kişi “I wanna fuck you like an animal” olarak bilir. Bilimum hayvanca duygularımızın tezahuratı olan bu güzide parçamız için muhteşem videoya alıyoruz seni.</p>
<p><object width="480" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/PTFwQP86BRs?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>İkinci parçamız Lilly Allen’dan geliyor. Bu parça aslında eşcinseller arasında pek popüler oldu ve youtube bu tarz videolarla dolu. Şarkı sözlerinde bu nefretten bahsediliyor. Biz de “<a href="http://www.prensesemektuplar.com/2010/03/gokkusaklari-ve-cinsellik.html">gökkuşakları ve cinsellik</a>” yazımızda yayınlamıştık bu videolardan bir tanesini. Lilly Allen’ın bu parçayı kime yazdığı meçhul, diğer versiyonunu bahsettiğim yazıda yayınlamış olduğumuz için buraya çok keyifli olan orjinalini ekliyoruz.</p>
<p><object width="480" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/IPZuYwYxnL4?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Gelelim üçüncü parçamıza. Bu parçamız sağlam bir blues&#8217;cu olan Richie Kotzen abimizden. Hayata, her bir şeye güzelce saydırıyoruz bu parçada.</p>
<p><object width="480" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/DAW-C9XV894?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>A Perfect Circle&#8217;sız toplama olmaz. Bu parçamız biraz iddialı ama adamı alır götürür diyorum. Klibi de Fight Club, Seven gibi şahane filmlerin yönetmeni sevgili <a href="http://www.imdb.com/name/nm0000399/?ref_=fn_al_nm_1">David Fincher</a> abimiz çekmiş. Maynard usta bu parçayı çok dindar olan annesine yazmış. Bir hastalık sonucu felç olan annesi tüm bu tecrübelerin üstüne dindarlığını daha da arttırmıştır. Bunu kabul etmek istemeyen Maynard &#8220;Hasta oldun, felç oldun, Allah&#8217;a daha çok bağlandın da O sana yardım mı etti, o çok sevdiğin Allah seni bu hale sokmadı mı..&#8221; diye bir güzel söyleniyor şarkıda.</p>
<p><object width="640" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/xTgKRCXybSM?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Ve gelelim benim kişisel olarak en beğendiğim iki parçaya.</p>
<p>Bunlardan ilki Ani diFranco ablamızdan geliyor: Untouchable Face. Bu nev-i şahsına münhasır parçamızda Ani abla sevdiceğinden ayrılmış ya da o sevdiceğe hiç ulaşamamış. Ama karşı tarafın bir sevgilisi var, birlikte de pek mükemmeller yahu. E diyecek birşey kalmıyor seslenilen kişiye. Böyle dolu dolu, böyle içten, böyle yağları eritircesine. Sanırım kendisi dünyanın en güzel &#8220;Fuck You!&#8221; diyen insanı.. İçte kalanlara ithafen.</p>
<p><object width="480" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/rc4eYOhNnU8?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Ve son parçamız Archive grubundan. Bu parça grubun Noise isimli albümünde. Albüm versiyonu da gayet güzel ama bir canlısı var ki ben de şarkıyı öyle keşfetmiştim zaten. Bu arada bu grup hakkında minik bir ipucu. Denk gelen olmuştur, bir ara çok dolandı internette. Bir video vardı, elemanın biri sualtında bir karadeliğe atlıyordu, her izleyende “vay anasını” edalarına sebep olan bu videodaki parça da kendilerine ait olur (you make me feel, take my hand albümünde)<br />
Velhasıl kelam Archive bu parçada yine sevdiceğe sesleniyor tabii. Ama bu parça biraz daha sinirli, Ani Abla gibi sakin değil, yine kendi içinde cool ama giydiriyor da giydiriyor.</p>
<p><object width="480" height="390" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/6sEdyTYIss8?fs=1&amp;hl=en_US&amp;rel=0" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Seçkilerimiz farklı hislerle devam edecek prenses.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/04/fikrimin-ince-gulu-fuck-you.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Bert Haanstra</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/bert-haanstra.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/bert-haanstra.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ayşem]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 15 Jan 2011 07:00:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[sinema]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[Bert Haanstra]]></category>
		<category><![CDATA[Hollanda sinemasi]]></category>
		<category><![CDATA[kisa film]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2457</guid>

					<description><![CDATA[Sevgili Prenses, Yaşadığım ya da gezdiğim yerlerden dolayı tanıştıp sana da tanıştırmak istediğim kişiler ve olaylar var kaç zamandır. Sonunda bazılarını bir araya toplamayı başardım. Yavaş yavaş postalarım artık mektupları: hem işleri tanıtır onları hem de biz tanışmış oluruz. 1947 ile 1988 arasında yaptığı filmler ile Hollanda sinemasında bir kült olan Haanstra’nın en büyük uluslararası [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Sevgili Prenses,</p>
<p>Yaşadığım ya da gezdiğim yerlerden dolayı tanıştıp sana da tanıştırmak istediğim kişiler ve olaylar var kaç zamandır. Sonunda bazılarını bir araya toplamayı başardım. Yavaş yavaş postalarım artık mektupları: hem işleri tanıtır onları hem de biz tanışmış oluruz.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/6a00d8341c7e2353ef00e54f2813a18833-800wi.jpg" rel="lightbox[2457]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-2461" title="6a00d8341c7e2353ef00e54f2813a18833-800wi" src="/wp-content/uploads/2011/01/6a00d8341c7e2353ef00e54f2813a18833-800wi.jpg" alt="" width="433" height="334" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/6a00d8341c7e2353ef00e54f2813a18833-800wi.jpg 512w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/6a00d8341c7e2353ef00e54f2813a18833-800wi-300x232.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2011/01/6a00d8341c7e2353ef00e54f2813a18833-800wi-430x332.jpg 430w" sizes="(max-width: 433px) 100vw, 433px" /></a></p>
<p>1947 ile 1988 arasında yaptığı filmler ile Hollanda sinemasında bir kült olan Haanstra’nın en büyük uluslararası başarısı 1958’de çektiği <em>Glas/Cam</em> filmi en iyi kısa belgesel Oskarı almış olması. Çekildiği sırada muhtemelen her toplumun geçirmekte olduğu değişimi olabilecek en estetik ve en yansız şekilde ifade eden bu harika filmi izleyerek başlayalım…<span id="more-2457"></span></p>
<p><object width="480" height="385" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/aLS7--ZLCoI?fs=1&amp;hl=en_GB" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Benim için Haanstra’nın filmleri sade ama tam (tam, butun, yeterli, o kadar iste) olmaları açısından olağandışı. Dille, karmaşayla, analizle kaplı hayatıma içi dolu bir sükunet getiriyorlar. Dolayısıyla lafı uzatmayacağım. Haanstra kendi filmlerini sessiz çekerken üzerine uzun uzadıya yazmaktansa sevdiğim filmlerini sana gösterip belki dehası sende de heyecan uyandırır diye umuyorum.</p>
<p>Hollanda’yı içinden geçen, her yere uzanan ve yeniden yaratan -hatta buraya kimliğini veren- birincil ilişkisiyle anlatmak, Hollanda’yı sudan yansıtmak bir diğer dahiyane fikri olmuş Haanstra’nın. <em>Spiegel van Holland / Hollanda’nın aynası</em> biraz mide bulantısı ve başdönmesine yola açsa dahi seyredilesi bir kısa film. Bu filmi orjinal müziği ile bulmak mümkün olmadığı için ilginç bir versiyona yer veriyorum</p>
<p><object width="560" height="315"><param name="movie" value="http://www.youtube.com/v/khnB-2rzGT8?version=3&amp;hl=en_US"></param><param name="allowFullScreen" value="true"></param><param name="allowscriptaccess" value="always"></param></object></p>
<p>1970&#8217;lerden itibaren hayvanlara konsantre olan ve Jane Goodall ile birlikte filmler çeken Haanstra’nın bu saplantısı ilk olarak <em>Zoo/Hayvanat Bahçesi </em>filmiyle başlar. Bu film benim evimin de yakınlarında bulunan meşhur Amsterdam Hayvanat Bahçesi Artis’in 1960lardaki halini ziyaretçilerle ziyaret edilenler arasindaki benzerlikler üzerinden göstererek yoğun ilgi çekmiş. Bence hala bu benzerlik dolayısıyla evrensel bir şeye dokunup geçiveriyor&#8230;</p>
<p><object width="480" height="385" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/ojVylgktLew?fs=1&amp;hl=en_GB" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>İlgini çektiyse bir de isteğe bağlı ev ödevi var hazırda&#8230; Her yeşil birey tarafından görülmeli denilen <em>Lewis Mumford on the City </em>filminin arabalar ve insanlar ile ilgili olan ikinci bölümü de Haanstra tarafından çekilmiştir.</p>
<p>Ayşem Mert</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2011/01/bert-haanstra.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Çevreye verdiğimiz rahatsızlıktan dolayı özür dileriz.</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/09/cevreye-verdigimiz-rahatsizliktan-dolayi-ozur-dileriz.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/09/cevreye-verdigimiz-rahatsizliktan-dolayi-ozur-dileriz.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 28 Sep 2010 12:14:36 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[cevre]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[cevre hareketi]]></category>
		<category><![CDATA[cevrecilik]]></category>
		<category><![CDATA[green wash]]></category>
		<category><![CDATA[greenpeace]]></category>
		<category><![CDATA[sea shephard]]></category>
		<category><![CDATA[yesil yikama]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=2083</guid>

					<description><![CDATA[aşağıdaki video beni düşüncelere gark etti prenses. izlemenden önce belirteyim ki altyazı çok çok doğru değil ne yazık ki, o yüzden ingilizcen varsa bir yandan da dinlemeni öneririm. gel sonra da yorumlarda tartışalım nedir bu şirketleşmiş çevre örgütleri, bir çok firmanın &#8220;çevreci&#8221; ürünlerle aslında parasına para katması durumunu..]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>aşağıdaki video beni düşüncelere gark etti prenses. izlemenden önce belirteyim ki altyazı çok çok doğru değil ne yazık ki, o yüzden ingilizcen varsa bir yandan da dinlemeni öneririm.</p>
<p>gel sonra da yorumlarda tartışalım nedir bu şirketleşmiş çevre örgütleri, bir çok firmanın &#8220;çevreci&#8221; ürünlerle aslında parasına para katması durumunu..</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="400" height="225" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=15320453&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=1&amp;color=00ADEF&amp;fullscreen=1&amp;autoplay=0&amp;loop=0" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/09/cevreye-verdigimiz-rahatsizliktan-dolayi-ozur-dileriz.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Pomplamoose: Youtube&#8217;dan ekmek teknesi</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/07/pomplamoose-youtubedan-ekmek-teknesi.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/07/pomplamoose-youtubedan-ekmek-teknesi.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 Jul 2010 07:34:28 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[muzik grubu]]></category>
		<category><![CDATA[muzisyen]]></category>
		<category><![CDATA[Pomplamoose]]></category>
		<category><![CDATA[produksiyon]]></category>
		<category><![CDATA[youtube]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1804</guid>

					<description><![CDATA[Müzik dünyasının nereye gittiği belli değil prenses, kimisi diyor ki böyle her şeyi internete saçarsanız batacak gidecek müzik piyasası, kimisi de diyor ki dünya döndükçe insanlar müzik üretmeye ve paylaşmaya devam eder sakin ol. Ben biraz ikinci kanattanım, prodüksiyon anlamında müzik zaten çok yakın zamana kadar olmayan bir kavramdı, tekrar yok olur büyük müzik şirketleri [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/pomplamoose.jpg" rel="lightbox[1804]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-full wp-image-1810" title="pomplamoose" src="/wp-content/uploads/2010/07/pomplamoose.jpg" alt="" width="545" height="409" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/pomplamoose.jpg 545w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/07/pomplamoose-300x225.jpg 300w" sizes="(max-width: 545px) 100vw, 545px" /></a>Müzik dünyasının nereye gittiği belli değil prenses, kimisi diyor ki böyle her şeyi internete saçarsanız batacak gidecek müzik piyasası, kimisi de diyor ki dünya döndükçe insanlar müzik üretmeye ve paylaşmaya devam eder sakin ol. Ben biraz ikinci kanattanım, prodüksiyon anlamında müzik zaten çok yakın zamana kadar olmayan bir kavramdı, tekrar yok olur büyük müzik şirketleri batarsa çok da üzülmem. Hatta güzel de olur yakın çevremdeki müziğe yetenekli arkadaşların kapısını daha sık çalarım. Ama sanırım ona bile gerek kalmayacak, enerjinin korunumu yasası galiba ekonomide de geçerli: bir sektör çökerken o sektörün yutmakta olduğu para başka bir sektöre kanalize oluyor, ortada dönen para ise az çok sabit kalıyor. Bunun çok güzel bir örneği olan Jack Conte ve Nataly Dawn&#8217;dan oluşan <a href="http://www.myspace.com/pomplamoosemusic">Pomplamoose</a> adlı bir video müzik grubundan bahsedeyim dedim. Pomplamoose ismi Fransızca &#8220;üzüm&#8221; anlamına gelen Pamplemousse&#8217;den geliyor. Ve hatta Fransızca demişken en iyisi Pamplamoose&#8217;dan müthiş bir Edit Piaf coverı ile başlayalım:<span id="more-1804"></span></p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="385" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/vsMIuuV05uc?fs=1&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Abiler San Fransisko&#8217;lu bir çift. Genelde bildiğimiz sevdiğimiz şarkıların coverlarını yapıyorlar. Gördüğünüz şey duyduğunuz şey mottosuyla hareket ediyorlar.&#8221;Hiç gizli bir ses yok, hiç dudak senkronizasyonu, hiç overdubbing yok. Gördüğünüz şey duyduğunuz şey.&#8221; diyor Conte. &#8220;Bazen, iki veya üç Natalyler kendisiyle harmonize olabiliyor, ve o zaman siz bu üç videoyu üst üste bindirilmiş olarak görüyorsunuz ekranda.&#8221; Bu tekniğin çok güzel bir örneği Beyonce&#8217;dan Single Ladies coverları. Bu video battaniyelerden yapılmış akustik düzenlemelerle Conte&#8217;nın yatak odasında çekilmiş, Conte&#8217;ye göre bu müzik tarzlarına gayet uygun. &#8220;Sanırım müzik kültürünün bir kaideye dönüşmesinden, özellikle grup kültüründen hoşlanmıyorum,&#8221; diyor. &#8220;Yapay geliyor, duman ve aynalar gibi geliyor. Müzik o şekilde olmak zorunda değil gibi geliyor bana. Gayet normal ve erişilebilir bir şey olabilir müzik.&#8221;</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="640" height="385" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/oIr8-f2OWhs?fs=1&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Bahsettikleri müzikteki samimiyeti videolarında görmemek, hissetmemek mümkün değil. Pomplamoose&#8217;un hiç bir basılmış albümü veya kopyalanmış CD&#8217;si yok. Yine de geçimlerini şarkılarından kazanıyorlar, geçen yıl iTunes, Amazon, Myspace gibi mecralardan 100.000&#8217;i aşkın şarkı sattılar.</p>
<p>Pomplamoose Youtube&#8217;un &#8220;Müzisyenler Aranıyor&#8221; adlı reklam gelirleri paylaşım programına ilk davet edilen gruplardan. Bu programla Youtube videonun üzerine veya yanına yerleştirdiği reklamlardan kazanılan geliri yarı yarıya müzisyenlerle paylaşıyor. Bu şekilde müzisyenlere her hangi büyük bir şirketin yardımı olmadan kendi şarkılarının reklam gelirleriyle ayakta kalabilmelerinin kapısı aralanıyor. Reklam gelirlerinin de az buz olduğunu sanmıyorum, Pomplamoose&#8217;un Single Ladies coveri 5.000.000 kez görüntülenmiş, her bir video klipleri ortalama 1.000.000 izleyiciye ulaşıyor.</p>
<p>&#8220;Eğer prodüksiyonu, enstrümanları ve diğer herşeyi kendi başına yapamayacaksan, o zaman yardıma ihtyacın var. Bu da müzik şirketlerinin çok usta olduğu bir konu,&#8221; diyor Dawn. &#8220;Eğer, mesela, Lady Gaga gibi şarkı yazan biriysen ve seni Lady Gaga yapacak herşeye ihtiyacın varsa, Youtube bunu yapmaya yeterli olmayacaktır, büyük şişko bir müzik şirketine ihtiyacın var o zaman. Ama sadece bir grupsan, artık öyle ciddi bir desteğe ihtiyacının olduğu bir çağda yaşadığımızı düşünmüyorum.&#8221;</p>
<p>Dawn ve Conte&#8217;ye göre bir şarkıyı üretme, kaydetme ve videoyu editleyip Youtube&#8217;a yükleme sadece bir hafta alıyor. İkili coverlarının mekanik lisanslarını da online olarak alıyor, ki bu oldukça hızlı ve basit bir işlem. &#8220;Mesele bu işte,&#8221; diyor Dawn, &#8220;İnsanlar bu tip şeylerin gökdelenlerin tepesinde kocaman masaların arkasındaki dahiler tarafından yapılabileceğini düşünüyor, ama sadece internete girip kendin yapabilirsin.&#8221;</p>
<p>Tabi, Türkiye&#8217;de öyle her siteye girmek mümkün değil malumunuz, Youtube ne zamandır yasaklı insanlar <a href="http://www.guardian.co.uk/world/gallery/2009/feb/09/gaza-israel-egypt-tunnels#/?picture=342995367&amp;index=0">Gazze&#8217;ye tünellerden ekmek götürür gibi</a> tünellerden Youtube&#8217;a girmeye çalışıyorlar. Alem gider Mersin&#8217;e biz gideriz tersine. İnsanlar ve ülkeyi yönetenler ne zaman idrak edecek acaba yasaklananın sadece bir site olmadığını, modern dünyanın bilimine, teknolojisine, kültürüne, sanatına yabancılaştığımızı, karşı fikirlere tolerans gösterme yetimizi geliştirme şansımızı kaybettiğimizi ve bunun kafamızı kuma gömmekten öte hiçbir anlamı olmadığını ne zaman idrak edicekler gerçekten merak ediyorum. Sansür diyince sinirlerim tepeme çıkıyor prenses, bir ülke için böyle bir utanç kaynağı olamaz, ülkeyi abuk sabuk baskıcı rejimlerle aynı kefeye koymaya sonra da pişkin pişkin demokrasiden cumhuriyetten dem vurmaya kimsenin hakkı yok. Ben daha fazla sinirlenmeden, Pomplamoose&#8217;dan çok eğlenceli, yazın ritmine ve enerjisine uygun bir şarkıyla kapatalım, haydi oturmaya mı geldik:</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="640" height="385" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/xycnv87N_BU?fs=1&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>ps: Bu yazının hazırlanmasında <a href="http://www.npr.org/templates/story/story.php?storyId=125783271">suradan</a> faydalanılmıstır. Pomplamoose&#8217;un youtube sayfası da <a href="http://www.youtube.com/pomplamoosemusic">burada</a>, diger sarkıları da tavsiye edilir.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/07/pomplamoose-youtubedan-ekmek-teknesi.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Haydarpaşa Garı&#8217;ndan Hediyemiz Var</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/06/haydarpasa-garaindan-hediyem-var.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/06/haydarpasa-garaindan-hediyem-var.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 15 Jun 2010 16:41:57 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[gosteri]]></category>
		<category><![CDATA[haydarpasa]]></category>
		<category><![CDATA[isik]]></category>
		<category><![CDATA[monolitik]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=1535</guid>

					<description><![CDATA[pek canım prenses, aşağıdaki iş istanbul&#8217;dan bir grup insanın kocaman emek sarfederek haydarpaşa garı&#8217;nda sergiledikleri muhteşemliğin videosu. sergilendiği ilk gün olmam gereken vakitteki vapuru kaçırarak &#8211; aslında kendime iyilik yaparak- gösterinin bir kısmını sevgili şehir hatları vapurumuzun kaptanı sayesinde denizden izleme şerefine nail oldum. 4 gün boyunca haydarpaşa garı&#8217;nın kadıköy&#8217;e bakan cephesinde nazım hikmet&#8217;ten, sufilere, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>pek canım prenses, aşağıdaki iş istanbul&#8217;dan bir grup insanın kocaman emek sarfederek haydarpaşa garı&#8217;nda sergiledikleri muhteşemliğin videosu.</p>
<p>sergilendiği ilk gün olmam gereken vakitteki vapuru kaçırarak &#8211; aslında kendime iyilik yaparak- gösterinin bir kısmını sevgili şehir hatları vapurumuzun kaptanı sayesinde denizden izleme şerefine nail oldum. 4 gün boyunca haydarpaşa garı&#8217;nın kadıköy&#8217;e bakan cephesinde nazım hikmet&#8217;ten, sufilere, ebru sanatından parti yapan insanlara kadar bize 3 boyutlu bir zevk yaşattılar. 4 gün boyunca 21:15 &#8211; 21:30 arasında gösterildi ve yoldan geçenler, vapurdakiler derken herkese çok güzel bir sürpriz oldu. güzel insanların inanarak böyle kaliteli işler çıkartmalarına prenseslerce çok seviniyoruz. ellere, akıllara sağlık diyerek seni bu güzel emeği izlemeye davet ediyoruz.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="400" height="225" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=12584289&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=0&amp;color=&amp;fullscreen=1" /></object></p>
<p><a href="http://vimeo.com/12584289">‘YEKPARE’ (monolithic)</a> from <a href="http://vimeo.com/nerdworking">nerdworking</a> on <a href="http://vimeo.com">Vimeo</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/06/haydarpasa-garaindan-hediyem-var.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Sanal Dünyada Gerçek Dans</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/02/sanal-dunyada-gercek-dans.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/02/sanal-dunyada-gercek-dans.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 20 Feb 2010 13:10:21 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[aidiyet]]></category>
		<category><![CDATA[dans]]></category>
		<category><![CDATA[remix kulturu]]></category>
		<category><![CDATA[sanal kimlik]]></category>
		<category><![CDATA[topluluk]]></category>
		<category><![CDATA[urban hipster]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=728</guid>

					<description><![CDATA[Avoidantconsumer takmaisimli youtube kullanıcısı, Phoenix grubunun Listztomania adlı yeni çıkardıkları şarkısını dinlediğinde 80&#8217;lerde Brat Pack filmleri diye anılan, düşük bütçeli klişe gençlik filmleri aklına gelir. Amerika&#8217;da bir nesil bu filmlerle büyümüştür, avoidantconsumer da dahil olmak üzere.. Şarkının kendisi Ken Russell&#8217;in 1975 yılı yapımı dahi besteci ve  pianist Franz List&#8217;in hayatını anlatan Listztomania isimli filminden esinlenmiştir, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Avoidantconsumer takmaisimli youtube kullanıcısı, Phoenix grubunun Listztomania adlı yeni çıkardıkları şarkısını dinlediğinde 80&#8217;lerde Brat Pack filmleri diye anılan, düşük bütçeli klişe gençlik filmleri aklına gelir. Amerika&#8217;da bir nesil bu filmlerle büyümüştür, avoidantconsumer da dahil olmak üzere.. Şarkının kendisi Ken Russell&#8217;in 1975 yılı yapımı dahi besteci ve  pianist Franz List&#8217;in hayatını anlatan Listztomania isimli filminden esinlenmiştir, yani seksenler çağrışımı boşa değildir. Avoidantconsumer &#8220;The Breakfast Club&#8221;, &#8220;Pretty in Pink&#8221;, &#8220;Man&#8221; gibi Brat Pack filmlerine bi göz atar ve şarkının bu filmlerle ne kadar uyumlu olduğuna tekrar hayran olur, neredeyse bu filmlerde başrolü oynayan Duckie Dale şarkının sözlerini biliyor gibidir, ya da oyuncular bu müzikle dans ediyordur. Dayanamaz ve şarkıya Brat Pack filmlerinden sahneleri editleyerek <a href="http://www.youtube.com/watch?v=XtE-xnPKj28">şuradaki</a> videoyu hazırlar.</p>
<p>Avoidantconsumer&#8217;in Listztomania klibi youtube&#8217;un yerlisi olan kitle arasında oldukça popüler olur. Yaklaşık bir ay kadar sonra New York, Brooklyn&#8217;de yaşayan thepinkbismuth adlı youtube kullanıcısı Avoidantconsumer&#8217;in klibini youtube&#8217;da izler ve çok hoşuna gider. Seksenler o kendine has rüküşlüğü ve abzurdlükleri ile halihazırda Brooklyn sokak kültüründe oldukça popüler zaten. <span id="more-728"></span>Kendi sosyal çevresinden urban hipster arkadaşlarını toplar ve bir öğlenden sonra Brooklyn&#8217;de bir çatı katında, hem yaza merhaba partisi amacıyla hem de avoidantconsumer&#8217;in Brat Pack tribüte&#8217;üne tribüte yapmak için bir buçuk saat video çekimi yaparak aşağıdaki video klibi hazırlar:</p>
<p><object width="480" height="295" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/U1ywFh2AZLg&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Thepinkbismuth&#8217;un video çekim ve editlemedeki yeteneği 80&#8217;lerdeki gençlik filminden fırlayan komik dans figürlerine gülümsetirken video klibe de gerçekten ayrı bir keyif katıyor.  Chinorockwell isimli San Fransisko&#8217;da yaşayan youtube kullancısı thepinkbismuth&#8217;un video klibine tam anlamıyla bayılır. Ama yaz sonunda Brooklyn&#8217;e yapacağı geziye kadar gerçekten kendi videosunu oluşturma fikrini hayata geçiremez. Ama Brooklyn&#8217;e biraz vakit geçirdikten, oranın sokak ve hipster kültürünü gördükten sonra bunun San Fransisko versiyonunu mutlaka yapmam lazım der. Döner dönmez kendi sosyal çevresinden arkadaşlarını ve lokal bir müzik grubundan elemanları toparlayıp tribüte videosunun trübüte videosuna tribüte videosunu hazırlar:</p>
<p><object width="480" height="295" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/GCzr7P5gqSI&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Chinorockwell çekimler ve yapım sırasında çok eğlendiklerini söylüyor, gerçekten eğlendikleri videodan da belli oluyor zaten. Chinorockwell, Chicogo, Milwauke, Portland gibi diğer şehirlerdeki hipster topluluklarının da videolarını görüruz inşallah der ve yanılmaz. Kışın araya girmesiyle biraz süreç yavaşlamış olsa da, Youtube&#8217;a Listztomania&#8217;nın başka şehir ve versiyonları da yavaş yavaş yüklenmeye devam ediyor. <a href="http://www.youtube.com/watch?v=e5gWpYuHrog">Filipinler</a>, <a href="http://www.youtube.com/watch?v=PK6Ao8W7prA">Winnipeg</a>, <a href="http://www.youtube.com/watch?v=pLMCd-udRvg">Amsterdam</a>, <a href="http://www.youtube.com/watch?v=ISs03VjvQi8&amp;feature=related">Paris</a>, <a href="http://www.youtube.com/watch?v=lNUcjfXZumo">Rio de Jenairo</a>, <a href="http://www.youtube.com/watch?v=mZjzX2fWjb8">Sao Paulo</a>, <a href="http://www.youtube.com/watch?v=7Hwe-Pt7Fe0">Israil</a> ve daha niceleri. Yeni bir dans akımı da böylece başlıyor.</p>
<p>Şimdi burada bir durup düşünmek lazım çünkü bir çok ilginç şey aynı anda oluyor. Birinci dikkat çeken nokta dansın kendisi. Dans insan vücudunun genellikle ritmik ve müzik eşliğinde hareketlerinden oluşan ifade, sosyal etkileşim ya da ayinsel veya performans amaçlı yapılan bir sanat formu. İçinde bulunduğu topluluğun sosyal, kültürel, estetik, artistik ve ahlaki değerleri ile yakın etkileşim içinde olmuş her zaman. İnsan toplulukları içinde özgün dans figürleri, formları şekillenmiş, şekillenen danslar kültürleri tanımlamış. Dans iki insan arasındaki mesafeleri kaldırmaya aracı olmuş, dokunma, birlikte senkron olarak hareket etme ile sosyal yakınlaşma rolü üstlenmiş. Dans sözcüklerle ifade edilemeyen mistik düşünceleri hareketler ile dile dökmüş, bazen de zihnin ulaşamayacağı derinliklere ulaşmanın kapsını açmış ayinlerde. Tarihini, kökenini belirlemek her ne kadar zor olsa da insan vücudunun hareket etmeye olan ihtiyacı, insan beyninin senkronize olan verilere ve ritm ve müziğe olan tutkusu, birbirimiz ile etkileşime ihtiyacımızı hesaba katarsak dansın çok uzun zamandır bizimle olduğunu söyleyebiliriz herhalde. Şimdi bu videolarda dans bambaşka bir formla tekrar ortaya çıkıyor, bambaşka duyguları ifade edip bambaşka estetik değerler üretiyor. İnsanlar internet üzerinde ortak bir platform yakalıyor, New York&#8217;daki bir grup San Fransisko&#8217;daki bir grupla dans ediyor ve fiziksel ve zamansal mesafeleri yıkıp sanal dünyada ortak bir kültürel dil yaratıyorlar. Ve bu dans kendini internette çoğaltıyor. Ve bu dansla birlikte sanal bir topluluk oluşuyor.</p>
<p>İkinci dikkat çeken nokta lokalde olan biten. Bir grup insan bir video yaratma bahanesi ile bir araya gelip bir oyun yaratıyorlar kendilerine. Düşünsenize bu videoları çektikleri yerde kendilerinden başka kimse yok. Çekim anında izleyenleri yok. Çektikleri videoyu birilerinin izleyeceğinden bile emin değiller. Bu bir sette de çekilmemiş, öyle bir set prodüksiyon gerçekliği de yok. Bir parkta veya bir çatıda teypten çalan müzik eşliğinde komik figürler yapıp habire kakara kikiri gülen bir grup insan bu aslında. Muhtemelen süreklilik arz eden, müziğin başından sonuna devam eden bir koreografi da yok çekim anında. Koreografi video klipte ortaya çıkıyor. Video üretme oyunu oynuyorlar, kimi yönetmen olmuş kimi figüran kendilerince. Ve oyunun onlara sağladığı gerçeklikte birlikte bir video üretip, bu üretim sürecinde eğleniyorlar. Birilerinin para kazanmak için ürettiği şeylerle çevrildiğimiz bir devrede, sadece eğlenmek için üretilmiş farklı bir şey. Sadece tüketmeye programlanmış bir neslin çocukları olarak sadece pasif bir tüketici olmaktan yorulmuşların ürettirdiği bir şey. Sürekli daha önce yüzlerce kez yapılmış şeyleri yapmakdan sıkılmış bir kitle yeniden yaratıcı bir şeyler yapmanın keyfini yaşıyor. Ve şehir yaşantısıyla topluluk hissini kaybetmiş, kendi küçük çevresine hapsolmuş bir kitle kendinilerini daha büyük bir sanal topluluğa ait hissedebiliyor.</p>
<p>Üçüncü dikkat çeken nokta kimlik ve mekan. Her bir video kendine has kıyafetler giyen insanların, kendilerine has bir vizyonla aktardıkları kendi mekanlarını içeriyor. Brooklyn&#8217;de çekilen video sizi bir anda New York hipster sokak kültürünün içine çekerken, San Fransisko&#8217;da çekilen video buram buram Kaliforniya kokuyor. Öte yanda kıyafetler genellikle rüküş, rengarenk, hafif seksenler havasında. Ama yine de bir punk veya metalci gibi çok aşırı kaçan, çok marjinal bir yanları yok. Kendilerini tanımlamaya yetecek kadar farklı, ama şehirde abartıya kaçıp dikkat çekmeyecek kadar da sade. Ne de olsa doğma büyüme şehirli bu çocuklar.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/brick-lane-hipsters.jpg" rel="lightbox[728]"><img loading="lazy" class="aligncenter size-large wp-image-738" title="brick-lane-hipsters" src="/wp-content/uploads/2010/02/brick-lane-hipsters-1024x819.jpg" alt="" width="557" height="443" /></a></p>
<p>Geçenlerde internette <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2010/02/ic-ice-gecir-calkala-karistir-mash-up.html">mash-up</a> kültüründen bahsetmiştim, her şeyi iç içe geçirip, çalkalayıp karıştırıp yeni bir şey yaratma kültürü. Remix kültürü. İlk videonun yaptığı böylesi bir remix, günümüzden bir şarkıyı seksenlerden filmlerle birleştirip yeni bir şey yaratıyor. Üretilen bu yeni video, remix kültürünü takip eden o kültürün insanları tarafından tekrar yorumlanıp bu sefer gerçek dünyada dans figürlerine çevriliyor. Kültürlerine ait bir dans üretiyorlar. Herkes kendi versiyonunu kendi mekanına özgü kıyafetlerle yaparken kendi çeşitlemesini katıyor motife, tekrar internete yüklüyor ve motif internette evriliyor. Dans motifleri, seksenlerden fırlama kıyafetleri bir yana, daha önce yine <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/10/fixie-ya-da-bildigimiz-kontra-pedal.html">sabit vitesli bisiklet fixie</a>&#8216;leri sembol edinen bir kitleden yeni bir kültürden bahsetmiştim. Dikkatlı bakarsanız bunlar işte aynı kafadaki aynı o kitle. Danslarıyla, kıyafetleri ile, bisikletleriyle, ekolojik değerleriyle, karmaşık videoları ile, Dj&#8217;leriyle, müzikleriyle&#8230;farklı bir kültür&#8230;.internette evriliyor&#8230;.</p>
<p>NazIm</p>
<p><strong>Bonus:</strong> Ben bu yazıyı yazdıktan iki hafta sonra bu konuyla çok yakından alakalı bir TED konuşması yayınlandı. Tam konuşma da değil aslında, internetin sokak-dans kültürünü nasıl etkilediğini gözler önüne seren müthiş bir dans gösterisi daha çok. Bütün video süper ama özellikle videonun sonundaki (son 6 dakika 30 saniye) dans gösterisini izlemeniz şiddetle tavsiye edilir, tek kelime ile müthiş:<a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.fairbanksclockandwatchrepair.com">fairbanksclockandwatchrepair</a><a style="text-decoration:none;color:#fff" href="http://www.your-guide-to-watches.com">Replica watches</a> </p>
<p><object width="640" height="385" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/LIckScLypGA&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Güncelleme: Bu yaziyi yayinladim zamandan bu yana</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/02/sanal-dunyada-gercek-dans.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>İç içe geçir, çalkala, karıştır: Mash up</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/02/ic-ice-gecir-calkala-karistir-mash-up.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/02/ic-ice-gecir-calkala-karistir-mash-up.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 16 Feb 2010 13:00:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[internet]]></category>
		<category><![CDATA[Popüler]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[mashup]]></category>
		<category><![CDATA[remix]]></category>
		<category><![CDATA[sentez]]></category>
		<category><![CDATA[youtube]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=670</guid>

					<description><![CDATA[İnsan beyninin en önemli özelliği esnek olması. En kötü özelliği ise esnekliğini ilerleyen yaşla ters orantılı olarak kaybetmesi. Yeni doğan bir çocuğu dünyanın neresine götürürseniz oranın dilini kültürünü öğrenir, götürdüğünüz yerde farklı diller konuşuluyorsa hepsini birden öğrenir bilingual, trilingual, multilingual olur, hepsini ana dili gibi konuşur rahatça. 20 yaşından sonra 4-5 dili öğrenip çok güzel [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/mashup4-600x533.jpg" rel="lightbox[670]"><img loading="lazy" class="size-medium wp-image-673 alignleft" title="mashup4-600x533" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/02/mashup4-600x533-300x266.jpg" width="238" height="211" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/mashup4-600x533-300x266.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/mashup4-600x533.jpg 600w" sizes="(max-width: 238px) 100vw, 238px" /></a>İnsan beyninin en önemli özelliği esnek olması. En kötü özelliği ise esnekliğini ilerleyen yaşla ters orantılı olarak kaybetmesi. Yeni doğan bir çocuğu dünyanın neresine götürürseniz oranın dilini kültürünü öğrenir, götürdüğünüz yerde farklı diller konuşuluyorsa hepsini birden öğrenir bilingual, trilingual, multilingual olur, hepsini ana dili gibi konuşur rahatça. 20 yaşından sonra 4-5 dili öğrenip çok güzel şekilde konuşana genelde dahi gözü ile bakılır oysa. Ya da yine çocuklar gittikleri her kültüre adapte olup, oranın normlarına geleneklerine anında uyum sağlarken, misal yirmili yaşlarında doktora yapmak için avrupaya veya amerikaya gidenler kültür şoklarından şok beğenir, insanlarına alışamaz, evini özler, yemeklerini özler, dilini özler, kültürünü özler, özler de durur. İşin daha da kötüsü, memleketini değiştirmesen de 30lu 40lı yaşlarından sonra nerde olursan ol memleketin kendisi ilerleyen teknolijiyle değiştiğinden ama beyinler ilerleyen yaşla esnekliklerini kaybettiğinden insanlar bu sefer de olduğu yerde geçmişi özlemeye başlar, nerde o eski zeytinyalı sarmalar, nerde o eski dostluklar, o değerler, dilimiz bozuldu, kültürümüz bozuldu ve daha bir sürü ezbere bildiğiniz nesil çatışmaları.</p>
<p>Çağımız hızlı bir çağ, teknoloji çağı ne de olsa. Bilgi çağı. Data çağı. Akış çağı. Yüzlerce yıl herşey yavaştı, fiziksel dünyada mesafeler uzun, kat etmesi zor, üretmesi zor, maliyetleri yüksek, ulaşıp tüketmesi zaman alıyordu. Daha önce <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/06/21yuzyilda-gerceklik-dokunun.html">Dusen Asker fotografi</a> örneğinde bu hız artışından  detaylı olarak bahsetmiştim. Şimdi dijital çağda herşey tam tersine dondu: Fiziksel mesafeler ortadan kalktı, herhangi bir şeye ulaşması an meselesi, maliyeti sıfıra yakın, kamera, video, iphone ile her an her yerde herhangi bir şey herhangi bir formatta kaydedilebilir, bilimum yazılımla  kaydedilenler istenilen şekilde işlenilebilir, yanı üretmek kolaylaştı, hem de çok kolaylaştı. Ama daha da önemlisi: üretilenler paylaşılabilir, paylaşılanlar milyonlarca insan tarafından tüketilebilir. Hem de anında tüketilebilir, bir ayda, bir haftada, bir gün, bir saatte.</p>
<p><span id="more-670"></span></p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/600px-internet-map-1024.jpg" rel="lightbox[670]"><img loading="lazy" class="alignright size-medium wp-image-674" title="600px-internet-map-1024" alt="" src="/wp-content/uploads/2010/02/600px-internet-map-1024-300x300.jpg" width="233" height="233" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/600px-internet-map-1024-300x300.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/600px-internet-map-1024-150x150.jpg 150w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/02/600px-internet-map-1024.jpg 600w" sizes="(max-width: 233px) 100vw, 233px" /></a>Ne demiştik, insan beyninin en önemli özelliği esnekliğininde. Beynin tuzu biberi ise ilginç veriler. Beyin dışardan aldığı stimuluslarla beslenen bir yapı, esnek olduğu ölçüde farklı stimulusları seven ve aldığı stimulusları kendi sindirebileceği bir forma sokarak organize eden bir yapı. Misal, gözününüz arkasındaki ışık fotonlarının düştüğü ve ışığın elektirik sinyallerine dönüştüğü retinanızda 130 milyon civarında ışık reseptörü var, saniyede 600.000 bitlik veri gönderiyorlar beyninize. Yeni doğan bir bebek ilk aylarını bu devasa bilgi akışı karşında mest olmuş ve onu anlayabileceği bir formata çevirmeye çalışmakla geçiriyor. Yoksa siz koca koca gözlerle size bakan bebeğinizin sizin güzel yüzünüze mı baktığını sanıyordunuz? Dedik ya, gençken herşey kolay, göz işi çocuk oyuncağı bebek için, bir iki ay bile sürmüyor o bilgiyi düzenleme ve alışıp sıkılması. Renkli ışıklı parlak cisimleri de bir süre sevse de onlara da zamanla alışıp sıkılıyor. 3 yaşına varmadan yürümeye başlayıp binlerce kası milyonlarca nöronla kontrol etmeyi öğrenip yürüyüşünü bir düzene koyuyor. İlk başta adım atınca bile gülücükler saçan bebek zamanla ona da alışıp normalleştiriyor yeni farklı stimuluslara yöneliyor, yine üç yaşına kalmadan konuşmaya başlıyor, binlerce kelimeyi grammer denilen bir düzen altına kullanarak konuşmayı öğreniyor. 21. yüzyılda doğmuşsa sonrası daha da ilginç çünkü 4-5 yaşlarında bilgisayarın başına oturuyor ve beynine akan yeni milyonlarca stimulusu büyük bir rahatlıkla organize etmeye başlıyor.</p>
<p>Önce oyunlarda gerekli olan klavye ve mouse kullanma motor becerileri, yazılımların, bilgisayarın ve internetin &#8216;gerçekliğini&#8217; içselleştirme. Hepsi ilk başta keyifli, ama hızla alışılıyor ve bir keyfi kalmıyor. Yeni stimuluslarla erişim hızları o kadar yüksek ve eriştikleri veri miktarı o kadar büyük ki, hepsini yine aynı hızda organize ediyor beyinleri ki daha da yenilerini öğrenebilsin. Görmeyi öğrendikleri gibi, yürümeyi öğrendikleri gibi, konuşmayı öğrendikleri gibi.. Gençken ve beyinleri yeni ilginç verilere açken.. Bunun yan etkisi ilgiyi uzun süre koruyamama (low attention span) ve düşük konsantrasyon. Tabi bu hızla bu kadar komplike verileri sindirmeye alışmış bir beyine eldeki veriler yetişmiyor, müzikler yavan geliyor, videolara efektlere hızla alışılıyor, kültürler yemekler hızla tüketiliyor: Daha fazlası yok mu? Daha fazla veri? Daha ilginç veri?</p>
<p>Burada işte benim asıl bahsetmek istediğim şey devreye giriyor: Mash-up. Birden fazla veri kaynağını birbirleri ile uyumlu şekilde birleştirip yeni, daha karmaşık, daha ilginç bir veri üretmek. Stimulus çılgınına dönmüş 21.yüzyıl beyinleri için ilaç. İlk başta müzikle başladı bu mash up akımı, iki veya daha fazla parça mixlenirken, parçalardan birinin vokalı sabit alınarak yeni bir parça yaratılıdı. DJ&#8217;ler bir süredir sampling ile yeni müzikler yaratıyorlardı zaten, ama youtube olaya görsel bir boyut daha kattı. Misal:</p>
<p><iframe width="420" height="315" src="//www.youtube.com/embed/bpHq8THKzoc" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></p>
<p>ya da beni benden alan:</p>
<p><object width="425" height="344" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/TYa7furgQsA&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Bir parçadan alınamayan tatmini, iki üç veya daha fazla parçayı birleştirirek elde edilebiliyor, daha zengin bir içerik sağlayarak beyin yeterli uyaran seviyesine kavuşuyor. Daha ileri noktalarında filmlerin hem sahneleri hem de sesleri samplinglenerek hazırlanan mash-up film müzik klipleri:</p>
<p><object width="560" height="340" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/UXmmwK971V0&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Ve hatta youtube dan samplinglerle bestelenen internet senfonileri:</p>
<p><object width="560" height="340" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/oC4FAyg64OI&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Mash-up sadece müzikle kalmadı tabi, bir kere verilerin başka verilerle uyumlu bir şekilde sentezlenebileceği <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Meme">memi</a> internete yayılınca bu yazılım geliştiricilerinin data mash-upları yaparak mesela craigslist&#8217;deki satılık ev ilanları datasını google maps ile birleştiren housingmaps tadında mash-up web servislerinin türemesine yol açtı. Ama eğlence sektörünün yeri başka. Youtube gibi video sitelerindeki özellikle klişe kalıplara sahip film traillerları, insanların çok iyi bildiği başka filmlerden sahnelerle birleştirilerek ortaya trailer ile dalga geçen, iki filmin birleşiminden oluştuğu için komplex ama ilginç ve dalga geçerken eğlendiren yeni bir veri ortaya çıkıyor. Ekstra bonus iki filmin isimlerini de birbirbirlerine sentezleyip ortaya videodaki sentezi dilde de gerçekleştiren tam uyumlu mash-up video traillar çıkıyor. Mesela, çok ünlü bir örneği &#8220;10 things I hate about you&#8221; film traillerini klasikleşmiş &#8220;The Ten Commandments&#8221; filminden görüntülerle içiçe geçiren &#8220;10 things I hate About Commandments&#8221; videosu:</p>
<p><object width="425" height="344" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/u1kqqMXWEFs&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Ya da &#8220;Brokeback Mountain&#8221; filminin trailerini klasik &#8220;Back to The Future&#8221; filminden görüntülerle içiçe geçiren &#8220;Broke back to the Future&#8221;:</p>
<p><object width="425" height="344" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/8uwuLxrv8jY&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Dalga geçerken eğlendiren dedik, ama aynı zamanda eğlendirirken de dönüştüren videolar bunlar. Youtube&#8217;da her yeni çıkan film traileri ile dalga geçmeye hazır yüzlerce insan beklerken film yapımcıları da artık klasik yollarla trailer veya film yapamayacaklarını, yapsalar bile yeni nesil tarafından beğenilmeyeceğini farkında olduklarından, onlar da daha yeni film teknolojileri, daha yaratıcı senaryolar, yeni çekim teknikleri vs. bulma baskısı hissediyorlar.</p>
<p>Yukardakiler sadece bir iki örnek, youtube da &#8220;mashup&#8221; diye aratırsanız yüzlerce video bulabilirsiniz. Çoğu amatör yapım, yüzbinlerce hatta iyi yapıldığında milyonlarca kişi tarafından izleniyor. Her gün onlarcası youtube&#8217;a yükleniyor. Yeni çağın yeni kültürel araçlarından biri mash-up, her şeyi iç içe geçir, çalkala, karıştır, yeni ve daha karmaşık bir içerik yarat. 21. yüzyılın veri çılgını beyinleri için birebir.</p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/02/ic-ice-gecir-calkala-karistir-mash-up.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Balmorhea</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/01/balmorhea-2.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/01/balmorhea-2.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Caglar]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 24 Jan 2010 13:27:04 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[sanat]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<category><![CDATA[ambient]]></category>
		<category><![CDATA[deneysel]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=493</guid>

					<description><![CDATA[bazı insanlar gerçekten &#8220;iyi ki varlar&#8221; bu dünyada. balmorhea&#8217;nın insanları da bu sınıftakilerden. son zamanlarda yazdığım gruplardan anladığım ben pek öyle cımbırcımbırlı müzikleri sevmiyorum (birkaç grup dışında), sakin, cümlesi olan müzikler daha çok kulağımda kalıyor sanki. balmorhea dünyanın en iyi gruplarından biri değil, olmaları da gerekmiyor elbet… ben kendilerini internetten dinlediğim karışık bir playlistin içinde [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/balmorhea.jpg" rel="lightbox[493]"><img loading="lazy" class="alignleft size-medium wp-image-505" title="balmorhea" src="/wp-content/uploads/2010/01/balmorhea-300x199.jpg" alt="" width="300" height="199" srcset="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/balmorhea-300x199.jpg 300w, http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/2010/01/balmorhea.jpg 600w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>bazı insanlar gerçekten &#8220;iyi ki varlar&#8221; bu dünyada. balmorhea&#8217;nın insanları da bu sınıftakilerden. son zamanlarda yazdığım gruplardan anladığım ben pek öyle cımbırcımbırlı müzikleri sevmiyorum (birkaç grup dışında),  sakin, cümlesi olan müzikler daha çok kulağımda kalıyor sanki.</p>
<p>balmorhea dünyanın en iyi gruplarından biri değil, olmaları da gerekmiyor elbet… ben kendilerini internetten dinlediğim karışık bir playlistin içinde birden çalmaya başladıklarında remembrance isimli şarkılarıyla tanıdım. parça çalmaya başladığı an bilgisayarın başına koşup neymiş bu diyip o gün başka birşey dinleyemedim. bir nevi ilk görüşte aşk.. explosions in the sky&#8217;ın distorsionsız hali gibiler. gitar çello piano melodika ve bas gitarın yanına biraz çay koy al sana balmorhea. çaydan başka bişey olmaz ama, kahvelik değiller -kahverengi değiller bi kere- düpedüz çaylar bu adamlar.</p>
<p>birçok parçaları için bundan bir filme soundtrack olurmuş diyorum içimden. bazı parçalar vardır görsellerini kendileri seçer, bazı parçalara da görselleri yedirmeye çalışırsın. balmorhea&#8217;nın bir çok parçası sanki kendisine filmini seçebilmek ister gibi dizilmiş.. amerika teksas&#8217;lı oldukları okuduğumda ilk başta şaşırdım, sonra sevindim. evet dedim, müzik yer, zaman, memleket tanımaz. etkilendikleri müzisyenler arasında ludvig van beethoven, arvo part ve <a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/06/zen-ve-john-cagein-muzigi.html">john cage</a> gibi isimleri görünce de içimi bir sevinç kapladı.  şimdilik üç tane albümleri var, ilki kendi isimleriyle 2007&#8217;de çıkmış. ikincisi river arms ve sonuncusu da 2009&#8217;da çıkan all is wild, all is silent..</p>
<p>aşağıdaki parça benim onları keşfettiğim remembrance isimli parçanın bir sanat galerisinde çekilmiş videosu. kulaklarından öperim prenses.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="400" height="225" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=1745080&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=0&amp;color=&amp;fullscreen=1" /></object></p>
<p><a href="http://vimeo.com/1745080">Balmorhea &#8220;Untitled 2&#8221;</a> from <a href="http://vimeo.com/retreadsessions">Retread Sessions</a> on <a href="http://vimeo.com">Vimeo</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/01/balmorhea-2.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>sokak çılgınları</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2010/01/sokak-cilginlari.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2010/01/sokak-cilginlari.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 15 Jan 2010 13:34:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://www.prensesemektuplar.com/?p=451</guid>

					<description><![CDATA[Simdi saray bahcesinde sezlonglara uzanip uzum yemek guzel de prenses, sokaklarda serserilik yapmanin tadi da ayri be&#8230;. ne biliyim daha bi canli, daha bi heyecanli&#8230; Sokagi kafamda ne zaman romantize etmeye kalksam aklima hep Fatih Akin&#8217;in filmi Sound of Istanbul&#8217;da, sokak muzisyenleri Siya siyabend&#8217;in yorumu geliyor: &#8220;Tas tastir, kafani koyunca anlarsin&#8221;. Hemen uyaniyorum ruyalarimdan bu [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Simdi saray bahcesinde sezlonglara uzanip uzum yemek guzel de prenses, sokaklarda serserilik yapmanin tadi da ayri be&#8230;. ne biliyim daha bi canli, daha bi heyecanli&#8230; Sokagi kafamda ne zaman romantize etmeye kalksam aklima hep Fatih Akin&#8217;in filmi Sound of Istanbul&#8217;da, sokak muzisyenleri Siya siyabend&#8217;in yorumu geliyor: &#8220;Tas tastir, kafani koyunca anlarsin&#8221;. Hemen uyaniyorum ruyalarimdan bu dusunceyle, harbiden kaldirim tasinin nesi romantik? Ama bir yanda da o tasin uzerinde, o sertligin, o soguklugun uzerinde kaynasan insanlar, yeseren capcanli rengarenk kulturler. Nasil romantize etmeyelim? Garland Jeffrey&#8217;s Wild in the Street adli sarkisi ile karsilasinca dilime dusunceme tercuman olan bu keyifli klibi paylasmadan edemedim, 70&#8217;lerde New York sokaklarindan goruntuler esliginde 70&#8217;lerde sokaklardaki cilgin serseriler:</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="385" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/3RzBZsOeqOQ&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2010/01/sokak-cilginlari.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Yıl sonuna doğru ortalık karışırken karlar altında Afrika dansı&#8230;</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2009/12/yl-sonuna-dogru-ortalk-karsrken-karlar.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2009/12/yl-sonuna-dogru-ortalk-karsrken-karlar.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Elif]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 20 Dec 2009 15:30:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[guncel]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/12/yil-sonuna-dogru-ortalik-karisirken-karlar-altinda-afrika-dansi.html</guid>

					<description><![CDATA[İskandinavya soğuklarına rağmen Kopenhag&#8217;da yüz binlerce sivil sokaklarda, yine de karar alma mekanizmaları saçma kararlar almak suretiyle bu kararları yaptırıma bağlayamıyor, Türkiye karışmış yine -annem aradı söyledi, tatsız buralar dedi- DTP kapatılmış ve DTP&#8217;lilerle birlikte milliyetçiler de sokaklara dökülmüş, Avrupa&#8217;yı karlı soğuk hava dalgası vurdu da hayat bir yavaş akıyor ki sorma, İran&#8217;da reformist dini [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>İskandinavya soğuklarına rağmen Kopenhag&#8217;da yüz binlerce sivil sokaklarda, yine de karar alma mekanizmaları saçma kararlar almak suretiyle bu kararları yaptırıma bağlayamıyor, Türkiye karışmış yine -annem aradı söyledi, tatsız buralar dedi- DTP kapatılmış ve DTP&#8217;lilerle birlikte milliyetçiler de sokaklara dökülmüş, Avrupa&#8217;yı karlı soğuk hava dalgası vurdu da hayat bir yavaş akıyor ki sorma, İran&#8217;da reformist dini lider Ayatollah Montazeri ölmüş ve reformist halk bastırılmış kinleriyle meydanlarda ağıt yakıyor, İtalya&#8217;da halkın çoğunluğu ayaklanmış Berlusconi&#8217;yi istemezük diyor. Bir tane iyi haber duymak istiyor bünye bu karlı -13 derece memlekette. Ben de saçma bürokratik engellere takıldığımdan buradan çıkamıyorum gibi, Prenses. Çalışma vizesi olan birisi olarak yerel muhtarlığa kayıt olup bir kimlik kartı almadan ülkeden çıkamıyorum, oldu da çıktım, geri gelemiyorum. Ve bu kayıt işlemi 3.5 aydır sürüyor. Kar yağdığı ve noel öncesi olduğu için bürokratlar bir rehavet içinde, ailelerinin yanına gidip sıcak çikolata içmek istediklerinden bir an önce, pek umurlarında değil göçmenler gidip sevdiklerini görmek ister mi kara kış bastırmışken. 31 Aralık aynı zamanda tam dolunaymış Prenses ve ben umuyorum ki yeni ay ve yeni yılla birlikte herkes bir siner, ortalık bir durulur, herkes bi derin nefes alıp birbirini kucaklar.</p>
<p>Ben de bu<a onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" href="http://1.bp.blogspot.com/_Ug7QCT70fHs/Sy5ccC3gXTI/AAAAAAAAAIo/Dw3UMqJf7YU/s1600-h/AfricanDance.jpg" rel="lightbox[143]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5417369038649056562" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 190px; height: 246px;" src="http://1.bp.blogspot.com/_Ug7QCT70fHs/Sy5ccC3gXTI/AAAAAAAAAIo/Dw3UMqJf7YU/s320/AfricanDance.jpg" alt="" border="0" /></a> soğukların üstesinden gelmek için Afrika dansına sardım. Epeydir sardım da şimdi daha sık dans etmek istiyorum. İronik gibi. Karda kaya kaya gittiğim dans kursunda Afrika perküsyonları eşliğinde iki saat enerji alıyor, enerji saçıyorum. Dışarıya çıkınca tabi az evvel kulak memesi kıvamına gelmiş kaslar kemiklerle bütünleşiyor soğuktan. Ama o kadar mutlu ediyor ki beni. Diyorum param olsa da her gün gidip dans edebilsem. Eğitmenimiz Zam Ebale. Kendisi orta Afrika&#8217;nın Cameroon Cumhuriyeti doğumlu bir dansçı ve eşcinsel aktivist. Budist öğretisiyle yetişmiş ve tabi ki bu soğuk avrupa memleketi yerine güzelim Afrika&#8217;ya dönüp yaşamak, dans etmek istiyor ama eşcinsel ilişkiyi 5 yıla kadar hapis cezasına çarptıran memleketine 347. yasa kaldırılana kadar dönmeyeceğini ve bunun olması için uzaktan da olsa elinden geleni yapacağını söylüyor.</p>
<p>Egosu epey şişkin olmasına rağmen (ve hatta tam da bu yüzden) çok iyi bir dans eğitmeni, Zam. Tabi bu egoyla sorunları olan öğrenciler uzakta durmayı tercih ediyorlar ama kendisini öyle kabul edince dersleri tadından yenmiyor ve iyi dansçıya hakkını veriyor. <span id="more-143"></span>Hemen kendisinin bir workshop videosunu yapıştırıyorum:</p>
<p><object width="560" height="340" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/41a8GPuW5S8&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Çok organik bir hareketler zinciri Afrika Dansı. Çoğu zaman ayaktasın ve zıplıyorsun hopluyorsun yaylanıyorsun ama aynı zamanda yere çok yakın hissediyorsun kendini. Capoeira&#8217;nın kökleriyle çok büyük benzerlikler görüyorum. Ha aynı zamanda bilimum popüler dans biçimlerinin -mesela jive, body popping benzeri sokak dansları ve hatta salsa- Afrika kökenlerinden nasıl etkilendiğini çok net gözlemlemek gülümsetiyor arada. Perküsyonların yeri de inanılmaz önemli bu dansta. Ritm hızlandıkça, dansçılar koreografiyi ezberlerinde tutmak yerine bir trans halinde uyguluyorlar ve dansçılar trans haline girdikçe perküsyoncular da bu hali paylaşmaya doğru gidiyor. ayaklar hızlanıyor, saç baş dağılıyor, kollar akışkanlaşıyor, perküsyonistler birbirine bakmadan hızlanmaya devam ediyor, bazen dansçılardan bir tanesi perküsyonistlerin karşısında solo doğaçlamaya karar veriyor ve perküsyonistler mest oluyor. Adımlar hızlı ama yüksek. Zam, her defasında hatırlatıyor: &#8220;Sanki ateş üstünde adım atıyormuşsunuz gibi düşünün, ayaklarınız yanmasın diye hızlı ve yüksek ama net adımlarla ilerlemeniz gerekiyor&#8221;.</p>
<p>2009 yılının soğuk ve karmaşık ortamlarında seni Afrika dansıyla başbaşa bırakmak istiyorum Prenses. İçinde bulunduğun karmaşıklığı unutmak için değil de kendi varoluşunun farkında olabilmek için belki dans etmek istersin?</p>
<p>Elif</p>
<p><object width="425" height="344" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/IBxpprB0gOo&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2009/12/yl-sonuna-dogru-ortalk-karsrken-karlar.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Endorfin Kafası &#8211; 2</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2009/12/endorfin-kafas-2.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2009/12/endorfin-kafas-2.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Tuna]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 10 Dec 2009 14:45:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[gezi]]></category>
		<category><![CDATA[sokak]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/12/endorfin-kafasi-2.html</guid>

					<description><![CDATA[Gece nöbeti tutunca uyku düzeni altüst oluyor haliyle. Öğlene kadar uyumaca. Günlük akıştan da kopuk oluyorsun biraz. Tam alışıyorum derken Norveçe vardık. Allah için güzel memleket. Bi fiyorddan onlarca kilometre karanın içine girerek ulaşılıyor Oslo&#8217;ya. Ağaçların yeşili ile kar karışımı manzara şahane. Varınca bi vatandaşa hava hep böyle gri mi diye sorma gafletinde bulundum. Geçtiğimiz [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Gece nöbeti tutunca uyku düzeni altüst oluyor haliyle. Öğlene kadar uyumaca. Günlük akıştan da kopuk oluyorsun biraz. Tam alışıyorum derken  Norveçe vardık. Allah için güzel memleket. Bi fiyorddan onlarca kilometre karanın içine girerek ulaşılıyor Oslo&#8217;ya. Ağaçların yeşili ile kar karışımı manzara şahane. Varınca bi vatandaşa hava hep böyle gri mi diye sorma gafletinde bulundum. Geçtiğimiz kasım ayı boyunca toplam iki saat (30 gun icinde diyorum her gün değil) güneş görmüş Oslo ahalisi. Güneşten vazgeçtim. Gün ışığı da 6 saat. 60. paraleldeyiz. sabah 9da hava aydınlanıyo. Öğlen üçte güneş batıyor. Millet tabi vermiş bünyeyi alkole. Doktorlar ışık odası reçetesi yazıyormuş depresyon şikayetiyle gelenlere. Metal müziğin de ana vatanı Norveç hani bir fikir vermesi babında. Oslo yine güneyde kalıyor. Norveçin kuzeyinde yaşayanları Oslo&#8217;lular bile yabani diye niteliyor.</p>
<p>Yabani diyorum ama allah icin ilk<a href="http://2.bp.blogspot.com/_vdzwybLeLmE/SyF8MZvFXMI/AAAAAAAAAxk/JSnbUau_yO4/s1600-h/PC060185.JPG" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[141]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5413744779584691394" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 240px;" src="http://2.bp.blogspot.com/_vdzwybLeLmE/SyF8MZvFXMI/AAAAAAAAAxk/JSnbUau_yO4/s320/PC060185.JPG" border="0" alt="" /></a> izlenimde on puan verdim.  Gemiden inip Norvec toprağında 100m kadar adımlamıştım ki bir müzik sesi duydum. Pencereden içeri bakınca millet gel gel yaptı. Bi akordeon bir saksofonlu abi, aile toplantısı halindeki ortamda müzik yapıyolar. Girişteki norvecli hanım kızımız giris ücreti yemek rezervasyonu falan sordu.  Walla dedim o Kron dediginiz paradan bizde yok. Aha surdaki gemiden indik. Garibanız, müziği duyduk, gel gel yaptınız ona tav olduk die anlattım derdimi. Abla da herkesten para mı alıcaz canım die bizi iceri aldı. Keyifli birkaç şarkının yanında beleşten nefis bir Balık Çorbası da yemiş olduk. Keşke her gümrük böyle olasıymış.</p>
<p>Bu abilerin türklerle çok eski tarihi bağları varmış. Vikingler İstanbula Miklagard diyorlarmış. Çok hoşuma gitti bu isim. İskoçyadan gelirken İskoçyanın Tarihi diye süper bir BBC belgesel serisi izliyordum. Viking zulmünden imanları gevremiş iskoçların. Diyor ki, bu viking abiler iskoç köleleri istanbul köle pazarında satıyolarmış. Süper ticari ilişkiler falan. Kültürler de etkilemiş birbirini. Bi ara derinlemesine bakmak lazım tarihsel bağlara. Hatta birisi dedi ki rivayet olunur ki istanbul meyhanelerinin badigartları komple viking yarmalarıymış. Ben diyenin yalancısıyım walla.<span id="more-141"></span></p>
<p>Yani insan evladı bu kadar soğuk ve karanlık yerlerde yaşamalı mı tam emin olamadım ben. Madem bu havalardan hayır yok, abiler azimle çalışmaya vermişler bünyeyi. Sanırım kişi başına gelirin en yüksek olduğu ülkelerden birisi norveç. topu topu 4 milyon kişi yaşıyor koca ülkede. Oslo&#8217;da sokakta yürürken insanlar nerede diye sordum. Bu kadar dediler <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /></p>
<p><a href="http://4.bp.blogspot.com/_vdzwybLeLmE/SyF8LEYgezI/AAAAAAAAAxM/2YYT9I9bCEU/s1600-h/PC060225.JPG" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[141]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5413744756672985906" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 240px;" src="http://4.bp.blogspot.com/_vdzwybLeLmE/SyF8LEYgezI/AAAAAAAAAxM/2YYT9I9bCEU/s320/PC060225.JPG" border="0" alt="" /></a>Aslen Greenpeace Norveç&#8217;te pek sevilmiyor, laf aramızda. Japonya gibi Norveç de balina katliamını ulusal bir gurur meselesi olarak gördüğü için Greenpeace&#8217;e gıcıklar. Ellerini notröjena kremle yumuşatmadıkları zamanlarda, norveçli balıkçılar, hobi olarak greenpeace gemisinin liman halatlarını çözüyorlarmış geçtiğimiz senelerde Oslo&#8217;da. O yüzden hafiften temkinli hareket ediyoruz. Biz niye geldik buraya onu da açıklayayım biraz. Bu sefer balina meselesi değil gündem. Efenim bildiğiniz gibi nobel komitesi absürd bir kararla bu yılki Nobel Barış ödülüne Obama&#8217;yı layık gördü. Arkadaşım bi dakka bişey yapmasını bekleyin bari demeye kalmadan walla verdiler ödülü gitti. Bizde Oslo&#8217;da sote bi yere yerleştirdik gemiyi. Astık üstüne pankartı.  Daha birsürü etkinlik vardı. Temel amaç ise, iklim değişikliği konusunda bissürü vaadde bulunan Obama&#8217;nın, Kopenhag İklim zirvesinde inisiyatif alması için baskı oluşturmak.</p>
<p>Biliyosunuz Hindistan Çin&#8217;in ardından inisiyatif alarak zirve öncesi yaptığı açıklama ile karbon yoğunluğunu düşüreceğini söylemişti. Bu güzel hareketler, gelişmekte olan ülkeler harekete geçmeden bişey yapmam diyen ABD&#8217;yi inceden köşeye sıkıştırınca Obama, programını değiştirip zirveye zirve yapıldığı sırada katılma kararı aldı. Buradan sonra kopenhag&#8217;da da kendisini yakından takip ediyor olacağız. Birçok gelişmekte olan ülke ve ada devleti, aslen ABD&#8217;ye gölge etme başka ihsan istemez deme noktasına bile geldi. Zira ABD iklim anlaşması için katkıda bulunmak bir yana; anlaşma olmasın diye elinden geleni yapıyor. Kyoto sürecinde de resmi politikaları buydu. Öte yandan ABD&#8217;de cumhuriyetçiler, iklim değişikliği bilimsel gerçeğine karşı, evrim teorisi karşıtı kampanyalara benzer bir kampanya yürütmeye başlıyor gibi geldi bana. Fosil yakıt lobisi pek şaşırtmıyor haliyle&#8230;</p>
<p><a href="http://2.bp.blogspot.com/_vdzwybLeLmE/SyF8LrJYLNI/AAAAAAAAAxU/gZSU5ZSRUYg/s1600-h/PC060214.JPG" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[141]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5413744767078509778" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 240px;" src="http://2.bp.blogspot.com/_vdzwybLeLmE/SyF8LrJYLNI/AAAAAAAAAxU/gZSU5ZSRUYg/s320/PC060214.JPG" border="0" alt="" /></a>Oslo&#8217;daki ilk gecemizde yine başımızı polisle derde sokmayı başardık. Limana varan sarhoş denizciler olarak değil ne yazık ki. Moose diye sokak sanatçısı bi abi katıldı bize ingilterede.  Bu amca, asistanı güzel insan Corç ile (kendisi türkiyede bir yıl geçirip çok iyi pezevenk demeyi öğrenmiş) yeni bir stensil tekniği geliştirmişler 5 yıl önce. Hazırladıkları kontraplak kalıpları, sprey boya yerine basınçlı su kullanarak uyguluyorlar. Fotograflarda gordugunuz boya değil sadece temiz yüzey. Bir süredir İngiltere&#8217;de greenpeace ile ortaklaşa çalışmalar yürütüyorlarmış. İklim ve obama konulu mesajları oslo&#8217;nun bilimum kirli kaldırım duvar zeminlerine itina ile uyguladık. Yaya geçitlerindeki kirli beyaz çizgilere bile uygulanıyor.</p>
<p>Moose ve George oluşumlarının adı <a href="http://www.symbollix.com/">Symbollix</a> . Kullandıkları tekniğin, sokak sanatı ve stensilin reklam karsiti, reklam bozumu niteligini guclendirdigini dusunuyorlar. Zira sokakta varolan mesaj kaosuna yeni kalıcı bir unsur eklemek yerine eksilterek calisiyorlar. Eksilttikleri bazen kirli bir duvar yuzeyi, bazen posterlerle kaplı karmakarışık bir yüzey. Kalıbı koyup basınçlı suyu sıkmak dışında bir faaliyet de yok.  Son 5 yılda Moose dunyanın birçok yerinde bu tekniği uygulamış. Taklitçilerinin  türemesinden de son derece memnun abi. İstanbullu stensilcilerin ilgisine ve bilgisine diyorum.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="480" height="385" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/5lX-2sP0JFw&amp;hl=en_US&amp;fs=1&amp;" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Yapılan iş özünde basınçlı su ile sokak temizleme olduğundan polis de hiçbirşey yapamıyor.  Araba yıkama için kullanılan seyyar bir basınçlı su kompresörü ile şehir turuna çıktık bizde. Kimi bidonla su taşıyo kimi kocaman stensiller. 2-3 saat uygulamadan sonra sonra başkanlık sarayına yakın bi yerde bir anda 6-7 polis arabası bitti yanımızda.</p>
<p>Bi memlekette suç oranı düşük olunca, herhangi bir vaka durumunda polis de biraz fazla heyecanlanıyor hatta yaşasın olay v<a href="http://3.bp.blogspot.com/_vdzwybLeLmE/SyF8L7hU21I/AAAAAAAAAxc/Zp53hLls8-Q/s1600-h/PC060196.JPG" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[141]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5413744771473922898" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 320px; height: 240px;" src="http://3.bp.blogspot.com/_vdzwybLeLmE/SyF8L7hU21I/AAAAAAAAAxc/Zp53hLls8-Q/s320/PC060196.JPG" border="0" alt="" /></a>ar diye seviniyor sanırsam. Abiler zaten gemiyi ve etkinlikleri çok yakından izliyorlar. Ama sonunda bisey yapamadan gittiler. Adimizi alip vesikalik fotograflarimizi cektiler ayak ustu. 24 saat icinde 200m civarda ayni seyi tekrarlama yasağı gibi garip bir ceza kestiler. O da trafik güvenliği bahanesiyle. Polisin yasal sınırlar içinde davranmak zorunda olduğu demokratik ülkeleri seviyorum ben yaw. Hiçbir keyfiyete yer yok. Bizim vakada biraz kendi sınırlarında dolaşıyorlar aslen. Obama geleceği için, Oslo, ABD gizli servisinden ajancılık oynayan abilerden kaynıyo bol bol. Polisi de bunlar gaza getiriyo diye tahmin ediyoruz biz.</p>
<p>Benim gözlerim ise sigara içenlere kilitlenmiş durumda. Arkadaşım ne kadar çok tiryaki var ortalıkta. Fosur fosur sigara içiyo herkes.  Sigarasız birinci haftayı tamamladım. Üzerimdeki enerji fazlasıyla ne yapacağımı bilemiyorum.  Asabiyet biraz daha azaldı. Ama yine hafiften bir dengesizlik hali var üzerinize afiyet. Durumu yasal yollarla tarif etmeye çalışırsam; sanki 5 tane enerji içeceğini (içmem de içirmem de o ayrı) arka arkaya yuvarlamışım gibi geziyorum ortalıkta. Çikolata kilo yapar dediler ben de soğuk suya verdim kendimi son bikaç gündür. Denize atlayıp yüzmek istedi bu deli gönül. Yemedi, ben de soğuk duşa girdim. Çivi gibi su gazımı aldı biraz <img src="https://s.w.org/images/core/emoji/13.0.1/72x72/1f642.png" alt="🙂" class="wp-smiley" style="height: 1em; max-height: 1em;" /> çivi çiviyi böyle sökecek herhal du bakalım&#8230;</p>
<p>tuna</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2009/12/endorfin-kafas-2.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Wheatland Müzik Festivali</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2009/09/wheatland-muzik-festivali.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2009/09/wheatland-muzik-festivali.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 17 Sep 2009 03:20:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[kamerika guncesi]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/09/wheatland-muzik-festivali.html</guid>

					<description><![CDATA[Beni bilenler bilirler, pek festival adami degilimdir. Ne Rock&#8217;n Coke&#8217;a gitmisligim vardir, ne baska bi muzik festivaline. Rock desen bilgisayarimda var, kola desen bakkalda satilir ki pek tercih etmem kendisini, ne isim var bi ton ergenle ikis tikis 3 gun gecirmeye. Wheatland&#8217;a gidis sebebim cok baska idi, festivale gidiyoz heyoo deselerdi hayatta yerimden kipirdamazdim. Ama [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SrG05A1nV9I/AAAAAAAAFOs/haAATA9aEq8/s1600/DSC_2524.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[121]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5382281921254873042" style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 268px;" src="/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SrG05A1nV9I/AAAAAAAAFOs/haAATA9aEq8/s400/DSC_2524.jpg" border="0" alt="" /></a><br />
Beni bilenler bilirler, pek festival adami degilimdir. Ne Rock&#8217;n Coke&#8217;a gitmisligim vardir, ne baska bi muzik festivaline. Rock desen bilgisayarimda var, kola desen bakkalda satilir ki pek tercih etmem kendisini, ne isim var bi ton ergenle ikis tikis 3 gun gecirmeye. Wheatland&#8217;a gidis sebebim cok baska idi, festivale gidiyoz heyoo deselerdi hayatta yerimden kipirdamazdim. Ama bizim ekolojik koy projesinin basini cekenlerden Carol, kiz kardesi Nancy&#8217;nin otuz yili askin suredir Wheatland festivalinde mutlu cifticilerin mutfaginda insanlara yemek pisirdigini, onlara gonullu olarak yardim etmek isteyip istemeyecegimi sorunca direk atladim. Festival bir yana, bir festivalde ascilara yardimci olarak mutfakta calismak baska bir yana.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SrG1VI4CCZI/AAAAAAAAFO0/JAAGBLN5ZNA/s1600/DSC_2545.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[121]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5382282404448831890" style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 268px;" src="/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SrG1VI4CCZI/AAAAAAAAFO0/JAAGBLN5ZNA/s400/DSC_2545.jpg" border="0" alt="" /></a><br />
Happy Farmers adi uzerinde neseli bir mutfak. 14.000 kisinin katildigi festivalde insanlari sabahtan aksama besleyen uc mekandan biri. Sabah sekizden gece 1&#8217;e kadar akin akin insan geciyor. Mutfakta surekli bir kosusturma hali. Disardan bakan birisi bu olcekte calisan bir mutfagin cok organize olmasi gerektigini dusunebilir, ama happy farmers pek ogle degil. Iki uc asci disinda is yukunun cogunlugunu benim de dahil oldugum gonulluler olusturuyor. Gonullulerden beklenen gunde ortalama sekiz saat calismalari, canlari ne zaman isterse ama. Tabi bir de kimin ne kadar calistigini denetleyen de yok, gonlune kalmis. Kimse sana sunu bunu yap da demiyor, sen kendi isini kendin buluyorsun, ne yapmak istiyorsan. Biraz deli isi gibi geliyor kulaga di mi? Nancy otuz yildir her festivalin basinda bu sefer kesin bir yerde isleri elimize yuzumuze bulastiricaz diyorum ama nasil oluyorsa her sene isler bir sekilde yuruyor diyor.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SrG3NTr7gEI/AAAAAAAAFO8/pbukHQE7QUk/s1600/DSC_2563.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[121]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5382284468935163970" style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 268px;" src="/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SrG3NTr7gEI/AAAAAAAAFO8/pbukHQE7QUk/s400/DSC_2563.jpg" border="0" alt="" /></a><br />
Islerin yurumesi icin her zaman otoriteye ihtiyac yok galiba. Benim kendi tecrubemden gordugum, insan o mutfakta calismak ister zaten. Bir kere ana sahneden mutfaga canli baglanti var, butun konserleri canli olarak yukses sesde dinliyorsun calisirken. Mutfakta calismak keyifli bir sey zaten, muzik esliginde ayri bi keyif. Birlikte calismak muhabbet etmek bam baska bir keyif. Csir cesit insanla biber sogan dograrken muhabbet dondurmek. Hic bitmeyen bulasiklara bir iki saat debelenip sonra bunlarin bitmeyecegini kabullenip baska islere uzamak. Patates dogramak, kurabiye yapimini yardim etmek, kahka, eglence, dans, gurultu, bol bol yemek, guzel leziz dogal yemek. Bir de kimse uzerine is yikmaya calismadiginda, ekmegini yedigin bu guzel mekana karsi kendini borclu hissedip sorumluluk duyuyorsun.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SrG4DJYbJaI/AAAAAAAAFPE/lvuYBUFykiI/s1600/DSC_2717.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[121]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5382285393881933218" style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 266px;" src="/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SrG4DJYbJaI/AAAAAAAAFPE/lvuYBUFykiI/s400/DSC_2717.jpg" border="0" alt="" /></a><br />
Sorumluluk demisken, happy farmers&#8217;in mutfagini birakip biraz da festivalden bahsetmek lazim. Bu yil 36.si duzenlen Wheatland muzik festivali, gercekten bir tarihi ve kulturu olan, markalarin ticari kaygilarindan arinmis bir festival. Bu kadar eski olunca, bi de tarih 70&#8217;lere isaret edince bu o zaman harbi bi hippie festivali dediysem de pek onay alamadim. Hippieler bati sahilindeydi, burasi midwest burda hippielerin isi yoktu. Burdakiler oyle sade folk (halk). Gercekten de hafif hippie renkleri olsa da asil bu festivalin muzigi folk, country ve jazz. Rock&#8217;in esamesi okunmuyordu yani. Tabi wheatland harbi bi muzik festivali, insanlarin sadece muzik tuketmeye gelmedigi, birlikte muzik urettikleri bir senlik. Her kose basinda 3 gun 24 saat muzik vardi diye bilirim. Cadirinin onunde gitar calandan, karavanlarinin arasinda muzik yapan amator gruplara, arplara, kemanlara, flutlere, vurmalilara, jam sessionlara, cocuk korolarina, akla hayale gelebilecek her sekilde ve formatta muzik muzik muzik. Bir ana sahne bir de cadir sahnede de devamli muzik vardi ama, ben kose baslarindaki muziklerden veya daha kucuk olcekli sahnelerden daha cok keyif aldim kendi adima.</p>
<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SrG4tmbLtLI/AAAAAAAAFPM/vAGDprosR8Y/s1600/DSC_2635.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[121]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5382286123232638130" style="margin: 0px auto 10px; display: block; text-align: center; cursor: pointer; width: 400px; height: 266px;" src="/wp-content/uploads/blogger/_sXSK55eTrFc/SrG4tmbLtLI/AAAAAAAAFPM/vAGDprosR8Y/s400/DSC_2635.jpg" border="0" alt="" /></a><br />
Wheatland&#8217;i diger festivallerden ayiran bir onemli ozelligi de yillarin getirdigi organizasyonel basari ve kalite. Festival baslangic yillarinda hizla buyuyup bir ara 20.000 insana ulastiginda insanlar isin tadinin hafiften kacmaya basladigini sezmisler. Genclerin icki ve uyusturucuyla kendilerinden gecmelerinin bahenesi olmaya dogru gidiyormus ki, demisler bu is boyle olmaz. Bilet saysini 14.000&#8217;de tutmuslar, daha cok aile festivali olarak tanitim yapmislar, ve kamp alanlarini sistematize etmisler. Kids bolgesinde sigara ve icki bile yasakken, lost world de insan kendini kaybediyor misal. Benim hic bir olay taskinlik veya sacmalik gozume carpmadi misal, ki boylesi festivaller icin nadir olsa gerek. Lakin eglence yoktu sanmayasiniz, tam tersine gercek muzik dans ve eglence vardi her yerde, genclik asiriliklarina bogulmamis hem de.</p>
<p>Wheatland&#8217;i yaziyla anlatmak zor, o yuzden lafi daha fazla uzatmadan ben sizi en iyisi orada cektigim fotograflardan olusturdugum bir video ile bas basa birakayim.</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="550" height="371" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=6619911&amp;server=vimeo.com&amp;show_title=1&amp;show_byline=1&amp;show_portrait=0&amp;color=00ADEF&amp;fullscreen=1" /></object></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2009/09/wheatland-muzik-festivali.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Değişim için çalmak&#8230;</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2009/08/degisim-icin-calmak.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2009/08/degisim-icin-calmak.html#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Ou-san]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 20 Aug 2009 14:47:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/08/degisim-icin-calmak.html</guid>

					<description><![CDATA[Hani yok mudur böyle gördüğün anda kırk yıldır tanıdığını hissettiğin insanlar. Hani bazen dersin o anda, evet ben bu abiye bir güzel kahve yapayım da sohbet şöyle uzasın gitsin. Bir şekilde ortak paydalar henüz kelimelere dökülmemişken, ifade ediverirler kendilerini başka şekillerde. Ne güzel muhabbetler çıkar, ne keyifli dostlar edinilir öyle zamanlarda. Prensese mektupları okurken ya [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Hani yok mudur böyle gördüğün anda kırk yıldır tanıdığını hissettiğin insanlar. Hani bazen dersin o anda, evet ben bu abiye bir güzel kahve yapayım da sohbet şöyle uzasın gitsin. Bir şekilde ortak paydalar henüz kelimelere dökülmemişken, ifade ediverirler kendilerini başka şekillerde. Ne güzel muhabbetler çıkar, ne keyifli dostlar edinilir öyle zamanlarda.</p>
<p>Prensese mektupları okurken ya da birşeyler yazarken de benzer bir hisse kapılıyorum. Bir sürü insan yazılarını gönderiyor buraya, ve çok daha bir sürü insan okuyor. Okurken aynı şeyleri hissederek mi okuyorlar bilmiyorum ama işte o seslendirilmesine çoğu zaman gerek kalmayan ortak payda burada da hissettiriyor kendini. Sen yolunda yürüdükçe yürüyen, çaldıkça çalan, söyledikçe söyleyen ve seninle birlikte büyüyen, hem senden beslenen hem seni besleyen, kocaman bir bütün bahsettiğim.</p>
<p>Bak şimdi de dünyanın dört bir köşesinden enstrumanlarda dile gelmiş konuşuyor senle. Hemde aynı şarkıyı söyleyerek. Congo&#8217;dan davul sesleri yükseliyor, Hindistanın kendine has enstrumanları geliyor kulağımıza. Rusya&#8217;da bir viyola, İtalya&#8217;da bir saksafon, Afrika <a style="color:#000" href="http://www.kozikart.com/images/Layout/Colours/2648PR.html">rolex replica replacement watch bands</a>vokal grubuna eşlik ediyor. Amsterdam&#8217;da salınan rastalara, İsrail&#8217;den bir güzel cevap veriyor. Ancak bu kadar keyifli dile gelebilirdi herhalde. Belki de defalarca dinlediğin bir parça bu kez çok farklı şeyler anlatacak gibi görünüyor. Değişim için çalmak, demişler adına da. Üzerine çok fazla yazıp çizmeye gerek yok gerçekten. Kendini gayet başarılı ifade etmiş zaten olay. Buyur bir dinle bak ne diyo adamlar?<a style="color:#FFFFFF" href="http://www.kozikart.com/images/Layout/Colours/2647PR.html">swiss made replica watches for sale</a></p>
<p><object id="BLOG_video-785af5b88bc42825" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="428" height="355" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="bgcolor" value="#FFFFFF" /><param name="src" value="http://www.blogger.com/img/videoplayer.swf?videoUrl=http%3A%2F%2Fvp.video.google.com%2Fvideodownload%3Fversion%3D0%26secureurl%3DqAAAAHfApvOOOB_WlESfHfM9b00xpXLf0AZhoNnIa_KgBda9SA3F3E5FChoBZrWKnVYFrEsxqL2LNPF8OVDSvNtaGn0534xAcS07SUPJ20VTLI5e0JI3oZ64XWRtahnvJJa_s9VC4W6Kg177GNHBvmL7B-buUiL5SDsrCbS0V7wZp9zl67C8wh9nWVZ0ziz68P33PXvSGJ7CI2oYjQ2SHs23ukRrf8qvcjTSaSsiNW5Kn9tp%26sigh%3DJBe6lcUvB4NF6z_F-AoaOBXqVYs%26begin%3D0%26len%3D86400000%26docid%3D0&amp;nogvlm=1&amp;thumbnailUrl=http%3A%2F%2Fvideo.google.com%2FThumbnailServer2%3Fapp%3Dblogger%26contentid%3D785af5b88bc42825%26offsetms%3D5000%26itag%3Dw320%26sigh%3DW8KTqkXAaaEqOHLv4gpjz5Pz2cY&amp;messagesUrl=video.google.com%2FFlashUiStrings.xlb%3Fframe%3Dflashstrings%26hl%3Den" /></object></p>
<p><object id="BLOG_video-57f4c62e58894cea" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="429" height="355" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="bgcolor" value="#FFFFFF" /><param name="src" value="http://www.blogger.com/img/videoplayer.swf?videoUrl=http%3A%2F%2Fvp.video.google.com%2Fvideodownload%3Fversion%3D0%26secureurl%3DqAAAAPEbdexZYqODP9Nt5kZfcH1sEyAs9RPAx-s965DJwqi-ddbJj3-IwpmA4q4jMSP7mNMjXDGQQGjqP3Ne1QeA7LyICgh645k1WrE76EE0PMlK6I1UDPao4kn_vWauU7B6uu2VRFVYe5fO1FhsDnyWMDRBAMAK4_xyJmT9rOMUc_eddnHwHpbsX3fsD226HEdqb9BBLFp2BjocM9RkT3omOyLKKeVOEWAWgJjE2Q3sefTo%26sigh%3DdE8YvCeO7RLsXYx-9xkiQfYBp-8%26begin%3D0%26len%3D86400000%26docid%3D0&amp;nogvlm=1&amp;thumbnailUrl=http%3A%2F%2Fvideo.google.com%2FThumbnailServer2%3Fapp%3Dblogger%26contentid%3D57f4c62e58894cea%26offsetms%3D5000%26itag%3Dw320%26sigh%3DeJ6bLE2WhQeCBfdiB4ehM5CEG-Q&amp;messagesUrl=video.google.com%2FFlashUiStrings.xlb%3Fframe%3Dflashstrings%26hl%3Den" /></object></p>
<p><object id="BLOG_video-1fce9466ea61c7c0" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="429" height="356" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="bgcolor" value="#FFFFFF" /><param name="src" value="http://www.blogger.com/img/videoplayer.swf?videoUrl=http%3A%2F%2Fvp.video.google.com%2Fvideodownload%3Fversion%3D0%26secureurl%3DqAAAAJRKzAPfu3a7ks9WIkYJqTFHPfsiwHIAayBmzK8ncRk8RDfDYcsrF6GnQcPUdvCFOae3BfKOJqIz7ERws0yFoK85adq1kPs9WcUrOEIPsT9F_RU4mVJjbTT-PPq5SwDLOGpQAKIA2gb8egtZ47bWU3d1PXv83QLd-3ZY0xGE37PCnA21KUOTO40pusciPZpgxcwYsXaO7M6IlwdCeZoLw-Uq3D_dwbSzXce12nyxFM5m%26sigh%3DBU5KfhmmwzOgieG8X3sYsFteMAs%26begin%3D0%26len%3D86400000%26docid%3D0&amp;nogvlm=1&amp;thumbnailUrl=http%3A%2F%2Fvideo.google.com%2FThumbnailServer2%3Fapp%3Dblogger%26contentid%3D1fce9466ea61c7c0%26offsetms%3D5000%26itag%3Dw320%26sigh%3DpA_eZ378uOOT2_K9D4FbrUz7hd4&amp;messagesUrl=video.google.com%2FFlashUiStrings.xlb%3Fframe%3Dflashstrings%26hl%3Den" /></object></p>
<p>not: projeye dair daha fazla bilgi için <a href="http://www.playingforchange.com/">www.playingforchange.com</a>&#8216;a bakılabilir.</p>
<p>Ou-San</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2009/08/degisim-icin-calmak.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Vancouver Kritik Kitle Bisiklet Turu</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2009/06/vancouver-kritik-kitle-bisiklet-turu.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2009/06/vancouver-kritik-kitle-bisiklet-turu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 30 Jun 2009 19:07:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[kamerika guncesi]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[prensesin ulkesi]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/06/vancouver-kritik-kitle-bisiklet-turu.html</guid>

					<description><![CDATA[Bir ay kadar önce Kıvılcım Madrid&#8217;de katıldığı kritik kitle bisiklet turunu aktarmıştı bize, geçen cuma da ben Vancouver&#8217;dakine katıldım. Oda arkadaşım Trey ile birlikte çektiğimiz fotoğraflardan bir video klip hazırladık, keyifle izleyesiniz, eş dostla paylaşasınız. Videoda gördüğünüz köprüdeki görüntülerin benzerinin bir gün Boğaziçi Köprüsü&#8217;nde de yaşanması dileği ile Vancouver&#8217;dan herkese arabasız bol bisikletli günler! NazIm]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/2009/05/madridde-kritik-kutle-toplu-bisiklet.html">Bir ay kadar önce</a> Kıvılcım Madrid&#8217;de katıldığı kritik kitle bisiklet turunu aktarmıştı bize, geçen cuma da ben Vancouver&#8217;dakine katıldım. Oda arkadaşım Trey ile birlikte çektiğimiz fotoğraflardan bir video klip hazırladık, keyifle izleyesiniz, eş dostla paylaşasınız.</p>
<p><object width="420" height="315" classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/_Q35Ok3DO4E?version=3&amp;hl=en_US" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Videoda gördüğünüz köprüdeki görüntülerin benzerinin bir gün Boğaziçi Köprüsü&#8217;nde de yaşanması dileği ile Vancouver&#8217;dan herkese arabasız bol bisikletli günler!</p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2009/06/vancouver-kritik-kitle-bisiklet-turu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>5</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Arabasiz Vancouver Gunu</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2009/06/arabasiz-vancouver-gunu.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2009/06/arabasiz-vancouver-gunu.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[NazIm]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 22 Jun 2009 05:49:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[aktivizm]]></category>
		<category><![CDATA[kamerika guncesi]]></category>
		<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/06/arabasiz-vancouver-gunu.html</guid>

					<description><![CDATA[Gecen pazar Vancouver&#8217;in dort farkli semtinde, dort cadde yayalarca trafige kapatilip butun gun sokaklarda festival yapildi. Bu keyifli ve renkli gunden makinemin kadrajina takilan kareleri RJD2 dan cok hosuma giden bir parcayla birlestireyim, ortaya yanarli donerli birseyler ciksin dedim&#8230; Youtube&#8217;a tunel kazacaklar icin: http://www.youtube.com/watch?v=acJZzKX9IVY Yarinin ne getirecegini kimse bilmezBelki piril piril bir gunes, belki yagmur&#8230;. [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Gecen pazar Vancouver&#8217;in dort farkli semtinde, dort cadde yayalarca trafige kapatilip butun gun sokaklarda festival yapildi. Bu keyifli ve renkli gunden makinemin kadrajina takilan kareleri RJD2 dan cok hosuma giden bir parcayla birlestireyim, ortaya yanarli donerli birseyler ciksin dedim&#8230;</p>
<p><object width="480" height="385"><param name="movie" value="http://www.youtube.com/v/acJZzKX9IVY&#038;hl=en&#038;fs=1&#038;color1=0x402061&#038;color2=0x9461ca"></param><param name="allowFullScreen" value="true"></param><param name="allowscriptaccess" value="always"></param></object></p>
<p>Youtube&#8217;a tunel kazacaklar icin: http://www.youtube.com/watch?v=acJZzKX9IVY</p>
<p>Yarinin ne getirecegini kimse bilmez<br />Belki piril piril bir gunes, belki yagmur&#8230;. </p>
<p>NazIm</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2009/06/arabasiz-vancouver-gunu.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Ola Afrika!</title>
		<link>http://www.prensesemektuplar.com/2009/05/ola-afrika.html</link>
					<comments>http://www.prensesemektuplar.com/2009/05/ola-afrika.html#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[Kivilcim]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 27 May 2009 19:01:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[muzik]]></category>
		<category><![CDATA[video]]></category>
		<guid isPermaLink="false">http://prensesemektuplar.com/2009/05/ola-afrika.html</guid>

					<description><![CDATA[Taptaze bir festivalin ardindan, akillarda sagnak yagmurlu, camurlu, hareketli, terli, siyahi Tiken jah goruntuleri, hemen Tiken Jah a baglaniyor kulaklar. Kimmis bu diyenler icin hemen kisaca bir ozet gecelim. Tiken Jah Fakoly Fildisi sahillerinden gelmis, Afrika birligine inanan, depolitize olmus islamdan bahseden ve hosgoruye dayali, somurusuz bir dunya uzerine goruslerini muzik yoluyla insanlara ulastirmaya calisan, [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.prensesemektuplar.com/wp-content/uploads/blogger/_O5ncg1rLgqE/Sh1wsJiLfAI/AAAAAAAAABU/_YXk-1T8HZk/s1600/Tiken-Jah-Fakoly__a7aa45948d8f38d8c99974642d5507b7.jpg" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[86]"><img id="BLOGGER_PHOTO_ID_5340548636907109378" style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 254px; height: 162px;" src="/wp-content/uploads/blogger/_O5ncg1rLgqE/Sh1wsJiLfAI/AAAAAAAAABU/_YXk-1T8HZk/s400/Tiken-Jah-Fakoly__a7aa45948d8f38d8c99974642d5507b7.jpg" border="0" alt="" /></a>Taptaze bir festivalin ardindan, akillarda sagnak yagmurlu, camurlu, hareketli, terli, siyahi Tiken jah goruntuleri, hemen Tiken Jah a baglaniyor kulaklar. Kimmis bu diyenler icin hemen kisaca bir ozet gecelim. Tiken Jah Fakoly Fildisi sahillerinden gelmis, Afrika birligine inanan, depolitize olmus islamdan bahseden ve hosgoruye dayali, somurusuz bir dunya uzerine goruslerini muzik yoluyla insanlara ulastirmaya calisan, ve bu iste bayagi basari elde etmis asil adi Doumbia Moussa olan bir muzisyen kardesimiz. Duyduk duymadik demeyin diye hemen kulaklara ve kalplere seslenelim taa fildisi sahillerinden Madridin yagmur camur demeden dinleyen kulaklarina ve taa Madridden sizlere geliyor&#8230;Tonton de Amerika</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="425" height="344" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/C7OVAVgIKQc&amp;hl=en&amp;fs=1&amp;color1=0x234900&amp;color2=0x4e9e00" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Youtube&#8217;a tunel kazicaklar icin: http://www.youtube.com/watch?v=C7OVAVgIKQc</p>
<p><a href="http://c2.ac-images.myspacecdn.com/images02/50/m_46c62195916044cb966aa7a574222bc5.gif" onblur="try {parent.deselectBloggerImageGracefully();} catch(e) {}" rel="lightbox[86]"><img style="margin: 0pt 10px 10px 0pt; float: left; cursor: pointer; width: 170px; height: 255px;" src="http://c2.ac-images.myspacecdn.com/images02/50/m_46c62195916044cb966aa7a574222bc5.gif" border="0" alt="" /></a><br />
Konsere Tiken Jah vasitasiyla gitmeye karar verip, yeni gruplarla tanisma sansim da oldu tabi. Bunlardan bir tanesi Daara J Family. 1992 de kurulmus bu grup Senegal in en unlu gruplarindan bir tanesi, hatta en unlu grubu da denebilir.</p>
<p>AFRO Reggae, Hip-Hop, Soul tadinda muzik yapiyorlar. Modernite ve gelenegi bir araya getiren ve sosyo politik konulara deginmeyi seven grup Hayat Okulu anlamina geliyormus. <a href="http://youtu.be/dPuwfkn0uLU">Burada dinleyelim</a>&#8230;</p>
<p>Yagmur camur dinlemeden festivalin sonuna kadar dayandim, sirilsiklam ziplamaktan bacaklarimdaki kaslar Afrikali kardeslerime benzemeye baslamisken, Bassekou Kouyate cikti karsima. Bu kez Afrika nin gobeginden kopup gelmisligi daha bir hissettiren grup bizi Ngoni denilen bir geleneksel muzik aletiyle tanistiriyor. Aslinda Malinin en taninmis Ngoni ustasi oldugu duyumlari geliyor kulagima. Kouyate ayni zamanda Yousuf N dour la da birlikte calisiyormus. Yaptiklari muzigin yanisira caldiklari muzik aletlerinin ilgincligi ile de unutulmaz bir konser tecrubesi yasattilar biz siyah beyaz esmer sarisin Afrikalilara&#8230;.Iste G8 de de sahne alan Bassekou Kouyate&#8230;</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="425" height="344" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/2zAcQPjkOkA&amp;hl=en&amp;fs=1&amp;color1=0x402061&amp;color2=0x9461ca" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Youtube&#8217;a tunel kazacaklar icin: http://www.youtube.com/watch?v=2zAcQPjkOkA</p>
<p>Son olarak, Manu Chao ile de calismis olan Mali li grup Smod dan da bahsetmeden yazima son vermeye gonlum elvermiyor. Bazi parcalari tamamen bildiginiz Manu Chao tarzi olsa da, tamamen kendine ozgu bir havasi var. Veee son olarak iste karsinizda SMOD&#8230;</p>
<p><object classid="clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000" width="425" height="344" codebase="http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0"><param name="allowFullScreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="src" value="http://www.youtube.com/v/y_-MXTO5dfE&amp;hl=en&amp;fs=1&amp;color1=0xe1600f&amp;color2=0xfebd01" /><param name="allowfullscreen" value="true" /></object></p>
<p>Youtube&#8217;a tunel kazacaklar icin: http://www.youtube.com/watch?v=y_-MXTO5dfE</p>
<p>Kivilcim</p>
<p>(You tube kullanmak istemezdim ama baska bir yolunu bulamadim&#8230;Uzgunum)</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>http://www.prensesemektuplar.com/2009/05/ola-afrika.html/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>3</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>